<FILE-date="2022/08/14/18">

<article-nb="2022/08/14/18-1">
<filnamedate="20220814"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220814"><AAMMJJHH="2022081418">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-1"> ¤ Longtemps considérée comme une discipline réservée aux femmes, la natation artistique masculine était programmée pour la première fois lors d’une grande compétition.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-1"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Le milliardaire Rakesh Jhunjhunwala, surnommé « le Warren Buffet de l’Inde », est mort                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Dérèglement climatique : « Les plates-formes d’expérimentation urbaine contribuent au dynamisme économique local »   Sven-Volker Rehm EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Foucault, Deleuze, Derrida… Aux origines françaises du « wokisme »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Histoire d’une notion : l’apocalypse ou l’histoire sans fin de la fin du monde                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Climat : « La brûlure est la conséquence de l’emprise incontrôlée des entreprises sur nos vies »   Guillaume Quiquerez Economiste et philosophe                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Culture « “Emmanuelle”, la plus longue caresse du cinéma français », sur Arte : anatomie d’un mythe du film érotique                   Culture « Transatlantiques », sur Arte : les paquebots, une course au luxe et au gigantisme                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les casse-pieds de l’été »: tellement hyperdisciplinés qu’ils donnent des complexes   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : les abricots au foin de Crau d’Armand Arnal                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Sport       Natation             Natation artistique : le Français Quentin Rakotomalala en bronze pour la première participation des hommes aux championnats d’Europe      Longtemps considérée comme une discipline réservée aux femmes, la natation artistique masculine était programmée pour la première fois lors d’une grande compétition.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h54, mis à jour à 16h15    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        A 19 ans, Quentin Rakotomalala a remporté la médaille de bronze en natation artistique, aux championnats d’Europe de Rome, dimanche 14 août 2022.  ALBERTO PIZZOLI / AFP                 Il se souviendra de cette « première ». Médaille de bronze autour du cou, le Français Quentin Rakotomalala a semblé ne pas en croire ses yeux, sur le podium des championnats d’Europe de natation. A 19 ans, le Français a marqué l’histoire, en terminant troisième de l’épreuve de solo libre, dimanche 14 août. Pour la première fois, la natation artistique, discipline longtemps considérée comme réservée aux femmes, était au programme pour les hommes dans une grande compétition.            « J’espère qu’en me voyant ici, [d’autres garçons] se diront que c’est possible pour eux de faire la natation synchronisée. Ce n’est pas un sport de fille, c’est totalement ouvert, a savouré le tricolore, qui a commencé la natation artistique à l’âge de 9 ans en suivant les pas de sa sœur. J’espère que pour la suite, il y en a plein qui vont s’y mettre et continuer. »                 Longtemps stigmatisée, la natation artistique hommes n’en est qu’à ses balbutiements. En 2015, des duos mixtes avaient fait leur apparition officielle lors des championnats du monde – et la Française Virginie Dedieu, ancienne star de la discipline, était sortie de sa retraite pour concourir avec son compatriote, Benoît Beaufils. Mais il a fallu attendre 2022 pour qu’une compétition internationale programme des épreuves solo chez les hommes. Et grands débuts obligent, seuls quatre concurrents ont participé, dimanche, à la compétition européenne en raison de la faible densité de la discipline.                             Lire aussi :  Les Bleues de la natation artistique rêvent d’un podium européen                   Une discipline encore balbutiante            Avec 78 points, Quentin Rakotomalala a terminé troisième – sur quatre, donc – derrière l’Italien Giorgio Minisini en or (88,4667) et l’Espagnol Fernando Diaz del Rio (83,3333) en argent. « Je me suis vraiment éclaté, j’ai profité du moment. D’être aux championnats d’Europe, c’est vraiment incroyable », a dit en souriant le Français, qui a nagé sur une musique mélancolique du Britannique Benjamin Clementine.            Avant son entrée en lice, le nageur relatait les difficultés rencontrées plus jeune, quand il devait affronter « l’incompréhension et l’interrogation dans le regard des gens », lorsqu’il leur expliquait faire de la natation artistique.                             Lire aussi :  Natation : première médaille d’or pour les Bleus avec Yohann Ndoye-Brouard ; Marie Wattel en argent                   Lui a plongé dans le grand bain – titre de la comédie dramatique de Gilles Lellouche (2018) autour de la discipline, mettant en scène un ballet aquatique des bras cassés – à la suite de sa grande sœur. « Je faisais de la natation course à la base et j’adorais voir ses galas et ses compétitions. Un jour, une coach m’a proposé d’essayer parce qu’elle a vu que j’adorais ça et que je venais à tous les galas », a-t-il exposé. Appréciant « le côté artistique, le côté danse », celui qui se sent à l’aise dans l’eau a adopté la discipline. Et à 19 ans, il a apporté une médaille de bronze à l’ambitieuse vague bleue, qui rêve de déferler sur Rome pour ces championnats d’Europe.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Championnats d’Europe de natation : la vague bleue à la conquête de Rome                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                 Édition du jour Daté du mardi 16 août   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/08/14/natation-artistique-le-francais-quentin-rakotomalala-en-bronze-pour-la-premiere-participation-des-hommes-aux-championnats-d-europe_6138029_3242.html"},"headline":"Natation\u00a0artistique\u00a0: le Fran\u00e7ais Quentin Rakotomalala en bronze pour la premi\u00e8re participation des hommes aux championnats d\u2019Europe","dateCreated":"2022-08-14T15:54:09+02:00","datePublished":"2022-08-14T15:54:09+02:00","dateModified":"2022-08-14T16:15:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Natation"],"keywords":["Sport","Natation"],"description":"Longtemps consid\u00e9r\u00e9e comme une discipline r\u00e9serv\u00e9e aux femmes, la natation artistique masculine \u00e9tait programm\u00e9e pour la premi\u00e8re fois lors d\u2019une grande comp\u00e9tition.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/14/145/0/6000/3000/1342/671/60/0/0e44395_5937447-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Natation","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/natation/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/14/18-2">
<filnamedate="20220814"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220814"><AAMMJJHH="2022081418">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-2"> ¤ Le club a retrouvé l’élite pour la première fois depuis la fin de la saison 2013-2014. Il le doit, pour une bonne part, à son entraîneur, en poste depuis huit ans.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-2"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Le milliardaire Rakesh Jhunjhunwala, surnommé « le Warren Buffet de l’Inde », est mort                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Dérèglement climatique : « Les plates-formes d’expérimentation urbaine contribuent au dynamisme économique local »   Sven-Volker Rehm EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Foucault, Deleuze, Derrida… Aux origines françaises du « wokisme »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Histoire d’une notion : l’apocalypse ou l’histoire sans fin de la fin du monde                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Climat : « La brûlure est la conséquence de l’emprise incontrôlée des entreprises sur nos vies »   Guillaume Quiquerez Economiste et philosophe                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Culture « “Emmanuelle”, la plus longue caresse du cinéma français », sur Arte : anatomie d’un mythe du film érotique                   Culture « Transatlantiques », sur Arte : les paquebots, une course au luxe et au gigantisme                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les casse-pieds de l’été »: tellement hyperdisciplinés qu’ils donnent des complexes   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : les abricots au foin de Crau d’Armand Arnal                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Sport       Ligue 1             Football : à Ajaccio, le chemin du retour en Ligue 1 a été tracé par Olivier Pantaloni      Le club a retrouvé l’élite pour la première fois depuis la fin de la saison 2013-2014. Il le doit, pour une bonne part, à son entraîneur, en poste depuis huit ans.          Par Walid Kachour         Publié aujourd’hui à 07h00    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Olivier Pantaloni, l’entraîneur de l’AC Ajaccio, le 14 mai, alors que le club vient d’assurer sa remontée en Ligue 1 en battant, à domicile, Toulouse (1-0).  PASCAL POCHARD-CASABIANCA / AFP               Depuis la descente du Sporting Club de Bastia en 2017, le football corse avait disparu de la Ligue 1. Il s’est enfin retrouvé un phare, avec l’Athletic Club ajaccien (ACA). Le club, qui évoluait en Ligue 2 depuis 2014, a de nouveau goûté aux joutes de l’élite nationale vendredi 5 août face à l’Olympique lyonnais (défaite 2-1). Dimanche 14 août, il jouera son premier match de la saison, à domicile, contre Lens.          Ce retour au premier plan n’avait rien d’évident. Affichant le douzième budget de Ligue 2 la saison passée (8,5 millions d’euros), Ajaccio a déjoué les pronostics en terminant dauphin de Toulouse. « Je vois cette remontée comme une récompense pour le sérieux de ce club à tous les niveaux », salue Didier Rey, historien et spécialiste du football corse, qui ajoute qu’en dépit de plusieurs allers et retours entre Ligue 1 et Ligue 2 depuis 1998 « les descentes n’ont jamais été des catastrophes, car il y a toujours eu une politique de développement ».               L’ACA « forme des joueurs et reste très prudent dans le choix des renforts. C’est un club sage et qui construit », poursuit Didier Rey. Et si le club « récolte de nouveau les fruits aujourd’hui » de cette politique, il le doit pour une bonne part à un homme : Olivier Pantaloni, son entraîneur. A 55 ans, ce dernier a tout connu à Ajaccio : il y a été joueur (entre 1994 et 2000), préparateur physique, entraîneur adjoint, puis entraîneur principal.          « Il est très très humain »          Le quinquagénaire au crâne rasé totalise plus de quatre cents matchs sur un banc professionnel depuis 2009 – la très grande majorité à Ajaccio. Car, s’il est allé entraîner Tours, cette infidélité a été très brève (une saison, en 2013-2014). Elle lui a permis ne pas connaître les affres d’une descente avec le club ajaccien, mais, au contraire, de pouvoir se targuer d’avoir été aux manettes des deux dernières remontées en Ligue 1 (à la fin des saisons 2011-2012 et 2021-2022).           S’il est deux mots qui caractérisent cet ancien milieu de terrain, fils d’enseignants, c’est « humilité » et « humanité »          Cette longévité et ses résultats ont notamment été récompensés par quatre nominations au titre de « meilleur entraîneur » aux trophées UNFP, qui récompensent chaque année les acteurs du football professionnel français (2011, 2018 et 2022 en Ligue 2, 2012 en Ligue 1). Pour autant, n’attendez pas d’Olivier Pantaloni qu’il cherche à tirer la couverture à lui. Car, s’il est un mot qui caractérise cet ancien milieu de terrain, fils d’enseignants, c’est « humilité ». On peut en ajouter un autre : « humanité ».            Il vous reste 50.65% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                         Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                            Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/08/14/football-a-ajaccio-le-chemin-du-retour-en-ligue-1-a-ete-trace-par-olivier-pantaloni_6138005_3242.html"},"headline":"Football\u00a0: \u00e0 Ajaccio, le chemin du retour en Ligue\u00a01 a \u00e9t\u00e9 trac\u00e9 par Olivier Pantaloni","dateCreated":"2022-08-14T07:00:08+02:00","datePublished":"2022-08-14T07:00:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Ligue 1"],"keywords":["Sport","Football","Ligue 1"],"description":"Le club a retrouv\u00e9 l\u2019\u00e9lite pour la premi\u00e8re fois depuis la fin de la saison 2013-2014. Il le doit, pour une bonne part, \u00e0 son entra\u00eeneur, en poste depuis huit ans.","author":[{"@type":"Person","name":"Walid Kachour"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/287/683/3233/1617/1342/671/60/0/61803b0_1660034227368-000-32a46tf.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ligue 1","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ligue-1/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/14/18-3">
<filnamedate="20220814"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220814"><AAMMJJHH="2022081418">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-3"> ¤ Le champion de France en titre s’est imposé 5-2 à domicile lors de la deuxième journée. Neymar a signé un doublé, Mbappé a marqué pour son premier match de la saison, mais a raté un penalty.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Le milliardaire Rakesh Jhunjhunwala, surnommé « le Warren Buffet de l’Inde », est mort                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Dérèglement climatique : « Les plates-formes d’expérimentation urbaine contribuent au dynamisme économique local »   Sven-Volker Rehm EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Foucault, Deleuze, Derrida… Aux origines françaises du « wokisme »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Histoire d’une notion : l’apocalypse ou l’histoire sans fin de la fin du monde                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Climat : « La brûlure est la conséquence de l’emprise incontrôlée des entreprises sur nos vies »   Guillaume Quiquerez Economiste et philosophe                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Culture « “Emmanuelle”, la plus longue caresse du cinéma français », sur Arte : anatomie d’un mythe du film érotique                   Culture « Transatlantiques », sur Arte : les paquebots, une course au luxe et au gigantisme                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les casse-pieds de l’été »: tellement hyperdisciplinés qu’ils donnent des complexes   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : les abricots au foin de Crau d’Armand Arnal                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Sport       Ligue 1             Ligue 1 : le PSG en démonstration face à Montpellier, retour frustrant pour Kylian Mbappé      Le champion de France en titre s’est imposé 5-2 à domicile lors de la deuxième journée. Neymar a signé un doublé, Mbappé a marqué pour son premier match de la saison, mais a raté un penalty.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 23h36, mis à jour à 11h29    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        L’attaquant parisien Kylian Mbappé à la lutte avec les Montpelliérains, au Parc des Princes, le 13 août 2022.  EMMANUEL DUNAND / AFP                 Le festival continue : 4-0 contre Nantes lors du Trophée des champions ; 5-0 à Clermont pour la première journée ; et maintenant 5-2. Le Paris-Saint-Germain (PSG) a confirmé son tonitruant début de saison en battant aisément Montpellier, samedi 13 août en soirée, lors de la deuxième journée de Ligue 1.                             Lire aussi :  Ligue 1 : le PSG à l’épreuve d’un changement d’ère                   La rencontre marquait le début de saison de Kylian Mbappé, très attendu par le Parc des Princes depuis sa prolongation de contrat fracassante en fin de saison passée. Pour lancer sa sixième année à Paris, après avoir manqué le Trophée des champions (suspension) et l’ouverture du championnat (blessure), le champion du monde a vécu une soirée mitigée, avec un penalty repoussé par le gardien et quelques gestes d’agacement, mais aussi un but, à la conclusion d’un corner (69e).            Kylian Mbappé « à court physiquement », explique Christophe Galtier            Cette réalisation, non célébrée, est venue apaiser une partie jusque-là frustrante pour le Français, chaudement étreint par ses coéquipiers. Car si Lionel Messi et Neymar, les hommes du début de saison, continuent de se trouver les yeux fermés, c’est moins le cas pour l’international de 23 ans, un peu moins en réussite, et même excédé par moments, avant sa sortie à la 86e minute.                 L’entraîneur du PSG, Christophe Galtier, a estimé, à l’issue de la rencontre, que les signes d’agacement manifestés par Mbappé étaient dus à son retard dans la préparation collective. « Kylian était à court physiquement et, quand on est à court physiquement, on s’agace plus vite », a-t-il expliqué.            « C’est un joueur de très haut niveau, avec de la personnalité et du caractère. Chacun a sa manière de s’exprimer. Il a fallu qu’il retrouve ses automatismes, de la justesse technique. Cela s’est amélioré au fil du match », a affirmé l’entraîneur parisien.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Kylian Mbappé est déjà plus qu’un joueur au PSG                   Neymar sur des bases très élevées                           Neymar auteur d’un doublé face à Montpellier, le 13 août 2022.  STEPHANE DE SAKUTIN / AFP                 Neymar, lui, reste sur des bases très élevées, avec un doublé (43e sur penalty et 51e) qui porte son total de buts à cinq en trois matchs officiels, en plus des trois passes décisives délivrées depuis la fin du mois de juillet.                Le premier but parisien est venu d’une frappe de Mbappé non cadrée et déviée maladroitement dans son but par Falaye Sacko, également fautif sur le penalty converti par Neymar ; et le dernier, de Renato Sanches, déjà buteur pour son premier match depuis son arrivée en provenance de Lille (88e).                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Christophe Galtier au PSG, le choix du « made in France »                   Paris a tout de même encaissé ses premiers buts de la saison, par Wahbi Khazri (58e) et Enzo Tchato (90e+2). Au classement, le PSG a pris seul la tête devant Monaco, tenu en échec mais combatif face à Rennes (1-1) en fin d’après-midi, avant la suite de cette deuxième journée, dimanche.            Il faudra sans doute un adversaire d’un plus gros calibre pour juger la solidité de ce PSG et surtout la viabilité du trio offensif Messi-Neymar-Mbappé. Avec quatorze réalisations en trois rencontres, toutes compétitions confondues, et deux buts encaissés, Paris a commencé la saison sur un rythme impressionnant et l’état de grâce se poursuit pour Galtier qui sera néanmoins jugé sur le parcours européen du club.                             Lire aussi :  Ligue 1 : l’Olympique lyonnais mise sur ses anciennes gloires pour retrouver les sommets                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                 Édition du jour Daté du mardi 16 août   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/08/13/ligue-1-le-psg-en-demonstration-contre-montpellier-retour-frustrant-pour-mbappe_6137984_3242.html"},"headline":"Ligue\u00a01\u00a0: le PSG en d\u00e9monstration face \u00e0 Montpellier, retour frustrant pour Kylian Mbapp\u00e9","dateCreated":"2022-08-13T23:36:24+02:00","datePublished":"2022-08-13T23:36:24+02:00","dateModified":"2022-08-14T11:29:45+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Ligue 1"],"keywords":["Sport","Football","Ligue 1"],"description":"Le champion de France en titre s\u2019est impos\u00e9 5-2 \u00e0 domicile lors de la deuxi\u00e8me journ\u00e9e. Neymar a sign\u00e9 un doubl\u00e9, Mbapp\u00e9 a marqu\u00e9 pour son premier match de la saison, mais a rat\u00e9 un penalty.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/542/0/4564/2282/1342/671/60/0/c226cbf_5934700-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ligue 1","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ligue-1/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/14/18-4">
<filnamedate="20220814"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220814"><AAMMJJHH="2022081418">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-4"> ¤ Après trois défaites consécutives, la Nouvelle-Zélande a retrouvé le goût de la victoire en l’emportant en Afrique du Sud (35-23), samedi, lors de leur deuxième match du Rugby Championship.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Le milliardaire Rakesh Jhunjhunwala, surnommé « le Warren Buffet de l’Inde », est mort                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Dérèglement climatique : « Les plates-formes d’expérimentation urbaine contribuent au dynamisme économique local »   Sven-Volker Rehm EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Foucault, Deleuze, Derrida… Aux origines françaises du « wokisme »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Histoire d’une notion : l’apocalypse ou l’histoire sans fin de la fin du monde                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Climat : « La brûlure est la conséquence de l’emprise incontrôlée des entreprises sur nos vies »   Guillaume Quiquerez Economiste et philosophe                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Culture « “Emmanuelle”, la plus longue caresse du cinéma français », sur Arte : anatomie d’un mythe du film érotique                   Culture « Transatlantiques », sur Arte : les paquebots, une course au luxe et au gigantisme                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les casse-pieds de l’été »: tellement hyperdisciplinés qu’ils donnent des complexes   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : les abricots au foin de Crau d’Armand Arnal                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Sport       Rugby             Rugby : les All Blacks mettent fin à leur série noire en battant l’Afrique du Sud      Après trois défaites consécutives, la Nouvelle-Zélande a retrouvé le goût de la victoire en l’emportant en Afrique du Sud (35-23), samedi, lors de leur deuxième match du Rugby Championship.          Par Valentin Moinard         Publié hier à 19h54    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Cela ne suffira sans doute pas à rassurer complètement les supporters néo-zélandais, mais cela a déjà le mérite de stopper la série de défaites. Samedi 13 août, les All Blacks ont dominé l’Afrique du Sud à l’Ellis Park de Johannesburg (35-23) pour se relancer dans le Rugby Championship (une compétition également disputée par l’Australie et l’Argentine). Surtout, ils se sont offert un peu de calme après des dernières semaines compliquées.            Habitués à dominer ostensiblement la planète ovale, les Néo-zélandais traversent en effet une sacrée période de turbulences et surtout de défaites. Avant la rencontre de samedi, les hommes de Ian Foster restaient sur trois défaites consécutives (cinq sur les six derniers matchs) : deux face à l’Irlande (à domicile), et une autre la semaine dernière face à l’Afrique du Sud 26 à 10. La plus large face aux Springboks depuis… 1928.            Les All Blacks mieux partis            Résultat, le sélectionneur des All Blacks était sur un siège éjectable et avait déjà vu deux de ses entraîneurs adjoints payer le prix des défaites en étant évincés de l’équipe. Nul doute que son sort aurait sans doute était le même en cas de nouvelle contre-performance. Heureusement pour Foster, ses joueurs se sont mis au diapason pour réaliser une performance plus conforme à celles que les Blacks ont l’habitude d’offrir à ses supporters.            Premier essai de la rencontre signé Sam Cane pour les All Blacks 🔥 🏉


<article-nb="2022/08/14/18-5">
<filnamedate="20220814"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220814"><AAMMJJHH="2022081418">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-5"> ¤ Yohann Ndoye-Brouard s’est imposé sur le 200 m dos, samedi, à Rome, Marie Wattel prenant la deuxième place du 50 m papillon.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-5"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Le milliardaire Rakesh Jhunjhunwala, surnommé « le Warren Buffet de l’Inde », est mort                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Dérèglement climatique : « Les plates-formes d’expérimentation urbaine contribuent au dynamisme économique local »   Sven-Volker Rehm EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Foucault, Deleuze, Derrida… Aux origines françaises du « wokisme »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Histoire d’une notion : l’apocalypse ou l’histoire sans fin de la fin du monde                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Climat : « La brûlure est la conséquence de l’emprise incontrôlée des entreprises sur nos vies »   Guillaume Quiquerez Economiste et philosophe                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Culture « “Emmanuelle”, la plus longue caresse du cinéma français », sur Arte : anatomie d’un mythe du film érotique                   Culture « Transatlantiques », sur Arte : les paquebots, une course au luxe et au gigantisme                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les casse-pieds de l’été »: tellement hyperdisciplinés qu’ils donnent des complexes   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : les abricots au foin de Crau d’Armand Arnal                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Sport       Natation             Natation : première médaille d’or pour les Bleus avec Yohann Ndoye-Brouard ; Marie Wattel en argent      Yohann Ndoye-Brouard s’est imposé sur le 200 m dos, samedi, à Rome, Marie Wattel prenant la deuxième place du 50 m papillon.       Le Monde     Publié hier à 18h30, mis à jour à 06h07    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Yohann Ndoye Brouard, médaille d’or au cou, après avoir remporté la finale hommes du 200 m dos aux championnats d’Europe de natation, à Rome, le 13 août 2022.  ANDREW MEDICHINI / AP                 La délégation tricolore poursuit sa récolte de médailles en natation sportive aux championnats d’Europe à Rome (du 11 au 17 août). Au terme du troisième jour des compétitions, les Bleues et les Bleus sont déjà montés à cinq reprises sur les podiums. Samedi 13 août, ils ont ajouté une première médaille d’or et une médaille d’argent aux deux médailles en argent et à la médaille de bronze remportées jeudi et vendredi.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Championnats d’Europe de natation : la vague bleue à la conquête de Rome                   L’or pour Yohann Ndoye-Brouard                           Yohann Ndoye Brouard célèbre sa première place à l’arrivée de la finale hommes du 200 m dos, aux championnats d’Europe de natation, à Rome, le 13 août 2022.  ANDREW MEDICHINI / AP                 Yohann Ndoye-Brouard revient de loin. Vendredi, c’est seul dans le bassin qu’il avait dû s’élancer pour décrocher sa qualification en finale du 200 m dos. Une punition ? Non. Le Français avait cassé son cale-pied sur le plot de départ de la demi-finale et s’était arrêté après seulement quelques mètres de course. Il avait obtenu le droit de s’élancer de nouveau, plus tard et en solo.                 Samedi, l’incident était oublié. Le nageur de 21 ans, qui avait, malgré ses déboires, réalisé le deuxième temps (1 min 56 s 39) des demi-finales, est monté sur la première marche du podium. En battant le record de France au passage (1 min 55 s 62). Il a devancé le Hongrois Benedek Kovacs et l’Anglais Luke Greenbank.            Yohann Ndoye-Brouard doit encore disputer le 50 m et le 100 m dos. Sur cette dernière distance, il peut aussi espérer une médaille. Aux Mondiaux, en juin, à Budapest, il avait terminé quatrième de la finale du 100 m dos, signant un nouveau record personnel (52 s 50), à 6 dixièmes seulement du podium, dans une course au terme de laquelle l’Italien Thomas Ceccon avait décroché l’or en établissant un nouveau record du monde (51 s 60).            « Yohann connaît l’écart qui le sépare de Ceccon, mais il sait également qu’il n’est pas intouchable, avance Michel Chrétien, son entraîneur. Dans une finale, tout est permis et la course d’un jour fera que, peut-être, il pourra le battre. »            L’argent pour Marie Wattel                           Marie Wattel, médaillée d’argent après la finale femmes du 50 m papillon, aux championnats d’Europe de natation, à Rome, le 13 août 2022.  ALBERTO PIZZOLI / AFP                 Le 100 m papillon est sa nage – et sa distance – de prédilection. Mais, au programme des championnats d’Europe, il y avait d’abord un 50 m papillon, samedi. Et même si Marie Wattel assurait qu’elle s’était avant tout engagée sur cette course parce qu’elle voulait « aller chercher le meilleur temps » qu’elle avait réalisé « il y a trois ans » en finale des championnats du monde (5e place, record de France à la clé), la nageuse française n’a pas boudé une médaille.                D’autant moins que la Lilloise a décroché une médaille d’argent, derrière Sarah Sjöström (25 s 33 contre 24 s 96). En demi-finales, samedi, elle avait déjà réalisé le deuxième meilleur temps, derrière la Suédoise.            A 25 ans, Marie Wattel confirme ainsi qu’elle a ressorti la tête de l’eau après avoir subi, de son propre aveu, « une grosse claque » aux Jeux olympiques de Tokyo, à l’été 2021, avec une 6e place seulement en finale du 100 m papillon.            Pour se reconstruire, elle avait alors choisi de quitter l’Angleterre, où elle était installée depuis cinq ans, pour revenir en France, à Marseille. En juin, les premiers résultats sont tombés : elle est devenue vice-championne du monde du 100 m papillon, à Budapest.                C’est d’ailleurs dans cette nage et sur cette distance que son nouvel entraîneur, Julien Jacquier, la pense « tout à fait capable d’être championne d’Europe, vu les progrès effectués cette année ». En 2021, elle avait remporté l’or européen sur 100 m papillon (et l’argent sur 100 m nage libre).            Pour mettre toutes les chances de son côté, Marie Wattel a choisi de ne s’aligner que sur les deux épreuves de papillon à Rome. Son second rendez-vous est fixé dimanche.                             Lire aussi :  Natation : Marie Wattel vise l’or à Rome                   Record du monde pour le Roumain David Popovici            Il n’a que 17 ans, mais il survole déjà les bassins. Le Roumain David Popovici a été sacré champion d’Europe du 100 m nage libre, battant, avec un temps de 46 s 86, le record du monde établi par le Brésilien César Cielo en 2009 (46 s 91).                Cette finale ultra-rapide a vu Maxime Grousset échouer au pied du podium. Le Français, qui était pourtant en tête aux 50 m, a fini à la 4e place. Comme lors des Jeux olympiques de Tokyo, à l’été 2021.            Cette 4e place avait alors été jugée prometteuse par les spécialistes, car le Français s’était inscrit dans le sillage de trois « monstres » que sont l’Américain Caeleb Dressel, l’Australien Kyle Chalmers et le Russe Kliment Kolesnikov.            Depuis, celui qui avait commencé à nager la brasse à l’âge de 5 ans à Nouméa a confirmé qu’il était devenu une référence en sprint. A Budapest, en juin, il avait frôlé le titre mondial sur le 100 m nage libre, finissant à un souffle de David Popovici (47 s 64 contre 47 s 58), avant d’ajouter à cette médaille d’argent une médaille de bronze sur le 50 m nage libre.                A Rome, celui qui fait office de « capitaine » de l’équipe de France aux championnats d’Europe, en l’absence de Florent Manaudou, de Léon Marchand et de Mélanie Henique, a décroché l’argent sur le 50 m papillon, vendredi.                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                 Édition du jour Daté du mardi 16 août   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/08/13/natation-premiere-medaille-d-or-pour-les-bleus-avec-yohann-ndoye-brouard-marie-wattel-en-argent_6137975_3242.html"},"headline":"Natation\u00a0: premi\u00e8re m\u00e9daille d\u2019or pour les Bleus avec Yohann Ndoye-Brouard\u00a0; Marie Wattel en argent","dateCreated":"2022-08-13T18:30:14+02:00","datePublished":"2022-08-13T18:30:14+02:00","dateModified":"2022-08-14T06:07:02+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Natation"],"keywords":["Sport","Natation"],"description":"Yohann Ndoye-Brouard s\u2019est impos\u00e9 sur le 200\u00a0m dos, samedi, \u00e0 Rome, Marie Wattel prenant la deuxi\u00e8me place du 50\u00a0m papillon.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/47/0/2000/1000/1342/671/60/0/5f1f4f3_083880bb24b34fc6aabe4ec4a608dbd6-083880bb24b34fc6aabe4ec4a608dbd6-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Natation","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/natation/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/14/18-6">
<filnamedate="20220814"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220814"><AAMMJJHH="2022081418">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-6"> ¤ Léo Bergère est devenu champion d’Europe de triathlon samedi à Munich, devant Pierre Le Corre et Dorian Coninx.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-6"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Le milliardaire Rakesh Jhunjhunwala, surnommé « le Warren Buffet de l’Inde », est mort                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Dérèglement climatique : « Les plates-formes d’expérimentation urbaine contribuent au dynamisme économique local »   Sven-Volker Rehm EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Foucault, Deleuze, Derrida… Aux origines françaises du « wokisme »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Histoire d’une notion : l’apocalypse ou l’histoire sans fin de la fin du monde                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Climat : « La brûlure est la conséquence de l’emprise incontrôlée des entreprises sur nos vies »   Guillaume Quiquerez Economiste et philosophe                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Culture « “Emmanuelle”, la plus longue caresse du cinéma français », sur Arte : anatomie d’un mythe du film érotique                   Culture « Transatlantiques », sur Arte : les paquebots, une course au luxe et au gigantisme                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les casse-pieds de l’été »: tellement hyperdisciplinés qu’ils donnent des complexes   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : les abricots au foin de Crau d’Armand Arnal                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Sport              Triplé français historique aux championnats d’Europe de triathlon      Léo Bergère est devenu champion d’Europe de triathlon samedi à Munich, devant Pierre Le Corre et Dorian Coninx.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 17h54, mis à jour hier à 18h15    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Léo Bergère à l’arrivée du triathlon samedi 13 août à Munich.  INA FASSBENDER / AFP                 Le Français Léo Bergère champion d’Europe de triathlon, samedi 13 août à Munich. Il a devancé deux autres Français, Pierre Le Corre et Dorian Coninx. Ce triplé est historique pour le triathlon français.            Après avoir pris les devants dans un groupe de douze échappés à vélo, le trio tricolore a provoqué la sélection dès les premiers kilomètres de course à pied. Léo Bergère s’est envolé à deux tours de l’arrivée dans une côte du parcours très accidenté.                 Léo Bergère, 26 ans, faisait figure de favori compte tenu de sa régularité sur l’année en cours : quatre podiums et une quatrième place en cinq courses WTCS (World triathlon championship series), les séries mondiales, compétitions prises en compte pour l’attribution du titre de champion du monde de triathlon. Il occupe la deuxième place du classement actuellement.            L’Isérois était passé à côté des Jeux olympiques de Tokyo (21e) comme le reste de l’équipe de France.            Pierre Le Corre était tenant du titre, Dorian Coninx, médaillé de bronze avec le relais mixte à Tokyo. Le double champion du monde Vincent Luis avait choisi de se préserver pour la fin de saison après une tachycardie en course en mai                Avec ce titre, Léo Bergère s’affirme comme l’un des meilleurs triathlètes du monde sur ce format olympique (1 500 m de natation, 40 km de vélo et 10 km de course à pied) avec le Néo-Zélandais Hayden Wilde, qu’il talonne au classement WTCS, et le Britannique Alex Yee, absent après sa victoire sur Wilde aux Jeux du Commonwealth.            Il reste deux manches mi-octobre puis début novembre avant la grande finale à Abou Dhabi où Bergère sera en course pour décrocher le titre mondial.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                 Édition du jour Daté du mardi 16 août   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/08/13/triple-francais-historique-aux-championnats-d-europe-de-triathlon_6137970_3242.html"},"headline":"Tripl\u00e9 fran\u00e7ais historique aux championnats d\u2019Europe de triathlon","dateCreated":"2022-08-13T17:54:20+02:00","datePublished":"2022-08-13T17:54:20+02:00","dateModified":"2022-08-13T18:15:59+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Sport"],"keywords":["Sport"],"description":"L\u00e9o Berg\u00e8re est devenu champion d\u2019Europe de triathlon samedi \u00e0 Munich, devant Pierre Le Corre et Dorian Coninx.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/591/0/7092/3546/1342/671/60/0/0707d30_5932235-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/14/18-7">
<filnamedate="20220814"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220814"><AAMMJJHH="2022081418">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-7"> ¤ En infériorité numérique pendant tout le match ou presque à cause d’un carton rouge contre Youssouf Fofana, les Monégasques ont réussi à égaliser en fin de rencontre grâce à Breel Embolo. Gaëtan Laborde avait ouvert la marque pour les Rennais.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-7"> ¤ On espère s'y prendre mieux que les Rennais aujourd'hui, d'ailleurs...    Gastounette (bretonne et triste donc)         T’as toujours aimé les Pyrénées mais t’as quitté les Pyrénées.                                        18:48      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Rennes fait tourner le ballon mais ne trouve pas de solution face à une défense monégasque bien organisée.                    18:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  À 10 minutes de la fin de la rencontre, en comptant le temps additionnel, les deux équipes poussent pour prendre les 3 points. Le match est toujours équilibré mais les forces offensives rennaises semblent plus en jambes.                    18:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonsoir les Liveurs. Je n’ai absolument rien suivi ce soir mais je voulais vous faire un petit coucou, juste comme ça, en passant.    Poupette          C’est bien aimable ! Merci d’être passée, et n’hésitez pas à rester un peu parmi nous !                    18:43      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Du changement des deux côtés              Benjamin Bourigeaud est remplacé par Kamaldeen Sulemana pour Rennes. Et côté monégasque, Krepin Diatta cède sa place à Gelson Martins, et Vanderson sort pour Benoît Badiashile.                    Le 13/08 à 18:41      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 quel gardien a fait une erreur ???    jldel         Le jeune Doğan Alemdar (19 ans) avait remplacé Steve Mandanda à la mi-temps. Malheureusement pour lui, la rencontre ne se passe pas du tout comme prévu.                    Le 13/08 à 18:41      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Désiré Doué, rentré à l’instant, n’a que 17 ans et 2 mois. Il a été formé à Rennes, comme son frère, Guéla, 19 ans, et présent sur le banc aujourd’hui.                    Le 13/08 à 18:40      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 ALLEZ RENNES     RennesLove         Un peu d’impartialité s’il vous plait !                    Le 13/08 à 18:38      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Rennes procède à deux changements             Doué et Doku remplacent Laborde et Tait.                    Le 13/08 à 18:37      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Monaco ne veut pas s’arrêter là ! Embolo tente un retourné acrobatique, mais le manque.                    Le 13/08 à 18:34      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Monaco égalise !              Les défenseurs rennais jouent en retrait avec leur gardien, et sur un contrôle trop long, Dogan Alemdar perd le ballon, poussé par Embolo au fond des filets. Grosse boulette du portier entré en jeu à la mi-temps.                           Le programme       Live  animé par Hortense Leblanc et Valentin Moinard          Bienvenue dans ce direct consacré au match Monaco-Rennes, qui compte pour la deuxième journée du championnat de France de Ligue 1.         De quoi s’agit-il ? De la rencontre entre l’AS Monaco et Rennes pour la deuxième journée de Ligue 1.         Où ? Au stade Louis-II.         A quelle heure ? 17 heures.         Sur quelle chaîne ? Prime Video.         Qui live ? Hortense Leblanc et Valentin Moinard, depuis le Chaudron d’Austerlitz.         La composition des équipes :         AS Monaco         Nübel – Vanderson, Disasi, Maripan, Caio Henrique – Lucas, Fofana, Golovin – Ben Yedder, Diatta, Embolo.         Entraîneur : Philippe Clement.         Stade rennais         Mandanda – Traoré, Rodon, Theate, Truffert – Majer, Santamaria, Tait – Bourigeaud, Laborde, Terrier         Entraîneur : Bruno Génésio.         Qui arbitre ? Jérémie Pignard.         De quoi ne parlera-t-on pas ?         Des graffitis au milieu des vaches et des chevaux, à Nogent-le-Rotrou         A lire en attendant :         Monaco craque à Eindhoven et dit adieu à la Ligue des champions         Pourquoi l’interdiction des matchs en nocturne serait le cauchemar de la Ligue.         Football : la cérémonie et le match d’ouverture du Mondial 2022 avancés d’un jour                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","coverageStartTime":"2022-08-13T17:17:27+00:00","coverageEndTime":"2022-08-13T17:17:53+00:00","headline":"Monaco-Rennes\u00a0: au terme d\u2019un match fou, les deux \u00e9quipes se partagent les points","description":"En inf\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique pendant tout le match ou presque \u00e0 cause d\u2019un carton rouge contre Youssouf Fofana, les Mon\u00e9gasques ont r\u00e9ussi \u00e0 \u00e9galiser en fin de rencontre gr\u00e2ce \u00e0 Breel Embolo. Ga\u00ebtan Laborde avait ouvert la marque pour les Rennais.","articleSection":["Sport","Ligue 1"],"keywords":["Sport","Football","Ligue 1"],"author":{"@type":"Organization","name":"Hortense Leblanc et Valentin Moinard"},"about":{"@type":"Event","name":"Monaco-Rennes : au terme d’un match fou, les deux équipes se partagent les points","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"En inf\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique pendant tout le match ou presque \u00e0 cause d\u2019un carton rouge contre Youssouf Fofana, les Mon\u00e9gasques ont r\u00e9ussi \u00e0 \u00e9galiser en fin de rencontre gr\u00e2ce \u00e0 Breel Embolo. Ga\u00ebtan Laborde avait ouvert la marque pour les Rennais.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/0/0/4000/2667/1342/894/3/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Hortense Leblanc et Valentin Moinard"
,"startDate":"2022-08-13T17:17:27+00:00"
,"endDate":"2022-08-13T17:17:53+00:00"
  Merci d\u2019avoir suivi et particip\u00e9 \u00e0 ce live. On se retrouve bient\u00f4t pour un nouveau live. Bonne fin de journ\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonne soir\u00e9e \u00e0 tous\u00a0! ","dateModified":"2022-08-13T17:14:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620277","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T17:12:08+00:00","articleBody":"     Les Mon\u00e9gasques ont fait preuve d\u2019abn\u00e9gation, samedi apr\u00e8s-midi, contre Rennes. R\u00e9duits \u00e0 10 d\u00e8s la 15e minute apr\u00e8s l\u2019expulsion s\u00e9v\u00e8re de Youssouf Fofana, les hommes de Philippe Cl\u00e9ment se sont accroch\u00e9s pour ne pas s\u2019incliner face \u00e0 une \u00e9quipe rennaise qui a presque monopolis\u00e9 le ballon, en sup\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique.          Ce sont m\u00eame les Mon\u00e9gasques qui se sont procur\u00e9 la premi\u00e8re occasion de faire trembler les filets avec un penalty, finalement arr\u00eat\u00e9 par Steve Mandanda. Au retour des vestiaires, le club de la Principaut\u00e9 est revenu avec de bonnes intentions, faisant m\u00eame oublier qu\u2019il jouait \u00e0 10. Mais presque contre le cours du jeu \u00e0 ce moment-l\u00e0, Ga\u00ebtan Laborde a ouvert le score pour le Stade Rennais (59e).          Revigor\u00e9s par ce but puis par l\u2019entr\u00e9e d\u2019Arnaud Kalimuendo, les Rennais se sont montr\u00e9s plus offensifs, et les Mon\u00e9gasques ont d\u00fb proc\u00e9der en contre. Et alors que les Bretons semblaient avoir le match en main, leur jeune gardien, Dogan Alemdar, entr\u00e9 en jeu \u00e0 la mi-temps, s\u2019est rendu coupable d\u2019un mauvais contr\u00f4le dont a profit\u00e9 Breel Embolo pour pousser le ballon au fond des filets (72e).          Le score n\u2019\u00e9voluera plus malgr\u00e9 des derni\u00e8res tentatives de chaque c\u00f4t\u00e9, et Monaco prive Rennes d\u2019une premi\u00e8re victoire cette saison, apr\u00e8s sa d\u00e9faite contre Lorient lors de la premi\u00e8re journ\u00e9e. Frustr\u00e9, le milieu de terrain Baptiste Santamaria n\u2019a pas m\u00e2ch\u00e9 ses mots au micro de Prime Video\u00a0: \u00ab\u00a0Il y a une erreur individuelle qui ne doit pas arriver \u00e0 ce niveau-l\u00e0 [...] Pour moi c\u2019est une faute professionnelle de ne pas repartir avec les trois points.\u00a0\u00bb Victorieux \u00e0 Strasbourg le week-end dernier, les Mon\u00e9gasques comptent, eux, quatre points au classement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Monaco s\u2019accroche et obtient le point du match nul contre Rennes ","dateModified":"2022-08-13T17:12:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620275","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T16:57:49+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est termin\u00e9\u00a0! Les deux \u00e9quipes se quittent dos \u00e0 dos\u00a0: 1-1","dateModified":"2022-08-13T16:57:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620273","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T16:57:21+00:00","articleBody":"     Le gardien se fait excuser apr\u00e8s sa boulette en d\u00e9tournant une t\u00eate de Jakobs \u00e0 bout portant. Il sauve le Stade Rennais au bout du temps additionnel\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dogan Alemdar d\u00e9cisif\u00a0! ","dateModified":"2022-08-13T16:57:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620271","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T16:55:47+00:00","articleBody":"     Doku s\u2019essaye de loin \u00e9galement, mais c\u2019est bien capt\u00e9 par N\u00fcbel.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Monaco-Rennes\u00a0: au terme d\u2019un match fou, les deux \u00e9quipes se partagent les points","dateModified":"2022-08-13T16:55:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620269","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T16:55:13+00:00","articleBody":"     Pas impressionn\u00e9 alors qu\u2019il n\u2019a fait ses d\u00e9buts en Ligue 1 que la semaine derni\u00e8re, D\u00e9sir\u00e9 Dou\u00e9 tente sa chance de loin. \u00c7a passe \u00e0 quelques centim\u00e8tres du but de N\u00fcbel.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Monaco-Rennes\u00a0: au terme d\u2019un match fou, les deux \u00e9quipes se partagent les points","dateModified":"2022-08-13T16:55:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620266","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T16:52:15+00:00","articleBody":"     Il y aura 4 minutes de temps additionnel.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Monaco-Rennes\u00a0: au terme d\u2019un match fou, les deux \u00e9quipes se partagent les points","dateModified":"2022-08-13T16:52:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620264","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T16:50:58+00:00","articleBody":"     Rennes obtient un corner. D\u00e9sir\u00e9 Dou\u00e9 se charge de le tirer et trouve la t\u00eate de Hamari Traor\u00e9, qui fuit le cadre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Monaco-Rennes\u00a0: au terme d\u2019un match fou, les deux \u00e9quipes se partagent les points","dateModified":"2022-08-13T16:50:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620262","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T16:50:19+00:00","articleBody":"     Les Mon\u00e9gasques, patients, proc\u00e8dent en contre. Disasi se sent pousser des ailes et porte le ballon dans le camp adverse, mais la d\u00e9fense bretonne intervient.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Monaco-Rennes\u00a0: au terme d\u2019un match fou, les deux \u00e9quipes se partagent les points","dateModified":"2022-08-13T16:50:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620260","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T16:49:23+00:00","articleBody":"    Malheureusement, je suis sur le retour (quel drame de quitter les Pyr\u00e9n\u00e9es)\r\nMais on programme d\u00e9j\u00e0 les prochaines.\r\nOn esp\u00e8re s'y prendre mieux que les Rennais aujourd'hui, d'ailleurs...    Gastounette (bretonne et triste donc)         T\u2019as toujours aim\u00e9 les Pyr\u00e9n\u00e9es mais t\u2019as quitt\u00e9 les Pyr\u00e9n\u00e9es.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Monaco-Rennes\u00a0: au terme d\u2019un match fou, les deux \u00e9quipes se partagent les points","dateModified":"2022-08-13T16:49:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620258","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T16:48:30+00:00","articleBody":"     Rennes fait tourner le ballon mais ne trouve pas de solution face \u00e0 une d\u00e9fense mon\u00e9gasque bien organis\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Monaco-Rennes\u00a0: au terme d\u2019un match fou, les deux \u00e9quipes se partagent les points","dateModified":"2022-08-13T16:48:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620255","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T16:47:09+00:00","articleBody":"     \u00c0 10 minutes de la fin de la rencontre, en comptant le temps additionnel, les deux \u00e9quipes poussent pour prendre les 3 points. Le match est toujours \u00e9quilibr\u00e9 mais les forces offensives rennaises semblent plus en jambes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Monaco-Rennes\u00a0: au terme d\u2019un match fou, les deux \u00e9quipes se partagent les points","dateModified":"2022-08-13T16:47:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620254","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T16:46:42+00:00","articleBody":"    Bonsoir les Liveurs. Je n\u2019ai absolument rien suivi ce soir mais je voulais vous faire un petit coucou, juste comme \u00e7a, en passant.    Poupette          C\u2019est bien aimable\u00a0! Merci d\u2019\u00eatre pass\u00e9e, et n\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 rester un peu parmi nous\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Monaco-Rennes\u00a0: au terme d\u2019un match fou, les deux \u00e9quipes se partagent les points","dateModified":"2022-08-13T16:46:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620252","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T16:43:18+00:00","articleBody":"          Benjamin Bourigeaud est remplac\u00e9 par Kamaldeen Sulemana pour Rennes. Et c\u00f4t\u00e9 mon\u00e9gasque, Krepin Diatta c\u00e8de sa place \u00e0 Gelson Martins, et Vanderson sort pour Beno\u00eet Badiashile.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Du changement des deux c\u00f4t\u00e9s ","dateModified":"2022-08-13T16:43:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620250","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T16:41:46+00:00","articleBody":"    quel gardien a fait une erreur ???    jldel         Le jeune Do\u011fan Alemdar (19 ans) avait remplac\u00e9 Steve Mandanda \u00e0 la mi-temps. Malheureusement pour lui, la rencontre ne se passe pas du tout comme pr\u00e9vu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Monaco-Rennes\u00a0: au terme d\u2019un match fou, les deux \u00e9quipes se partagent les points","dateModified":"2022-08-13T16:41:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620248","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T16:41:38+00:00","articleBody":"     D\u00e9sir\u00e9 Dou\u00e9, rentr\u00e9 \u00e0 l\u2019instant, n\u2019a que 17 ans et 2 mois. Il a \u00e9t\u00e9 form\u00e9 \u00e0 Rennes, comme son fr\u00e8re, Gu\u00e9la, 19 ans, et pr\u00e9sent sur le banc aujourd\u2019hui.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Monaco-Rennes\u00a0: au terme d\u2019un match fou, les deux \u00e9quipes se partagent les points","dateModified":"2022-08-13T16:41:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620246","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T16:40:55+00:00","articleBody":"    ALLEZ RENNES     RennesLove         Un peu d\u2019impartialit\u00e9 s\u2019il vous plait\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Monaco-Rennes\u00a0: au terme d\u2019un match fou, les deux \u00e9quipes se partagent les points","dateModified":"2022-08-13T16:40:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620244","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T16:38:20+00:00","articleBody":"          Dou\u00e9 et Doku remplacent Laborde et Tait.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rennes proc\u00e8de \u00e0 deux changements","dateModified":"2022-08-13T16:38:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620242","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T16:37:25+00:00","articleBody":"     Monaco ne veut pas s\u2019arr\u00eater l\u00e0\u00a0! Embolo tente un retourn\u00e9 acrobatique, mais le manque.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Monaco-Rennes\u00a0: au terme d\u2019un match fou, les deux \u00e9quipes se partagent les points","dateModified":"2022-08-13T16:37:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620231","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T16:34:21+00:00","articleBody":"          Les d\u00e9fenseurs rennais jouent en retrait avec leur gardien, et sur un contr\u00f4le trop long, Dogan Alemdar perd le ballon, pouss\u00e9 par Embolo au fond des filets. Grosse boulette du portier entr\u00e9 en jeu \u00e0 la mi-temps.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Monaco \u00e9galise\u00a0! ","dateModified":"2022-08-13T16:35:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620229","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T16:32:24+00:00","articleBody":"     C\u2019est l\u2019heure de la pause fra\u00eecheur, il fait une trentaine de degr\u00e8s \u00e0 Monaco.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Monaco-Rennes\u00a0: au terme d\u2019un match fou, les deux \u00e9quipes se partagent les points","dateModified":"2022-08-13T16:32:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620227","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T16:30:42+00:00","articleBody":"    Ils ont des ballons ronds \/ Vive la Bretagne \/ Et ils les mettent au fond \/ Vive les Bretons!    Hips         Tr\u00e8s bon\u00a0! On le partage pour mettre cet air ent\u00eatant dans la t\u00eate de tous les lecteurs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Monaco-Rennes\u00a0: au terme d\u2019un match fou, les deux \u00e9quipes se partagent les points","dateModified":"2022-08-13T16:30:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620225","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T16:30:15+00:00","articleBody":"    Que faire pendant les embouteillages de vacances ?\r\nR\u00e9pondre au quizz des D\u00e9codeurs sur le tennis de table.\r\nApprendre que trois Fran\u00e7ais sont sur le podium en triathlon\r\nEt suivre le live.\r\nQue demande le peuple....\r\n    Gastounette         C\u2019est un 20\/20\u00a0! Vous partez en vacances avec les f\u00e9licitations du jury.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Monaco-Rennes\u00a0: au terme d\u2019un match fou, les deux \u00e9quipes se partagent les points","dateModified":"2022-08-13T16:30:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620223","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T16:28:56+00:00","articleBody":"     Rennes a repris le dessus depuis quelques minutes et l\u2019ouverture du score. Les Mon\u00e9gasques payent certainement tous les efforts r\u00e9alis\u00e9s jusque-l\u00e0 pour tenir \u00e0 10 contre 11.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Monaco-Rennes\u00a0: au terme d\u2019un match fou, les deux \u00e9quipes se partagent les points","dateModified":"2022-08-13T16:28:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620217","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T16:28:08+00:00","articleBody":"           (Photo by Valery HACHE \/ AFP) VALERY HACHE \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/a6e4786_5932394-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"BREAKING NEWS\u00a0: Franck Dubosc est au stade aujourd\u2019hui","dateModified":"2022-08-13T16:28:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620220","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T16:28:02+00:00","articleBody":"     Kalimuendo est tr\u00e8s remuant dans la surface rennaise. Il cr\u00e9\u00e9 pas mal de d\u00e9calages, il est beaucoup recherch\u00e9 par ses co\u00e9quipiers et tente de faire parler sa technique de dribble.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Monaco-Rennes\u00a0: au terme d\u2019un match fou, les deux \u00e9quipes se partagent les points","dateModified":"2022-08-13T16:28:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620218","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T16:25:49+00:00","articleBody":"          Aleksandr Golovin est remplac\u00e9 par Ismail Jakobs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Du sang neuf pour Monaco\u00a0!","dateModified":"2022-08-13T16:25:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620215","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T16:25:12+00:00","articleBody":"    Vous y teniez vraiment !\r\nJe ne pensais pas que vous aviez autant de pouvoir sur le d\u00e9roulement du match !\r\nMerci\u2026    Antoine M         Vous savez nous ne faisons que notre m\u00e9tier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Monaco-Rennes\u00a0: au terme d\u2019un match fou, les deux \u00e9quipes se partagent les points","dateModified":"2022-08-13T16:25:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620200","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T16:20:33+00:00","articleBody":"          Sur un centre de Kalimuendo, qui r\u00e9alise une bonne entr\u00e9e en jeu, Bourigeaud voit sa frappe contr\u00e9e par Jean Lucas, mais Ga\u00ebtan Laborde est pr\u00e9sent pour reprendre le ballon et tromper N\u00fcbel. Apr\u00e8s une v\u00e9rification de la VAR pour un \u00e9ventuel hors-jeu, le but est accord\u00e9. Premier but de la saison pour Rennes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"BUUUUT POUR RENNES\u00a0! ","dateModified":"2022-08-13T16:22:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620194","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T16:18:36+00:00","articleBody":"    Je commence \u00e0 m\u2019enfoncer dans les tr\u00e9fonds de la Creuse. Je profite d\u2019avoir encore un peu de r\u00e9seau pour vous faire la bise!    Antoine M         C\u2019est bien aimable\u00a0! On esp\u00e8re que vous aurez l\u2019occasion de voir un petit but avant de perdre toute connexion\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Monaco-Rennes\u00a0: au terme d\u2019un match fou, les deux \u00e9quipes se partagent les points","dateModified":"2022-08-13T16:18:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620191","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T16:17:16+00:00","articleBody":"     Rennes repart vers l\u2019avant. Sur une frappe lointaine de Martin Terrier, Axel Disasi est de nouveau pr\u00e9sent pour contrer le ballon.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Monaco-Rennes\u00a0: au terme d\u2019un match fou, les deux \u00e9quipes se partagent les points","dateModified":"2022-08-13T16:17:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620188","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T16:15:16+00:00","articleBody":"    Ce matin, mon Papy est mont\u00e9 \u00e0 l'Alpe d'Huez. Selon son t\u00e9moignage, c'est raide et c'est long.    Dr\u00e9sienne         On le croit sans souci\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Monaco-Rennes\u00a0: au terme d\u2019un match fou, les deux \u00e9quipes se partagent les points","dateModified":"2022-08-13T16:15:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620186","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T16:15:15+00:00","articleBody":"     Golovin est tr\u00e8s remuant. \u00c0 gauche ou \u00e0 droite, il est fr\u00e9quemment trouv\u00e9 par ses co\u00e9quipiers et cr\u00e9\u00e9 des actions dangereuses. Sur un centre en retrait, il ne trouve personne et Rennes se d\u00e9gage.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Monaco-Rennes\u00a0: au terme d\u2019un match fou, les deux \u00e9quipes se partagent les points","dateModified":"2022-08-13T16:15:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620184","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T16:13:48+00:00","articleBody":"          L\u2019ancien Parisien, arriv\u00e9 en cours de semaine, remplace Lovro Majer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Premi\u00e8res minutes rennaises pour Arnaud Kalimuendo ","dateModified":"2022-08-13T16:13:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620182","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T16:12:37+00:00","articleBody":"     Sur un corner de Golovin, Disasi tente une t\u00eate, manqu\u00e9e. Rennes se d\u00e9gage mais perd \u00e0 nouveau le ballon      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Monaco-Rennes\u00a0: au terme d\u2019un match fou, les deux \u00e9quipes se partagent les points","dateModified":"2022-08-13T16:12:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620180","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T16:11:25+00:00","articleBody":"     L\u2019AS Monaco semble mieux jouer depuis l\u2019expulsion de Fofana. \u00c0 10 contre 11, ce sont les joueurs du Rocher qui mettent le pied sur le ballon et se montrent offensifs depuis le retour des vestiaires. La d\u00e9fense rennaise tient bon pour l\u2019instant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Monaco-Rennes\u00a0: au terme d\u2019un match fou, les deux \u00e9quipes se partagent les points","dateModified":"2022-08-13T16:11:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620178","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T16:09:18+00:00","articleBody":"     Les Mon\u00e9gasques sont les premiers \u00e0 l\u2019attaque dans cette deuxi\u00e8me p\u00e9riode. Aleksandr Golovin tente une frappe lointaine qui passe au-dessus de la cage rennaise.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Monaco-Rennes\u00a0: au terme d\u2019un match fou, les deux \u00e9quipes se partagent les points","dateModified":"2022-08-13T16:09:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620173","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T16:07:06+00:00","articleBody":"          Surprise au stade Louis II, o\u00f9 Steve Mandanda, d\u00e9cisif, est remplac\u00e9 par Dogan Alemdar.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un changement \u00e0 la mi-temps ","dateModified":"2022-08-13T16:07:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620176","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T16:07:03+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Monaco-Rennes\u00a0: au terme d\u2019un match fou, les deux \u00e9quipes se partagent les points","dateModified":"2022-08-13T16:07:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620170","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T16:06:42+00:00","articleBody":"            DANIEL COLE \/ AP          #JSUL Comment \u00e7a y a pas de cidre \u00e0 la pause fra\u00eecheur ?    Breton        JSUL - Et, toi, tu rends le dernier pot de moutarde maintenant !    Dr\u00e9sienne        JSUL  ::  Va detetro impedum  footix     Hermione         #JSUL Pas du tout, j'arrivais par la droite!    Clignotant        JSUL : Je le passe les doigts dans le nez votre test de consommation d'alcool. Hips ! Je marche tout droit le long de la ligne de touche. Hips. Et pis c'est du cidre, d'abord.     Humphrey               ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/d66acda_cb6f57ccbcbc4a3a8d5316758bd6b1e9-cb6f57ccbcbc4a3a8d5316758bd6b1e9-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9daction a vot\u00e9, bravo aux gagnants du #JSUL","dateModified":"2022-08-13T16:06:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620167","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T15:54:27+00:00","articleBody":"           (AP Photo\/Daniel Cole) DANIEL COLE \/ AP           \u00c0 vos claviers\u00a0! Que peut bien dire Benjamin Bourigeaud \u00e0 l\u2019arbitre de touche\u00a0? Faites-nous part de vos l\u00e9gendes, avec le #JSUL      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/d66acda_cb6f57ccbcbc4a3a8d5316758bd6b1e9-cb6f57ccbcbc4a3a8d5316758bd6b1e9-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est l\u2019heure du JSUL\u00a0!","dateModified":"2022-08-13T15:54:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620165","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T15:52:51+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la pause\u00a0! 0-0 entre les deux \u00e9quipes dans un match tr\u00e8s ouvert","dateModified":"2022-08-13T15:52:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620160","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T15:52:39+00:00","articleBody":"     Sur la derni\u00e8re action de la mi-temps, Caio Henrique prend son couloir et trouve dans la surface Vanderson. Sa tentative passe au-dessus et tout le monde va pouvoir aller souffler\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vanderson tout tout proche d\u2019ouvrir la marque\u00a0!","dateModified":"2022-08-13T15:52:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620155","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T15:49:34+00:00","articleBody":"     La frappe de l\u2019attaquant rennais est contr\u00e9e et passe tout proche de prendre \u00e0 contre-pied le gardien monegasque. Heureusement pour lui, il la voit filer en corner.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Laborde... c\u2019\u00e9tait tout proche","dateModified":"2022-08-13T15:49:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620150","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T15:47:45+00:00","articleBody":"     ... et N\u00fcbel f\u00eate \u00e7a avec une nouvelle parade pour Monaco\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"4 minutes de temps additionnel...","dateModified":"2022-08-13T15:47:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620147","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T15:46:10+00:00","articleBody":"    Oh oh\u2026 pas de photos sur le Live, pas de JSUL donc?    Anna \u00e0 Berlin          Le JSUL arrive \u00e0 la mi-temps, \u00e9chauffez-vous, \u00e0 vos claviers\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Monaco-Rennes\u00a0: au terme d\u2019un match fou, les deux \u00e9quipes se partagent les points","dateModified":"2022-08-13T15:46:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620144","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T15:45:12+00:00","articleBody":"     On pensait avoir tout vu, mais non avec ce retourn\u00e9 tent\u00e9 par Laborde.\u00a0Finalement il ne manque qu\u2019un but dans cette rencontre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Allez maintenant une bicylette\u00a0!","dateModified":"2022-08-13T15:45:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620142","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T15:43:16+00:00","articleBody":"    Bon sinon ce matin dans mon quartier, il y avait un renardeau sur les toits. Voil\u00e0, c\u2019est dit.    Anna \u00e0 Berlin          Pourrait-il rapidement rejoindre la Principaut\u00e9\u00a0? Il manque un renard des surfaces aux Mon\u00e9gasques, r\u00e9duits \u00e0 dix.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Monaco-Rennes\u00a0: au terme d\u2019un match fou, les deux \u00e9quipes se partagent les points","dateModified":"2022-08-13T15:43:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620140","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T15:42:05+00:00","articleBody":"     D\u00e9j\u00e0 10 tirs pour Rennes et 5 pour Monaco. Quand on vous dit qu\u2019il y a de l\u2019action.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Monaco-Rennes\u00a0: au terme d\u2019un match fou, les deux \u00e9quipes se partagent les points","dateModified":"2022-08-13T15:42:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620133","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T15:41:55+00:00","articleBody":"               Carton jaune cl\u00e9ment selon vous\u00a0? Steve Mandanda a ensuite bien rattrap\u00e9 son erreur avec une parade d\u00e9cisive face \u00e0 Krepin Diatta.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En images, Mandanda fr\u00f4le l\u2019expulsion, puis r\u00e9ussit deux arr\u00eats d\u00e9cisifs\u00a0!","dateModified":"2022-08-13T15:41:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620135","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T15:40:54+00:00","articleBody":"     On commence presque \u00e0 avoir mal aux doigts \u00e0 force de frapper le clavier\u00a0! Les joueurs aussi doivent avoir les jambes qui sifflent remarquez, car on \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l\u2019autre bout du terrain avec Terrier (encore) qui avait trouv\u00e9 une position de frappe. Deux d\u00e9fenseurs de l\u2019ASM sont bien revenus au dernier moment pour envoyer la tentative en corner.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00c7a n\u2019arr\u00eate pas\u00a0!","dateModified":"2022-08-13T15:40:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620128","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T15:39:03+00:00","articleBody":"     On disait que les gardiens \u00e9taient en feu, et c\u2019est \u00e0 ce moment-l\u00e0 que Mandanda r\u00e9alise la parade du match\u00a0! Caio Henrique s\u2019\u00e9chappe et trouve Diatta, seul dans la surface. La frappe est bonne mais l\u2019ancien portier marseillais laisse tra\u00eener sa main en l\u2019air en plongeant pour arr\u00eater la frappe. Quel geste\u00a0!           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"QUUUUUEL ARR\u00caT DE MANDANDA\u00a0!","dateModified":"2022-08-13T15:39:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620126","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T15:36:59+00:00","articleBody":"     Une chose est s\u00fbre, ce match est \u00e9trange. Vraiment pas ennuyant, mais \u00e9trange.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Monaco-Rennes\u00a0: au terme d\u2019un match fou, les deux \u00e9quipes se partagent les points","dateModified":"2022-08-13T15:36:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620124","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T15:36:32+00:00","articleBody":"     D\u00e9cid\u00e9ment les hommes du match sont les gardiens pour le moment. A l\u2019autre bout du terrain, le portier de l\u2019ASM va chercher une frappe de Terrier et sauve (encore) son \u00e9quipe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"N\u00fcbel cette fois ","dateModified":"2022-08-13T15:36:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620113","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T15:34:40+00:00","articleBody":"     Le portier rattrape sa b\u00e9vue en partant du bon c\u00f4t\u00e9 et en arr\u00eatant magnifiquement la frappe au sol.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mandanda l\u2019arr\u00eate\u00a0!","dateModified":"2022-08-13T15:35:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620111","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T15:34:13+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Disasi va tirer le penalty","dateModified":"2022-08-13T15:34:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620098","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T15:32:34+00:00","articleBody":"          Mandanda essaye de passer devant Embolo pour boxer le ballon... mais boxe l\u2019attaquant \u00e0 la place\u00a0! Penalty indiscutable et le portier s\u2019en sort tr\u00e8s tr\u00e8s bien avec seulemen un carton jaune.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Penalty pour Monaco\u00a0!","dateModified":"2022-08-13T15:33:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620088","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T15:30:35+00:00","articleBody":"     D\u00e9cisif le gardien allemand\u00a0! Il s\u2019interpose devant la t\u00eate de Terrier, compl\u00e8tement seul sur le corner. Elles valent tr\u00e8s tr\u00e8s ch\u00e8res ces derni\u00e8res minutes du portier de l\u2019ASM\u00a0!           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"N\u00fcbel encore\u00a0! ","dateModified":"2022-08-13T15:30:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620084","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T15:29:21+00:00","articleBody":"     Le milieu prend sa chance de loin et il fait bien\u00a0: il d\u00e9coche un tir magnifique qui oblige N\u00fcbel \u00e0 un superbe arr\u00eat      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OOOOH la frappe de Santamaria ","dateModified":"2022-08-13T15:32:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620078","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T15:27:18+00:00","articleBody":"     Youssouf Fofana a march\u00e9, de mani\u00e8re non-intentionnelle, sur la cheville de Martin Terrier, qui s\u2019est rapidement relev\u00e9 ensuite.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019image de la faute de Fofana, qui a entra\u00een\u00e9 son expulsion ","dateModified":"2022-08-13T15:27:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620082","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T15:26:29+00:00","articleBody":"     Allez hop petite pause fra\u00eecheur pour calmer les esprits apr\u00e8s ce d\u00e9but de match \u00e9l\u00e9ctrique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Monaco-Rennes\u00a0: au terme d\u2019un match fou, les deux \u00e9quipes se partagent les points","dateModified":"2022-08-13T15:26:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620079","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T15:25:43+00:00","articleBody":"     Pour l\u2019instant Monaco joue mieux \u00e0 10 qu\u2019\u00e0 11. Il serait presque judicieux tactiquement de prendre un second rouge. Juste pour voir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Monaco-Rennes\u00a0: au terme d\u2019un match fou, les deux \u00e9quipes se partagent les points","dateModified":"2022-08-13T15:25:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620075","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T15:25:12+00:00","articleBody":"     L\u2019attaquant aurait presque m\u00e9rit\u00e9 un jaune, mais finalement Joe Peter Rodon qui \u00e9cope d\u2019un avertissement quelques secondes plus tard. Sur l\u2019action suivante, son comp\u00e8re de la d\u00e9fense Theate y va aussi de son petit carton jaune. C\u2019est important la solidarit\u00e9.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Monaco-Rennes\u00a0: au terme d\u2019un match fou, les deux \u00e9quipes se partagent les points","dateModified":"2022-08-13T15:25:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620073","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T15:23:52+00:00","articleBody":"     Sur les ralentis, on voit que c\u2019est effectivement une bonne vieille simulation de Laborde sur ce coup-l\u00e0.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Monaco-Rennes\u00a0: au terme d\u2019un match fou, les deux \u00e9quipes se partagent les points","dateModified":"2022-08-13T15:23:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620071","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T15:23:22+00:00","articleBody":"     La sortie de N\u00fcbel semblait tr\u00e8s limite pourtant devant Laborde. D\u00e9cid\u00e9ment ce d\u00e9but de match est tr\u00e8s limite.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Penalty pour Rennes\u00a0? Non dit l\u2019arbitre","dateModified":"2022-08-13T15:23:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620069","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T15:22:27+00:00","articleBody":"     Le gardien de l\u2019ASM est solide pour capter une frappe de Terrier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"N\u00fcbel s\u2019interpose devant Terrier","dateModified":"2022-08-13T15:22:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620067","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T15:21:30+00:00","articleBody":"     Malgr\u00e9 un joueur en moins, les Monegasques se mettent en avant, et notamment son milieu de terrain. Malheureusement pour lui sa frappe est rat\u00e9e.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Diatta... c\u2019est au-dessus\u00a0! ","dateModified":"2022-08-13T15:21:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620063","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T15:19:33+00:00","articleBody":"          Pour compenser le rouge, l\u2019entra\u00eeneur d\u00e9cide de faire entrer le milieu Soungoutou Magassa \u00e0 la place de Wissam Ben Yedder, qui n\u2019aura donc jou\u00e9 que 17 minutes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Philippe Clement d\u00e9cide de sortir Ben Yedder","dateModified":"2022-08-13T15:19:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620060","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T15:18:09+00:00","articleBody":"     C\u2019est d\u00e9j\u00e0 un \u00e9norme tournant dans cette rencontre alors que les Monegasques semblaient enfin rentrer dans la rencontre. Le match risque maintenant d\u2019\u00eatre bien bien longs pour eux...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Monaco-Rennes\u00a0: au terme d\u2019un match fou, les deux \u00e9quipes se partagent les points","dateModified":"2022-08-13T15:18:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620045","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T15:15:57+00:00","articleBody":"          Oh le coup de froid sur le Rocher\u00a0! Fofana marche sur la cheville de Terrier et l\u2019arbitre n\u2019h\u00e9site pas une seule seconde\u00a0: il exclut le milieu de terrain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Carton rouge contre Fofana\u00a0!\u00a0!","dateModified":"2022-08-13T15:17:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620035","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T15:14:48+00:00","articleBody":"     La voil\u00e0 la premi\u00e8re occasion du match\u00a0! Le lat\u00e9ral se retrouve avec le ballon \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de la surface, et allume un amour d\u2019enroul\u00e9 du gauche sans \u00e9lan qui vient mourir sur la barre d\u2019un Steve Mandanda battu sur ce coup\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La barre de Vanderson\u00a0!\u00a0!","dateModified":"2022-08-13T15:15:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620033","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T15:14:00+00:00","articleBody":"     De l\u2019intensit\u00e9 dans ce d\u00e9but de match, et une l\u00e9g\u00e8re domination des Bretons. Mais pas vraiment de grosses occasions \u00e0 se mettre sous la dent.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Monaco-Rennes\u00a0: au terme d\u2019un match fou, les deux \u00e9quipes se partagent les points","dateModified":"2022-08-13T15:14:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620030","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T15:12:50+00:00","articleBody":"    Bonjour amis m\u00e9lomanes. Alors, vous le voyez comment ce match ? Here comes the Rennes again ?    Sweet dreams are made of this          On ne sait pas si \u00ab\u00a0Here comes the Rennes\u00a0\u00bb, mais \u00ab\u00a0here comes the premi\u00e8re musique\u00a0du live\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Monaco-Rennes\u00a0: au terme d\u2019un match fou, les deux \u00e9quipes se partagent les points","dateModified":"2022-08-13T15:12:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620028","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T15:11:15+00:00","articleBody":"     Monaco obtient une faute sur un contre-attaque rennais, et en toute honn\u00eatet\u00e9 personne ne comprend trop pourquoi. Nous compris.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Monaco-Rennes\u00a0: au terme d\u2019un match fou, les deux \u00e9quipes se partagent les points","dateModified":"2022-08-13T15:11:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620024","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T15:08:16+00:00","articleBody":"     D\u00e9cid\u00e9ment \u00e7a tricote bien dans le milieu de terrain rennais\u00a0! Le ballon arrive jusq\u2019\u00e0 Tait qui envoie une phrase largement au-dessus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tait \u00e0 son tour\u00a0!","dateModified":"2022-08-13T15:08:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620022","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T15:03:48+00:00","articleBody":"     L\u2019attaquant trouve d\u00e9j\u00e0 une ouverture pour envoyer un tir du gauche. C\u2019est arr\u00eat\u00e9 sans souci par N\u00fcbel.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Laborde tente d\u00e9j\u00e0 sa chance\u00a0!","dateModified":"2022-08-13T15:03:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620020","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T15:03:06+00:00","articleBody":"     Maillot bleu sur le dos, les Rennais mettent le pied sur le ballon dans les premi\u00e8res minutes. C\u2019est propre techniquement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Monaco-Rennes\u00a0: au terme d\u2019un match fou, les deux \u00e9quipes se partagent les points","dateModified":"2022-08-13T15:03:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620018","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T15:01:40+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Monaco-Rennes\u00a0: au terme d\u2019un match fou, les deux \u00e9quipes se partagent les points","dateModified":"2022-08-13T15:01:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620016","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T14:59:41+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les joueurs font leur entr\u00e9e sur la pelouse\u00a0!","dateModified":"2022-08-13T14:59:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620014","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T14:51:40+00:00","articleBody":"    Bonjour amis du Fu\u00dfball. Est-il vrai que Theate ne manque pas d\u2019R et qu\u2019il est appel\u00e9 \u00e0 jouer les premiers r\u00f4les ?    Sganarelle          Vous semblez parfaitement ma\u00eetriser la langue de Moli\u00e8re\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Monaco-Rennes\u00a0: au terme d\u2019un match fou, les deux \u00e9quipes se partagent les points","dateModified":"2022-08-13T14:51:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620009","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T14:48:11+00:00","articleBody":"    Hortense Leblanc avec le chandelier dans le Chaudron d\u2018Austerlitz. J\u2018ai bon ?    Cluedo          Votre hypoth\u00e8se n\u2019est pas la bonne, vous vous trompez sur l\u2019arme. Piochez donc une carte intrigue pour vous aider.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Monaco-Rennes\u00a0: au terme d\u2019un match fou, les deux \u00e9quipes se partagent les points","dateModified":"2022-08-13T14:48:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#619943","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T14:45:00+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0On sait que c\u2019est un grand match, contre une \u00e9quipe qui a beaucoup de qualit\u00e9s. Mais je suis certain que mes joueurs r\u00e9pondront pr\u00e9sent.\u00a0\u00bb Quelques jours apr\u00e8s la d\u00e9faite face au PSV synonyme de non qualification en Ligue des champions, l\u2019entra\u00eeneur de Monaco Philippe Clement semble en tout cas avoir tourn\u00e9 la page, comme il l\u2019a confi\u00e9 en conf\u00e9rence de presse avant le match contre Rennes.  \u00ab On voit grandir beaucoup de joueurs, de plus en plus. On doit rester comme \u00e7a, avec la m\u00eame motivation.\u00a0\u00bb          Forc\u00e9ment, son homologue rennais Bruno G\u00e9n\u00e9sio \u00e9tait lui devant la t\u00e9l\u00e9 cette semaine pour assister \u00e0 cette rencontre europ\u00e9enne.  \u00ab\u00a0Ils ont domin\u00e9, ils m\u00e9ritaient, mais l\u2019efficacit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 plus importante c\u00f4t\u00e9 PSV. C\u2019est un effectif taill\u00e9 pour la Ligue des champions, avec deux joueurs de tr\u00e8s haut niveau \u00e0 chaque poste. \u00c7a fait partie des meilleures \u00e9quipes du Championnat.\u00a0\u00bb Pas certain que les deux \u00e9quipes se fassent autant d\u2019amabilit\u00e9s sur le terrain.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un effectif mon\u00e9gasque \u00ab\u00a0taill\u00e9 pour la Ligue des champions\u00a0\u00bb selon Bruno G\u00e9n\u00e9sio","dateModified":"2022-08-13T14:45:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#619983","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T14:32:55+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Il y a pire comme recrutement","dateModified":"2022-08-13T14:32:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#619938","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T14:30:00+00:00","articleBody":"     Ce n\u2019est pas nous qui le disons, ce sont les statistiques\u00a0: depuis mai 2005, il y a toujours eu un but ou plus lorsque les deux \u00e9quipes ont crois\u00e9 le fer. Mieux, il y a toujours eu trois buts ou plus lors des six derni\u00e8res rencontres entre les deux formations, la derni\u00e8re en date tournant en faveur de l\u2019ASM sur la pelouse du Roazhon Park la saison derni\u00e8re (3-2).          Alors avalanche de buts \u00e0 pr\u00e9voir\u00a0? Comment ne pas l\u2019esp\u00e9rer, surtout lorsque l\u2019on voit les attaquants pr\u00e9sents sur la pelouse, Martin Terrier pour Rennes, Wissam Ben Yedder pour Monaco. On pourrait m\u00eame imaginer voir autant de buts que lors d\u2019un huiti\u00e8me de finale de Coupe de la Ligue en 2016. Un souvenir pas forc\u00e9ment tr\u00e8s agr\u00e9able pour les Bretons, qui s\u2019\u00e9taient inclin\u00e9s 7 \u00e0 0 ce jour-l\u00e0. A l\u2019\u00e9poque, un certain Kylian Mbapp\u00e9 avait d\u2019ailleurs marqu\u00e9 un tripl\u00e9. On se demande bien ce qu\u2019il est devenu celui-l\u00e0.                Martin Terrier n\u2019avait pas r\u00e9ussi \u00e0 trouver la faille lors de la d\u00e9faite de son club face \u00e0 Lorient en Ligue 1. FRED TANNEAU \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/07/6817a5d_5892772-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Spectacle assur\u00e9 au Stade Louis-II","dateModified":"2022-08-13T14:30:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#619935","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T14:15:03+00:00","articleBody":"     France Football a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 hier les 30 joueurs en lice pour d\u00e9crocher le Ballon d\u2019Or (vous savez, cette r\u00e9compense d\u00e9cern\u00e9e au meilleur jour de l\u2019ann\u00e9e, c\u2019est \u00e0 dire Karim Benzema). On retrouve quatre Fran\u00e7ais\u00a0: Benzema donc, mais aussi Mike Maignan, Kylian Mbapp\u00e9 et Christopher Nkunku. Deux absences et pas des moindres sont \u00e0 signaler\u00a0: celles de Neymar et surtout de Lionel Messi, vainqueur l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re. Malheureusement, aucun des 30 nomm\u00e9s ne se trouve sur la pelouse de Monaco aujourd\u2019hui. Mais ne vous inqui\u00e9tez pas, ce n\u2019emp\u00eachera pas de voir un grand match.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pendant ce temps-l\u00e0, on conna\u00eet les 30 nomm\u00e9s pour le Ballon d\u2019Or","dateModified":"2022-08-13T14:15:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#619964","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T14:10:31+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et voil\u00e0 la composition de l\u2019AS Monaco\u00a0!","dateModified":"2022-08-13T14:10:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#619960","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T14:06:40+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pas de surprise dans le 11 de Bruno G\u00e9n\u00e9sio ","dateModified":"2022-08-13T14:06:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#619927","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T14:00:01+00:00","articleBody":"     Avec la Coupe du monde dans quelques semaines (20 novembre au 18 d\u00e9cembre), cette saison de Ligue 1 aura des allures \u00e9tonnantes, elle qui sera mise en pause le temps que le Mondial se termine. Reste que ces premi\u00e8res journ\u00e9es de championnat seront l\u2019occasion pour certains d\u2019essayer de se montrer pour convaincre leurs s\u00e9lectionneurs de miser sur eux au moment de faire un choix dans leur liste finale. Parmi ces joueurs esp\u00e9rant marquer les esprits\u00a0: Wissam Ben Yedder.          A 31 ans, l\u2019attaquant de Monaco \u00e9tait de la liste des Bleus lors du dernier Euro, mais rien ne dit que sa place soit assur\u00e9e pour la Coupe du monde. Avec Kylian Mbapp\u00e9, Karim Benzema ou encore Antoine Griezmann comme concurrents, la voie semble quelque peu bouch\u00e9e pour l\u2019ancien du TFC, et sa participation d\u00e9pendra probablement de ces prochaines semaines de comp\u00e9tition.          Il devra donc se passer de Ligue des champions pour prouver sa valeur \u00e0 Didier Deschamps, lui qui pensait pourtant avoir marqu\u00e9 le but de la qualification lors du match retour face au PSV. Reste donc le championnat (et la Ligue Europa), histoire de prouver qu\u2019il a (au moins) les allures d\u2019un rempla\u00e7ant de luxe chez les Bleus.                Wissam Ben Yedder lors d\u2019une rencontre face au PSG l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re. FRANCOIS MORI \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2021/02/21/fe9a5cd_3b46af9981164c0aa3ce57f56fa81fa2-3b46af9981164c0aa3ce57f56fa81fa2-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Objectif Qatar pour Ben Yedder\u00a0?","dateModified":"2022-08-13T14:00:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#619781","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T13:45:06+00:00","articleBody":"     Pour esp\u00e9rer retrouver leur flamboyance en attaque, les Rennais ont enregistr\u00e9 l\u2019arriv\u00e9e du Parisien Arnaud Kalimuendo cette semaine. Pr\u00eat\u00e9 \u00e0 Lens la saison derni\u00e8re, l\u2019attaquant avait inscrit 12 buts pour les Sang et Or. Il fait d\u00e9j\u00e0 partie du groupe rennais pour le d\u00e9placement \u00e0 Monaco et pourrait conna\u00eetre ses premi\u00e8res minutes sous les couleurs bretonnes.                Arnaud Kalimuendo est transf\u00e9r\u00e9 du Paris Saint-Germain au Stade Rennais. (AP Photo\/Eugene Hoshiko) EUGENE HOSHIKO \/ AP           Les Mon\u00e9gasques viennent quant \u00e0 eux de recruter le d\u00e9fenseur central en provenance de Chelsea, Malang Sarr, sous la forme d\u2019un pr\u00eat avec option d\u2019achat. Il est \u00e9galement pr\u00e9sent dans le groupe de l\u2019ASM et pourrait faire sa premi\u00e8re apparition sous le maillot \u00e0 la diagonale samedi.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/7515f60_2d63a791faa6430285616ae56312a818-2d63a791faa6430285616ae56312a818-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le mercato s\u2019active de chaque c\u00f4t\u00e9 ","dateModified":"2022-08-13T13:45:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#619778","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T13:30:02+00:00","articleBody":"     Le championnat ne pouvait pas plus mal commencer pour les Rennais, battus \u00e0 domicile dans le derby breton par le FC Lorient (0-1), dimanche dernier. Dominateurs, les joueurs de Bruno G\u00e9n\u00e9sio ont g\u00e2ch\u00e9 beaucoup d\u2019occasions et ont fait brill\u00e9 le gardien lorientais, Yvon Mvogo.          Plus r\u00e9alistes, les Merlus ont quant \u00e0 eux profit\u00e9 d\u2019un but contre-son-camp de la recrue Arthur Theate pour empocher les trois points.          Deuxi\u00e8me meilleure attaque du championnat la saison derni\u00e8re, Rennes esp\u00e8re retrouver ses buteurs en forme d\u00e8s son d\u00e9placement sur le Rocher.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Rennais surpris par Lorient lors de la premi\u00e8re journ\u00e9e ","dateModified":"2022-08-13T13:30:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#619774","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T13:15:00+00:00","articleBody":"     \u00c9limin\u00e9s en barrages de la Ligue des champions la saison derni\u00e8re, les Mon\u00e9gasques esp\u00e9raient se qualifier pour la prestigieuse comp\u00e9tition cette saison. Mais les hommes de Philippe Cl\u00e9ment, peu chanceux au tirage, ont connu le m\u00eame sort cette semaine, d\u00e8s le troisi\u00e8me tour pr\u00e9liminaire de la C1, contre le PSV Eindhoven.          Tenu en \u00e9chec, 1-1, lors du match aller au stade Louis II, l\u2019AS Monaco s\u2019est inclin\u00e9 3-2 au match retour, en terres n\u00e9erlandaises, au terme de la prolongation. Accrocheurs, les Mon\u00e9gasques menaient 1-2 jusqu\u2019\u00e0 la 89e minute, avant d\u2019encaisser un dernier but ap\u00e8s 109 minutes de jeu.                    Lire aussi :  Monaco craque \u00e0 Eindhoven et dit adieu \u00e0 la Ligue des champions             Le coup est rude pour les joueurs de Philippe Clement, qui avaient d\u00e9j\u00e0 laiss\u00e9 \u00e9chapper la deuxi\u00e8me place de Ligue 1, directement qualificative pour la phase de groupes de la Ligue des champions, lors du temps additionnel pendant le dernier match de la saison, \u00e0 Lens, fin mai (2-2). Le club de la principaut\u00e9 devra donc se contenter de disputer la Ligue Europa. La Ligue 1 ne comptera que deux repr\u00e9sentants en Ligue des champions\u00a0: le PSG et Marseille.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Mon\u00e9gasques doivent se remettre la t\u00eate \u00e0 l\u2019endroit","dateModified":"2022-08-13T13:15:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#619765","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T13:00:05+00:00","articleBody":"     Une semaine apr\u00e8s la d\u00e9monstration du PSG \u00e0 Clermont (0-5), vos liveurs pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s sont de retour pour suivre en direct la rencontre entre l\u2019AS Monaco et le Stade Rennais. Vendredi soir, en ouverture de la 2e journ\u00e9e de Ligue 1, le LOSC a obtenu le point du match nul (1-1) \u00e0 Nantes.          Ce samedi, d\u00e8s 17 heures, les Rennais se d\u00e9placent donc sur le Rocher avec l\u2019espoir de d\u00e9crocher leurs premiers points cette saison, puisqu\u2019ils s\u2019\u00e9taient inclin\u00e9s dans le derby breton face \u00e0 Lorient, dimanche dernier (0-1). Les Mon\u00e9gasques, eux, s\u2019\u00e9taient impos\u00e9s \u00e0 Strasbourg (1-2), mais doivent se remettre d\u2019une d\u00e9cevante \u00e9limination en tour pr\u00e9liminaire de la Ligue des champions cette semaine.          N\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous faire part de vos meilleures analyses footballistiques, de vos questions, ou de vos commentaires, et nous y r\u00e9pondrons dans la mesure du possible.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonsoir, et bienvenue dans ce live\u00a0! ","dateModified":"2022-08-13T13:00:05+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/0/0/4000/2667/1342/894/3/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/08/14/18-8">
<filnamedate="20220814"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220814"><AAMMJJHH="2022081418">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-8"> ¤ Que vous soyez joueur amateur ou spectateur des championnats d’Europe de tennis de table, qui commencent le 13 août à Munich, testez vos connaissances sur ce sport de raquette.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-8"> ¤                                                 Les Décodeurs        Sport             Quiz : maîtrisez-vous les règles officielles du ping-pong ?      Que vous soyez joueur amateur ou spectateur des championnats d’Europe de tennis de table, qui commencent le 13 août à Munich, testez vos connaissances sur ce sport de raquette.          Par William Audureau         Publié hier à 14h00        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         En ce dimanche d’août, au camping des Oies sauvages, la tension est à son comble. Patrice sert pour la finale du tournoi : deux verres gratuits à la buvette sont en jeu. Mais alors qu’il croit placer un ace victorieux, Josiane, sa redoutable adversaire, proteste : « Eh, il n’est pas valide, ton service ! »            Ugo, l’arbitre et animateur du camping, est désemparé. Il n’a pas lu les dernières règles publiées par la Fédération internationale de tennis de table. Effectivement, depuis le premier règlement officiel en 1926 jusqu’à la dernière révision en octobre 2021, les lois du tennis de table ont plusieurs fois évolué.            Alors que les championnats d’Europe de ping-pong se déroulent du 13 au 21 août à Munich, saurez-vous mieux qu’Ugo déceler les subtilités des règles en vigueur ?             



Chargement du quiz...




    var dataquiz = [
  {
    "description": "",
    "question": "Question facile. En match officiel, combien de points faut-il marquer pour remporter un set ?",
    "choices": [
      "11.",
      "21.",
      "Aucun, il faut marquer un home run.",
      "31."
    ],
    "bonnereponse": 0,
Lors de l'introduction des premières règles officielles en 1926, les matchs se déroulaient en 21 points, et toute une génération a grandi avec ce format. Mais depuis 2001, il suffit de 11 points pour s'arroger une manche. ",
Lors de l'introduction des premières règles officielles en 1926, les matchs se déroulaient en 21 points, et toute une génération a grandi avec ce format. Mais depuis 2001, il suffit de 11 points pour s'arroger une manche. ",
    "indice": "",
    "rowNumber": 1,
    "idws": []
  },
  {
    "description": "",
    "question": "Vous retrouvez dans votre valise une vieille balle de 1996. Impossible de l'utiliser aujourd'hui : par rapport aux balles modernes, elle est\u2026",
    "choices": [
      "trop petite de 2 millim\u00e8tres.",
      "de couleur orange plut\u00f4t que blanche.",
      "plus lourde de 4 grammes.",
      "0,13 fois plus ovale."
    ],
    "bonnereponse": 0,
En 2001, la Fédération internationale de tennis a fait sa révolution, en modifiant la circonférence des balles, passées de 38 à 40 millimètres de diamètre, afin de ralentir le tempo des échanges et rendre ceux-ci plus visibles pour les téléspectateurs. Les balles orange sont toujours autorisées.",
En 2001, la Fédération internationale de tennis a fait sa révolution, en modifiant la circonférence des balles, passées de 38 à 40 millimètres de diamètre, afin de ralentir le tempo des échanges et rendre ceux-ci plus visibles pour les téléspectateurs. Les balles orange sont toujours autorisées.",
    "indice": "",
    "rowNumber": 2,
    "idws": []
  },
  {
    "description": "",
    "question": "En double, les partenaires doivent\u2026",
    "choices": [
      "se faire la courte \u00e9chelle.",
      "se placer l\u2019un au filet, l\u2019autre en fond de court.",
      "toujours jouer en diagonale.",
      "jouer chacun leur tour."
    ],
    "bonnereponse": 3,
Contrairement aux règles du tennis, le tennis de table oblige chaque joueur à jouer en alternance avec son partenaire. Au service, il est nécessaire de servir en diagonale, mais le placement de la balle est libre ensuite. Les règles n'ont pas changé à ce sujet.",
Contrairement aux règles du tennis, le tennis de table oblige chaque joueur à jouer en alternance avec son partenaire. Au service, il est nécessaire de servir en diagonale, mais le placement de la balle est libre ensuite. Les règles n'ont pas changé à ce sujet.",
    "indice": "",
    "rowNumber": 3,
    "idws": []
  },
  {
    "description": "",
    "question": "En simple, un service n'est pas valable si...",
    "choices": [
      "il n'est pas crois\u00e9.",
      "il a d'abord rebondi sur la table c\u00f4t\u00e9 serveur.",
      "le serveur masque la balle au lancer.",
      "le deuxi\u00e8me rebond est tomb\u00e9 sur la tranche de la table."
    ],
    "bonnereponse": 2,
Depuis le début des années 2000, vous n'avez plus le droit de cacher votre service avec votre bras, votre tête ou votre corps. La balle doit être en permanence visible de l'adversaire, avec un lancer franc à seize centimètres minimum de hauteur au-dessus de votre main libre. Et, bien sûr, il est interdit de mettre un petit effet d'une pichenette discrète. ",
Depuis le début des années 2000, vous n'avez plus le droit de cacher votre service avec votre bras, votre tête ou votre corps. La balle doit être en permanence visible de l'adversaire, avec un lancer franc à seize centimètres minimum de hauteur au-dessus de votre main libre. Et, bien sûr, il est interdit de mettre un petit effet d'une pichenette discrète. ",
    "indice": "",
    "rowNumber": 4,
    "idws": []
  },
  {
    "description": "",
    "question": "En cas d'\u00e9galit\u00e9 \u00e0 la fin d\u2019un set, comment d\u00e9partage-t-on les adversaires ?",
    "choices": [
      "On dispute un tie-break en trois points gagnants.",
      "Le premier avec deux points d\u2019avance l\u2019emporte.",
      "La manche compte pour une \u00e9galit\u00e9.",
      "Les joueurs se d\u00e9partagent au bi\u00e8re-pong."
    ],
    "bonnereponse": 1,
La règle des deux points d'écart est inchangée depuis 1926. Aux Jeux olympiques de Rio en 2016, le Slovène Bojan Tokic a ainsi remporté la première manche face à l'Allemand Dimitrij Ovtcharov 33-31, un record à ce niveau de compétition (mais il a perdu le match 3 sets à 1). Moins long mais plus décisif, en finale de l'Open d'Australie de 2011, le Chinois Ma Long a dû s'arracher pour remporter le set décisif 15-13 et battre son compatriote Zhang Jike. ",
La règle des deux points d'écart est inchangée depuis 1926. Aux Jeux olympiques de Rio en 2016, le Slovène Bojan Tokic a ainsi remporté la première manche face à l'Allemand Dimitrij Ovtcharov 33-31, un record à ce niveau de compétition (mais il a perdu le match 3 sets à 1). Moins long mais plus décisif, en finale de l'Open d'Australie de 2011, le Chinois Ma Long a dû s'arracher pour remporter le set décisif 15-13 et battre son compatriote Zhang Jike. ",
    "indice": "",
    "rowNumber": 5,
    "idws": []
  },
  {
    "description": "",
    "question": "Quelle technique propre au tennis est interdite au tennis de table ?",
    "choices": [
      "La vol\u00e9e.",
      "Le revers \u00e0 deux mains.",
      "Le smash.",
      "L\u2019amorti."
    ],
    "bonnereponse": 0,
A l'inverse du tennis, il est interdit au ping-pong de jouer la balle avant son rebond : adieu les volées. Par contre, il est tout à fait autorisé de jouer des revers à deux mains. Le Brésilien Hugo Calderano, actuel cinquième mondial, en est même un spécialiste.",
A l'inverse du tennis, il est interdit au ping-pong de jouer la balle avant son rebond : adieu les volées. Par contre, il est tout à fait autorisé de jouer des revers à deux mains. Le Brésilien Hugo Calderano, actuel cinquième mondial, en est même un spécialiste.",
    "indice": "",
    "rowNumber": 6,
    "idws": []
  },
  {
    "description": "",
    "question": "Je remporte l'\u00e9change en touchant accidentellement la balle avec mon doigt. Le point est\u2026",
    "choices": [
      "pour moi.",
      "pour mon adversaire.",
      "\u00e0 remettre.",
      "un hebdomadaire de centre droit."
    ],
    "bonnereponse": 0,
La dernière version en date des règles officielles tranche ce litige : il est permis de toucher la balle non seulement avec la raquette, mais également avec la main qui la tient, pourvu que le contact se fasse au-dessus du niveau du poignet. Vous avez mis un smash gagnant avec votre pouce ? Félicitations, vous avez gagné le point.",
La dernière version en date des règles officielles tranche ce litige : il est permis de toucher la balle non seulement avec la raquette, mais également avec la main qui la tient, pourvu que le contact se fasse au-dessus du niveau du poignet. Vous avez mis un smash gagnant avec votre pouce ? Félicitations, vous avez gagné le point.",
    "indice": "",
    "rowNumber": 7,
    "idws": []
  },
  {
    "description": "",
    "question": "Puis-je disputer un match avec une raquette ayant une face de couleur verte ?",
    "choices": [
      "Oui, m\u00eame en comp\u00e9tition.",
      "Non (ou alors juste au camping ou dans votre jardin).",
      "Oui, si vous avez un certificat attestant que vous \u00eates daltonien.",
      "Oui, mais uniquement en double."
    ],
    "bonnereponse": 0,
Le 1er octobre 2021, la Fédération internationale de tennis de table introduit une petite révolution cosmétique : il est désormais autorisé de jouer avec une face de raquette d'une autre couleur que le rouge. Des revêtements roses, bleus, verts et violets sont apparus, même s'ils sont encore très peu utilisés à haut niveau. L'autre côté doit rester noir, afin de ne pas empêcher les personnes dyschromatiques de distinguer coup droit et revers.",
Le 1er octobre 2021, la Fédération internationale de tennis de table introduit une petite révolution cosmétique : il est désormais autorisé de jouer avec une face de raquette d'une autre couleur que le rouge. Des revêtements roses, bleus, verts et violets sont apparus, même s'ils sont encore très peu utilisés à haut niveau. L'autre côté doit rester noir, afin de ne pas empêcher les personnes dyschromatiques de distinguer coup droit et revers.",
    "indice": "",
    "rowNumber": 8,
    "idws": []
  },
  {
    "description": "",
    "question": "Attention, \u00e7a se corse. Pour \u00eatre homologu\u00e9e, une raquette de ping-pong doit avoir...",
    "choices": [
      "un manche de plus de 50 grammes.",
      "un c\u00f4t\u00e9 noir.",
      "une palette de forme ovale.",
      "des picots apparents."
    ],
    "bonnereponse": 1,
Selon les règles officielles, la surface de la raquette doit être continue (pas de trou au milieu, par exemple) et d'une épaisseur homogène, mais sa forme est libre : certains constructeurs commercialisent même des modèles à l'allure inspirée de pistolets (voir vidéo). Seule autre obligation : un des deux côtés doit être noir.",
Selon les règles officielles, la surface de la raquette doit être continue (pas de trou au milieu, par exemple) et d'une épaisseur homogène, mais sa forme est libre : certains constructeurs commercialisent même des modèles à l'allure inspirée de pistolets (voir vidéo). Seule autre obligation : un des deux côtés doit être noir.",
    "indice": "",
    "rowNumber": 9,
    "idws": []
  },
  {
    "description": "",
    "question": "Quel type de rev\u00eatement n'est pas autoris\u00e9 ?",
    "choices": [
      "Aucun, tout est permis !",
      "Les rev\u00eatements avec de la mousse en dessous.",
      "Les rev\u00eatements avec des picots tourn\u00e9s vers l'ext\u00e9rieur.",
      "Les bois nus."
    ],
    "bonnereponse": 0,
En matière de raquette, la Fédération internationale de tennis de table n'est pas très regardante : elle autorise presque tous les types de revêtements, ainsi que leur absence ! Certains revêtements à picots jugés trop gênants ou incontrôlables ont tout de même été interdits en 2008 mais, hormis certaines raquettes de premier prix, le matériel vendu dans le commerce tient compte des normes.",
En matière de raquette, la Fédération internationale de tennis de table n'est pas très regardante : elle autorise presque tous les types de revêtements, ainsi que leur absence ! Certains revêtements à picots jugés trop gênants ou incontrôlables ont tout de même été interdits en 2008 mais, hormis certaines raquettes de premier prix, le matériel vendu dans le commerce tient compte des normes.",
    "indice": "",
    "rowNumber": 10,
    "idws": []
  },
  {
    "description": "",
    "question": "C'est l'ultime \u00e9change. La balle a bien touch\u00e9 la partie de table adverse, mais elle n\u2019est pas pass\u00e9e au-dessus du filet. Le point est\u2026",
    "choices": [
      "perdu.",
      "accord\u00e9.",
      "\u00e0 rejouer.",
      "compt\u00e9 double."
    ],
    "bonnereponse": 1,
Comme au tennis, la balle doit passer au-dessus ou autour du filet. Elle peut même passer sous les bandes extérieures du filet. Dans le jargon pongiste, on appelle \"roller\" ces coups extrêmement rares et difficiles, mais souvent irrattrapables, qui consistent à faire rouler la balle sur la surface de la table côté adversaire après avoir contourné le filet. ",
Comme au tennis, la balle doit passer au-dessus ou autour du filet. Elle peut même passer sous les bandes extérieures du filet. Dans le jargon pongiste, on appelle \"roller\" ces coups extrêmement rares et difficiles, mais souvent irrattrapables, qui consistent à faire rouler la balle sur la surface de la table côté adversaire après avoir contourné le filet. ",
    "indice": "",
    "rowNumber": 11,
    "idws": []
  }
];
    var pubStylesheet = 'quiz-lemonde.css';
    var pub = 'lemonde';
    var compte_twitter = 'lemondefr';
    var button_ok = 'false';
    var cdn = '//s1.lemde.fr/assets-redaction/quizodeur/v2.0.5/';
    require(['jquery'], function($) {

    var empty_shell = `

























Question suivante
Refaire le quiz
Voir mon score`

function pageScroll(target) {
    console.log('scroool', $('.quizcodeur-container').offset().top)
    $('html').animate({
       //scrollTop: $('.quizcodeur-container').position().top - 80
       scrollTop: $(target).position().top - 60
    }, 1000);
};

function buildQuestion(){
	/* ON GÈRE LE SCROLL SUR LA QUESTION */
	if (qnum != 0) {
      pageScroll('.quizcodeur-container');
    }
    /* ON GÈRE LA PROGESSION DU QUIZ / NUM QUESTION */
    $("#question-number").html('QUESTION ' + (qnum + 1) + " / " + dataquiz.length);
    $(".quiz-question").html(dataquiz[qnum].question);
    $(".quiz-answers").empty() 
    for(var i=0;i' + dataquiz[qnum].choices[i] + '');
    }

    /* ON CACHE LES ÉLÉMENTS DE LA QUESTION À MONTRER APRÈS LE CHOIX DU LECTEUR */
    $(".quiz-verdict").hide();
    $(".next-question, .button-score").hide();
    if(qnum == dataquiz.length-1){
    	displayResults();
    }
    /* ON PRÉ-REMPLIT LA PARTIE VERDICT QUI SERA AFFICHÉE APRÈS SÉLÉCTION DE LA RÉPONSE */
    $(".quiz-verdict-short").empty();
    $(".quiz-verdict-short").removeClass('correct');
    $(".quiz-verdict-short").removeClass('incorrect');
    $(".quiz-ws-data-details").empty();
    var html_out = '';
    $(".quiz-explanation").html(dataquiz[qnum].correct);
    checkAnswer();
    /* FIN DU PRÉ-REMPLISSAGE */
}

function checkAnswer(){
	$('.item-answer').on('click', function(){
    if (qnum == 0) {
      pageScroll('.quizcodeur-container');
    }
    $('.item-answer').off();
    $('.item-answer').css("cursor", "default");
    $('.item-answer span').css("opacity", "0.3");
    var correct = dataquiz[qnum].bonnereponse;
    if(parseInt($(this).attr('answer-num')) == correct){
        $(this).addClass('correct');
');
        $(".quiz-verdict-short").addClass('correct');
            $(".quiz-verdict-short").html("Bonne réponse");
            score++;
    }
    else{
        $(this).addClass('incorrect');
');
        $(".quiz-verdict-short").addClass('incorrect');
        $(".quiz-verdict-short").html("Mauvaise réponse");
        $("div[answer-num='" + dataquiz[qnum].bonnereponse + "']").addClass('correct');
');
    }
    // GESTION DES PICTO SUR LES RÉPONSES PROPOSÉES
    $(".quiz-verdict").show();
    if(qnum == dataquiz.length-1)
        $(".button-score").show();
    else
        $(".next-question").show();
	});
}

function nextQuestion(){
    $(".next-question").on('click', function(e){
        qnum++;
        buildQuestion();
    });
}

function displayResults(){
	var link = document.URL;
	$(".button-score").on('click', function(){
		$(".quiz-question, .quiz-answers, .quiz-verdict").hide();
		$("#question-number").html("VOTRE RÉSULTAT");

		/* ON GÈRE L'AFFICHAGE DES RÉSULTATS */
' + score +
 1 ? 'bonnes réponses' : 'bonne réponse') + ' sur ' + dataquiz.length + '')

    /* JAUGE USER */
    var elements = document.getElementsByClassName('module_decodeur_header');
    var requiredElement = elements[0];
    var width = requiredElement.offsetWidth// * 0.78;

        $(".jauge-user .progress-correct").css('width', Math.floor(score/dataquiz.length*width) + "px");
		$(".jauge-user .progress-wrong").css('width', Math.floor((1-score/dataquiz.length)*width) + "px");
		$(".jauge-user .progress-cursor").css('left', Math.floor(score/dataquiz.length*width)-6 + "px");
        /* JAUGE LECTEURS
		/* ON GÈRE LE PARTAGE SUR LES RÉSEAUX SOCIAUX */
Partagez votre score sur les réseaux sociaux :" + facebook + "" + twitter   + "" + google + ""
		$(".social-sharing").html(social_share);
		$(this).hide();
		$(".redo-quiz").show();
		$('.redo-quiz').on('click', function(){
		    redoQuizz();
		})
		$(".quiz-results").show();

	});
}

function redoQuizz(){
    done = true;
    $('.quizcodeur-container').empty();
    $('.quizcodeur-container').html(empty_shell);
    score = 0;
    qnum = 0;
    buildQuestion();
    nextQuestion();
}

//var pubStylesheet = 'quiz-lemonde.css';
var pub = 'lemonde';
var compte_twitter = 'lemondefr';
var button_ok = 'false';
var cdn = '//s1.lemde.fr/assets-redaction/quizodeur/v2.0.5/';
var data_ws;
Chargement en cours...")

//variables
var done = false,
    bonnereponse,
    qnumber,
    score = 0,
    qnum = 0;

// social media icons
Facebook";
";
";

$(".quizcodeur-container").empty()
$(".quizcodeur-container").html(empty_shell);
buildQuestion();
nextQuestion();
});


<article-nb="2022/08/14/18-9">
<filnamedate="20220814"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220814"><AAMMJJHH="2022081418">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-9"> ¤ Condamnée à neuf ans de prison par un tribunal russe, la basketteuse se trouve prise au piège de la crise géopolitique entre la Russie et les Etats-Unis. Moscou a confirmé, samedi, des « discussions » en vue d’« un échange » de prisonniers avec les Etats-Unis.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Le milliardaire Rakesh Jhunjhunwala, surnommé « le Warren Buffet de l’Inde », est mort                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Dérèglement climatique : « Les plates-formes d’expérimentation urbaine contribuent au dynamisme économique local »   Sven-Volker Rehm EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Foucault, Deleuze, Derrida… Aux origines françaises du « wokisme »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Histoire d’une notion : l’apocalypse ou l’histoire sans fin de la fin du monde                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Climat : « La brûlure est la conséquence de l’emprise incontrôlée des entreprises sur nos vies »   Guillaume Quiquerez Economiste et philosophe                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Culture « “Emmanuelle”, la plus longue caresse du cinéma français », sur Arte : anatomie d’un mythe du film érotique                   Culture « Transatlantiques », sur Arte : les paquebots, une course au luxe et au gigantisme                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les casse-pieds de l’été »: tellement hyperdisciplinés qu’ils donnent des complexes   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : les abricots au foin de Crau d’Armand Arnal                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Sport       Basket             La basketteuse américaine Brittney Griner, prise de guerre de Moscou      Condamnée à neuf ans de prison par un tribunal russe, la basketteuse se trouve prise au piège de la crise géopolitique entre la Russie et les Etats-Unis. Moscou a confirmé, samedi, des « discussions » en vue d’« un échange » de prisonniers avec les Etats-Unis.          Par Clément Martel         Publié hier à 13h26, mis à jour à 06h07    Temps de Lecture 5 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Brittney Griner brandissant une photo de son équipe russe de Iekaterinbourg, lors de son procès, à Moscou, le 4 août 2022.  EVGENIA NOVOZHENINA / AP               L’atmosphère est à la fête dans les travées de la Saitama Arena, à Tokyo, en ce dimanche 8 août 2021. « Vous me mettrez un peu de sauce barbecue pour accompagner ces trente pions », rigole Brittney Griner, facétieuse, devant ses partenaires qui la congratulent. L’équipe féminine de basket des Etats-Unis vient de s’imposer au détriment des Japonaises, en finale du tournoi des Jeux olympiques.          Lors de ce match, la stratégie de Team USA a été simple : passer en priorité le ballon à Brittney Griner et laisser cette dernière, du haut de ses 2,03 mètres, se débrouiller seule, dans la raquette et sous le panier adverses. Imparable. Avec trente points inscrits (quatorze tirs réussis sur dix-huit tentés) – un record en finale olympique chez les dames –, la numéro 15 a largement contribué à la victoire (90-75) et au gain d’un septième titre olympique consécutif pour les Etats-Unis.                         En août 2021, Brittney Griner remportait l’or olympique avec l’équipe américaine, à Tokyo.  GREGORY SHAMUS / AFP               Un an a passé. Brittney Griner a troqué les parquets pour une prison et les cours de justice. La basketteuse américaine est emprisonnée depuis près de six mois en Russie. Mi-février – quelques jours avant le début de la guerre en Ukraine –, elle a été arrêtée à l’aéroport moscovite de Cheremetievo en raison de la présence, dans ses bagages, de liquide de vapoteuse à base de cannabis, interdit en Russie, mais légal dans de nombreux Etats américains.                           Lire aussi :  Brittney Griner : les Etats-Unis et la Russie prêts à continuer de discuter d’un échange de prisonniers                 Jeudi 4 août, elle a été condamnée par le tribunal de Khimki, près de Moscou, à une peine de neuf ans de prison pour « possession et trafic de drogue ». Une décision « insensée », selon ses avocats, qui ont annoncé la volonté de la joueuse de faire appel de ce jugement.               Alors que Brittney Griner s’est retrouvée malgré elle plongée dans la crise géopolitique entre Washington et Moscou, en plein conflit en Ukraine, la Russie s’est dite « prête » à discuter d’un échange de prisonniers avec les Etats-Unis. « Les discussions sur le sujet très sensible d’un échange de (prisonniers) se déroulent via des canaux choisis par nos présidents », a confirmé le directeur du département Amérique du Nord au ministère russe des affaires étrangères, Alexandre Dartchiev, dans un entretien publié samedi 13 août par l’agence de presse russe Tass.          Star universitaire          A 31 ans, la Texane fait partie du gratin du basket mondial, depuis près de dix ans. Elle a crevé l’écran en 2013 : dès son premier match sous le maillot des Phoenix Mercury en Women’s National Basketball Association (WNBA), la ligue nord-américaine équivalente de la NBA chez les hommes, elle a inscrit deux dunks. Jusque-là, seules deux joueuses avaient réalisé en match ce geste spectaculaire, qui consiste à venir « claquer » le ballon, à une ou à deux mains, dans l’arceau du panier, puis à s’accrocher à ce dernier.        Il vous reste 68.08% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                         Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                       Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/08/13/basketball-l-americaine-brittney-griner-prise-de-guerre-de-moscou_6137956_3242.html"},"headline":"La basketteuse am\u00e9ricaine Brittney Griner, prise de guerre de Moscou","dateCreated":"2022-08-13T13:26:57+02:00","datePublished":"2022-08-13T13:26:57+02:00","dateModified":"2022-08-14T06:07:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Basket"],"keywords":["Sport","Basket"],"description":"Condamn\u00e9e \u00e0 neuf ans de prison par un tribunal russe, la basketteuse se trouve prise au pi\u00e8ge de la crise g\u00e9opolitique entre la Russie et les Etats-Unis. Moscou a confirm\u00e9, samedi, des \u00ab\u00a0discussions\u00a0\u00bb en vue d\u2019\u00ab\u00a0un \u00e9change\u00a0\u00bb de prisonniers avec les Etats-Unis.","author":[{"@type":"Person","name":"Cl\u00e9ment Martel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/04/259/0/5152/2576/1342/671/60/0/93f2965_170272b1adda4869bff67f3e911adbf7-170272b1adda4869bff67f3e911adbf7-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Basket","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/basket/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/14/18-10">
<filnamedate="20220814"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220814"><AAMMJJHH="2022081418">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-10"> ¤ Cinq ans après leur départ, l’attaquant Alexandre Lacazette et le milieu de terrain Corentin Tolisso ont fait leur retour cet été à Lyon. Deux transferts uniques en leur genre en France.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-10"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Le milliardaire Rakesh Jhunjhunwala, surnommé « le Warren Buffet de l’Inde », est mort                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Dérèglement climatique : « Les plates-formes d’expérimentation urbaine contribuent au dynamisme économique local »   Sven-Volker Rehm EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Foucault, Deleuze, Derrida… Aux origines françaises du « wokisme »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Histoire d’une notion : l’apocalypse ou l’histoire sans fin de la fin du monde                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Climat : « La brûlure est la conséquence de l’emprise incontrôlée des entreprises sur nos vies »   Guillaume Quiquerez Economiste et philosophe                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Culture « “Emmanuelle”, la plus longue caresse du cinéma français », sur Arte : anatomie d’un mythe du film érotique                   Culture « Transatlantiques », sur Arte : les paquebots, une course au luxe et au gigantisme                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les casse-pieds de l’été »: tellement hyperdisciplinés qu’ils donnent des complexes   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : les abricots au foin de Crau d’Armand Arnal                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Sport       Ligue 1             Ligue 1 : l’Olympique lyonnais mise sur ses anciennes gloires pour retrouver les sommets      Cinq ans après leur départ, l’attaquant Alexandre Lacazette et le milieu de terrain Corentin Tolisso ont fait leur retour cet été à Lyon. Deux transferts uniques en leur genre en France.          Par Florian Lefèvre         Publié hier à 10h45    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Alexandre Lacazette lors du match de l’OL contre l’AC Ajaccio, à Décines-Charpieu (Rhône),  le 5 août 2022.  FRÉDÉRIC CHAMBERT / PHOTOPQR/LE PROGRES/MAXPPP                 Dans la ville des frères Lumière, pas besoin d’aller au cinéma pour voir un remake de Retour vers le futur. A l’Olympique lyonnais (OL), la période estivale s’apparente à un voyage quelques années en arrière.            Cette saison, au sein du club de football, Alexandre Lacazette et Corentin Tolisso reforment, aux côtés du gardien Anthony Lopes, une partie du « gang des Lyonnais », surnom que l’on donnait, au mitan des années 2010, au noyau dur de joueurs du cru de l’équipe rhodanienne – et référence aux gangsters locaux des années 1970, mais plus pour l’aspect bande organisée que pour le côté braquage.                 Vendredi 5 août, Alexandre Lacazette, ex-attaquant d’Arsenal, a offert une passe décisive et a marqué un but qui ont permis à l’OL de l’emporter (2-1) face à l’AC Ajaccio, en ouverture de la saison 2022-2023 du championnat de France. L’ancien milieu de terrain du Bayern Munich Corentin Tolisso, lui, est entré en jeu en seconde période.            Tous deux ont été formés au club, tous deux sont partis à l’étranger et tous deux ont fait leur retour à Lyon cet été, signant respectivement pour trois et cinq saisons. Vincent Tolisso savoure d’autant plus le retour « à la maison » de son fils qu’il ne l’imaginait pas possible. « Il y a un an, je n’y aurais pas cru », avoue le père du champion du monde.            Même le directeur du recrutement de l’OL, Bruno Cheyrou, parle de « petit miracle » lorsqu’il évoque ces retours à l’aube d’une saison où le club n’est pas qualifié en Coupe d’Europe. « Cela prouve leur attachement à l’OL », souligne-t-il.            « L’amour du maillot »            Dans le football moderne, la Ligue 1 – PSG mis à part – s’apparente à une succursale des grandes écuries anglaises, espagnoles ou allemandes : les talents locaux s’exportent de plus en plus tôt, parfois vers des clubs de bas de tableau des trois championnats voisins.                S’ils réussissent leur carrière à l’étranger, le seul espoir de voir ces joueurs rentrer au bercail est d’attendre la toute fin de leur carrière. Et encore faut-il que « l’amour du maillot » soit plus fort que le « projet sportif » dans les pays du Golfe, en Chine ou aux Etats-Unis.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Football : derrière le marché des transferts, le business florissant des rumeurs sur le mercato                   Ici, il n’est pas question de préretraite. Alexandre Lacazette et Corentin Tolisso reviennent à un âge mûr (31 ans et 28 ans), avec la volonté affichée de ramener l’OL sur le podium de la Ligue 1. Là où le club, septuple champion de France, a été enraciné de longues années. Mais là où il n’a plus mis les pieds depuis trois saisons.            Si le milieu de terrain a accumulé les titres à Munich (cinq fois champion d’Allemagne, vainqueur de la Ligue des champions), ses blessures à répétition l’ont empêché de s’imposer comme titulaire dans l’équipe bavaroise. Pour le buteur, élu meilleur joueur d’Arsenal de la saison 2018-2019, le courant ne passait pas aussi bien avec l’entraîneur des Gunners, Mikel Arteta, qu’avec son prédécesseur, Unai Emery.                Transférés en 2017 pour des montants records (près de 100 millions d’euros au total), l’un et l’autre arrivaient, à l’issue de l’exercice 2021-2022, en fin de contrat dans leur club respectif. L’OL a sauté sur l’occasion, ne déboursant pas un centime en indemnité de transfert.            Identité locale sous pavillon américain            « Nous souhaitons que l’ADN de la formation lyonnaise soit le maître mot de l’avenir », avait annoncé Jean-Michel Aulas dans une lettre ouverte, le 10 mai. Avec ces retours, couplés aux prolongations de contrat de plusieurs « produits » maison comme le gardien Anthony Lopes et le jeune milieu de terrain Maxence Caqueret, le président emblématique du club a tenu parole.            Il peut ainsi tenter d’amadouer ses supporteurs au sortir de l’une des pires saisons de l’histoire sportive récente du club (huitième place en Ligue 1, plus mauvais classement depuis 1996-1997). Saison par ailleurs gâtée par plusieurs incidents en tribune (bouteille jetée sur Dimitri Payet lors d’un match contre Marseille en novembre 2021, bagarre au stade Charléty lors d’un match contre le Paris FC en Coupe de France en décembre 2021, tentative d’envahissement de la pelouse après l’élimination en coupe d’Europe, en avril).                « Sur les trois, quatre dernières années, on a pu remarquer un manque d’implication sur le terrain. Avec des joueurs nés à Lyon, qui ont grandi à Lyon et qui ont le club chevillé au corps, ça devient plus simple d’obtenir leur engagement à 200 % pour notre projet », avance Bruno Cheyrou.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Football : à Lyon, l’homme d’affaires américain John Textor se présente en « bâtisseur » ambitieux                   Le projet a cependant un côté paradoxal, car M. Aulas a choisi de remettre en avant l’identité locale de l’OL au moment où il s’apprête à faire passer le club sous pavillon américain : les parts des groupes Pathé et IDG sont sur le point d’être vendues au milliardaire John Textor, futur actionnaire majoritaire – désormais président délégué, M. Aulas continuera de diriger les opérations.            Un défi pour le nouveau capitaine des Gones            « Les joueurs qui ont vécu une histoire forte avec leur club formateur continuent de suivre les résultats, gardent le club en tête toute leur vie. On entend toujours : “peut-être qu’un jour je reviendrais” », note Jérémie Sutter, conseiller sportif chez Score Agencies, une société basée à Lyon.                Sauf que cela reste souvent du domaine du rêve. Généralement pour des raisons pécuniaires, mais pas uniquement. « Il faut avoir du courage pour revenir dans son club formateur », poursuit M. Sutter, qui représente notamment Alexandre Lacazette.            Auteur de cent buts tout rond en Ligue 1 lors de ses sept premières saisons en tant que professionnel dans son club formateur, « le général Lacazette » (une expression d’un journaliste de BeIN Sports, reprise par le club) était au sommet quand il est parti à la conquête de la Premier League. Le risque est important d’écorner cette image.                             Lire aussi :  Football : « A l’OL, un président en préretraite, un propriétaire à distance et quelques doutes sur la sortie de virage »                   Tous deux natifs du Rhône, « le Général » et « Coco » ont participé au maintien du club sur le podium du championnat, à une époque où M. Aulas avait réduit la voilure sur les transferts pour pouvoir financer le nouveau stade. Au milieu des années 2010, jusqu’à neuf joueurs issus du centre de formation pouvaient être alignés en match officiel !                Cette équipe made in Lyon a cependant laissé un souvenir mitigé, avec des victoires de prestige, mais aussi des défaites dans le derby face aux Verts stéphanois et, surtout, aucun titre remporté. En 2016-2017, l’OL avait perdu en demi-finale de l’Europa League, face à l’Ajax Amsterdam d’un certain… Peter Bosz, l’actuel entraîneur de l’OL.            S’il est « assez rare pour des joueurs de ce niveau-là d’avoir la possibilité de remporter des titres dans leur ville », comme le précise Bruno Cheyrou, c’est le défi du nouveau capitaine des Gones, Alexandre Lacazette, et de Corentin Tolisso. Avec le retour du « gang des Lyonnais », un hold-up n’est pas à exclure.                 Florian Lefèvre           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                 Édition du jour Daté du mardi 16 août   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/08/13/ligue-1-l-olympique-lyonnais-mise-sur-ses-anciennes-gloires-pour-retrouver-les-sommets_6137943_3242.html"},"headline":"Ligue 1\u00a0: l\u2019Olympique lyonnais mise sur ses anciennes gloires pour retrouver les sommets","dateCreated":"2022-08-13T10:45:09+02:00","datePublished":"2022-08-13T10:45:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Ligue 1"],"keywords":["Ligue 1","Football","Sport"],"description":"Cinq ans apr\u00e8s leur d\u00e9part, l\u2019attaquant Alexandre Lacazette et le milieu de terrain Corentin Tolisso ont fait leur retour cet \u00e9t\u00e9 \u00e0 Lyon. Deux transferts uniques en leur genre en France.","author":[{"@type":"Person","name":"Florian Lef\u00e8vre"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/405/0/2688/1344/1342/671/60/0/bcf9d6e_1660222801391-maxsportsworldthree082369.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ligue 1","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ligue-1/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/14/18-11">
<filnamedate="20220814"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220814"><AAMMJJHH="2022081418">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-11"> ¤ Cinq fois médaillée, dont trois fois en or, lors des Mondiaux juniors, en juillet, la nageuse de 16 ans est attendue pour sa première apparition aux championnats d’Europe à Rome.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-11"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Le milliardaire Rakesh Jhunjhunwala, surnommé « le Warren Buffet de l’Inde », est mort                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Dérèglement climatique : « Les plates-formes d’expérimentation urbaine contribuent au dynamisme économique local »   Sven-Volker Rehm EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Foucault, Deleuze, Derrida… Aux origines françaises du « wokisme »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Histoire d’une notion : l’apocalypse ou l’histoire sans fin de la fin du monde                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Climat : « La brûlure est la conséquence de l’emprise incontrôlée des entreprises sur nos vies »   Guillaume Quiquerez Economiste et philosophe                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Culture « “Emmanuelle”, la plus longue caresse du cinéma français », sur Arte : anatomie d’un mythe du film érotique                   Culture « Transatlantiques », sur Arte : les paquebots, une course au luxe et au gigantisme                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les casse-pieds de l’été »: tellement hyperdisciplinés qu’ils donnent des complexes   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : les abricots au foin de Crau d’Armand Arnal                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Sport       Natation             Natation : premiers tests dans le bassin « des grands » pour Mary-Ambre Moluh      Cinq fois médaillée, dont trois fois en or, lors des Mondiaux juniors, en juillet, la nageuse de 16 ans est attendue pour sa première apparition aux championnats d’Europe à Rome.          Par Ludivine Ducellier         Publié hier à 08h12, mis à jour hier à 09h36    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Mary-Ambre Moluh (à gauche) avec Emma Terebo lors des championnats de France de natation à Limoges le 7 avril 2022.  DAMIEN MEYER / AFP                 Mary-Ambre Moluh se fait une place dans l’univers de la natation. Sans faire de bruit. À 16 ans, l’adolescente dispute ses premiers championnats d’Europe séniors (à Rome du 11 au 21 août). Une occasion, avant tout, de s’imprégner des grands rendez-vous internationaux. « J’en profite pour observer comment font les grands. C’est très impressionnant et je me sens un peu petite », raconte-t-elle.            Après le relais 4x100 quatre nages mixte, disputé en séries aux côtés d’Antoine Viquerat, Clément Secchi et Lucile Tessariol vendredi 12 août (conclu à la 6e place en finale, mais sans elle, Marie Wattel et Emma Terebo ayant été alignées), Marie-Ambre Moluh se tourne vers les épreuves individuelles en 50 m et 100 m dos, sa spécialité. Samedi 13 août, elle s’est qualifiée pour les demi-finales du 50 m.                 Ses prestations signées lors des compétitions juniors ne laissent que peu de place au doute. Elle représente la relève prometteuse et ambitieuse de la natation tricolore. Pourtant, rien ne prédestinait la jeune femme originaire de Créteil à un avenir si brillant dans la natation.            Des bassins de Créteil à ceux de Rome            Ses premières brasses, la nageuse de l’USC natation (Créteil) les réalise un peu par hasard à l’âge de six ans. Sa mère l’inscrit à des cours en prévision des séjours passés au bord de la mer. Dans l’eau, Mary-Ambre semble avoir plus d’aisance que la moyenne. Du simple apprentissage, elle passe rapidement au niveau supérieur et s’entraîne trois fois par semaine.            Les premières compétitions approchent et Mary-Ambre n’y pense pas outre mesure. Dans la famille Moluh, ce n’est pas le mot d’ordre. Le culte de la natation non plus. Son grand frère est le seul à avoir côtoyé les bassins, en loisir.                « Ma sœur a essayé, elle n’a pas accroché. Quant à mes parents, mon père ne sait pas nager et ma mère n’est pas très sportive non plus. J’ai amené ça dans la famille ! », s’amuse-t-elle. Entraînée par l’émulation collective de son club, elle décide de se lancer dans de premiers défis à relever.            Tir groupé aux Euro juniors            La suite, c’est qualification pour ses premiers championnats de France séniors en bassin de 25 m à 13 ans et un aller simple à l’Institut national du sport, de l’expertise et de la performance (INSEP), à Paris.            Encadrée par Michel Chrétien et Mathias Mercadal, elle profite de la dynamique insufflée par Emma Terebo, 5e mondiale sur le 100 m dos à Budapest en juin, ou Analia Pigrée, médaillée de bronze sur 50 m dos lors de ces mêmes Mondiaux en Hongrie.                             Lire aussi :  Natation : Analia Pigrée, l’avenir sur le dos                   Mary-Ambre Moluh leur emboîte le pas et surprend. Sacrée vice-championne d’Europe junior à Rome sur 100 m dos en 2021, elle a su confirmer en juillet cette année. D’Otonepi, en Roumanie, où a eu lieu le rendez-vous mondial pour les juniors, la jeune nageuse est rentrée avec cinq breloques autour du cou : le bronze au 100 m dos, l’argent en relais 4x100 nage libre, et enfin l’or sur le 50 m dos crawlé puis en relais 4x100 quatre nages dames et en relais mixte.                Un bagage solide posé à Rome cette semaine. En Italie, Mary-Ambre espère créer la surprise face à la concurrence européenne. Sans pour autant se laisser déborder par l’importance de l’enjeu.            « Mon objectif est de passer des tours, rejoindre les demi-finales et pourquoi pas une finale mais surtout, me faire plaisir un maximum. Je ne veux pas m’imposer trop de pression. Je sais que je n’ai pas une position de favorite ici à Rome, comme ça peut être le cas aux championnats juniors, alors je vais en profiter pour me faire plaisir », prévient-elle.            Une étape supplémentaire dans cette jeune carrière avec pour objectif, disputer ses premiers Jeux Olympiques dans deux ans, à la maison.                 Ludivine Ducellier           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                 Édition du jour Daté du mardi 16 août   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/08/13/natation-premiers-tests-dans-le-bassin-des-grands-pour-mary-ambre-moluh_6137934_3242.html"},"headline":"Natation\u00a0: premiers tests dans le bassin \u00ab\u00a0des grands\u00a0\u00bb pour Mary-Ambre Moluh","dateCreated":"2022-08-13T08:12:09+02:00","datePublished":"2022-08-13T08:12:09+02:00","dateModified":"2022-08-13T09:36:56+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Natation"],"keywords":["Natation","Sport"],"description":"Cinq fois m\u00e9daill\u00e9e, dont trois fois en or, lors des Mondiaux juniors, en juillet, la nageuse de 16\u00a0ans est attendue pour sa premi\u00e8re apparition aux championnats d\u2019Europe \u00e0 Rome.","author":[{"@type":"Person","name":"Ludivine Ducellier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/273/0/3278/1639/1342/671/60/0/d58e643_1660370971798-000-327w2uz.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Natation","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/natation/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/14/18-12">
<filnamedate="20220814"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220814"><AAMMJJHH="2022081418">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-12"> ¤ Vice-championne du monde sur le 100 m papillon aux Mondiaux, à Budapest, en juin, la nageuse française veut décrocher une médaille d’or aux championnats d’Europe.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-12"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Le milliardaire Rakesh Jhunjhunwala, surnommé « le Warren Buffet de l’Inde », est mort                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Dérèglement climatique : « Les plates-formes d’expérimentation urbaine contribuent au dynamisme économique local »   Sven-Volker Rehm EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Foucault, Deleuze, Derrida… Aux origines françaises du « wokisme »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Histoire d’une notion : l’apocalypse ou l’histoire sans fin de la fin du monde                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Climat : « La brûlure est la conséquence de l’emprise incontrôlée des entreprises sur nos vies »   Guillaume Quiquerez Economiste et philosophe                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Culture « “Emmanuelle”, la plus longue caresse du cinéma français », sur Arte : anatomie d’un mythe du film érotique                   Culture « Transatlantiques », sur Arte : les paquebots, une course au luxe et au gigantisme                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les casse-pieds de l’été »: tellement hyperdisciplinés qu’ils donnent des complexes   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : les abricots au foin de Crau d’Armand Arnal                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Sport       Natation             Natation : Marie Wattel vise l’or à Rome      Vice-championne du monde sur le 100 m papillon aux Mondiaux, à Budapest, en juin, la nageuse française veut décrocher une médaille d’or aux championnats d’Europe.          Par Eloïse Fine         Publié hier à 06h00, mis à jour hier à 13h55    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Marie Wattel lors des championnats du monde à Budapest, le 23 juin 2022.  ATTILA KISBENEDEK / AFP                 Après avoir goûté à l’argent, elle veut savourer l’or. Marie Wattel a retrouvé l’appétit. Vice-championne du monde du 100 m papillon à Budapest, le 19 juin, la nageuse française espère bien monter sur la plus haute marche du podium lors des championnats d’Europe, à Rome (du 11 au 17 août). Que ce soit sur sa spécialité, le 100 m papillon, comme en Hongrie il y a près de deux mois, ou sur le 50 m papillon, distance où elle s’alignera en finale samedi 13 août.            A 25 ans, Marie Wattel ressort la tête de l’eau depuis quelques semaines seulement. De son propre aveu, elle s’était « pris une grosse claque » lors des Jeux olympiques de Tokyo, à l’été 2021, en prenant une sixième place en finale du 100 m papillon. Elle a dû se relever. « Il a fallu que je sois patiente et que je reprenne petit à petit confiance en moi et en mes performances. Je devais laisser le temps à mon corps et à mon esprit de repartir à nouveau », confie-t-elle.                 Pour cette reconstruction, la nageuse a fait le choix de quitter l’Angleterre, où elle vivait depuis cinq ans (à Loughborough), pour rejoindre le sud de la France. Elle s’entraîne désormais au Cercle des nageurs de Marseille (CNM). « Je voulais retourner au soleil et je voulais être en France pour préparer les Jeux olympiques de Paris, qui ont lieu dans deux ans », explique-t-elle.            Depuis son arrivée dans le club de la cité phocéenne, elle est suivie par Julien Jacquier. « C’est une athlète qui a un gros gabarit et de la puissance. Mais paradoxalement, elle est très fine dans son geste. Elle a des qualités de vitesse et de puissance, mais aussi des qualités d’endurance. Elle a donc tous les avantages pour performer », assure l’entraîneur.                             Lire aussi l’entretien :  Mondiaux de natation : « Il y a encore beaucoup de travail à faire pour réussir les Jeux de Paris en 2024 »                   « J’ai réajusté mes objectifs »            Premier rendez-vous de l’année, les championnats de France, en avril, à Limoges, ont été décevants de son point de vue en ce qui concerne les temps réalisés sur les 50 et 100 m papillons (malgré un titre de championne de France sur le 100 m papillon) : « Je ne pensais pas descendre aussi bas et aussi rapidement dans les chronos », avoue-t-elle.                La médaille d’argent à Budapest est cependant venue comme une première confirmation d’un renouveau. Après presque dix années passées en équipe de France de natation, Marie Wattel a remporté sa première médaille en individuel lors d’un championnat du monde. « Le travail finit toujours par payer. Quand je suis à 100 % physiquement et mentalement, je peux faire de belles choses en compétition », analyse-t-elle aujourd’hui.            Pour Julien Jacquier, Marie Wattel n’était pas si loin de la médaille d’or, l’Américaine Torri Huske, sur le 100 m papillon aux Mondiaux, mais « il lui manquait un petit peu de travail ». A Rome, sur cette même distance, la nageuse déclare vouloir « conserver [son] titre de championne d’Europe » conquis en 2019 (à égalité avec la Grecque Anna Ntountounaki, en 57 s 37).            Pour être à l’heure à Rome, la native de Lille a revu ses objectifs à la baisse. « Au début de saison, je voulais ramener le plus de médailles possibles des championnats d’Europe. Mais, après les Mondiaux, je me suis rendu compte que je ne souhaitais pas m’épuiser à deux ans des Jeux olympiques de Paris. J’ai donc réajusté mes objectifs », explique-t-elle.            Deux épreuves seulement au programme à Rome            La saison ayant débuté depuis le 1er septembre 2021, la nageuse a donc fait le choix de ne participer qu’à deux épreuves aux championnats d’Europe, le 100 m papillon et le 50 m papillon. « En sortant des championnats du monde, il y avait une certaine fatigue, mais il a fallu faire avec. Physiquement, je ne pense pas avoir un manque d’entraînements. J’ai hâte de voir mes performances », lance-t-elle.                Durant le mois de préparation avant Rome, son staff a opté pour deux axes de travail durant les entraînements : « Conserver un maximum d’énergie mentale et nerveuse, et essayer de garder tous les automatismes qu’elle avait obtenus jusqu’à Budapest et même de les accroître et de les augmenter. »            Premier rendez-vous sur le 50 m papillon, samedi. « Je me suis engagée sur cette [course] car j’aimerais bien aller chercher mon meilleur temps, qui date d’il y a trois ans [5e place aux Mondiaux, avec un record de France] », avance la nageuse. Julien Jacquier croit plutôt en elle pour le 100 m papillon, dimanche 14 août : « Elle est tout à fait capable d’être championne d’Europe, vu les progrès effectués cette année, notamment à Budapest ! »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Championnats d’Europe de natation : la vague bleue à la conquête de Rome                        Eloïse Fine           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                 Édition du jour Daté du mardi 16 août   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/08/13/natation-marie-wattel-vise-l-or-a-rome_6137922_3242.html"},"headline":"Natation\u00a0: Marie Wattel vise l\u2019or \u00e0 Rome","dateCreated":"2022-08-13T06:00:08+02:00","datePublished":"2022-08-13T06:00:08+02:00","dateModified":"2022-08-13T13:55:50+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Natation"],"keywords":["Natation","Sport"],"description":"Vice-championne du monde sur le 100\u00a0m papillon aux Mondiaux, \u00e0 Budapest, en juin, la nageuse fran\u00e7aise veut d\u00e9crocher une m\u00e9daille d\u2019or aux championnats d\u2019Europe.","author":[{"@type":"Person","name":"Elo\u00efse Fine"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/12/528/0/6091/3045/1342/671/60/0/f0a075e_1660310005004-000-32d38rb.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Natation","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/natation/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/14/18-13">
<filnamedate="20220814"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220814"><AAMMJJHH="2022081418">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-13"> ¤ Les deux Bleus ont réussi à se satisfaire du métal argenté.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-13"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Le milliardaire Rakesh Jhunjhunwala, surnommé « le Warren Buffet de l’Inde », est mort                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Dérèglement climatique : « Les plates-formes d’expérimentation urbaine contribuent au dynamisme économique local »   Sven-Volker Rehm EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Foucault, Deleuze, Derrida… Aux origines françaises du « wokisme »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Histoire d’une notion : l’apocalypse ou l’histoire sans fin de la fin du monde                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Climat : « La brûlure est la conséquence de l’emprise incontrôlée des entreprises sur nos vies »   Guillaume Quiquerez Economiste et philosophe                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Culture « “Emmanuelle”, la plus longue caresse du cinéma français », sur Arte : anatomie d’un mythe du film érotique                   Culture « Transatlantiques », sur Arte : les paquebots, une course au luxe et au gigantisme                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les casse-pieds de l’été »: tellement hyperdisciplinés qu’ils donnent des complexes   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : les abricots au foin de Crau d’Armand Arnal                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Sport       Natation             Euro de natation : Maxime Grousset médaillé d’argent sur le 50 m papillon ; Charlotte Bonnet vice-championne d’Europe du 100 m nage libre      Les deux Bleus ont réussi à se satisfaire du métal argenté.       Le Monde avec AFP     Publié le 12 août 2022 à 22h34    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Les nageurs français Maxime Grousset et Charlotte Bonnet ont décroché vendredi 12 août une médaille d’argent, respectivement sur le 50 m papillon et le 100 m nage libre des championnats d’Europe à Rome.            Maxime Grousset, 23 ans, s’est classé en deuxième position avec un temps de 22 s 97, derrière l’Italien, Thomas Ceccon, sacré champion d’Europe en 22 s 89, et devant le Portugais, Diogo Matos Ribeiro (23 s 07). Il se qualifie ainsi pour la finale avec le cinquième chrono des demi-finales (48 s 15), loin cependant de sa marque établie aux Mondiaux de Budapest, où il avait décroché la médaille d’argent (47 s 64), derrière le Roumain, David Popovici. L’autre Français engagé en demi-finale, Hadrien Salvan, a réalisé le dixième temps, échouant aux portes de la finale.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Championnats d’Europe de natation : la vague bleue à la conquête de Rome                   « Je suis quand même content, c’est ma première médaille en championnat d’Europe », a réagi Maxime Grousset. « Je vais me satisfaire de ça et de la qualification en finale du 100 mètres. C’était l’objectif. »                           Le Français, Maxime Grousset, deuxième, célèbre la fin de la finale du 50 m papillon masculin aux championnats d’Europe de natation, à Rome, vendredi 12 août 2022.  ANDREW MEDICHINI / AP                 La nageuse française, Charlotte Bonnet, est elle désormais vice-championne d’Europe du 100 m nage libre. La Néerlandaise, Marrit Steenbergen (53 s 24), a remporté son premier titre européen en individuel, devant Bonnet (53 s 62) et la Britannique, Freya Anderson (53 s 63).                           La Française, Charlotte Bonnet, arrivée deuxième, célèbre la fin de la finale du 100 m nage libre féminin aux championnats d’Europe de natation, à Rome, vendredi 12 août 2022.  ANDREW MEDICHINI / AP                 Pour la nageuse de 27 ans, c’est un « soulagement ». « Cela fait hyper longtemps que je n’étais pas montée sur un podium », s’est réjouie Charlotte Bonnet dont la dernière médaille individuelle dans un championnat international datait de 2018. « Emotionnellement je ne suis pas remise de tout ce que j’ai pu traverser ces 2-3 dernières années », a expliqué l’élève de Philippe Lucas, qui avait été déçue de ses performances aux Mondiaux de Budapest en juin. En Hongrie, elle n’avait pris que la sixième place de sa course fétiche, le 200 m nage libre, avant d’être éliminée en demi-finales du 100 m.                 « Je suis super contente en six semaines d’avoir pu rebondir d’une compétition où c’était quand même un échec. Ça a été compliqué de me remettre dedans et là je suis médaillée d’argent. Oui, j’aurais aimé gagner et entendre “La Marseillaise” mais franchement je ne peux pas être trop gourmande, il faut que je m’en contente. »                             Lire aussi :  Natation : deux premières médailles, en bronze, pour la délégation française aux championnats d’Europe                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                 Édition du jour Daté du mardi 16 août   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/08/12/euro-de-natation-maxime-grousset-medaille-d-argent-sur-le-50-m-papillon-charlotte-bonnet-vice-championne-d-europe-du-100-m-nage-libre_6137908_3242.html"},"headline":"Euro de natation\u00a0: Maxime Grousset m\u00e9daill\u00e9 d\u2019argent sur le 50\u00a0m papillon\u00a0; Charlotte Bonnet vice-championne d\u2019Europe du 100\u00a0m nage libre","dateCreated":"2022-08-12T22:34:03+02:00","datePublished":"2022-08-12T22:34:03+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Natation"],"keywords":["Sport","Natation"],"description":"Les deux Bleus ont r\u00e9ussi \u00e0 se satisfaire du m\u00e9tal argent\u00e9.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/12/605/0/7265/3632/1342/671/60/0/c964d27_2f977e08b40b4985a25415a86910eb9e-2f977e08b40b4985a25415a86910eb9e-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Natation","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/natation/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/14/18-14">
<filnamedate="20220814"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220814"><AAMMJJHH="2022081418">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-14"> ¤ La Fédération royale argue des « divergences de points de vue » avec le coach franco-bosnien sur « la préparation des Lions de l’Atlas » en vue du Mondial au Qatar, dans trois mois.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-14"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Le milliardaire Rakesh Jhunjhunwala, surnommé « le Warren Buffet de l’Inde », est mort                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Dérèglement climatique : « Les plates-formes d’expérimentation urbaine contribuent au dynamisme économique local »   Sven-Volker Rehm EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Foucault, Deleuze, Derrida… Aux origines françaises du « wokisme »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Histoire d’une notion : l’apocalypse ou l’histoire sans fin de la fin du monde                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Climat : « La brûlure est la conséquence de l’emprise incontrôlée des entreprises sur nos vies »   Guillaume Quiquerez Economiste et philosophe                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Culture « “Emmanuelle”, la plus longue caresse du cinéma français », sur Arte : anatomie d’un mythe du film érotique                   Culture « Transatlantiques », sur Arte : les paquebots, une course au luxe et au gigantisme                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les casse-pieds de l’été »: tellement hyperdisciplinés qu’ils donnent des complexes   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : les abricots au foin de Crau d’Armand Arnal                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Le Monde Afrique        Maroc             Coupe du monde de football 2022 : le sélectionneur Vahid Halilhodzic, débarqué par le Maroc      La Fédération royale argue des « divergences de points de vue » avec le coach franco-bosnien sur « la préparation des Lions de l’Atlas » en vue du Mondial au Qatar, dans trois mois.          Par Alexis Billebault (avec AFP)        Publié le 12 août 2022 à 10h13    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                           Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                             Vahid Halilhodzic,  le 30 janvier 2022, l’entraîneur principal franco-bosnien du Maroc, lors du quart de finale de la Coupe d’Afrique des nations (CAN) 2021.  CHARLY TRIBALLEAU / AFP                 Les malheurs de « Coach Vahid » continuent. Bien qu’il ait qualifié l’équipe nationale marocaine pour la Coupe du monde au Qatar, le sélectionneur franco-bosnien Vahid Halilhodzic a été remercié, jeudi 11 août. C’est la troisième fois de sa carrière que l’entraîneur subit ce genre de camouflet, après la Côte d’Ivoire et le Japon.                 Dans un communiqué, la Fédération royale marocaine de football (FRMF) a évoqué une séparation « à l’amiable » en raison de « divergences de points de vue (…) au sujet de la préparation idoine des Lions de l’Atlas » pour la Coupe du monde au Qatar dans trois mois. Vahid Halilhodzic, qui avait succédé au Français Hervé Renard en août 2019, était sous contrat jusqu’en 2024, et percevait un salaire mensuel de 80 000 euros, hors primes et avantages.                             Lire aussi :  Football : pourquoi les entraîneurs africains sont si peu demandés en Europe                   Le désormais ex-sélectionneur des Lions de l’Atlas paie, en partie, la délicate gestion de certains internationaux très appréciés du public marocain, dont le défenseur Noussair Mazraoui, récemment transféré de l’Ajax Amsterdam au Bayern Munich, et le milieu de terrain offensif Hakim Ziyech (Chelsea, Angleterre).            Bon travail            Le premier, écarté de la sélection nationale pour des motifs disciplinaires depuis le mois de juin 2021, avait rencontré Vahid Halilhodzic à Amsterdam en mai et le technicien l’avait rappelé pour les matches internationaux du mois de juin. Le second, lui aussi en froid avec le coach depuis plus d’un an, avait plusieurs fois refusé de revenir jouer pour les Lions de l’Atlas, tant qu’ils seraient dirigés par le Franco-Bosnien.                Les deux joueurs n’avaient ainsi pas voulu participer aux deux matches de barrage qualificatifs pour la Coupe du monde 2022 face à la République démocratique du Congo en mars (1-1, 4-1), alors qu’ils avaient été présélectionnés.            Le départ du coach était en discussion depuis plusieurs mois, bien qu’il ait fait du bon travail à la tête de la sélection. Depuis son arrivée, en août 2019, Halilhodzic a rajeuni les cadres, avec les frères Ryan et Samy Mmaee, Sofyan Amrabat, Selim Amallah ou Azzedine Ounahi, et qualifié son équipe pour le Qatar. Mais à la Coupe d’Afrique des nations (CAN), en début d’année, l’élimination en quarts de finale contre l’Egypte (2-1 a.p.) est mal passée.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’intrigante New World TV, la petite chaîne togolaise qui rafle les droits du football en Afrique                   « Cette contre-performance est aussi une des raisons de la décision de la fédération de se séparer de lui. Il n’y a pas que le cas de Ziyech. Les relations très compliquées entre Halilhodzic et la presse marocaine, son management et son fonctionnement qui peuvent déplaire à certaines personnes ont indiscutablement pesé dans le choix de Lekjaa de se séparer de lui, même si le président l’a toujours défendu », explique une source interne de l’instance.                Le nom de son successeur devrait être connu d’ici une semaine, selon les informations du Monde Afrique. Le favori est le Marocain Walid Regargui (46 ans, 45 sélections), qui a remporté en 2021-2022 avec le Wydad Casablanca la Ligue des champions africaine et le championnat du national, avant de démissionner au mois de juillet, moins d’un an après sa nomination.            Une nouvelle fois, l’ancien entraîneur de Lille et du Paris-Saint-Germain doit s’en aller au milieu du gué, tout près d’une Coupe du monde. Une frustration qu’il a déjà vécue tant à la tête de la sélection ivoirienne que japonaise. Pour la Coupe du monde 2010 en Afrique du Sud, il avait qualifié les Eléphants de Didier Drogba, mais avait été remercié quelques mois avant la compétition, payant l’élimination en quarts de finale de la CAN contre l’Algérie (3-2 a.p.).            « On m’a traité comme de la merde »            « Ce n’était pas du manque de respect, c’est bien pire que ça, c’est vraiment dégoûtant, je l’ai très mal vécu », avait confié Vahid Halilhodzic à l’AFP avant l’édition 2012 de la CAN. « On m’a envoyé un fax, je n’ai même pas été reçu par le président, même pas par le secrétaire pour m’expliquer. Puis on m’a dit : “Tu n’as pas gagné la CAN, c’est fini”, avec des mots cruels, sans aucune classe », poursuivait-il. Huit ans après ce limogeage, il qualifie l’équipe du Japon mais se voit de nouveau écarté, un peu plus de deux mois avant le Mondial en Russie. « On m’a traité comme de la merde, on m’a jeté à la poubelle », s’est étranglé le coach. « La méthode employée pour me licencier est un manque de respect total pour tout ce que j’ai donné au football japonais. » Son management dur, son ton cassant avaient trop heurté certains « Blue Samouraïs » et fini par lasser.                             Lire aussi :  Football : Samuel Eto’o, un président fougueux mais de plus en plus contesté au sein de la Fédération camerounaise                   Halilhodzic est victime de sa réputation et de son intransigeance. « On met toujours en avant mon caractère, la discipline, surtout dans les médias, on ne parle jamais de moi comme technicien, comme tacticien, pourtant je suis fort sur les choix tactiques. (…) C’est peut-être de ma faute, je ne sais pas toujours utiliser la communication, je ne sais pas faire de langue de bois, concluait-il. Mais qualifier quatre équipes pour la Coupe du monde, cela ne se fait pas seulement avec de la discipline. »                Finalement, à 69 ans, le coach n’aura dirigé qu’une Coupe du monde à la tête d’une sélection : c’était en 2014 avec l’Algérie. Une belle aventure qui s’était terminée en huitièmes de finale sur un match formidable contre l’Allemagne (2-1 a.p.), future championne du monde. Vahid avait terminé en larmes, cette fois-là, il avait fait l’unanimité.                 Alexis Billebault (avec AFP)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 16 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Versailles, côté cour  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/08/12/coupe-du-monde-de-football-2022-le-selectionneur-vahid-halilhodzic-debarque-par-le-maroc_6137853_3212.html"},"headline":"Coupe du monde de football 2022\u00a0: le s\u00e9lectionneur Vahid Halilhodzic, d\u00e9barqu\u00e9 par le Maroc","dateCreated":"2022-08-12T10:13:35+02:00","datePublished":"2022-08-12T10:13:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Maroc"],"keywords":["Maroc","Le Monde Afrique","Sport","Sport","Football"],"description":"La F\u00e9d\u00e9ration royale argue des \u00ab\u00a0divergences de points de vue\u00a0\u00bb avec le coach franco-bosnien sur \u00ab la pr\u00e9paration des Lions de l\u2019Atlas\u00a0\u00bb en vue du Mondial au Qatar, dans trois mois.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexis Billebault"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/338/0/3500/1750/1342/671/60/0/5b3a958_1660233947687-000-32gb9ba.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Maroc","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/maroc/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/14/18-15">
<filnamedate="20220814"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220814"><AAMMJJHH="2022081418">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-15"> ¤ La FIFA a décidé de modifier le calendrier de la Coupe du monde pour permettre au Qatar, pays hôte, d’ouvrir la compétition face à l’Equateur, le 20 novembre à 19 heures, au stade Al-Bayt d’Al-Khor, au nord de Doha.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-15"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Le milliardaire Rakesh Jhunjhunwala, surnommé « le Warren Buffet de l’Inde », est mort                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Dérèglement climatique : « Les plates-formes d’expérimentation urbaine contribuent au dynamisme économique local »   Sven-Volker Rehm EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Foucault, Deleuze, Derrida… Aux origines françaises du « wokisme »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Histoire d’une notion : l’apocalypse ou l’histoire sans fin de la fin du monde                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Climat : « La brûlure est la conséquence de l’emprise incontrôlée des entreprises sur nos vies »   Guillaume Quiquerez Economiste et philosophe                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Culture « “Emmanuelle”, la plus longue caresse du cinéma français », sur Arte : anatomie d’un mythe du film érotique                   Culture « Transatlantiques », sur Arte : les paquebots, une course au luxe et au gigantisme                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les casse-pieds de l’été »: tellement hyperdisciplinés qu’ils donnent des complexes   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : les abricots au foin de Crau d’Armand Arnal                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Sport       Coupe du monde 2022             Football : la cérémonie et le match d’ouverture du Mondial 2022 avancés d’un jour      La FIFA a décidé de modifier le calendrier de la Coupe du monde pour permettre au Qatar, pays hôte, d’ouvrir la compétition face à l’Equateur, le 20 novembre à 19 heures, au stade Al-Bayt d’Al-Khor, au nord de Doha.       Le Monde avec AFP     Publié le 12 août 2022 à 00h04 - Mis à jour le 12 août 2022 à 09h02    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Vue générale du dôme recouvrant le compte à rebours de la Coupe du monde de la FIFA 2022 au Qatar, à Doha, le 10 août 2022.  MUSTAFA ABUMUNES / AFP                 Le ballon roulera un jour plus tôt que prévu pour le Mondial 2022 de football, après décision de la Fédération internationale de football (FIFA). « La cérémonie et le match d’ouverture de la compétition au stade Al-Bayt ont ainsi été avancés d’un jour sur une décision unanime du bureau du conseil de la FIFA aujourd’hui », a fait savoir l’instance, jeudi 11 août en soirée, dans un communiqué.            En conséquence, le match entre le pays hôte et l’Equateur, qui était programmé le 21 novembre, aura lieu le dimanche 20 novembre à 19 heures, heure locale (17 heures, heure de Paris) au stade Al-Bayt d’Al-Khor, au nord de Doha, tandis que la rencontre – qui devait être inaugurale – opposant le Sénégal aux Pays-Bas, initialement prévue à 13 heures, heure locale, le lundi 21 novembre a été décalée à 19 heures le même jour.                 Cette décision permettra de suivre l’exemple de l’édition 2018, lors de laquelle le premier match de la Coupe du monde a été disputé par le pays hôte, la Russie, contre l’Arabie saoudite.                             Décryptage :  Article réservé à nos abonnés  Coupe du monde de football 2022 : l’ombre tenace du soupçon sur l’attribution du Mondial au Qatar                   « L’opportunité d’une vie pour le Qatar »            « Jouer le match d’ouverture de la première Coupe du monde disputée au Moyen-Orient et dans le monde arabe est l’opportunité d’une vie pour le Qatar, a réagi le comité organisateur dans un communiqué. Le monde regardera notre fière nation donner le coup d’envoi du plus grand événement sportif contre l’Equateur. » La FIFA explique avoir pris cette décision « suite à une évaluation des implications sportives et opérationnelles de cette reprogrammation, ainsi qu’à un processus de consultation exhaustif et à un accord avec les principales parties prenantes et le pays hôte, ayant ensuite abouti à un accord ».            « Les détenteurs de billets seront dûment informés par courriel de la nouvelle programmation des matchs concernés, pour lesquels leurs billets demeurent valables. De plus, la FIFA fera en sorte de résoudre tout problème provoqué par ce changement au cas par cas », est-il ajouté. L’instance précise enfin que la période de mise à disposition des joueurs restera, elle, inchangée, débutant toujours le 14 novembre 2022.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Coupe du monde au Qatar : la timide diplomatie des footballeurs                   Du côté des partenaires économiques, ce changement très inhabituel sera « géré », avait assuré mercredi Jaime Byrom, président de Match Hospitality, entreprise ayant un accord avec la FIFA pour organiser des forfaits d’hébergement pour les matchs de la Coupe du monde et qui a réservé 450 000 billets pour le tournoi. « Par rapport aux autres défis que nous aurions pu rencontrer ou que nous avons rencontrés dans le passé, ce n’est vraiment pas un problème très important, a déclaré M. Byrom à l’Agence France-Presse (AFP). Nous allons nous intéresser à nos clients équatoriens qui voyagent depuis l’étranger, et nous assurer qu’ils arrivent à temps pour le match. »            Modification du compte à rebours des cent jours            Le match d’ouverture est prévu au stade Al-Bayt, d’une capacité de 60 000 places, l’un des sept nouveaux sites construits spécialement pour le tournoi depuis l’attribution de la Coupe du monde au Qatar en 2010. Le riche Etat gazier du Golfe prépare une cérémonie d’ouverture spectaculaire pour la Coupe du monde dans ce stade dont la structure a été inspirée par les tentes traditionnelles des Bédouins du Golfe.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Football : à un an de la Coupe du monde, le Qatar prêt à rayonner malgré les polémiques                   Le changement de date du match d’ouverture implique une modification du compte à rebours des cent jours précédant la Coupe du monde, qui devait être lancé samedi, avec des événements organisés ce jour-là à travers l’émirat de 2,8 millions d’habitants, dont environ 90 % d’étrangers.                Le Qatar est le premier pays du Moyen-Orient à accueillir ce qui est l’un des plus grands événements sportifs au monde. La compétition a été déplacée de l’été à la fin de l’automne 2022 en raison des températures extrêmes dans l’émirat du Golfe. Si le président de la FIFA, Gianni Infantino, a promis que le Qatar accueillerait la « meilleure » Coupe du monde jamais organisée, le pays a essuyé de nombreuses critiques concernant les droits des travailleurs migrants ainsi que pour sa criminalisation de l’homosexualité.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Michel Platini : « Il était totalement impossible pour Nicolas Sarkozy d’influencer mon vote » sur le choix du Qatar pour le Mondial 2022                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                 Édition du jour Daté du mardi 16 août   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/08/12/football-la-ceremonie-et-le-match-d-ouverture-du-mondial-2022-avances-d-un-jour_6137820_3242.html"},"headline":"Football\u00a0: la c\u00e9r\u00e9monie et le match d\u2019ouverture du Mondial 2022 avanc\u00e9s d\u2019un jour","dateCreated":"2022-08-12T00:04:07+02:00","datePublished":"2022-08-12T00:04:07+02:00","dateModified":"2022-08-12T09:02:29+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Sport","Football","Coupe du monde 2022"],"description":"La FIFA a d\u00e9cid\u00e9 de modifier le calendrier de la Coupe du monde pour permettre au Qatar, pays h\u00f4te, d\u2019ouvrir la comp\u00e9tition face \u00e0 l\u2019Equateur, le 20\u00a0novembre \u00e0 19\u00a0heures, au stade Al-Bayt d\u2019Al-Khor, au nord de Doha.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/10/702/0/4380/2190/1342/671/60/0/1ea2a1d_5910296-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/14/18-16">
<filnamedate="20220814"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220814"><AAMMJJHH="2022081418">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-16"> ¤ Elu en décembre 2021 pour quatre ans, l’ancien international fait preuve d’une direction de la Fecafoot très solitaire, mais qui ne va pas sans succès.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-16"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Le milliardaire Rakesh Jhunjhunwala, surnommé « le Warren Buffet de l’Inde », est mort                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Dérèglement climatique : « Les plates-formes d’expérimentation urbaine contribuent au dynamisme économique local »   Sven-Volker Rehm EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Foucault, Deleuze, Derrida… Aux origines françaises du « wokisme »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Histoire d’une notion : l’apocalypse ou l’histoire sans fin de la fin du monde                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Climat : « La brûlure est la conséquence de l’emprise incontrôlée des entreprises sur nos vies »   Guillaume Quiquerez Economiste et philosophe                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Culture « “Emmanuelle”, la plus longue caresse du cinéma français », sur Arte : anatomie d’un mythe du film érotique                   Culture « Transatlantiques », sur Arte : les paquebots, une course au luxe et au gigantisme                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les casse-pieds de l’été »: tellement hyperdisciplinés qu’ils donnent des complexes   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : les abricots au foin de Crau d’Armand Arnal                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Le Monde Afrique        Cameroun             Football : Samuel Eto’o, un président fougueux mais de plus en plus contesté au sein de la Fédération camerounaise      Elu en décembre 2021 pour quatre ans, l’ancien international fait preuve d’une direction de la Fecafoot très solitaire, mais qui ne va pas sans succès.          Par Alexis Billebault         Publié le 11 août 2022 à 18h00    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                           Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique à partir de ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                             Le patron de la Fédération camerousaise de football, Samuel Eto’o, après le match qui a opposé le Burkina Faso aux Lions indomptables pour la troisième place de la Coupe d’Afrique des nations (CAN) 2021, le 5 février 2022.  KENZO TRIBOUILLARD / AFP                 Si l’un des objectifs de Samuel Eto’o était de redonner une visibilité internationale au ballon rond camerounais, le président de la Fecafoot, la fédération nationale, peut estimer que le contrat est largement rempli. Depuis son élection pour quatre ans, le 11 décembre 2021, l’ancien international et buteur des Lions indomptables n’a pas perdu une occasion de faire parler de lui en bien ou en mal et, par ricochets, de l’instance qu’il dirige.                 « Il fallait s’y attendre. Eto’o a été un des meilleurs joueurs du monde, il a évolué dans de grands clubs [FC Barcelone, Inter Milan, Chelsea…], c’est une forte personnalité, très médiatique. Tout ce qu’il dit et fait prend des proportions qui n’auraient pas été les mêmes si la Fecafoot était présidée par quelqu’un d’autre », estime Claude Jabéa Bekombo, coordinateur du Centre de recherche sur le sport en Afrique, à Yaoundé. Depuis sa prise de poste, l’ancien attaquant à en effet multiplié les décisions spectaculaires et de plus en plus contestées.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Football : à Douala, la rage de réussir des jeunes Camerounais de l’Oryx                   A quelques mois de la Coupe du monde au Qatar, qui se déroulera en novembre et décembre, il a rompu unilatéralement le contrat qui liait depuis 2019 sa fédération avec l’équipementier français Le Coq Sportif. « Il a décidé cela tout seul, aucun membre du comité exécutif n’a jamais eu accès au contrat », affirme un proche de l’instance. L’entreprise française a décidé d’attaquer la Fecafoot en justice. Une démarche qui pourrait coûter cher à l’Etat camerounais, puisque la fédération dépend financièrement de lui.            Savon mémorable            Le contribuable devra d’ailleurs mettre la main à la poche pour assumer une autre décision de Samuel Eto’o : le limogeage du sélectionneur portugais Toni Conceiçao, après la dernière Coupe d’Afrique des nations (CAN). L’entraîneur, pourtant soutenu par Narcisse Mouelle Kombi, le ministre des sports – qui entretient des relations exécrables avec Samuel Eto’o –, a été remplacé par l’ex-international camerounais Rigobert Song. La FIFA a donné raison à Conceiçao, qui l’avait saisie après son renvoi, en condamnant le Cameroun à lui verser près de 1,5 million d’euros d’indemnités.                              Lire aussi   CAN 2022 : dans la fournaise de Douala, les supporteurs du Cameroun célèbrent les Lions indomptables                   Le président de la Fecafoot a également limogé, sans avancer de motif, Bill Tchato, un autre ancien Lion. Le coordinateur des sélections nationales avait été le témoin impuissant d’un savon mémorable que Samuel Eto’o a passé aux joueurs de l’équipe nationale après leur victoire en juin face au Burundi lors des qualifications pour la CAN 2023, qui se jouera en janvier 2024 en Côte d’Ivoire. L’ancien international avait jugé leur prestation insuffisante malgré le résultat. L’incident des vestiaires avait été opportunément filmé par une caméra et rapidement publié sur les réseaux sociaux.                            « Cela a choqué des Camerounais. Le sélectionneur n’a pas dit un mot, c’était surréaliste. Qu’Eto’o engueule les joueurs, d’accord, mais qu’il ne fasse pas diffuser la vidéo ! Moi, comme d’autres, je pense que Samuel a nommé Song, qui a un CV d’entraîneur très peu fourni, pour avoir beaucoup d’emprise sur la sélection, ce que Conceiçao n’aurait pas accepté », avance un ancien joueur.                Le journaliste Jean-Bruno Tagne, qui fut le directeur de campagne du candidat Eto’o avant de prendre ses distances avec le nouveau président, avance néanmoins certaines réussites. « Samuel connaît très bien le football, c’est un homme intelligent, il a de bonnes idées, et il y a des points positifs dans ses premiers mois à la tête de la Fecafoot. » Le remplacement de Conceiçao par Song au mois de février a été suivi, quatre semaines plus tard, d’une qualification pour la Coupe du monde face à l’Algérie (0-1, 2-1). Une performance qui rapportera au minimum 8 millions d’euros à la fédération en vertu des primes versées par la FIFA aux sélections qualifiées.                             Lire aussi :  Football : Rigobert Song, le pari de Samuel Eto’o pour conduire le Cameroun à la victoire face à l’Algérie                   Sur le plan national, l’ancien buteur du FC Barcelone s’était engagé à redynamiser les compétitions domestiques. Il y est parvenu, en veillant au bon déroulement du championnat et de la Coupe du Cameroun. « Il a toujours défendu les joueurs, et fait en sorte que les salaires leur soient réglés en temps et en heure, et il n’hésite pas à bousculer les dirigeants des clubs, peu habitués à cela », abonde Claude Jabéa Bekombo. Cela a contribué à le rendre encore plus populaire auprès des footballeurs professionnels camerounais, qui avaient adulé le joueur et louent désormais le dirigeant.            Gestion « très personnelle »            « Mais, s’il y a effectivement du bon dans son bilan, je suis globalement déçu, tempère Jean-Bruno Tagne. Le problème, c’est que la Fecafoot donne l’impression d’être gérée de manière très personnelle, et sans toujours de ligne directrice. Ses détracteurs l’attaquent notamment sur ce point, soulignant qu’il n’a pas attiré de nouveaux gros sponsors, comme il l’avait dit lors de sa campagne. A ce rythme, on peut se demander s’il tiendra jusqu’à la fin de son mandat. »                Au sein du comité exécutif de la fédération, même si la majorité des membres lui est officiellement acquise, Samuel Eto’o doit désormais faire face à la fronde de Guibai Gatama, le président du club amateur de Mokola FC. Celui-ci estime que le président de la fédération n’est plus légitime pour diriger l’instance.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  CAN 2022 au Cameroun : le pays organisateur enchaîne drame, crises et polémiques                   « En juin, il a été condamné par la justice espagnole à vingt-deux mois de prison dans le cadre d’une affaire de fraude fiscale. Or l’article 36 de nos statuts rappelle qu’un candidat est inéligible à partir du moment où il a été condamné à une peine définitive privative de liberté, assortie de sursis simple ou avec probation supérieure à six mois. Donc, je ne demande rien d’autre que l’application et le respect des textes, et à ce titre, la fédération n’a plus de président légal », précise Guibai Gatama. Mais Samuel Eto’o, qui est parvenu à un arrangement avec la justice espagnole, n’ira pas en prison.            N’importe, Guibai Gatama reproche également au patron de la fédération de procéder à des nominations ou à des renvois « comme il le veut, sans toujours en respecter les statuts ». Une source proche du comité exécutif assure « que d’autres membres pensent comme Gatama, mais n’osent pas le dire ». En mai, Benjamin Banlock, le secrétaire général de la Fecafoot, avait démissionné en y dénonçant « le management ».                 Alexis Billebault           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 16 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Versailles, côté cour  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/08/11/football-samuel-eto-o-un-president-fougueux-mais-de-plus-en-plus-conteste-au-sein-de-la-federation-camerounaise_6137800_3212.html"},"headline":"Football\u00a0: Samuel Eto\u2019o, un pr\u00e9sident fougueux mais de plus en plus contest\u00e9 au sein de la F\u00e9d\u00e9ration camerounaise","dateCreated":"2022-08-11T18:00:18+02:00","datePublished":"2022-08-11T18:00:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Cameroun"],"keywords":["Cameroun","Sport","Football","Le Monde Afrique","Sport"],"description":"Elu en d\u00e9cembre\u00a02021 pour quatre ans, l\u2019ancien international fait preuve d\u2019une direction de la Fecafoot tr\u00e8s solitaire, mais qui ne va pas sans succ\u00e8s.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexis Billebault"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/338/0/4060/2030/1342/671/60/0/c8557b5_1660222451695-000-9yc6m3.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cameroun","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cameroun/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/14/18-17">
<filnamedate="20220814"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220814"><AAMMJJHH="2022081418">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-17"> ¤ Les Bleues de la natation artistique ont fini troisièmes de l’épreuve technique par équipe, jeudi à Rome, tout comme le relais masculin 4 × 200 m nage libre.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Le milliardaire Rakesh Jhunjhunwala, surnommé « le Warren Buffet de l’Inde », est mort                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Dérèglement climatique : « Les plates-formes d’expérimentation urbaine contribuent au dynamisme économique local »   Sven-Volker Rehm EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Foucault, Deleuze, Derrida… Aux origines françaises du « wokisme »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Histoire d’une notion : l’apocalypse ou l’histoire sans fin de la fin du monde                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Climat : « La brûlure est la conséquence de l’emprise incontrôlée des entreprises sur nos vies »   Guillaume Quiquerez Economiste et philosophe                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Culture « “Emmanuelle”, la plus longue caresse du cinéma français », sur Arte : anatomie d’un mythe du film érotique                   Culture « Transatlantiques », sur Arte : les paquebots, une course au luxe et au gigantisme                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les casse-pieds de l’été »: tellement hyperdisciplinés qu’ils donnent des complexes   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : les abricots au foin de Crau d’Armand Arnal                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Sport       Natation             Natation : deux premières médailles, en bronze, pour la délégation française aux championnats d’Europe      Les Bleues de la natation artistique ont fini troisièmes de l’épreuve technique par équipe, jeudi à Rome, tout comme le relais masculin 4 × 200 m nage libre.          Par Ludivine Ducellier et Eloïse Fine (avec AFP)        Publié le 11 août 2022 à 16h43 - Mis à jour le 11 août 2022 à 20h51    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        L’équipe de France de natation artistique, à Rome, le 11 août 2022.  ANDREW MEDICHINI / AP                 La première journée, jeudi 11 août, des championnats d’Europe de natation, à Rome, s’est achevée sur un bilan de deux médailles pour la délégation française. Toutes les deux de bronze. L’une en natation artistique, la première depuis quinze ans pour l’équipe de France dans cette discipline, l’autre en natation course, sur le relais masculin 4 × 200 m nage libre.            Disette de médailles depuis 2007            Dans l’épreuve technique par équipe de natation artistique (ballet de huit nageuses réalisant des figures imposées), Ambre Esnault, Laura Gonzalez, Mayssa Guermoud, Oriane Jaillardon, Maureen Jenkins, Romane Lunel, Eve Planeix et Charlotte Tremble sont montées sur la troisième marche du podium.                 Avec une note de 88,0093 points, les Bleues, qui évoluaient sur une musique du groupe Daft Punk, se sont placées derrière l’Ukraine (92,5106) et l’Italie (90,3772).            Après leur quatrième place aux Mondiaux, en juin à Budapest (Hongrie), les nageuses, entraînées par Julie Fabre, avaient à cœur de monter sur le podium. Avant la compétition, cette dernière avait fait part de ses ambitions : « Si nous n’atteignons pas le podium, je ne serai pas fière. Cela voudra dire que l’on a quelque chose en moins qu’il y a un mois à Budapest. »                             Lire aussi :  Les Bleues de la natation artistique rêvent d’un podium européen                   La dernière médaille française dans une compétition internationale de natation artistique était en or et avait été remportée, en individuel libre, par Virginie Dedieu aux championnats du monde de 2007.                Plus tôt dans la journée, Eve Planeix s’est qualifiée pour la finale individuelle libre, en finissant à la cinquième place lors des éliminatoires (avec un score de 88,1667 points).            Prochaine étape pour l’équipe de France : l’épreuve éliminatoire par équipe libre, samedi 13 août, à 9 h 30.            « Cela lance parfaitement l’équipe de France »            Hadrien Salvan, Wissam-Amazigh Yebba, Enzo Tesic et Roman Fuchs ont pris la troisième place du 4 × 200 m. Avec un temps de 7 m 6 s 97, ils se sont classés derrière la Hongrie et l’Italie.                « C’était incroyable comme moment. Cela lance parfaitement l’équipe de France, s’est félicité Hadrien Salvan. Aux Mondiaux, Léon [Marchand] avait fait champion du monde le premier jour, on se disait que si on pouvait faire une petite médaille, ce serait bien pour lancer le truc. Ce n’est pas aussi bien, mais pour nous c’est déjà énorme. »            Chez les femmes, le relais 4 × 200 m, composé de Lucile Tessariol, Giulia Rossi-Bene, Marina Jehl et Océane Carnez, a pris la sixième place de la finale. Les Bleues ont fini un rang en dessous de leur classement en séries, un peu plus tôt dans la journée.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Championnats d’Europe de natation : la vague bleue à la conquête de Rome                        Ludivine Ducellier et  Eloïse Fine (avec AFP)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                 Édition du jour Daté du mardi 16 août   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/08/11/les-nageuses-artistiques-apportent-la-premiere-medaille-a-la-delegation-francaise-aux-championnats-d-europe_6137795_3242.html"},"headline":"Championnat d\u2019Europe de natation\u00a0: les nageuses artistiques apportent la premi\u00e8re m\u00e9daille \u00e0 la d\u00e9l\u00e9gation fran\u00e7aise","dateCreated":"2022-08-11T16:43:51+02:00","datePublished":"2022-08-11T16:43:51+02:00","dateModified":"2022-08-11T20:51:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Natation"],"keywords":["Natation","Sport"],"description":"Les Bleues de la natation artistique ont fini troisi\u00e8mes de l\u2019\u00e9preuve technique par \u00e9quipe, jeudi \u00e0 Rome, tout comme le relais masculin 4\u00a0\u00d7\u00a0200\u00a0m nage libre.","author":[{"@type":"Person","name":"Ludivine Ducellier"}
,{"@type":"Person","name":"Elo\u00efse Fine"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/632/0/7583/3791/1342/671/60/0/a9095ae_5d972b6b7c374e4587e2623eb0f00911-5d972b6b7c374e4587e2623eb0f00911-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Natation","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/natation/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/14/18-18">
<filnamedate="20220814"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220814"><AAMMJJHH="2022081418">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-18"> ¤ « Des champions au microscope » (5/7). L’apnéiste de 26 ans est parvenu, mardi 9 août, aux Bahamas, à plonger à 120 mètres de fond, battant une nouvelle fois le record du monde dans sa discipline. Cinquième portrait de notre série consacrée aux sportifs dotés de capacités physiques et mentales exceptionnelles, scrutés par la science
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-18"> ¤                            Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Le milliardaire Rakesh Jhunjhunwala, surnommé « le Warren Buffet de l’Inde », est mort                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Dérèglement climatique : « Les plates-formes d’expérimentation urbaine contribuent au dynamisme économique local »   Sven-Volker Rehm EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Foucault, Deleuze, Derrida… Aux origines françaises du « wokisme »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Histoire d’une notion : l’apocalypse ou l’histoire sans fin de la fin du monde                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Climat : « La brûlure est la conséquence de l’emprise incontrôlée des entreprises sur nos vies »   Guillaume Quiquerez Economiste et philosophe                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Culture « “Emmanuelle”, la plus longue caresse du cinéma français », sur Arte : anatomie d’un mythe du film érotique                   Culture « Transatlantiques », sur Arte : les paquebots, une course au luxe et au gigantisme                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les casse-pieds de l’été »: tellement hyperdisciplinés qu’ils donnent des complexes   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : les abricots au foin de Crau d’Armand Arnal                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                           Simone Perolari pour « Le Monde »                        Sciences       Sport         L’apnéiste Arnaud Jerald, la lucide ivresse des profondeurs   Par Florence Rosier   Publié le 11 août 2022 à 13h00 - Mis à jour le 11 août 2022 à 16h52     Temps de Lecture 7 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Portrait« Des champions au microscope » (5/7). L’apnéiste de 26 ans est parvenu, mardi 9 août, aux Bahamas, à plonger à 120 mètres de fond, battant une nouvelle fois le record du monde dans sa discipline. Cinquième portrait de notre série consacrée aux sportifs dotés de capacités physiques et mentales exceptionnelles, scrutés par la science                C’est la nouvelle star de la plongée en apnée profonde. Mardi 9 août, sur le mythique « Trou bleu » des Bahamas, le Français Arnaud Jerald, 26 ans, a battu un nouveau record du monde en plongeant à 120 mètres, ajoutant ainsi un mètre au précédent record qu’il avait établi quatre jours plus tôt, au même endroit. Son principal rival, le Russe Alexey Molchanov (absent de la compétition), en était resté à 118 mètres en 2021.          La discipline d’Arnaud Jerald est l’apnée en poids constant avec bipalme. Descendre le plus loin possible à la seule force des muscles des jambes équipées de palmes, juste guidé par un câble vertical, tel est le défi. Ce sport expose le corps à des contraintes telles qu’il y a quelques décennies, « descendre sous l’eau à plus de 40 mètres semblait physiologiquement impossible », rappelle Mathieu Coulange, chef du service de médecine hyperbare, subaquatique et maritime des hôpitaux sud de Marseille (AP-HM).          Depuis, on est allé beaucoup plus loin. Il existe d’ailleurs d’autres variantes de la discipline où les plongeurs atteignent des sommets, si l’on peut dire. Dans l’apnée « no limit », popularisée par le film Le Grand Bleu de Luc Besson (1988), les plongeurs descendent avec un appareil lesté fixé sur un câble puis remontent avec un ballon gonflé d’air. L’Autrichien Herbert Nitsch est ainsi parvenu, en 2012, à 253,2 mètres de profondeur. Mais la discipline est jugée si dangereuse que depuis 2007, les fédérations refusent d’en homologuer les records.          Une approche autodidacte          « Ce qui est spectaculaire chez Arnaud, c’est qu’il enchaîne les records à une vitesse hallucinante sans aucun accident. Pour un apnéiste aussi jeune, c’est très inhabituel », salue Mathieu Coulange. « Quand j’ai commencé cette discipline, on me disait : “tu ne pourras connaître tes limites que lorsque tu feras une syncope” , témoigne Arnaud Jerald. Or, malgré mes sept records du monde, jamais je n’ai subi d’évanouissement ». Ni en compétition ni à l’entraînement.               Le Français se distingue aussi par son approche autodidacte. « C’est moi qui monte mes protocoles d’entraînement, sans coach. Cette indépendance me permet d’arriver en confiance lors d’une compétition. » Il est toutefois accompagné, dans ses entraînements, d’un nutritionniste, d’un préparateur physique pour la musculation, d’un kinésithérapeute pour assouplir la cage thoracique et le diaphragme et de spécialistes de techniques de yoga ou de méditation pour travailler sur la respiration et la relaxation. « Il est aussi très à l’écoute du monde médical, notamment pour garantir la sécurité de sa pratique », relève le médecin.        Il vous reste 75.97% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                  Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/article/2022/08/11/arnaud-jerald-la-lucide-ivresse-des-profondeurs_6137779_1650684.html"},"headline":"L\u2019apn\u00e9iste Arnaud Jerald, la lucide ivresse des profondeurs","dateCreated":"2022-08-11T13:00:13+02:00","datePublished":"2022-08-11T13:00:13+02:00","dateModified":"2022-08-11T16:52:44+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sciences","Sport"],"keywords":["M\u00e9decine","Biologie","Sciences","Sport"],"description":"\u00ab\u00a0Des champions au microscope\u00a0\u00bb (5\/7). L\u2019apn\u00e9iste de 26\u00a0ans est parvenu, mardi 9\u00a0ao\u00fbt, aux Bahamas, \u00e0 plonger \u00e0 120 m\u00e8tres de fond, battant une nouvelle fois le record du monde dans sa discipline. Cinqui\u00e8me portrait de notre s\u00e9rie consacr\u00e9e aux sportifs dot\u00e9s de capacit\u00e9s physiques et mentales exceptionnelles, scrut\u00e9s par la science","author":[{"@type":"Person","name":"Florence Rosier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/08/506/0/6068/3034/1342/671/60/0/4507ecb_1659949699133-choix-t6a5854.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sciences","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/14/18-19">
<filnamedate="20220814"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220814"><AAMMJJHH="2022081418">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-19"> ¤ La discipline fait son apparition pour la première fois dans la compétition européenne, qui débute jeudi 11 août, à Rome, où le Néo-Français Gary Hunt fait figure de favori.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-19"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Le milliardaire Rakesh Jhunjhunwala, surnommé « le Warren Buffet de l’Inde », est mort                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Dérèglement climatique : « Les plates-formes d’expérimentation urbaine contribuent au dynamisme économique local »   Sven-Volker Rehm EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Foucault, Deleuze, Derrida… Aux origines françaises du « wokisme »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Histoire d’une notion : l’apocalypse ou l’histoire sans fin de la fin du monde                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Climat : « La brûlure est la conséquence de l’emprise incontrôlée des entreprises sur nos vies »   Guillaume Quiquerez Economiste et philosophe                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Culture « “Emmanuelle”, la plus longue caresse du cinéma français », sur Arte : anatomie d’un mythe du film érotique                   Culture « Transatlantiques », sur Arte : les paquebots, une course au luxe et au gigantisme                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les casse-pieds de l’été »: tellement hyperdisciplinés qu’ils donnent des complexes   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : les abricots au foin de Crau d’Armand Arnal                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Sport       Natation             Natation : des plongeurs de haut vol aux championnats d’Europe      La discipline fait son apparition pour la première fois dans la compétition européenne, qui débute jeudi 11 août, à Rome, où le Néo-Français Gary Hunt fait figure de favori.          Par Eloïse Fine         Publié le 11 août 2022 à 09h41    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         C’est une première. Le plongeon de haut vol, pourtant inscrit depuis neuf ans au programme des championnats du monde de natation, fait son entrée cette année au sein des épreuves des championnats d’Europe. Du jeudi 18 août au samedi 20 août à Rome, les spectateurs pourront ainsi admirer les plongeurs de ce sport extrême.            Le principe est simple, mais non sans danger. Chez les hommes, les plongeurs s’élancent d’une plate-forme de 27 mètres au-dessus de l’eau – l’équivalent d’un immeuble de huit étages. Les femmes partent, elles, de 20 mètres de haut. Après cette chute libre, les sportifs réalisent des figures et des acrobaties puis tombent dans l’eau, pieds en avant, à plus de 85 km/h.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Championnats d’Europe de natation : la vague bleue à la conquête de Rome                   C’est Gary Hunt qui portera les couleurs de la France pour ces championnats d’Europe. Le Britannique, naturalisé français en 2018, fait figure de favori. A 38 ans, il est l’une des références en la matière. Titré à deux reprises aux championnats du monde organisés par la Fédération internationale de natation (2015, 2019), il affiche surtout à son palmarès neuf titres de champion de la Red Bull Cliff Diving, le circuit mondial du plongeon de haut vol.            Un défi de taille            A Rome, Gary Hunt s’alignera aussi sur le plongeon mixte synchronisé (saut à 10 m), avec Jade Gillet. Depuis plusieurs mois, le plongeur s’est mis en tête de participer aux Jeux olympiques de 2024 à Paris. « Je n’ai jamais fait de JO », rappelait-il en juin lors d’une étape de la Red Bull Cliff Diving à Paris – le plongeon de haut vol ne figurant pas au programme des Jeux.                 Mais le défi est de taille. Pour le plongeon à 10 mètres, l’entrée dans l’eau se fait tête la première. L’adaptation n’est pas simple. « Je ne veux pas être ridicule. Je pars d’un sport où je suis champion du monde pour aller vers un autre où j’ai tout à prouver », expliquait-il à Franceinfo en juin.                 Eloïse Fine           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                 Édition du jour Daté du mardi 16 août   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/08/11/natation-des-plongeurs-de-haut-vol-aux-championnats-d-europe_6137749_3242.html"},"headline":"Natation\u00a0: des plongeurs de haut vol aux championnats d\u2019Europe","dateCreated":"2022-08-11T09:41:17+02:00","datePublished":"2022-08-11T09:41:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Natation"],"keywords":["Natation","Sport"],"description":"La discipline fait son apparition pour la premi\u00e8re fois dans la comp\u00e9tition europ\u00e9enne, qui d\u00e9bute jeudi 11 ao\u00fbt, \u00e0 Rome, o\u00f9 le N\u00e9o-Fran\u00e7ais Gary Hunt fait figure de favori.","author":[{"@type":"Person","name":"Elo\u00efse Fine"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/282/0/4784/2392/1342/671/60/0/8152f74_1660203406214-000-32dm8yf.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Natation","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/natation/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/14/18-20">
<filnamedate="20220814"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220814"><AAMMJJHH="2022081418">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-20"> ¤ Quatrièmes aux Mondiaux, en juin à Budapest, les nageuses de l’équipe de France visent une médaille de bronze dans l’épreuve technique par équipe aux championnats d’Europe, jeudi à Rome.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-20"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Le milliardaire Rakesh Jhunjhunwala, surnommé « le Warren Buffet de l’Inde », est mort                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Dérèglement climatique : « Les plates-formes d’expérimentation urbaine contribuent au dynamisme économique local »   Sven-Volker Rehm EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Foucault, Deleuze, Derrida… Aux origines françaises du « wokisme »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Histoire d’une notion : l’apocalypse ou l’histoire sans fin de la fin du monde                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Climat : « La brûlure est la conséquence de l’emprise incontrôlée des entreprises sur nos vies »   Guillaume Quiquerez Economiste et philosophe                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Culture « “Emmanuelle”, la plus longue caresse du cinéma français », sur Arte : anatomie d’un mythe du film érotique                   Culture « Transatlantiques », sur Arte : les paquebots, une course au luxe et au gigantisme                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les casse-pieds de l’été »: tellement hyperdisciplinés qu’ils donnent des complexes   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : les abricots au foin de Crau d’Armand Arnal                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Sport       Natation             Les Bleues de la natation artistique rêvent d’un podium européen      Quatrièmes aux Mondiaux, en juin à Budapest, les nageuses de l’équipe de France visent une médaille de bronze dans l’épreuve technique par équipe aux championnats d’Europe, jeudi à Rome.          Par Eloïse Fine         Publié le 11 août 2022 à 08h08 - Mis à jour le 11 août 2022 à 08h53    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        L’équipe de France de natation synchronisée lors des Mondiaux de Budapets, le 10 juin 2022.  FRANCOIS-XAVIER MARIT / AFP                 Elles sont plus motivées que jamais. Les nageuses de l’équipe de France de natation artistique avaient posé leurs valises à Rome dès dimanche 7 août pour les championnats d’Europe qui commencent jeudi 11 août dans la capitale italienne (jusqu’au 21 août).            Leur objectif ? Prendre les repères visuels dans les bassins et s’adapter à leur profondeur afin de confirmer la trajectoire esquissée lors des championnats du monde de Budapest (Hongrie), en juin, et, surtout, gravir un échelon. « On a une médaille à aller chercher », avance Julie Fabre, l’entraîneuse de l’équipe tricolore.                 Aux Mondiaux, les Françaises avaient fini juste au pied du podium dans l’épreuve technique par équipes (ballet de dix nageuses réalisant des figures imposées), derrière la Chine, le Japon et l’Italie. Mais elles avaient réduit l’écart qui les séparait jusqu’alors des Italiennes.            A Rome, où l’épreuve a lieu jeudi à 15 heures, les Bleues ont « le potentiel pour aller chercher la médaille de bronze », estime Julie Fabre. Et d’ajouter : « Pour cela, il faut que nous battions la Grèce », qui avait pris la cinquième place à Budapest.                             Lire aussi :  Natation artistique : les sœurs Tremble, des Amazones à l’assaut des Mondiaux                   Après la pression des Mondiaux, le staff et l’équipe ont pris une courte pause avant le début de la nouvelle compétition. « Nous avons lâché les entraînements pour une semaine », explique Julie Fabre. Mais les nageuses sont vite retournées au charbon. Le rythme d’entraînement a été plus intense que d’habitude.                « Je trouve que, même avec le peu de temps entre les deux championnats, les filles ont fait d’énormes progrès », considère Julie Fabre, qui place la barre : « Si nous n’atteignons pas le podium, je ne serai pas fière. Cela voudra dire que l’on a quelque chose en moins qu’il y a un mois à Budapest. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Championnats d’Europe de natation : la vague bleue à la conquête de Rome                        Eloïse Fine           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                 Édition du jour Daté du mardi 16 août   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/08/11/les-bleues-de-la-natation-artistique-revent-d-un-podium-europeen_6137745_3242.html"},"headline":"Les Bleues de la natation artistique r\u00eavent d\u2019un podium europ\u00e9en","dateCreated":"2022-08-11T08:08:30+02:00","datePublished":"2022-08-11T08:08:30+02:00","dateModified":"2022-08-11T08:53:36+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Natation"],"keywords":["Sport","Natation"],"description":"Quatri\u00e8mes aux Mondiaux, en juin \u00e0 Budapest, les nageuses de l\u2019\u00e9quipe de France visent une m\u00e9daille de bronze dans l\u2019\u00e9preuve technique par \u00e9quipe aux championnats d\u2019Europe, jeudi \u00e0 Rome.","author":[{"@type":"Person","name":"Elo\u00efse Fine"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/392/0/4709/2354/1342/671/60/0/82e0e08_1660197981873-000-32cr8uu.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Natation","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/natation/"}}
       

        
  
