<FILE-date="2022/08/14/18">

<article-nb="2022/08/14/18-1">
<filnamedate="20220814"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220814"><AAMMJJHH="2022081418">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ « Les blessures sont graves, mais son état évolue dans la bonne direction », a précisé l’agent de l’auteur des « Versets sataniques », poignardé vendredi au cou et à l’abdomen.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Le milliardaire Rakesh Jhunjhunwala, surnommé « le Warren Buffet de l’Inde », est mort                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Dérèglement climatique : « Les plates-formes d’expérimentation urbaine contribuent au dynamisme économique local »   Sven-Volker Rehm EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Foucault, Deleuze, Derrida… Aux origines françaises du « wokisme »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Histoire d’une notion : l’apocalypse ou l’histoire sans fin de la fin du monde                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Climat : « La brûlure est la conséquence de l’emprise incontrôlée des entreprises sur nos vies »   Guillaume Quiquerez Economiste et philosophe                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Culture « “Emmanuelle”, la plus longue caresse du cinéma français », sur Arte : anatomie d’un mythe du film érotique                   Culture « Transatlantiques », sur Arte : les paquebots, une course au luxe et au gigantisme                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les casse-pieds de l’été »: tellement hyperdisciplinés qu’ils donnent des complexes   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : les abricots au foin de Crau d’Armand Arnal                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       États-Unis             Salman Rushdie est « sur la voie du rétablissement », affirme son agent, sa famille se dit « soulagée »      « Les blessures sont graves, mais son état évolue dans la bonne direction », a précisé l’agent de l’auteur des « Versets sataniques », poignardé vendredi au cou et à l’abdomen.          Par Le Monde avec AFP (avec AP)        Publié aujourd’hui à 16h42, mis à jour à 17h46    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Deux jours après son agression à coups de couteau par un jeune Américain d’origine libanaise lors d’une conférence dans le nord des Etats-Unis, Salman Rushdie est sur « la voie du rétablissement » même s’il demeure dans un état grave, a affirmé, dimanche, son agent, Andrew Wylie, cité par des médias américains.            Il n’est plus sous respirateur artificiel et « la voie du rétablissement a commencé », a indiqué M. Wylie dans un communiqué transmis notamment au Washington Post. « Les blessures sont graves, mais son état évolue dans la bonne direction », a ajouté l’agent de l’auteur des Versets sataniques poignardé vendredi au centre culturel de Chautauqua (Etat de New York) au cou et à l’abdomen.            Vendredi, M. Wylie avait expliqué que M. Rushdie était sous assistance respiratoire, qu’il avait des blessures au foie et des nerfs sectionnés dans un bras et qu’il risquait de perdre un œil.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’attaque contre Salman Rushdie acte « l’ubiquité et la résilience d’un phénomène djihadiste multiforme sur le sol même de l’Occident »                   Un sens de l’humour « intact », selon sa famille            De son côté, le fils du romancier, Zafar Rushdie, a publié un communiqué sur Twitter évoquant le « soulagement » de la famille que Salman Rushdie ait pu prononcer quelques mots. « Même si ses blessures et séquelles sont graves, son habituel sens de l’humour, féroce et provocant, reste intact », écrit-il.            A family statement… @SalmanRushdie #SalmanRushdie https://t.co/tMrAkoqliq— ZafRushdie (@Zafar Rushdie)              L’agresseur présumé, Hadi Matar, 24 ans, inculpé de « tentative de meurtre et agression », a comparu samedi soir devant un tribunal de Chautauqua, en tenue rayée noir et blanc de détenu, menotté et masqué et n’a pas dit un mot, selon la presse locale. Les procureurs ont estimé que l’attaque de vendredi était préméditée.                 Le suspect, qui vit dans le New Jersey, a plaidé « non coupable » par la voix de son avocat et comparaîtra une nouvelle fois le 19 août.                             Lire aussi :  L’attaque au couteau contre Salman Rushdie était « préméditée », selon le procureur                        Le Monde avec AFP (avec AP)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 16 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Versailles, côté cour  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/14/salman-rushdie-est-sur-la-voie-du-retablissement-apres-son-agression-affirme-son-agent_6138033_3210.html"},"headline":"Salman Rushdie est \u00ab\u00a0sur\u00a0la voie du r\u00e9tablissement\u00a0\u00bb, affirme son agent, sa famille se dit \u00ab\u00a0soulag\u00e9e\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-14T16:42:14+02:00","datePublished":"2022-08-14T16:42:14+02:00","dateModified":"2022-08-14T17:46:40+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis"],"description":"\u00ab\u00a0Les blessures sont graves, mais son \u00e9tat \u00e9volue dans la bonne direction\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 l\u2019agent de l\u2019auteur des \u00ab\u00a0Versets sataniques\u00a0\u00bb, poignard\u00e9 vendredi au cou et \u00e0 l\u2019abdomen.","author":[{"@type":"Person","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/12/500/0/4200/2100/1342/671/60/0/7cf4c14_5925564-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/14/18-2">
<filnamedate="20220814"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220814"><AAMMJJHH="2022081418">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Le pays, historiquement connu pour ses pluies régulières, subit des sécheresses répétées. La sauvegarde des digues, qui peuvent céder si elles s’assèchent, y est prioritaire sur tous les autres usages de l’eau.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Le milliardaire Rakesh Jhunjhunwala, surnommé « le Warren Buffet de l’Inde », est mort                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Dérèglement climatique : « Les plates-formes d’expérimentation urbaine contribuent au dynamisme économique local »   Sven-Volker Rehm EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Foucault, Deleuze, Derrida… Aux origines françaises du « wokisme »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Histoire d’une notion : l’apocalypse ou l’histoire sans fin de la fin du monde                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Climat : « La brûlure est la conséquence de l’emprise incontrôlée des entreprises sur nos vies »   Guillaume Quiquerez Economiste et philosophe                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Culture « “Emmanuelle”, la plus longue caresse du cinéma français », sur Arte : anatomie d’un mythe du film érotique                   Culture « Transatlantiques », sur Arte : les paquebots, une course au luxe et au gigantisme                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les casse-pieds de l’été »: tellement hyperdisciplinés qu’ils donnent des complexes   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : les abricots au foin de Crau d’Armand Arnal                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Pays-Bas             Les Pays-Bas officiellement déclarés en « pénurie d’eau »      Le pays, historiquement connu pour ses pluies régulières, subit des sécheresses répétées. La sauvegarde des digues, qui peuvent céder si elles s’assèchent, y est prioritaire sur tous les autres usages de l’eau.          Par Cédric Vallet(Bruxelles, correspondance)         Publié aujourd’hui à 13h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La partie la plus claire des rochers montre le niveau d’eau normal de la rivière Waal, alors que les niveaux d’eau ont chuté en raison de la sécheresse à Ochten, aux Pays-Bas, le 9 août 2022.  PETER DEJONG / AP               La sécheresse frappe au nord de l’Europe, y compris aux Pays-Bas, nation pourtant connue pour son abondance d’eau et ses pluies régulières. Les provinces bataves se sont même construites sur la maîtrise des eaux, leur évacuation et la protection contre les inondations ou la submersion maritime, un tiers de la surface du pays se situant en dessous du niveau de la mer.          Mais en cette année de pluie quasi absente, les Néerlandais sont confrontés au spectre du manque d’eau douce. Avec le réchauffement climatique, les épisodes de sécheresse, historiquement rares, deviennent récurrents. « L’année 2018 a été une année de sécheresse très marquée, suivie de deux années très sèches. Alors que ce thème suscitait auparavant une relative indifférence, les pouvoirs publics ont commencé à affiner leur politique de gestion de l’eau en cas de pénurie », explique Henny Van Lanen, coordinateur du centre européen des sécheresses, à l’université de Wageningue.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Espagne, des milliers de puits illégaux aggravent la pénurie d’eau                 Le 2 août, le gouvernement néerlandais a officiellement déclaré le pays en « pénurie d’eau ». Cette annonce ne s’accompagne pas pour l’instant d’interdictions majeures, car les stocks d’eau potable ne sont pas menacés. L’Etat compte sur la prise de conscience des habitants pour éviter les gaspillages. Toutefois, au niveau local, les interdictions d’utiliser les eaux de surface à des fins agricoles se multiplient. Car l’eau diminue à vue d’œil.          Avantage aux eaux salées          « Le déficit de précipitations allié à un faible débit du Rhin et de la Meuse nous confronte à de sérieuses difficultés », relate Wiebe Borren, de l’ONG de conservation de la nature Natuurmonumenten. L’eau douce des Pays-Bas provient des précipitations, mais aussi, en grande partie, du Rhin, de la Meuse et de leurs affluents. Le débit fluvial joue un rôle crucial dans l’organisation du pays. Et ce flux s’étiole. A Lobith, à la frontière avec l’Allemagne, le débit habituel du Rhin à cette période de l’année est de 1 750 mètres cubes par seconde. Vendredi 12 août, il n’était plus que de 749 m3.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Italie, la vétusté des canalisations responsable d’un gaspillage d’eau permanent                 Le trafic fluvial du port de Rotterdam jusqu’à la Ruhr (un affluent du Rhin), artère du commerce international, est particulièrement touché. Les bateaux qui remontent le fleuve, chargés de charbon, de métaux, de sable ou de pétrole, vers l’Allemagne, ou le descendent vers Rotterdam, avec des produits manufacturés, doivent réduire leur tonnage. La circulation est plus lente et le coût du transport de marchandises sur le Rhin grimpe considérablement.               La baisse du débit du Rhin et de la Meuse aux Pays-Bas donne aussi un avantage aux eaux de mer dans la bataille que se livrent eaux salées et eaux douces. « Lorsque le débit de l’eau du Rhin et de la Meuse est faible, l’eau salée entre plus haut dans nos rivières, l’impact de la salinisation est alors ressenti dans l’agriculture, l’horticulture et dans certaines tourbières qui ont besoin d’eau fraîche », analyse Henny Van Lanen.        Il vous reste 36.34% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/14/les-pays-bas-officiellement-declares-en-penurie-d-eau_6138022_3210.html"},"headline":"Les Pays-Bas officiellement d\u00e9clar\u00e9s en \u00ab\u00a0p\u00e9nurie d\u2019eau\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-14T13:00:07+02:00","datePublished":"2022-08-14T13:00:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Pays-Bas"],"keywords":["International","Europe","Pays-Bas"],"description":"Le pays, historiquement connu pour ses pluies r\u00e9guli\u00e8res, subit des s\u00e9cheresses r\u00e9p\u00e9t\u00e9es. La sauvegarde des digues, qui peuvent c\u00e9der si elles s\u2019ass\u00e8chent, y est prioritaire sur tous les autres usages de l\u2019eau.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9dric Vallet","description":"Bruxelles, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/a2ffdc3_c1972a609d1045fc91e33a11eee0f716-c1972a609d1045fc91e33a11eee0f716-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pays-Bas","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pays-bas/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/14/18-3">
<filnamedate="20220814"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220814"><AAMMJJHH="2022081418">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ L’incendie baptisé « Landiras 2 », en Gironde, est « dorénavant fixé », a annoncé, dimanche, la préfecture d’Arcachon. Tandis qu’une reprise « virulente » du feu à Mostuéjouls, dans l’Aveyron, a causé la destruction, samedi, de 500 hectares supplémentaires.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Le milliardaire Rakesh Jhunjhunwala, surnommé « le Warren Buffet de l’Inde », est mort                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Dérèglement climatique : « Les plates-formes d’expérimentation urbaine contribuent au dynamisme économique local »   Sven-Volker Rehm EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Foucault, Deleuze, Derrida… Aux origines françaises du « wokisme »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Histoire d’une notion : l’apocalypse ou l’histoire sans fin de la fin du monde                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Climat : « La brûlure est la conséquence de l’emprise incontrôlée des entreprises sur nos vies »   Guillaume Quiquerez Economiste et philosophe                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Culture « “Emmanuelle”, la plus longue caresse du cinéma français », sur Arte : anatomie d’un mythe du film érotique                   Culture « Transatlantiques », sur Arte : les paquebots, une course au luxe et au gigantisme                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les casse-pieds de l’été »: tellement hyperdisciplinés qu’ils donnent des complexes   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : les abricots au foin de Crau d’Armand Arnal                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Incendies        Lexique          Situation en Europe          Avant/après en Gironde                                                                             Planète       Incendies             Incendies : des feux désormais « fixés » en Gironde, dans la Drôme et dans le Jura      L’incendie baptisé « Landiras 2 », en Gironde, est « dorénavant fixé », a annoncé, dimanche, la préfecture d’Arcachon. Tandis qu’une reprise « virulente » du feu à Mostuéjouls, dans l’Aveyron, a causé la destruction, samedi, de 500 hectares supplémentaires.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h31, mis à jour à 17h50    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des arbres brûlés à Mostuéjouls, commune aveyronnaise située dans le parc naturel régional des Grands Causses, le 9 août 2022.  VALENTINE CHAPUIS / AFP                 L’incendie qui a ravagé 7 400 hectares de forêt depuis le 9 août, près de Landiras, au sud de Bordeaux, est « dorénavant fixé », a annoncé, dimanche, le sous-préfet d’Arcachon, Ronan Leaustic. Les 8 000 évacués de Gironde pourront regagner leur domicile dès dimanche après-midi, selon M. Leaustic, qui s’est expliqué devant la presse :            « Finalement la nuit nous a été favorable. Nous avons eu plutôt de la pluie et très peu de vent. (…) Ces conditions nous ont permis d’établir que la situation était extrêmement favorable et que le feu était dorénavant fixé. »                 Avec un ciel nuageux, des précipitations et des températures « relativement basses » autour de 25 degrés, la situation s’est améliorée dans le secteur pendant la nuit de samedi à dimanche, et les pompiers pouvaient enfin « respirer ». « On devait avoir un orage sec, on a eu une pluie abondante », s’est réjoui Marc Vermeulen, le directeur des pompiers de la Gironde, lors du point presse. Il a toutefois appelé à « la plus grande prudence » :            « Un feu fixé ne veut pas dire un feu éteint : même si les conditions de sécurité sont réunies pour réintégrer la zone, l’intérieur de la forêt n’est pas sécurisé. Il est formellement interdit de pénétrer en forêt. »            Pour la suite, « la météo est favorable, dans le sens où il y a une diminution des températures au moins jusqu’à jeudi », a ajouté Marc Vermeulen. Sur le terrain, les effectifs de pompiers mobilisés devraient passer sous la barre des 1 000 « dans les prochaines heures ».                             Lire aussi :  La carte des incendies en France depuis le début de l’été                   La situation est « stabilisée » autour de Mostuéjouls            Au moins 500 hectares supplémentaires ont brûlé samedi en raison d’une reprise du feu à Mostuéjouls, dans l’Aveyron, a annoncé la préfecture, dimanche 14 août, dans un communiqué. En une semaine, 1 260 hectares de forêt ont été détruits.                La situation est désormais « stabilisée », après une reprise « virulente » entre samedi et dimanche. « Le feu n’est pas encore fixé, mais la situation est stabilisée. Il continue de brûler dans un périmètre qui n’évolue plus. Il est sous contrôle », a précisé à l’Agence France-Presse un porte-parole des pompiers de l’Aveyron, ajoutant que le dispositif devait être réduit dimanche soir.            « Des renforts en provenance d’au moins trois départements [étaient] arrivés vers 1 heure du matin », dimanche, portant à six cents le nombre de sapeurs-pompiers sur place. « D’autres renforts [étaient] attendus dans la matinée » pour consolider le dispositif de commandement.            Car depuis lundi, cet incendie, qui n’a fait aucun blessé, avait déjà nécessité l’évacuation de près de trois mille personnes. Elles avaient depuis été autorisées à regagner leur domicile ou leur lieu d’hébergement quand il s’agissait de vacanciers.                Mercredi, un homme résidant en Lozère a été mis en examen pour « destruction involontaire par incendie ». Il est soupçonné d’avoir accidentellement déclenché l’incendie, quand une partie métallique de sa remorque a provoqué des étincelles en raclant le sol, mettant le feu à la végétation sur le bord de la route, à la lisière de l’Aveyron et de la Lozère.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le soupçon de la pyromanie plane sur les incendies de l’été                   Du jamais-vu dans l’est de la France            Dans le Jura, plus de 1 050 hectares de forêt ont été réduits en cendres cette semaine, « c’est historique », selon les autorités. Une situation « inédite » pour les pompiers auxquels l’arrivée de précipitations dimanche, a accordé un « répit », selon la préfecture. Le Jura est classé au niveau ultime de la sécheresse depuis le 1er août, en situation de « crise ».            Au total, quatre feux ont noirci les massifs de la Petite Montagne du Jura, dans le sud-est du département, dont deux sont toujours en cours, dimanche. Le plus important, qui a débuté mardi, a ravagé, depuis, quelque 700 hectares dans le secteur de Vescles et Cernon, et a été déclaré « fixé » dimanche après-midi, d’après la préfecture, notamment grâce « à un premier épisode pluvieux » et aux largages de produits retardants par un avion Dash.                Une situation en nette « amélioration », alors que, dimanche matin, les autorités alertaient sur « un risque de propagation de plusieurs centaines d’hectares ». Non loin de là, un autre incendie, qui s’est déclaré samedi, à hauteur de la commune de Montlainsia, et a consumé 200 hectares de forêt, n’a lui aussi plus grignoté de terrain dimanche. Dans la Drôme, le feu, qui a ravagé 383 hectares de végétation depuis le 5 août, a également été fixé dimanche en début d’après-midi, ont fait savoir la préfecture et les pompiers.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La France touchée par des incendies d’une ampleur inédite                   Les précipitations font cependant craindre des glissements de terrain sur les secteurs carbonisés, un hameau ayant été évacué par précaution à Menouille après une expertise réalisée en urgence par le Bureau de recherches géologiques et minières (BRGM).            Dans les secteurs de Cornod et Sarrogna, les deux feux ont été déclarés éteints dimanche matin. 162 hectares y ont brûlé. Au total, 279 sapeurs-pompiers luttent contre ces feux, ceux du Jura étant épaulés par des renforts venus de six départements de l’est et du centre du pays.                Quatre Canadair, deux hélicoptères bombardiers d’eau et des avions Dash ont également soutenu le combat au sol des soldats du feu, du jamais-vu dans l’est de la France. Les agriculteurs ont également prêté main-forte en pompant l’eau des rivières pour notamment noyer les abords des chemins et empêcher la propagation.            Emmanuel Macron va réunir les acteurs concernés à l’Elysée            En Bretagne, l’incendie dans la forêt de Brocéliande a également été déclaré « fixé », après une importante reprise de feu pendant la nuit, a annoncé la préfecture du Morbihan, dimanche matin. L’incendie, qui s’est déclaré dans la nuit de jeudi à vendredi à Campénéac, à une soixantaine de kilomètres au sud-ouest de Rennes, est « sous surveillance active » après avoir détruit 400 hectares. Cent quatre-vingts pompiers restent mobilisés.            Emmanuel Macron va réunir l’ensemble des acteurs des départements concernés, une fois les feux éteints, afin de réfléchir au « modèle de prévention et de lutte contre les incendies » en France, a annoncé l’Elysée, dimanche, confirmant une information du JDD.                Le chef de l’Etat conviera pompiers, renforts venus d’outre-mer et de l’Union européenne, agriculteurs et élus afin de les « remercier » et d’« ouvrir les travaux sur l’évolution du modèle dans les années à venir », a-t-on ajouté dans son entourage, sans donner de date.                             Lire aussi :  Feu « fixé », « zombie », « tactique » : le lexique pour comprendre la lutte contre les incendies                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 16 août   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/08/14/incendies-plus-de-1-200-hectares-brules-dans-l-aveyron-en-gironde-la-pluie-offre-un-repit-mais-les-risques-de-reprises-persistent_6138016_3244.html"},"headline":"Incendies\u00a0: des feux d\u00e9sormais \u00ab\u00a0fix\u00e9s\u00a0\u00bb en Gironde, dans la Dr\u00f4me et dans le Jura","dateCreated":"2022-08-14T10:31:39+02:00","datePublished":"2022-08-14T10:31:39+02:00","dateModified":"2022-08-14T17:50:54+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Incendies"],"keywords":["Plan\u00e8te","Incendies"],"description":"L\u2019incendie baptis\u00e9 \u00ab\u00a0Landiras 2\u00a0\u00bb, en Gironde, est \u00ab\u00a0dor\u00e9navant fix\u00e9\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9, dimanche, la pr\u00e9fecture d\u2019Arcachon. Tandis qu\u2019une reprise \u00ab\u00a0virulente\u00a0\u00bb du feu \u00e0 Mostu\u00e9jouls, dans l\u2019Aveyron, a caus\u00e9 la destruction, samedi, de 500 hectares suppl\u00e9mentaires.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/14/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/ae73334_1660463835827-910781.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Incendies","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/incendies/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/14/18-4">
<filnamedate="20220814"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220814"><AAMMJJHH="2022081418">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Cet article, mis à jour chaque semaine, montre la proportion des variants du virus ainsi que la liste de ceux jugés « préoccupants » par l’OMS.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                                    Les Décodeurs        Coronavirus et pandémie de Covid-19         Covid-19 : visualisez comment Omicron et ses sous-lignages ont supplanté les autres variants   Par Léa Sanchez   Publié le 11 août 2022 à 12h11 - Mis à jour le 11 août 2022 à 12h11     Temps de Lecture 1 min.           Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       DécryptagesCet article, mis à jour chaque semaine, montre la proportion des variants du virus ainsi que la liste de ceux jugés « préoccupants » par l’OMS.              Le virus originel du SARS-CoV-2, à l’origine de la pandémie de Covid-19 au début de 2020, a disparu depuis longtemps en France, laissant la place à plusieurs variants successifs, jusqu’à ce que le très contagieux Omicron, devienne majoritaire à la fin de décembre 2021. Avec ses différents sous-variants, il a largement contribué à trois vagues d’infections.          L’apparition de ce variant, qui présente de nombreuses mutations par rapport à la souche historique du virus, n’était pas une surprise : la détection par les laboratoires britanniques du variant Alpha fin 2020, la communauté scientifique sait que le SARS-CoV-2 peut muter.          Forte progression du sous-lignage BA.5          Il est possible d’observer la circulation d’un variant sur le territoire français grâce au séquençage : effectuée à partir de prélèvements RT-PCR de malades du Covid-19, cette technique de biologie moléculaire permet de lire le génome complet du SARS-CoV-2 et de détecter de nouvelles mutations. Les données peuvent ensuite être partagées sur la base internationale Gisaid (pour global initiative on sharing avian influenza data, « initiative mondiale sur le partage des données relatives à la grippe aviaire ») ou encore dans le système européen de surveillance TESSy du Centre européen de prévention et de contrôle des maladies (ECDC).               L’évolution de la part estimée pour chaque variant reste sujette à plusieurs biais (délai de publication, développement tardif du séquençage et évolutions de la stratégie nationale…), mais ces données, actualisées chaque semaine, montrent la progression du variant Omicron en France métropolitaine.                        

    .d_graph_container .axisLeft path{
    stroke: none;
    fill:none
    }
    
    .d_graph_container .axisLeft line{
        fill: none;
        stroke: rgb(230, 230, 230);
        stroke-width: 1;
        opacity: 1;
    }
    
    .d_graph_container .axisLeft .tick line {
        stroke: rgba(0, 0, 0, .15);
        stroke-dasharray: 2, 2;
        pointer-events: none
    }
    .d_graph_container  .d_axis_x_tickvalues {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-size: 1.2rem!important;
        font-weight: 500;
        fill: rgba(56, 63, 78, 1);
    }
    
    .d_graph_container  .d_axis_y_tickvalues {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-size: 1.2rem;
        font-weight: 500;
        fill: rgba(56, 63, 78, 1);
        pointer-events: none;
        fill: rgba(0, 0, 0, .3);
    }
    
    .d_graph_container  .d_legend_sequencage {
        padding-top:2rem;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        display: flex;
        justify-content: center;
        font-size: 80%;
        flex-direction: row;
        flex-wrap: wrap;
    }
    
    .d_graph_container  .d_legend_sequencage_ligne:not(:first-of-type) {
        padding-left: 1rem;
    }
    
    .d_graph_container  .d_legend_sequencage_ligne span {
        width: 1rem;
        height: 1rem;
        border: 0;
        display: inline-block;
        margin: -0.3rem 0.5rem 0 0;
        vertical-align: middle;
        cursor: default;
        -moz-border-radius: 50%;
        -webkit-border-radius: 50%;
        border-radius: 50%;
    }
    .d_graph_container  .d_max_values {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-size: 80%;
        font-weight: 500;
        text-anchor: start;
    }
    
    .d_graph_container .d_source_ncov {
    text-align: left !important;
    font-size: 1.5rem!important;
    }

 
    .d_source_ncov {
    display: block;
}
.d_note p{
    margin-top:.7rem;
    font-size: .9rem;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    color: #717B8E;
    line-height: 1.5em;
}
[data-color-mode="dark"] .d_ncov .d_title_ncov, [data-color-mode="dark"] .d_ncov .d_subtitle_ncov  {
    color: #f9f9f9;
}
[data-color-mode="dark"] .d_graph_container .d_axis_x_tickvalues {
    fill: #f9f9f9;
}

[data-color-mode="dark"] .d_graph_container .d_axis_y_tickvalues {
    fill: rgba(255, 255, 255, .5);
}


[data-color-mode="dark"] .d_graph_container .axisLeft .tick line {
        stroke: rgba(255, 255, 255, .5);
    }
    .d-line-break {
  width: 100%;
}

   

L’évolution des variants en France
Part des prélèvements séquencés et déposés dans TESSy, par semaine et par variant classé comme préoccupant. Le graphique ci-dessous indique le nombre de séquences disponibles. Données par semaine, allant de celle du  à celle du . Les semaines les plus récentes pour lesquelles moins de 200 séquences sont disponibles ne sont pas ajoutées au graphique.






Source : TESSy, données publiées par l'ECDC.
Les points de vue et opinions des auteurs exprimés ici n'énoncent pas ou ne reflètent pas nécessairement
                ceux de l'ECDC. L’exactitude de l’analyse statistique des auteurs et des conclusions qu’ils rapportent
                ne relèvent pas de la responsabilité de l'ECDC. L'ECDC n'est pas responsable des conclusions ou des opinions
                tiré des données fournies. L'ECDC n'est pas responsable de l'exactitude des données et
                pour la gestion des données, la fusion des données et la compilation des données après la fourniture des données. L'ECDC









    
    const mobileSeq = window.innerWidth     let margin = {top: 30, right: 15, bottom: 40, left: 5};
    let width = document.getElementById("d_graph_sequencage").offsetWidth - 12;
    let height  = 400 - margin.top - margin.bottom;
    let last = sequencage_variants_2022[sequencage_variants_2022.length - 1];
    last = getDateOfISOWeek(last.week.split("-")[1], last.week.split("-")[0]);

    let svg = d3.select("#d_graph_sequencage").append("svg")
            .attr("width", width + margin.left + margin.right)
            .attr("height", height + margin.top + margin.bottom)
            .append("g")
            .attr("transform","translate(" + margin.left + "," + margin.top + ")");
    
    let svg_act = d3.select("#d_graph_sequencage_act").append("svg")
            .attr("width", width + margin.left + margin.right)
            .attr("height", height/5 + margin.top/2 + margin.bottom)
            .append("g")
            .attr("transform","translate(" + margin.left + "," + margin.top/2 + ")");

    let ticks = [25, 50, 75, 100];
    let parseTime = d3.timeParse("%Y-%m-%d");
    let x = d3.scaleTime().domain(d3.extent(sequencage_variants_2022, function(d, i) { 
        let date = getDateOfISOWeek(d.week.split("-")[1], d.week.split("-")[0])
        if (i == sequencage_variants_2022.length - 1) return new Date(date.getTime()+10*(1*24*60*60*1000))
        else if (i == 0) { 
                return mobileSeq == true ? new Date(date.getTime()-65*(1*24*60*60*1000)) : new Date(date.getTime()-40*(1*24*60*60*1000))
            }
        
        
        else return date; }))
        .range([ 0,  width - margin.left - margin.right]);
    let y = d3.scaleLinear().domain([0, 100]).range([ height, 0 ]);

    let init = date( getDateOfISOWeek(sequencage_variants_2022[0].week.split("-")[1], sequencage_variants_2022[0].week.split("-")[0]), true, false, true, false).replace(" "," ")

    document.getElementById("d_sequencage_maj").innerHTML = date(last).replace(" "," ");
    document.getElementById("d_sequencage_init").innerHTML = init;
    
    let timeMonth = 3;
    let lastYear = last.getFullYear();
    let lastMonth = last.getMonth() + 1;
= 2022){ 
        timeMonth = 6;
= 2023)
            timeMonth = 12;
        else { 
            let months = 12 * (lastYear - 2020) + lastMonth - 1;
 6 || timeMonth % 3 != 0){ 
                timeMonth += 1;
            }
        }
    }
    let width_bar = (width  ) / (sequencage_variants_2022.length - 1);
    width_bar = Math.max(width_bar, .3);  


    let keys = [ 
    
    'BA.5',// omicron
    'BA.4',  // omicron
    'BA.2', 'BA.2.75', 'BA.2+L452X', // omicron
    'BA.3', 'BA.1', // omicron
    'B.1.1.529' ,
    'B.1.617','B.1.617.2',  'AY.4.2', // Delta
    'P.1', // Gamma
    'B.1.351', // Beta
    'B.1.1.7', 'B.1.1.7+E484K', // Alpha
    'UNK', 
    'B.1.427/B.1.429',
    'C.37', // lambda
    'B.1.525', // Eta
    'B.1.621',  // Mu
    'B.1.617.1', // Kappa
    'B.1.620', 
    'other',
    ]

    let dataset = d3.stack().keys(keys) .value(function(d, key){
        if (key == "other" && d.variants['other'] == 0){
            let sum = 0;
            for (let i = 0; i                 if (d.variants[keys[i]] != undefined)
                    sum += d.variants[keys[i]]
            }
            return ((d.number_sequenced - sum)/  d.number_sequenced * 100)
        }
        else 
            return d.variants[key] / d.number_sequenced * 100
    })(sequencage_variants_2022)
    let legend = []
    let groups = svg.selectAll("g.sequencage")
        .data(dataset)
        .enter()
            .append("g")
            .attr("class", function(d, i) { return keys[i]})
            .style("fill", function(d, i) { 
                let color; 
                let variant = variants[keys[i].trim()];
                if (keys[i].trim() == "AY.4.2")
                    return variants['B.1.617.2' ]["color"];
                if (keys[i].trim() == "B.1.1.7+E484K")
                    return variants['B.1.1.7' ]["color"];
                if (keys[i].trim().includes("BA.")){
' + omicron[keys[i].trim().slice(0, 4)]["libellé"] + '';
                    if (!legend.includes(content))
                        legend.push(content);

                    return omicron[keys[i].trim().slice(0, 4)]["color"];
                }
                if (variant){
                    color = variant["color"]
                    if (color && keys[i] != "B.1.1.529"){
' + variant.name + '');
                        if (mobileSeq == true && keys[i] == "B.1.617.2"){
' + "Autre" + '')
                        }
                    } else {
                        if (keys[i] == "B.1.1.529"){
' + "Omicron : " + '');
                        }
                        color = "#C3CED2";
                    }
                } else {
                    color = "#C3CED2";
                }
                return color
            });
            legend.reverse() 
            
            legend.forEach(function(currentValue) {
                document.getElementById("d_legend_sequencage").innerHTML += currentValue
            });
' + "Autre" + '' + document.getElementById("d_legend_sequencage").innerHTML : document.getElementById("d_legend_sequencage").innerHTML;

    
            let rect = groups.selectAll("rect")
 d)
        .enter()
            .append("rect")
            .attr("x", function(d) { 
                let date = getDateOfISOWeek(d.data.week.split("-")[1], d.data.week.split("-")[0])
                return x(date)})
            .attr("width", width_bar)
            .attr("y", function(d) { 
            return !isNaN(d[1]) && d[1] != undefined ? Math.max(0, y(d[1])): y(100); })
 d[1] - d[0] > 0 ? Math.max(0, .8 + height- y(d[1] - d[0])): 0);

    svg.append("g").attr("class", "axisBottom").attr("transform", "translate(0," + height + ")").call(
 6 ? d3.timeYear:d3.timeMonth, timeMonth > 6 ? 1:timeMonth)
            .tickFormat(function(n) { 
                    let exp = timeMonth == 12 ? date_axis(n, mobileSeq,true, lastYear) : date_axis(n, mobileSeq, false, lastYear);
                    return exp
                })).selectAll("text").attr('class', 'd_axis_x_tickvalues');
    
    svg_act.append("g").attr("class", "axisBottom").attr("transform", "translate(0," + height/5 + ")").call(
        d3.axisBottom(x).tickSize(0).tickSizeOuter(0)
        .ticks(0)
            .tickFormat(function(n) { 
                    let exp = timeMonth == 12 ? date_axis(n, mobileSeq,true, lastYear) : date_axis(n, mobileSeq, false, lastYear);
                    return exp
                })).selectAll("text").attr('class', 'd_axis_x_tickvalues');
    svg_act.append("text")
        .attr("x", 0+margin.left)             
        .attr("y", (height/5) + margin.bottom/2.5)
        .attr('class', 'd_axis_x_tickvalues') 
        .text("Nombre de séquences disponibles");

    svg.append("g").attr("class", "axisLeft").call(d3.axisLeft(y)
            .tickValues(ticks)
            .tickSize(- ( width - margin.left - margin.right ))
            .tickFormat(function(n) { return numberWithSpace(n) + " %"})).selectAll("text")
            .attr('class', 'd_axis_y_tickvalues')
            .attr("y", -8).attr("x", 3).style("text-anchor", "start");

    let max_cas = d3.max(sequencage_variants_2022, function(d) {
        return d.number_sequenced
    });
    let max_cas_round = Math.round(max_cas/1000 + 1) * 1000; 
    let y_act = d3.scaleLinear().domain([0, max_cas_round]).range([ height/5, 0 ]);
    
     ticks = [max_cas_round/4, max_cas_round/2, max_cas_round * 3/4, max_cas_round];
    svg_act.append("g").attr("class", "axisLeft").call(d3.axisLeft(y_act)
            .tickValues(ticks)
            .tickSize(- ( width - margin.left - margin.right ))
            .tickFormat(function(n) { return numberWithSpace(n)})).selectAll("text")
            .attr('class', 'd_axis_y_tickvalues')
            .attr("y", -8).attr("x", 3).style("text-anchor", "start");
    svg_act
    .selectAll(".bar")
        .data(sequencage_variants_2022)
    .enter()
    .append("rect")
    .attr("x", function(d) { 
        let date = getDateOfISOWeek(d.week.split("-")[1], d.week.split("-")[0])
                return x(date); })
    .attr("y", function(d) { 
        return (y_act(d.number_sequenced)); })
    .attr("width", (width - margin.left - margin.right) / (sequencage_variants_2022.length ))
    .attr("fill","#C3CED2")
    .attr("class","d_histo")
    .attr("height", function(d) { return height/5 - y_act(d.number_sequenced); })
  
    function numberWithSpace(x) {
        return x.toString().replace(/\B(?=(\d{3})+(?!\d))/g, " ");
    }
    
    function date(n, day, short, year, only) {
        const options = { weekday: 'long', year: 'numeric', month: short == true ? "short" : 'long', day: 'numeric' };
        let txt = n.toLocaleDateString(undefined, options).split(" ");
        let txt_year = year == false ? "" : " " + txt[3];
er" : String(txt[1]);
        return only == true ? txt_year : day == false ? txt[2] + txt_year : txt_day + " " + txt[2] + txt_year ;
    }

    function date_axis(n, short, only, lastYear) {
        const options = { weekday: 'long', year: 'numeric', month: short == true ? "short" : 'long', day: 'numeric' };
        let txt = n.toLocaleDateString(undefined, options).split(" ");
        let year_str = short == true ? txt[3].substring(2):txt[3];
        if (only == true)
            return txt[3]
        else if (n.getMonth() + 1 == 1 && lastYear             return txt[2].replace("janv.", "jan.") + " " + year_str;
 2020)
            return txt[2].replace("janv.", "jan.") + " " + year_str;
        else
            return txt[2]
    }

    function getDateOfISOWeek(w, y) {
        let simple = new Date(y, 0, 1 + (w - 1) * 7);
        let dow = simple.getDay();
        let ISOweekStart = simple;
        if (dow             ISOweekStart.setDate(simple.getDate() - simple.getDay() + 1);
        else
            ISOweekStart.setDate(simple.getDate() + 8 - simple.getDay());
        return ISOweekStart;
    }

    function addDays(date, days) {
        let result = new Date(date);
  result.setDate(result.getDate() + days);
  return result;
}
          Le tableau ci-dessous recense les caractéristiques des principaux variants, selon la classification de l’OMS, qui baptise chacun d’entre eux avec une lettre de l’alphabet grec, dénomination jugée moins « stigmatisante » que leur origine géographique. Les plus « préoccupants » (ou VoC pour variant of concern) sont listés pour leur transmissibilité, leur virulence ou encore la moindre efficacité des vaccins face à eux. Peuvent s’y ajouter des variants à suivre (VoI, pour variant of interest). Parfois, l’OMS déclasse certains variants lorsque leur circulation dimine.                        

    #d_container_variant{
        display: flex;
        justify-content: center;
        padding:0 3rem;
        padding-bottom: 2rem;
    }
    #d_tab_variants {
        max-width: 900px;
        width: 100%;
    }

    .d_title {
        font-family: 'Marr Sans Condensed';
    font-size: 2.3rem;
    color: #2A303B;
    letter-spacing: 20;
    font-weight: 600;
    letter-spacing: .05rem;
}
.d_title span {
        font-family: 'Marr Sans Condensed';
    font-size: 1.5rem;
    color: #2A303B;
    letter-spacing: 20;
    font-weight: 400;
    letter-spacing: 0rem;
}
@media screen and (max-width:600px) {
    .d_title span {
        line-height: 0.5em;
        display: block;
        padding-bottom: 1.5rem;
    }

}
    
    #d_tab_variants .d_subbox {
        width: 100%;
        display: flex;
        flex-wrap: wrap;
        margin: 25px 0;
    }
    
    #d_tab_variants .d_subbox .d_subtitle {
        width: 50%;
        text-align: left;
        
    }

    #d_tab_variants .d_subtitle {
        font-size: 1.5rem;
        font-weight: normal;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        padding: 0;
        text-align: left;
        padding-bottom: .5rem;
    }

    #d_tab_variants span.desktop {
        display: inline;
    }
    
    #d_tab_variants span.mobile {
        display: none;
    }
    
    #d_tab_variants .hr {
        width: 100%;
        margin: 15px 0 0;
        height: 0;
        border-top: 1px solid #E4E6E9;
    }
    
    /* CSS du tableau*/
    
    #d_VOI{
        margin-top: 2rem;
    }
    #d_tab_variants ul {
        margin: 1rem 2rem;
    }
    
    #d_tab_variants .divTable {
        margin: .5rem auto 0 auto;
        display: table;
        width: 100%;
    }
    
    #d_tab_variants {
        font-size: 80%;
    }
    
    #d_tab_variants #d_tableau {
        overflow: auto;
        width: 100%;
        border-bottom: 1px solid #E8E8E8;
    }
    
    #d_tab_variants .d_ligne.entete {
        background-color: #fff;
    }
    
    #d_tab_variants .d_ligne.entete .d_cellule {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-weight: 600;
        letter-spacing: .1rem;
        font-size: 1.4rem;
        border-bottom: 1px solid #e8e8ec;
        background-color: #fff;
        text-transform: none;
        text-align: center;
        justify-content: center;
    }
    
    #d_tab_variants .d_ligne {
        border-top: 1px solid #E8E8E8;
        display: flex;
        align-items: stretch;
        transition: all ease .1s;
    }
    
    #d_tab_variants .d_cellule {
        padding: 15px 10px;
        text-align: left;
        font-size: 1.3rem;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        align-items: center;
        transition: all ease .1s;
    }
    
    #d_tab_variants .d_cellule.cat {
        background-color: #F8F8F8;
    }
    
    #d_tab_variants .d_cellule.cat {
        background-color: #F8F8F8;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        text-transform: uppercase;
        font-weight: 500;
        font-size: 1rem;
        letter-spacing: .15px;
    }


    .d_zone {
        margin:.4rem 0 0 0;
        color:#2a3487;
        /*    opacity: .5;*/
    }
    .d_zone img{
        width:1rem!important;
        margin:0 1rem 0 0!important;
    }
    #d_tab_variants .d_contenant {
        width: 100%;
        padding: 20px 30px;
        background-color: #fefefe;
    }
    
    #d_tab_variants .d_contenant p {
        font-family: "The Antiqua B", Georgia, Droid-serif, serif;
        color: #38374E;
        font-size: 1.5rem;
        line-height: 1.5;
        margin:0 0 1rem 0;
    }
    
    #d_tab_variants .d_contenant p a {
        color: #026b9c;
    }
    
    #d_tab_variants .d_contenant span.catcher__title,
    #d_tab_variants .d_contenant span.catcher__desc a {
        font-size: 1.5rem;
        line-height: 1.4;
    }
 
    #d_tab_variants .clic {
        cursor: pointer;
    }
    
    #d_tab_variants .d_cellule span.chevron::before {
        border-style: solid;
        border-color: #CAC6C6;
        border-width: 0.2rem 0.2rem 0 0;
        content: '';
        display: inline-block;
        height: 0.5em;
        transition: all .25s ease-out;
        transform: rotate(-45deg);
        width: 0.5em;
    }

    #d_tab_variants .d_cellule span.chevron{
        display: flex;
        justify-content: center;
        align-content: center;
        flex-direction: column;
    }
    #d_tab_variants .d_cellule span.chevron.bottom:before {
        top: 0;
        border-color: #000;
        transform: rotate(135deg);
    }
    
    #d_tab_variants .d_cellule.cat {
        width: 35%;
    }
    
    #d_tab_variants .d_ligne .d_cellule.mesure {
        width: 15%;
    }
    
    #d_tab_variants .d_cellule.circulation {
        width: 45%;
    }
    
    #d_tab_variants .d_cellule.circulation .grisou {
        opacity: .5;
    }
    
    #d_tab_variants .d_ligne:not(.entete) .d_cellule.circulation {
        text-align: left;
        display: flex;
        align-items: center;
        flex-direction: column;
        flex-wrap: wrap;
       /* width: 25%;*/
    }
    
    #d_tab_variants .d_ligne:not(.entete) .d_cellule.circulation div {
        align-self: baseline;
    }
    
    #d_tab_variants .d_cellule.clic {
        /* background-color: #F8F8F8; */
        width: 5%;
        text-align: center;
        display: inline-flex;
    }
    
    
    
    @media screen and (min-width:601px) {
        #d_tab_variants .d_ligne:not(.entete):hover .d_cellule {
            background-color: #dcdcdc;
            cursor: pointer;
            transition: all ease .1s;
        }
        #d_tab_variants .d_ligne:not(.entete):hover .d_cellule.cat,
        #d_tab_variants .d_ligne:not(.entete):hover .d_cellule.circulation{
            background-color: #dcdcdc;
            transition: all ease .1s;
        }
        [data-color-mode="dark"] #d_tab_variants .d_ligne:not(.entete):hover .d_cellule {
            background-color: #2a303b;
        }
        [data-color-mode="dark"] #d_tab_variants .d_ligne:not(.entete):hover .d_cellule.cat,
        [data-color-mode="dark"]  #d_tab_variants .d_ligne:not(.entete):hover .d_cellule.circulation,
        [data-color-mode="dark"] #d_tab_variants .d_ligne:not(.entete):hover .d_cellule.clic {
            background-color: #2a303b;
        }
    }
    
    @media screen and (max-width:600px) {
        #d_tab_variants .d_ligne:not(.entete) .d_cellule.circulation, #d_tab_variants .d_ligne:not(.entete) .d_cellule.cat {
            text-align: center;
        }
        #d_tab_variants .d_cellule span.chevron::before {
            border-color: rgba(0, 0, 0, .3);
        }
        #d_tab_variants .d_ligne[data-couleur="vert"] .d_cellule {
            background-color: rgb(50,205,50, .3)
        }
        #d_tab_variants .d_ligne[data-couleur="orange"] .d_cellule {
            background-color: rgba(255, 169, 9, .2);
        }
        #d_tab_variants .d_ligne[data-couleur="rouge"] .d_cellule {
            background-color: rgba(232, 45, 45, .2);
        }
        #d_tab_variants {
            width: 100%;
            margin: 0 auto;
        }
        #d_tab_variants .desktop {
            display: none!important;
        }
        #d_tab_variants .mobile {
            display: inline!important;
        }
        #d_tab_variants .d_cellule {
            font-size: 1.2rem;
            padding: 10px 6px;
        }
        #d_tab_variants .d_subtitle {
            line-height: 1.5;
        }
        #d_tab_variants .d_subbox .d_subtitle {
            width: 100%;
            text-align: center;
        }
   
    
        #d_tab_variants input[type=text] {
            font-size: 1.5rem;
        }
        #d_tab_variants .d_cellule.circulation {
            text-align: left;
        }
        #d_tab_variants .d_cellule.mesure {
            display: none;
        }
        #d_tab_variants .d_ligne .d_cellule.mesure {
            width: 40%;
        }
        #d_tab_variants .d_cellule.circulation {
            width: 30%;
            justify-content: space-around;
            flex-grow: 4;
        }
        #d_tab_variants .d_cellule.circulation div {
            align-self: flex-end;
        }
        #d_tab_variants .d_cellule.clic {
            text-align: left;
            padding: 10px 0;
        }
        #d_tab_variants .d_contenant{
           padding: 20px 8px 10px;
        border-left: 1px solid #ccc;
        border-right: 1px solid #ccc;
        }
    }

[data-color-mode="dark"] #d_VOC .d_title, [data-color-mode="dark"] #d_VOI .d_title  {
    color:#ccc;
}
[data-color-mode="dark"] .d_title span {
    color:#ccc;
}
[data-color-mode="dark"] #d_VOC .d_subtitle, [data-color-mode="dark"] #d_VOI .d_subtitle  {
    color: #ccc;
}

[data-color-mode="dark"] #d_tab_variants .d_ligne.entete {
    background-color: #181a1e;
    }

[data-color-mode="dark"] #d_tab_variants .d_ligne.entete .d_cellule {
        border-bottom: 1px solid #989797;
        background-color: transparent;
}
[data-color-mode="dark"] #d_tab_variants .d_ligne.entete .d_cellule:first-child {
        border-left: 1px solid #989797;
}
[data-color-mode="dark"] #d_tab_variants .cat{
        border-left: 1px solid #989797;
}
[data-color-mode="dark"] #d_tab_variants .d_cellule .clic {
        border-right: 1px solid #989797;
        background-color: transparent;
}
[data-color-mode="dark"] #d_tab_variants .d_ligne {
        border-top: 1px solid #989797;
}
[data-color-mode="dark"] #d_tab_variants .d_cellule.cat, [data-color-mode="dark"] #d_tab_variants .d_cellule.clic{
    background-color: transparent;
    }
    [data-color-mode="dark"] #d_tab_variants .d_cellule.cat:first{
        border-left: 1px solid #989797;
        }
    [data-color-mode="dark"] #d_tab_variants .d_cellule.clic:last-of-type{
        border-right: 1px solid #989797;
        }

[data-color-mode="dark"] #d_tab_variants .d_contenant {
    background-color: transparent;
    border-left: 1px solid #989797;
    border-right: 1px solid #989797;
}
[data-color-mode="dark"] .d_zone {
    color: #9aa3f0;
}
[data-color-mode="dark"] #d_tab_variants .d_cellule span.chevron.bottom:before {
        top: 0;
        border-color: #CAC6C6;
        transform: rotate(135deg);
    }
    [data-color-mode="dark"] #d_tab_variants .d_cellule span.chevron::before {
            border-color: #CAC6C6;
        }





Pour voir le détail, cliquez sursélectionnez une ligne.

 
Variants préoccupants dont ceux qui ne circulent plus
Ont des conséquences épidémiologiques ou cliniques.




Variants à suivre
Susceptibles d’être plus transmissibles ou plus graves. Sont à l’origine d’une « transmission communautaire importante ou de plusieurs foyers de Covid-19, dans plusieurs pays ».








    
        let largeur = document.getElementById("d_tab_variants").offsetWidth,
            mobiledec = false,
            longformatDecRestr = false,
            dateMajRestr = "";
    
        /* on vérifie si on est en mobile ou non */
        if (largeur             mobiledec = true
        }
    
        /* fonction pour savoir si on est en mobile */
        function esTuMobile() {
            return (typeof window.orientation !== "undefined") || (navigator.userAgent.indexOf('IEMobile') !== -1);
        };
    
       
    
    
    
        /* la fonction de formattage des textes */
        function marcheDuMonde(string,paragrapher,pas_italiques) { /* Marche du Monde */
                s = String(string)
                    .replace(/([0-9]{1,3})\s([0-9]{3})/g, function(match, contents, offset, s) {
                        return contents + " " + offset;
                    }) /* Séparateur de milliers insécable */
                    .replace(/\ (\;|\:|\!|\?|\%)/g, " $1") /* Insécables */
                    .replace(/\.\.\./g, "…") /* ... */
er") /* 1er */
$2") /* Génération des liens à partir du modèle [[url|texte]] */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
                if(pas_italiques){
                    s = s
                        .replace(/« /g, "« ") /* Insécables */
                        .replace(/ »/g, " »") /* Insécables */
                }
                else{
                    s = s
« ") /* Insécables + italiques */
") /* Insécables + italiques */
                }
                if(paragrapher){ /* On crée des paragraphes à chaque saut de lignes */
                    paras = s.split("\n");
                    h = ""
                    paras.forEach(function(d,i){
                        if(d.substring(0,2)=="– "){
"+d.substring(2)+""
                        }
                        else{
"+d+"";
                        }
                        
                    })
                    return h;
                }
                else {
                    return s;
                }
                
      }
    
        function accents(txt) {
            return txt.normalize("NFD").replace(/[u0300-u036f]/g, "")
        }
    
        /* Une fonction pour passer la première lettre en cap */
 {
            if (typeof s !== 'string') return ''
            return s.charAt(0).toUpperCase() + s.slice(1)
        };
    
    

Nom
Lignage
Circulation en FranceCirculation
 
`;

Nom
Lignage
Circulation en FranceCirculation
 
`;
 

        function generate_html_tab(i, d, lineage, enfants){
            let parseTime = d3.timeParse("%d/%m/%Y");
            let html_tab = `

` + d.name + `
` + lineage + `
` + d.circulation + `
                   

`
                
`
' + "Détecté en " + d.date_detect; 
                if (d.country)
                    html_tab += " " + d.country;
                if (d.ct)
                    html_tab += " et repéré dans au moins " + String(d.ct) + " pays";
"
                let ct_variant = 0
                let ct_total = 0
                let test = sequencage_variants_2022.slice(Math.max(sequencage_variants_2022.length - 4, 0))
                enfants = enfants.split(",");
                let lineage_epur = lineage.replace("#", "").replace("§", "").trim();

                for (let i = 0; i                         if (test[i]["variants"][lineage_epur])
                            ct_variant += test[i]["variants"][lineage_epur];
                        if (enfants != ""){
                            for (let j = 0; j                                 if (test[i]["variants"][enfants[j]])
                                    ct_variant += test[i]["variants"][enfants[j]];
                            }
                        }
                        ct_total += test[i]["number_sequenced"]
                }
                let percent = Math.round(ct_variant/ct_total * 10000)/100;
                let classification = "";
                if (d.type_oms == "VOC"){
                    if (d.declassement == "")
                        classification = ", classé parmi les variants préoccupants en circulation par l’OMS le " + date(parseTime(d.VOC), true, false, true, false) + ","; 
                    else
                        classification = ", classé parmi les variants préoccupants en circulation par l’OMS le " + date(parseTime(d.VOC), true, false, true, false) + " (jusqu’au " + date(parseTime(d.declassement), true, false, true, false).replaceAll(" ", " ") + "),"; 
                } else if (d.type_oms == "VOI")
                    classification = ", classé variant à suivre par l'OMS le " + date(parseTime(d.VOI), true, false, true, false) + ","; 
 0)
' + "Le variant dit " + d.name + classification + " représente " + String(percent).replace(".", ",") + "% des séquences françaises disponibles dans TESSy sur les quatre dernières semaines (" + String(numberWithSpace(ct_variant)) + " sur " + String(numberWithSpace(ct_total)) + ")."
                else 
' + "Le variant dit " + d.name + classification + " n'est présent dans aucune des séquences françaises disponibles dans TESSy sur les quatre dernières semaines disponibles. "

                // Classement SPF
                // if (d.type_spf == "declasse_voi")
« en raison de l’absence d’éléments en faveur d’un impact en santé publique et/ou d’une circulation significative au niveau national ou international »";
                // else
" + d.type_spf + "."; 
                
';
                if (d.impact_transmissibilite)
                    html_tab += " " + d.impact_transmissibilite 
                if (d.impact_virulence)
                    html_tab += " " + d.impact_virulence 
"
                if (d.impact_vaccins)
' + d.impact_vaccins + ""
                
 Mutations d'intérêt :" + ""
                // if (d.url && d.titre_url) {
`
Lire aussi  ` + "hey url" + `  `
                // }
`
            return html_tab
        }
        let keys_variants = Object.keys(variants);
        let ct_voi = 0;
        let ct = 0;
        forEach(keys_variants, function(variant, i) {
            let d = variants[variant];
            if (d.name != "" && d.type_oms == "VOC") {
                    mesure_clean = document.createElement("div");
                    mesure_clean.innerHTML = d.detail;
                html_tab_VOC += generate_html_tab(i, d, keys_variants[ct], variants[keys_variants[ct]]["enfants"]);
            } 
            if (d.name != "" && d.type_oms == "VOI") {
                    mesure_clean = document.createElement("div");
                    mesure_clean.innerHTML = d.detail;
    
                html_tab_VOI += generate_html_tab(i, d,keys_variants[ct], variants[keys_variants[ct]]["enfants"]);
                ct_voi++;
            } 
            ct++;
            
        });
    
"
"
    
        document.getElementById("d_container_VOC").innerHTML = html_tab_VOC;

 0)
            document.getElementById("d_container_VOI").innerHTML = html_tab_VOI;
        else {
Il n'y a pas de variant classé « à suivre » actuellement.";
        }
        
        /* on gère l'événement sur le chevron */
        d3.selectAll("#d_tab_variants .d_ligne:not(.entete)").on("click", function() {
            toggleCase(this)
        })
        function date(n, day, short, year, only) {
        const options = { weekday: 'long', year: 'numeric', month: short == true ? "short" : 'long', day: 'numeric' };
        let txt = n.toLocaleDateString(undefined, options).split(" ");
        let txt_year = year == false ? "" : " " + txt[3];
er" : String(txt[1]);
        return only == true ? txt_year : day == false ? txt[2] + txt_year : txt_day + " " + txt[2] + txt_year ;
    }
    function forEach(arr, fn){
            for(let i = 0, l = arr.length; i                fn.call(arr, arr[i], i, l);
        }
    function numberWithSpace(x) {
    return x.toString().replace(/\B(?=(\d{3})+(?!\d))/g, " ");
}
    
        function toggleCase(ceci) {
            let classeChevronRestr = d3.select(ceci).select(".chevron").attr("class")
    
            /* on vérifie si c'est déjà déplie ou pas */
            if (classeChevronRestr.indexOf("bottom") != -1) {
                d3.selectAll("#d_tab_variants .d_contenant").style("display", "none")
                d3.selectAll("#d_tab_variants .clic span.chevron").classed("bottom", false)
            } else {
                let id = d3.select(ceci).attr("data-id");
                d3.selectAll("#d_tab_variants .d_contenant").style("display", "none")
                d3.selectAll("#d_tab_variants .clic span.chevron").classed("bottom", false)
                d3.select(ceci).select("span.chevron").classed("bottom", true)
                d3.select("#d_tab_variants .d_contenant[data-id='" + id + "']").style("display", "block")
            }
        }
    
          La technique de criblage, complémentaire au séquençage, permet de surveiller directement les mutations et leur évolution parmi les infections, au lieu de lire l’intégralité du génome du virus. Cette méthode ne permet pas d’identifier les variants, mais a l’avantage de pouvoir être employée à plus large échelle. Début août 2022, environ un quart des tests positifs au SARS-CoV-2 bénéficient d’un criblage chaque semaine, selon les données de SI-Dep, fichier qui recense les tests PCR et antigéniques.              Les derniers résultats montrent la progression de la mutation L452R (ou L452Q). Auparavant, cette mutation était portée essentiellement par Delta, et servait à l’identifier. Elle permet suivre l’évolution de certains sous-variants d’Omicron qui circulent, comme BA.4, BA.5 ou BA.2.12.1.                        

    .d_graph_container .axisLeft path{
    stroke: none;
    fill:none
    }
    
    .d_graph_container .axisLeft line{
        fill: none;
        stroke: rgb(230, 230, 230);
        stroke-width: 1;
        opacity: 1;
    }
    
    .d_graph_container .axisLeft .tick line {
        stroke: rgba(0, 0, 0, .15);
        stroke-dasharray: 2, 2;
        pointer-events: none
    }
    .d_graph_container  .d_axis_x_tickvalues {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-size: 120%;
        font-weight: 500;
        fill: rgba(56, 63, 78, 1);
    }
    
    .d_graph_container  .d_axis_y_tickvalues {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-size: 120%;
        font-weight: 500;
        fill: rgba(56, 63, 78, 1);
        pointer-events: none;
        fill: rgba(0, 0, 0, .3);
    }
    
    .d_graph_container  .d_legend_criblage {
        padding-top:2rem;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        /* display: flex; */
        justify-content: center;
        font-size: 80%;
    }
    
    .d_graph_container  .d_legend_criblage_ligne {
        padding-left: 1rem;
        text-align: center;
    }
    
    .d_graph_container  .d_legend_criblage_ligne span {
        width: 2rem;
        height: 0.3rem;
        border: 0;
        display: inline-block;
        margin: -.3rem .5rem 0 0;
        vertical-align: middle;
        cursor: default;
    }
    .d_graph_container  .d_max_values {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-size: 80%;
        font-weight: 500;
        text-anchor: start;
    }
    
    .d_graph_container .d_source_ncov {
    text-align: left !important;
    display: block!important;
    font-size: 1.5rem;
    }


    [data-color-mode="dark"] .d_graph_container .d_source_ncov  {
    color:  #E2E4E9;
}

 
    @media screen and (max-width:500px) {
        .d_graph_container .d_legend_criblage {
            display: grid;
        }
        .d_graph_container .d_legend_criblage_ligne {
            width: 100%;
            padding-left: 0rem;
        }
    }

[data-color-mode="dark"] .d_ncov .d_title_ncov, [data-color-mode="dark"] .d_ncov .d_subtitle_ncov  {
    color: #f9f9f9;
}
[data-color-mode="dark"] .d_graph_container .d_axis_x_tickvalues {
    fill: #f9f9f9;
}

[data-color-mode="dark"] .d_graph_container .d_axis_y_tickvalues {
    fill: rgba(255, 255, 255, .5);
}


[data-color-mode="dark"] .d_graph_container .axisLeft .tick line {
        stroke: rgba(255, 255, 255, .5);
    }

    .d_indic{
   background: #FFFFFF;
   border: 1px solid #D2D2DA;
   box-shadow: 0 0 1px 0 rgba(0,0,0,0.15);
   fill: #2A303B;
   }  
   
   .d_indic_text{
     font-family: MarrSans-Medium;
     font-size: 1.3rem;
     fill: #FFFFFF;
     letter-spacing: 0;
     text-align: center;
     line-height: 18px;
   }  
   .d_indic_text_italic{
     font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
     font-size: 1.3rem;
     fill: #FFFFFF;
     letter-spacing: 0;
     text-align: center;
     line-height: 20px;
     font-style: italic;
   } 
   .d_graph_container .arrow {
    opacity: 1;
    fill-opacity: 1;
    stroke: #383f4e;
    fill: none;
}

.d_graph_container .d_triangle_arrow {
    stroke: transparent;
    stroke-width: 0;
    fill: #383f4e;
}
.d_graph_container .d_arrow_text {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 60%;
    fill: #383f4e;
    font-weight: 500;
    letter-spacing: .025rem;
    fill-opacity: 1;
    text-anchor: start;
}

.d_graph_container .d_arrow_text.re {
    text-anchor: end
}

[data-color-mode=dark] .d_graph_container .d_triangle_arrow, [data-color-mode=dark] .d_graph_container .d_arrow_text {
    fill: #d3d3d3;
}

[data-color-mode=dark] .d_graph_container .arrow {
    stroke: #d3d3d3;
}

   

Les mutations les plus surveillées en France
Proportion des tests positifs criblés portant les mutations E484K, E484Q, L452R ou L452Q, et une combinaison de mutations spécifiques à Omicron « parmi les tests criblés où la mutation est recherchée et interprétable ». Données sur sept jours glissant allant du 31 mai 2021 au . A partir de fin décembre 2021, cette visualisation utilise les données correspondant à la nouvelle doctrine de criblage (.PDF). 




Source : Santé publique France





    
    const mobileCriblage = window.innerWidth     let darkCriblage = isDark();
    let marginCriblage = {top: 30, right: 15, bottom: 40, left: 5};
    let widthCriblage = document.getElementById("d_graph_criblage").offsetWidth - 12;
    
    let heightCriblage = 400 - marginCriblage.top - marginCriblage.bottom;
   
    let lastCriblage = criblage_mutations_20220601[criblage_mutations_20220601.length - 1];
    let color_deltaCriblage = darkCriblage != true ? mutations.C.color : "grey";
' + mutations.A.name + " : " + mutations.A.variants + ''
' + mutations.B.name + " : " + mutations.B.variants + ''
' + mutations.C.name + " : " + mutations.C.variants + '' + ''
' + mutations.D.name + " : " + mutations.D.variants + '' + '';

    let svgCriblage = d3.select("#d_graph_criblage").append("svg")
            .attr("width", widthCriblage + marginCriblage.left + marginCriblage.right)
            .attr("height", heightCriblage + marginCriblage.top + marginCriblage.bottom)
            .append("g")
            .attr("transform","translate(" + 0 + "," + 50 + ")");
    
    let ticksCriblage = [25, 50, 75, 100];
    let parseTimeCriblage = d3.timeParse("%Y-%m-%d");
    let xCriblage = d3.scaleTime().domain(d3.extent(criblage_mutations, function(d, i) { 
        if (i == criblage_mutations.length - 1) return new Date(parseTimeCriblage(lastCriblage.week).getTime()+10*(1*24*60*60*1000))
        else if (i == 0) return new Date(parseTimeCriblage(d.week).getTime()-(5*24*60*60*1000))
        else return parseTimeCriblage(d.week); }))
        .range([ 0,  widthCriblage - marginCriblage.left - marginCriblage.right]);
    let yCriblage = d3.scaleLinear().domain([0, 100]).range([ heightCriblage, 0 ]);

    document.getElementById("d_criblage_maj").innerHTML = date(parseTimeCriblage(lastCriblage.week), true, false, true, false).replace(" "," ");
    
    let timeMonthCriblage = 2;
    let lastCriblageYear = parseTimeCriblage(lastCriblage.week).getFullYear();
    let lastCriblageMonth = parseTimeCriblage(lastCriblage.week).getMonth() + 1;
    if (lastCriblageYear != 2021){ 
        timeMonthCriblage = 6;
= 2023)
            timeMonthCriblage = 12;
        else { 
            let months = 12 * (lastCriblageYear - 2020) + lastCriblageMonth - 1;
 6 || timeMonthCriblage % 3 != 0){ 
                timeMonthCriblage += 1;
            }
        }
    }
    let x_line = xCriblage(parseTimeCriblage(criblage_mutations[criblage_mutations.length - 5].week));
    let y_line = yCriblage(107-(criblage_mutations_20220601[0].D1/(criblage_mutations_20220601[0].D0 + criblage_mutations_20220601[0].D1))*100);
    let lignearrow = d3.line()
 d.x)
 d.y);

    arrow = svgCriblage.append("g");
    arrow.append("svg:defs").append("svg:marker")
        .attr("id", "triangle")
        .attr("class", "d_triangle_arrow")
        .attr("refX", 5)
        .attr("refY", 3)
        .attr("markerWidth", 6)
        .attr("markerHeight", 6)
        .attr("markerUnits", "userSpaceOnUse")
        .attr("orient", "auto")
        .append("path")
        .attr("d", "M 0 0 6 3 0 6 0 3");

        let dataarrowConfinement = [{
                x: x_line - 20,
                y: y_line
            }, {
                x: x_line,
                y: y_line
            }];
        if (mobileCriblage == true){
        arrow.append("text")
            .attr("class", "d_arrow_text re blanc")
            .attr("x", dataarrowConfinement[0].x - 6)
            .attr("y", dataarrowConfinement[0].y - 4)
            .text("Changement");
            arrow.append("text")
            .attr("class", "d_arrow_text re blanc")
            .attr("x", dataarrowConfinement[0].x - 6)
            .attr("y", dataarrowConfinement[0].y + 12)
            .text("de doctrine");
        } else{
            arrow.append("text")
            .attr("class", "d_arrow_text re blanc")
            .attr("x", dataarrowConfinement[0].x - 4)
            .attr("y", dataarrowConfinement[0].y + 4)
            .text("Changement de doctrine");
        }
 

    arrow.append("path")
        .attr("d", lignearrow(dataarrowConfinement))
        .attr("class", "arrow")
        .attr("stroke-width", 1.2)
        .attr("stroke-linecap", "round")
        .style("fill", "black")
        .attr("marker-end", "url(#triangle)");



    svgCriblage.append("g").attr("class", "axisBottom").attr("transform", "translate(0," + heightCriblage + ")").call(
 6 ? d3.timeYear:d3.timeMonth, timeMonthCriblage > 6 ? 1:timeMonthCriblage)
            .tickFormat(function(n) { 
                    let exp = timeMonthCriblage == 12 ? date_axis(n, mobileCriblage,true, lastCriblageYear) : date_axis(n, mobileCriblage, false, lastCriblageYear);
                    return exp
                })).selectAll("text").attr('class', 'd_axis_x_tickvalues');
    
svgCriblage.append("g").attr("class", "axisLeft").call(d3.axisLeft(yCriblage)
            .tickValues(ticksCriblage)
            .tickSize(- ( widthCriblage - marginCriblage.left - marginCriblage.right ))
            .tickFormat(function(n) { return numberWithSpace(n) + " %"})).selectAll("text")
            .attr('class', 'd_axis_y_tickvalues')
            .attr("y", -8).attr("x", 3).style("text-anchor", "start");

    svgCriblage.append("path").datum(criblage_mutations)
            .attr("fill", "none")
            .attr("stroke", mutations.A.color)
            .attr("stroke-width", 2)
            .attr("d", d3.line()
            .x(function(d) { return xCriblage(parseTimeCriblage(d.week))})
            .y(function(d) { return yCriblage(d.A1/(d.A1 + d.A0)*100)}));
            
    svgCriblage.append("path").datum(criblage_mutations)
            .attr("fill", "none")
            .attr("stroke", mutations.B.color)
            .attr("stroke-width", 2)
            .attr("d", d3.line()
            .x(function(d) { return xCriblage(parseTimeCriblage(d.week))})
            .y(function(d) { return yCriblage(d.B1/(d.B1 + d.B0)*100)}));

   
    svgCriblage.append("path").datum(criblage_mutations)
            .attr("fill", "none")
            .attr("stroke", color_deltaCriblage)
            .attr("stroke-width", 2)
            .attr("d", d3.line()
            .x(function(d) { return xCriblage(parseTimeCriblage(d.week))})
            .y(function(d) { return yCriblage(d.C1/(d.C1 + d.C0)*100)}));


    // let jonction =  [{'week': '2021-12-20', 'C0': 11030, 'C1': 61649}, {'week': '2021-12-21', 'C0': 39910, 'C1': 126037}];
    let jonction =  [{'week': '2021-12-20', 'C0': 11030, 'C1': 55049}, {'week': '2021-12-21', 'C0': 39910, 'C1': 126037}];
    
    svgCriblage.append("path").datum(jonction)
            .attr("fill", "none")
            .attr("stroke", color_deltaCriblage)
            .attr("stroke-width", 2)
            .style("stroke-dasharray", "3,3")
            .attr("d", d3.line()
            .x(function(d) { return xCriblage(parseTimeCriblage(d.week)) + 1})
            .y(function(d) { return yCriblage(d.C1/(d.C1 + d.C0)*100)}));



    svgCriblage.append("path").datum(criblage_mutations_20220601)
            .attr("fill", "none")
            .attr("stroke", mutations.A.color)
            .attr("stroke-width", 2)
            .attr("d", d3.line()
            .x(function(d) { return xCriblage(parseTimeCriblage(d.week))})
            .y(function(d) { return yCriblage(d.A1/(d.A1 + d.A0)*100)}));
            

    svgCriblage.append("path").datum(criblage_mutations_20220601)
            .attr("fill", "none")
            .attr("stroke", color_deltaCriblage)
            .attr("stroke-width", 2)
            .attr("d", d3.line()
            .x(function(d) { return xCriblage(parseTimeCriblage(d.week))})
            .y(function(d) { return yCriblage(d.C1/(d.C1 + d.C0)*100)}));
    
        svgCriblage.append("path").datum(criblage_mutations_20220601)
            .attr("fill", "none")
            .attr("stroke", mutations.D.color)
            .attr("stroke-width", 2)
            .attr("d", d3.line()
            .x(function(d) { return xCriblage(parseTimeCriblage(d.week))})
            .y(function(d) { return yCriblage(d.D1/(d.D1 + d.D0)*100)}));
            

            svgCriblage.selectAll(".circle-points").data(criblage_mutations)
        .enter()
        .append("circle")
        .attr("stroke", mutations.A.color)
        .attr("fill", "white")
        .attr("stroke-width", "2px")
        .attr("id", function(d, i) { return "d_A_" + String(i)  })
        .attr("r", function(d, i) { if(i == 0) return "3"  })
        .attr("cx",function(d) { return xCriblage(parseTimeCriblage(d.week))})  
        .attr("cy", function(d) { return  yCriblage(d.A1/(d.A1 + d.A0)*100)});

        svgCriblage.selectAll(".circle-points").data(criblage_mutations)
        .enter()
        .append("circle")
        .attr("stroke", mutations.B.color)
        .attr("fill", darkCriblage == false ? "white" : "#21252c")
        .attr("stroke-width", "2px")
        .attr("id", function(d, i) { return "d_B_" + String(i)  })
        .attr("r", function(d, i) { if(i == 0 ||  i == criblage_mutations.length - 1) return "3"  })
        .attr("cx",function(d) { return xCriblage(parseTimeCriblage(d.week))})  
        .attr("cy", function(d) { return  yCriblage(d.B1/(d.B1 + d.B0)*100)})  

        svgCriblage.selectAll(".circle-points").data(criblage_mutations)
        .enter()
        .append("circle")
        .attr("stroke", color_deltaCriblage)
        .attr("fill", "white")
        .attr("stroke-width", "2px")
        .attr("id", function(d, i) { return "d_C_" + String(i)  })
        .attr("r", function(d, i) { if(i == 0) return "3"  })
        .attr("cx",function(d) { return xCriblage(parseTimeCriblage(d.week))})  
        .attr("cy", function(d) { return  yCriblage(d.C1/(d.C1 + d.C0)*100)})  

        svgCriblage.selectAll(".circle-points").data(criblage_mutations_20220601)
        .enter()
        .append("circle")
        .attr("stroke", mutations.A.color)
        .attr("fill", "white")
        .attr("stroke-width", "2px")
        .attr("id", function(d, i) { return "d_A_" + String(i)  })
        .attr("r", function(d, i) { if(i == criblage_mutations_20220601.length - 1) return "3"  })
        .attr("cx",function(d) { return xCriblage(parseTimeCriblage(d.week))})  
        .attr("cy", function(d) { return  yCriblage(d.A1/(d.A1 + d.A0)*100)});
    
        svgCriblage.selectAll(".circle-points").data(criblage_mutations_20220601)
        .enter()
        .append("circle")
        .attr("stroke", color_deltaCriblage)
        .attr("fill", "white")
        .attr("stroke-width", "2px")
        .attr("id", function(d, i) { return "d_C_" + String(i)  })
        .attr("r", function(d, i) { if(i == criblage_mutations_20220601.length - 1 ) return "3"  })
        .attr("cx",function(d) { return xCriblage(parseTimeCriblage(d.week))})  
        .attr("cy", function(d) { return  yCriblage(d.C1/(d.C1 + d.C0)*100)})  
    
        svgCriblage.selectAll(".circle-points").data(criblage_mutations_20220601)
        .enter()
        .append("circle")
        .attr("stroke", mutations.D.color)
        .attr("fill", "white")
        .attr("stroke-width", "2px")
        .attr("id", function(d, i) { return "d_C_" + String(i)  })
        .attr("r", function(d, i) { if(i == criblage_mutations_20220601.length - 1 || i == 0) return "3"  })
        .attr("cx",function(d) { return xCriblage(parseTimeCriblage(d.week))})  
        .attr("cy", function(d) { return  yCriblage(d.D1/(d.D1 + d.D0)*100)})  


    function numberWithSpace(x) {
        return x.toString().replace(/\B(?=(\d{3})+(?!\d))/g, " ");
    }
    
    function date(n, day, short, year, only) {
        const options = { weekday: 'long', year: 'numeric', month: short == true ? "short" : 'long', day: 'numeric' };
        let txt = n.toLocaleDateString(undefined, options).split(" ");
        let txt_year = year == false ? "" : " " + txt[3];
er" : String(txt[1]);
        return only == true ? txt_year : day == false ? txt[2] + txt_year : txt_day + " " + txt[2] + txt_year ;
    }

    function date_axis(n, short, only, lastCriblageYear) {
        const options = { weekday: 'long', year: 'numeric', month: short == true ? "short" : 'long', day: 'numeric' };
        let txt = n.toLocaleDateString(undefined, options).split(" ");
        let year_str = short == true ? txt[3].substring(2):txt[3];
        if (only == true)
            return txt[3]
        else if (n.getMonth() + 1 == 1 && lastCriblageYear             return txt[2].replace("janv.", "jan.") + " " + year_str;
 2020)
            return txt[2].replace("janv.", "jan.") + " " + year_str;
        else
            return txt[2]
    }

    function isDark() {
        return (document.querySelector('html').hasAttribute("data-color-mode"))&& (document.querySelector('html').getAttribute("data-color-mode") == "dark")
    }
    
             Cet article est une republication d’une première version, publiée en septembre 2021, et actualisée régulièrement depuis.                               

[data-color-mode="dark"] .d_intro,
[data-color-mode="dark"] .d_outro {
	color: rgba(255, 255, 255, .85);
}



require(["jquery", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/3iCnUWs_RdLkA4b615W2KWmsSxxtGA_581","https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/medias/breveselectioncovid/app.js"], function($) {
        launchApp(".breve_selection_covid");
})

<article-nb="2022/08/14/18-5">
<filnamedate="20220814"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220814"><AAMMJJHH="2022081418">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ « Roupillons ! » (5/7). Respecter les plages de repos des petits, c’est favoriser leurs apprentissages. Fais dodo, t’en auras dans le ciboulot !
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Le milliardaire Rakesh Jhunjhunwala, surnommé « le Warren Buffet de l’Inde », est mort                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Dérèglement climatique : « Les plates-formes d’expérimentation urbaine contribuent au dynamisme économique local »   Sven-Volker Rehm EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Foucault, Deleuze, Derrida… Aux origines françaises du « wokisme »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Histoire d’une notion : l’apocalypse ou l’histoire sans fin de la fin du monde                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Climat : « La brûlure est la conséquence de l’emprise incontrôlée des entreprises sur nos vies »   Guillaume Quiquerez Economiste et philosophe                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Culture « “Emmanuelle”, la plus longue caresse du cinéma français », sur Arte : anatomie d’un mythe du film érotique                   Culture « Transatlantiques », sur Arte : les paquebots, une course au luxe et au gigantisme                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les casse-pieds de l’été »: tellement hyperdisciplinés qu’ils donnent des complexes   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : les abricots au foin de Crau d’Armand Arnal                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation             Toutes nos séries          Les six vies de Jane Fonda        Les légendes de Chicago      Les néovacanciers                                                                                      Séries d'été       Roupillons !         Quand la sieste rend les enfants intelligents   Chronique        Ophélie Neiman        « Roupillons ! » (5/7). Respecter les plages de repos des petits, c’est favoriser leurs apprentissages. Fais dodo, t’en auras dans le ciboulot !   Publié aujourd’hui à 06h00    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                                     LUCAS BURTIN               Enfants fatigués, enfants fatigants. Cet adage est bien connu des enseignants. Mais ils pourraient en ajouter un autre, qui certes serait encore plus dur à entendre pour les parents : enfants somnolents, enfants moins intelligents. Pas besoin d’être un grand chercheur pour constater que, quand les yeux piquent de sommeil, on a davantage de difficulté à se concentrer, on se prend à relire la même phrase plusieurs fois, pour l’oublier aussitôt. Mais, à l’échelle des petits, le repos prend une dimension bien plus vertigineuse sur le plan pédagogique.          Durant la première année de sa vie, le nourrisson va progressivement passer d’un rythme ultradien, où le sommeil occupe les deux tiers de son temps, réparti entre la journée et la nuit, à un rythme circadien, basé sur un cycle de vingt-quatre heures, où il complète sa nuit avec quelques siestes. Pendant la petite enfance, de 3 à 5 ans, le bambin dort encore dix à treize heures, avec un sommeil de nuit et une sieste en début d’après-midi qui disparaîtra progressivement avant l’âge de 6 ans.           Beaucoup de mécanismes se déroulent pendant que dort le bambin          Beaucoup de mécanismes se déroulent pendant qu’il dort : la croissance, la maturation cérébrale, le développement du système immunitaire et du système cognitif. Mais aussi la consolidation des apprentissages. Ainsi, l’influence du sommeil sur les apprentissages se joue sur deux niveaux. Avoir bien dormi fournit au petit élève les conditions cognitives optimales pour acquérir de nouvelles connaissances ; bien dormir, après avoir appris, permet de les consolider.          Un enjeu majeur à l’école          Cela fonctionne aussi avec la sieste. Une étude menée, en 2014, par les psychologues américaines Sophie Williams et Jessica Horst a montré son importance sur l’acquisition de nouveaux mots. Non seulement les enfants de 3 ans habitués à la sieste avaient mieux retenu le vocabulaire (par rapport à ceux qui ne la faisaient pas) quelques heures après celle-ci, mais également le lendemain et sept jours plus tard !           « Un enfant fatigué ne peut pas accéder à de nouveaux savoirs » – Stéphanie Mazza, professeure de neuropsychologie          Stéphanie Mazza, professeure de neuropsychologie à l’université Lyon-I, fait partie du conseil scientifique de l’éducation nationale. Dans ce cadre, elle a dirigé la rédaction d’un livret intitulé Mieux dormir pour mieux apprendre, qui synthétise l’état de la recherche. « Maintenant que tous les enfants doivent être scolarisés à partir de 3 ans, la sieste dans les établissements devient un enjeu majeur, constate-t-elle. Car un enfant fatigué ne peut pas accéder à de nouveaux savoirs. »             Il vous reste 34.79% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/article/2022/08/14/quand-la-sieste-rend-les-enfants-intelligents_6137993_3451060.html"},"headline":"Quand la sieste rend les enfants intelligents","dateCreated":"2022-08-14T06:00:14+02:00","datePublished":"2022-08-14T06:00:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","Roupillons !"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","M le mag","L'\u00e9poque","Roupillons !","S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9"],"description":"\u00ab\u00a0Roupillons\u00a0!\u00a0\u00bb (5\/7). Respecter les plages de repos des petits, c\u2019est favoriser leurs apprentissages. Fais dodo, t\u2019en auras dans le ciboulot\u00a0!","author":[{"@type":"Person","name":"Oph\u00e9lie Neiman"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/272/0/3543/1771/1342/671/60/0/634bd85_1657532230319-lasieste.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Roupillons !","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/roupillons/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/14/18-6">
<filnamedate="20220814"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220814"><AAMMJJHH="2022081418">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Révolutions lesbiennes (2/4). « M » met en lumière la longue marche vers la visibilité des homosexuelles. Cette semaine, le premier groupe lesbien français, créé en 1971. Subversives et joyeuses, ses militantes revendiquent le simple droit de vivre leur vie.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Le milliardaire Rakesh Jhunjhunwala, surnommé « le Warren Buffet de l’Inde », est mort                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Dérèglement climatique : « Les plates-formes d’expérimentation urbaine contribuent au dynamisme économique local »   Sven-Volker Rehm EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Foucault, Deleuze, Derrida… Aux origines françaises du « wokisme »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Histoire d’une notion : l’apocalypse ou l’histoire sans fin de la fin du monde                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Climat : « La brûlure est la conséquence de l’emprise incontrôlée des entreprises sur nos vies »   Guillaume Quiquerez Economiste et philosophe                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Culture « “Emmanuelle”, la plus longue caresse du cinéma français », sur Arte : anatomie d’un mythe du film érotique                   Culture « Transatlantiques », sur Arte : les paquebots, une course au luxe et au gigantisme                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les casse-pieds de l’été »: tellement hyperdisciplinés qu’ils donnent des complexes   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : les abricots au foin de Crau d’Armand Arnal                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                           AFP                         M le mag        Les révolutions lesbiennes         Le gai activisme des Gouines rouges   Par Gaspard Dhellemmes   Publié hier à 05h59, mis à jour à 18h09     Temps de Lecture 11 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       EnquêteRévolutions lesbiennes (2/4). « M » met en lumière la longue marche vers la visibilité des homosexuelles. Cette semaine, le premier groupe lesbien français, créé en 1971. Subversives et joyeuses, ses militantes revendiquent le simple droit de vivre leur vie.                Ce soir-là, la fête a tourné court. Le 26 août 1970, neuf militantes féministes décident de déposer sous l’Arc de triomphe une gerbe en hommage à la femme du Soldat inconnu. Une façon de manifester leur soutien à la grande grève nationale pour le droit des femmes organisée le même jour aux États-Unis par le Women’s Liberation Movement, à l’occasion du cinquantième anniversaire de la ratification du droit de vote des Américaines.          Les voilà qui débarquent au centre de la place de l’Etoile, banderoles floquées de slogans comme « solidarité avec les femmes en grève aux USA », « il y a encore plus inconnu que le Soldat inconnu, sa femme » ou « un homme sur deux est une femme ». Mais les gendarmes aussi sont là : ils repoussent les manifestantes et les embarquent au poste. Le bouquet ne sera jamais déposé.          Ce happening un peu brouillon sera considéré plus tard comme l’acte fondateur du Mouvement de libération des femmes (MLF). Parmi ses initiatrices : la romancière et essayiste Monique Wittig, l’écrivaine Cathy Bernheim, la sociologue Christine Delphy ou l’universitaire américaine Margaret Stephenson. On l’ignore souvent, mais ces femmes cofonderont huit mois plus tard les Gouines rouges, premier groupe lesbien créé en France.               On pourrait voir un présage dans ces banderoles facétieuses remballées avant même d’être vraiment dépliées. Inconnue du grand public, négligée par les intellectuels, cette aventure iconoclaste et joyeuse qui durera de 1971 à 1973 marque pourtant un pas de géant dans la visibilité des lesbiennes françaises.          Baptême du feu          « Les gens n’imaginent pas à quel point nous étions heureuses de nous retrouver… » Attablée à une terrasse du Quartier latin, Marie-Jo Bonnet, 73 ans, fredonne avec gourmandise quelques chansons inventées par les Gouines rouges. Autrice d’une des premières thèses sur l’histoire des femmes (Les Relations amoureuses entre les femmes. XVIe-XXe siècle, Odile Jacob, 2001), l’historienne évoque ce groupe dont elle a été membre : « Les Gouines rouges, c’est l’entrée du possible dans le réel. Que nous ayons osé nous appeler ainsi alors que nous sortions à peine de la clandestinité est extraordinaire. »          L’aventure des Gouines rouges commence pour Marie-Jo Bonnet au sein du MLF, qu’elle rejoint en 1971. Comme baptême du feu, elle choisit de participer au boycott d’une conférence antiavortement donnée à l’Institut catholique de Paris. Elle se souvient encore de l’odeur du parquet ciré qui lui rappelle ses années de pension à Notre-Dame d’Orbec, en Normandie. Comme si son passé et son futur se télescopaient.        Il vous reste 85.44% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/08/13/le-gai-activisme-des-gouines-rouges_6137920_4500055.html"},"headline":"Le gai activisme des Gouines rouges","dateCreated":"2022-08-13T05:59:47+02:00","datePublished":"2022-08-13T05:59:47+02:00","dateModified":"2022-08-14T18:09:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Les r\u00e9volutions lesbiennes"],"keywords":["Droits LGBT","Soci\u00e9t\u00e9","Les r\u00e9volutions lesbiennes","M le mag","S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9"],"description":"R\u00e9volutions lesbiennes (2\/4). \u00ab\u00a0M\u00a0\u00bb met en lumi\u00e8re la longue marche vers la visibilit\u00e9 des homosexuelles. Cette semaine, le premier groupe lesbien fran\u00e7ais, cr\u00e9\u00e9 en\u00a01971. Subversives et joyeuses, ses militantes revendiquent le simple droit de vivre leur vie.","author":[{"@type":"Person","name":"Gaspard Dhellemmes"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/120/0/1500/750/1342/671/60/0/0a1655e_213939-3281622.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Les r\u00e9volutions lesbiennes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-revolutions-lesbiennes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/14/18-7">
<filnamedate="20220814"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220814"><AAMMJJHH="2022081418">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Volodymyr Zelensky a également menacé, dimanche, de riposter en cas de tirs russes autour de la centrale de Zaporijia occupée par les Russes.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                                Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Le milliardaire Rakesh Jhunjhunwala, surnommé « le Warren Buffet de l’Inde », est mort                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Dérèglement climatique : « Les plates-formes d’expérimentation urbaine contribuent au dynamisme économique local »   Sven-Volker Rehm EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Foucault, Deleuze, Derrida… Aux origines françaises du « wokisme »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Histoire d’une notion : l’apocalypse ou l’histoire sans fin de la fin du monde                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Climat : « La brûlure est la conséquence de l’emprise incontrôlée des entreprises sur nos vies »   Guillaume Quiquerez Economiste et philosophe                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Culture « “Emmanuelle”, la plus longue caresse du cinéma français », sur Arte : anatomie d’un mythe du film érotique                   Culture « Transatlantiques », sur Arte : les paquebots, une course au luxe et au gigantisme                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les casse-pieds de l’été »: tellement hyperdisciplinés qu’ils donnent des complexes   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : les abricots au foin de Crau d’Armand Arnal                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Guerre en Ukraine, en direct : le maire de la ville dénonce un « terrorisme nucléaire pur et simple » de la Russie autour de la centrale nucléaire de Zaporijia Volodymyr Zelensky a également menacé, dimanche, de riposter en cas de tirs russes autour de la centrale de Zaporijia occupée par les Russes.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (0)        Tout le live                18:38      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le ministre de la défense slovaque dément avoir livré des Mig-29 à l’Ukraine        Le ministre de la défense de la Slovaquie, Jaroslav Nad, a démenti une rumeur  selon laquelle Bratislava aurait livré sa flotte de chasseurs Mig-29 à l’Ukraine. « Nos Mig-29 ne sont pas en Ukraine. Ceci est une fausse information », a-t-il affirmé sur son compte Facebook, précisant que les avions resteraient en Slovaquie jusqu’à la fin du mois d’août, date à laquelle ils doivent cesser de voler, avant d’être remplacés par des avions F-16 de fabrication américaine.          Cette semaine, Jaroslav Nad avait confirmé la livraison à Kiev de quatre canons automoteurs Zuzana envoyés par la Slovaquie.          Par le passé, comme le rappelle le site spécialisé Opex360, le gouvernement slovaque n’a pas exclu que sa flotte de Mig-29 vieillissante puisse être transférée à l’Ukraine, évoquant toutefois des discussions et d’éventuelles compensations financières. « Nous négocions avec nos alliés et partenaires pour déterminer ce que nous ferons de nos avions. Aucune décision n’a encore été prise », indique-t-il dimanche.          Depuis le début de l’invasion russe, Kiev a multiplié les appels auprès de ses alliés en vue de renforcer sa flotte et de sécuriser son espace aérien. Jusqu’ici, l’Ukraine a reçu des pièces détachées pour ses propres Mig-29 mais jamais d’appareils entiers.                Un chasseur Mig-29 ukrainien près de Kiev, le 23 novembre 2016. (AP Photo/Efrem Lukatsky) EFREM LUKATSKY / AP                               18:27      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le principal constructeur automobile iranien veut réexporter en Russie        Afin de contrer les sanctions occidentales - la Russie pour avoir envahi l’Ukraine et l’Iran pour son programme nucléaire -, les deux pays ont fait le choix de renforcer leur coopération économique dans différents domaines stratégiques, pour bénéficier de leurs marchés respectifs et maintenir leur commerce extérieur.          Le principal constructeur automobile iranien, Iran Khodro, a ainsi fait part dimanche, de sa volonté de réexporter pour la première fois depuis des années, sa production vers le marché russe, a annoncé son PDG, Mehdi Khatibi : « Nous allons porter une attention particulière au marché russe et commencer à exporter dès cette année vers la Russie ». Il s’exprimait lors d’une cérémonie de présentation d’une nouvelle voiture dont la production débutera l’an prochain. « Nous avons eu de bonnes négociations avec Moscou. Le marché russe sera l’un de nos marchés importants », a-t-il dit, ajoutant « réfléchir à des partenariats avec des investisseurs russes ».                    17:28      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Les risques augmentent chaque jour » à la centrale nucléaire de Zaporijia        « Les risques augmentent chaque jour », a déclaré dimanche par téléphone à l’Agence France-Presse, Dmytro Orlov, le maire d’Energodar, la ville où est située la centrale.  Les tirs au mortier sur la centrale sont devenus quotidiens, selon M. Orlov qui dénonce un « terrorisme nucléaire pur et simple » de la Russie, qui « peut se terminer de façon imprévisible à n’importe quel moment ». Et d’ajouter : « la situation est grave et le plus préoccupant est qu’il n’y a pas de processus de désescalade ».          Energodar est, comme la centrale nucléaire de Zaporijia, occupée depuis début mars par les troupes russes. Fidèle à Kiev, Dmytro Orlov a lui trouvé refuge à Zaporijia, la grande ville de la région. Selon lui, la ville d’Energodar a commencé durant les dernières 24 heures à être bombardée, « ce qui n’était jamais arrivé auparavant » et a tué dimanche un civil, un homme de 45 ans.          Plusieurs bombardements dont les deux parties s’accusent mutuellement ont visé la centrale de Zaporijjia depuis la semaine dernière, faisant craindre une catastrophe nucléaire et provoquant jeudi une réunion du Conseil de sécurité de l’ONU. Kiev accuse Moscou d’utiliser la centrale comme base d’attaque, sans que l’armée ukrainienne ne puisse riposter. Samedi soir, le président ukrainien Volodymyr Zelensky a dénoncé un « chantage russe » autour du site.                    Lire aussi :  Ukraine : « L’heure est grave » à la centrale nucléaire de Zaporijia, déclare le chef de l’AIEA au Conseil de sécurité de l’ONU                                 15:57   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Les fidèles sont bénies à l’extérieur de l’église orthodoxe ukrainienne Saint-Michel, dans la région de Donetsk, dimanche 14 août 2022. DAVID GOLDMAN / AP                 Des spécialistes exhument le corps d’un civil enterré à l’extérieur d’un immeuble d’habitation endommagé, dans la région de Louhansk, le 12 août 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO / REUTERS                     15:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un premier navire humanitaire sous l’égide de l’ONU est prêt à partir d’Ukraine avec des céréales        Le premier navire humanitaire affrété par les Nations unies pour transporter des céréales ukrainiennes a été chargé dimanche de 23 000 tonnes de blé et est prêt à prendre la mer, a annoncé le ministre de l’infrastructure ukrainien.          Présent au port de Pivdenny, dans la ville de Ioujne, pour assister au chargement du MV Brave Commander, le ministre Oleksandr Koubrakov a signalé que « le navire se dirigera vers l’Afrique, l’Ethiopie étant le dernier pays où la cargaison de 23 000 tonnes de blé sera livrée ». « J’espère que d’autres navires affrétés pour le Programme alimentaire mondial (PAM) viendront dans nos ports. J’espère qu’il y aura bientôt 2-3 navires supplémentaires », a-t-il poursuivi.          Il s’agit de la première cargaison d’aide alimentaire à quitter l’Ukraine depuis qu’a été signé en juillet par Kiev et Moscou, via une médiation de la Turquie et sous l’égide de l’ONU, des accords sur l’exportation des céréales ukrainiennes, bloquées à cause de la guerre entre les deux pays. Selon le PAM, un nombre record de 345 millions de personnes dans 82 pays sont aujourd’hui confrontées à une insécurité alimentaire aiguë, tandis que jusqu’à 50 millions de personnes dans 45 pays risquent de sombrer dans la famine sans aide humanitaire.          Pour approfondir :                    Lire aussi :  Dans la Corne de l’Afrique, des enfants menacés par l’envolée du prix des barres nutritives contre la famine                                 12:23      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Kiev affirme menacer les troupes russes dans la région de Kherson        L’Ukraine a affirmé, dimanche, que les troupes russes ayant franchi le Dniepr dans la région de Kherson, ville du sud occupée par Moscou, risquaient d’y être coincées après la mise hors d’usage de tous les ponts existants.          « Les seuls moyens de traverser le fleuve pour l’occupant sont des pontons près du pont Antonivsky, mais ils ne pourront pas totalement répondre à ses besoins », a déclaré à la télévision ukrainienne un député régional, Sergey Khlan. Selon lui, « la Russie transfère ses centres de commandement de la rive droite du fleuve vers la gauche, consciente qu’en cas d’escalade ils ne pourront pas être évacués à temps ». Il a estimé à vingt mille le nombre de soldats russes présents sur la rive droite et précisé qu’ils peuvent toujours « traverser les ponts abimés à pied ».                Le pont Antonivsky, qui enjambe le Dniepr entre Antonivka (à l’est de Kherson) et Olechky, le 27 juillet 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO / REUTERS           « Les Russes ne peuvent plus transférer de matériel, de munitions et même de nourriture pour leurs troupes », avait déjà affirmé samedi soir Sergey Khlan.          Au début de l’invasion de l’Ukraine, les troupes russes se sont emparées de Kherson, la seule capitale régionale qu’elles ont réussi à conquérir jusqu’à présent. Elles ont avancé de quelques dizaines de kilomètres vers l’ouest, mais les trois ponts (deux routiers et un ferroviaire) qui franchissent le Dniepr dans la zone qu’elles contrôlent ont été à plusieurs reprises bombardés ces dernières semaines.          Le plus important est le pont Antonivsky, en banlieue de Kherson, plusieurs fois touché par des missiles depuis la fin de juillet. Un autre est le pont de Nova Kakhovka, 50 kilomètres au nord-est, cible de frappes cette semaine.                    Lire aussi :  Dans la région de Kherson, la contre-offensive village par village                       10:59      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Volodymyr Zelensky menace de riposter en cas de tirs russes de la centrale de Zaporijia        Le président ukrainien a prévenu que son armée riposterait contre les troupes russes ciblant la centrale nucléaire de Zaporijia ou effectuant des frappes à partir de son territoire. « Chaque soldat russe qui tire sur la centrale ou tire en s’abritant derrière la centrale doit comprendre qu’il deviendra une cible spécifique pour nos services secrets et de renseignement, ainsi que pour notre armée », a déclaré Volodymyr Zelensky sur sa chaîne Telegram.          Plusieurs bombardements, dont les deux parties s’accusent mutuellement, ont visé la centrale de Zaporijia depuis la semaine dernière, faisant craindre une catastrophe nucléaire et provoquant jeudi une réunion du Conseil de sécurité de l’Organisation des Nations unies.          L’Ukraine accuse la Russie de se « cacher » derrière la centrale nucléaire pour frapper les villes sous contrôle ukrainien de Nikopol et Marhanets.                    10:29   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Des maisons endommagées par une attaque de roquette russe dans la nuit, à Kramatorsk, dans l’oblast de Donetsk, le 13 août 2022. DAVID GOLDMAN / AP                     09:18   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Un panneau avertissant du danger des mines est visible sur une plage fermée au public, à Odessa, le 13 août 2022. VALENTYN OGIRENKO / REUTERS                     06:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ukraine et Russie s’accusent de nouveau mutuellement de tirs sur la centrale nucléaire de Zaporijia        Kiev et Moscou se sont de nouveau accusés mutuellement, samedi, de la responsabilité de tirs sur la centrale nucléaire de Zaporijia, la plus grande d’Europe, occupée par la Russie et visée plusieurs fois depuis une semaine.          « Limitez votre présence dans les rues d’Enerhodar ! Nous avons reçu des informations sur de nouvelles provocations de la part des occupants » russes, a fait savoir sur Telegram l’agence nucléaire ukrainienne Energoatom, republiant le message d’un dirigeant d’Enerhodar (ville dans laquelle se trouve la centrale) resté loyal à Kiev.          « Selon les témoignages des habitants, des bombardements sont à nouveau en cours en direction de la centrale nucléaire de Zaporijia (…). L’intervalle entre le départ et l’arrivée des tirs est de trois à cinq secondes », ajoute le message.          En fin de journée, les renseignements militaires ukrainiens ont affirmé que « les occupants [russes] bombard[aient] la centrale nucléaire (…) à partir du village de Vodiane, situé à proximité immédiate, sur la rive droite du Dniepr », le fleuve qui sépare les zones aux mains des Russes de celles qui sont contrôlées par les autorités ukrainiennes.          L’une des frappes a endommagé une unité de pompage et une autre « a entraîné la destruction partielle du service d’incendie responsable de la sécurité de la centrale nucléaire », selon un communiqué des renseignements militaires qui accusent également les forces russes de « préparer des provocations sous drapeau ukrainien ».          De leur côté, les autorités d’occupation installées par la Russie dans les zones qu’elle a conquises dans la région de Zaporijia ont, sans surprise, accusé les forces ukrainiennes d’être à l’origine de ces tirs.          « Enerhodar et la centrale nucléaire de Zaporijia sont à nouveau sous le feu des militants [du président ukrainien, Volodymyr] Zelensky », a déclaré sur Telegram un membre de l’administration militaire et civile prorusse, Vladimir Rogov. Les projectiles sont tombés « dans des zones situées sur les berges du Dniepr et dans la centrale », a-t-il affirmé, sans faire état de victimes ni de dégâts.          Dans son allocution quotidienne, le président ukrainien a dénoncé un « chantage russe » autour du site nucléaire. « Les occupants essaient d’intimider les gens de façon extrêmement cynique en utilisant la centrale nucléaire de Zaporijia », a dit le président, qui affirme que les forces russes se « cachent » derrière la centrale pour bombarder les villes (sous contrôle ukrainien) de Nikopol et Marhanets.          « Chaque jour passé par le contingent russe sur le territoire de la centrale nucléaire de Zaporijia et les régions voisines accroît la menace nucléaire pour l’Europe », a-t-il averti, appelant à « de nouvelles sanctions contre la Russie » afin de « bloquer l’industrie nucléaire russe ». Il a ajouté que les responsables du « chantage » devraient « être jugés devant une cour internationale ».          Plusieurs bombardements, dont les deux parties s’accusent mutuellement, ont visé la centrale de Zaporijia depuis la semaine dernière, faisant craindre une catastrophe nucléaire et provoquant, jeudi, la tenue d’une réunion du Conseil de sécurité de l’Organisation des Nations unies (ONU).                    06:31      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut savoir dimanche matin         Kiev et Moscou se sont de nouveau mutuellement accusés, samedi, d’avoir procédé à des tirs sur la centrale nucléaire de Zaporijia. « Limitez votre présence dans les rues d’Enerhodar ! Nous avons reçu des informations sur de nouvelles provocations de la part des occupants » russes, a déclaré sur Telegram l’agence nucléaire ukrainienne Energoatom. De leur côté, les autorités d’occupation installées par la Russie dans les zones envahies de la région de Zaporijia ont, sans surprise, accusé les forces ukrainiennes d’être à l’origine de ces tirs.        Au moins trois personnes ont été tuées, vendredi, par un bombardement russe sur Kramatorsk, l’une des dernières grandes villes encore sous contrôle ukrainien de la région de Donetsk, dans l’est de l’Ukraine, a annoncé son maire, Oleksandr Gontcharenko. De précédents rapports faisaient état de treize blessés et d’au moins vingt bâtiments résidentiels endommagés lors de l’attaque.        Un responsable local, Anatolii Kurtiev, a rapporté sur Telegram la mort d’une femme due à des frappes russes à Zaporijia, dans le sud de l’Ukraine, vendredi. Deux personnes, blessées, ont également été hospitalisées.        Le Pentagone a assuré, vendredi, ne pas avoir d’informations sur la cause des récentes explosions sur une base militaire russe en Crimée, tout en soulignant que les Etats-Unis n’avaient livré à Kiev aucune arme permettant d’exécuter une telle frappe.        Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a rencontré le pape François, vendredi. M. Zelensky s’est dit « reconnaissant envers le pontife pour ses prières en faveur de l’Ukraine », dans un message publié sur Twitter.        Les livraisons de pétrole russe à la République tchèque ont repris après une suspension de huit jours liée aux sanctions visant Moscou et portant sur les droits de transit par l’Ukraine, a annoncé vendredi l’opérateur tchèque MERO. La Hongrie a par ailleurs annoncé que Gazprom avait commencé à lui livrer plus de gaz que prévu dans leurs précédents accords commerciaux.                     06:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bonjour à toutes et à tous        Bienvenue dans ce direct consacré à la guerre en Ukraine.          Notre live d’hier est accessible à partir de ce lien.                                         Le contexte          Image de couverture :  La centrale nucléaire de Zaporijia, occupée par les Russes, le 4 août 2022.   Alexander Ermochenko / REUTERS          Kiev et Moscou se sont de nouveau mutuellement accusés, samedi, de la responsabilité de tirs sur la centrale nucléaire de Zaporijia, la plus grande d’Europe, occupée par la Russie et visée plusieurs fois depuis une semaine. Ces frappes font craindre une catastrophe nucléaire et ont provoqué, jeudi, une réunion du Conseil de sécurité des Nations unies.Le gouverneur ukrainien de l’oblast de Louhansk, Serhi Haïdaï, a déclaré que les troupes ukrainiennes contrôlaient toujours une petite zone de la région prise par les Russes au début de juillet, dans le Donbass, à l’est de l’Ukraine.Cette semaine, l’armée ukrainienne a affirmé avoir rendu « inutilisable » un pont situé près de la centrale hydroélectrique de Kakhovka, dans l’oblast de Kherson (sud du pays), occupée par les forces russes. Le 8 août, l’armée ukrainienne avait annoncé avoir frappé une autre infrastructure située dans la même région, le pont autoroutier Antonivsky, d’importance stratégique pour la logistique des forces russes.Le ministre de la défense ukrainien, Oleksii Reznikov, a salué sur Twitter, samedi, l’arrivée de quatre canons automoteurs Zuzana envoyés par la Slovaquie.La Hongrie, membre de l’Union européenne, a annoncé, samedi, que la Russie avait commencé à lui livrer plus de gaz naturel que prévu dans leurs précédents accords commerciaux, après une visite de son ministre des affaires étrangères à Moscou en juillet.Emmanuel Macron a signé, samedi, au nom de la France, le protocole de ratification d’adhésion de la Finlande et de la Suède à l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord, qui avait été adoptée par le Parlement français le 2 août.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Portrait. La basketteuse américaine Brittney Griner, prise de guerre de Moscou         Décryptages. Armée française : l’alerte des chefs d’état-major         Tribune. « L’Union européenne ne retrouvera une voix puissante dans le concert des nations que si elle assure sa souveraineté alimentaire »         Décryptages. Comment l’Allemagne se prépare à devoir rationner le gaz cet hiver         Reportage. En Ukraine, une minorité hongroise fidèle à Orban         Récit. Les déboires du cargo « Razoni » jettent un doute sur la levée du blocus russe en mer Noire         Reportage. En Ukraine, Boutcha et Kharkiv débordées par les cadavres         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/14/guerre-en-ukraine-en-direct-un-premier-navire-humanitaire-sous-l-egide-de-l-onu-est-pret-a-partir-d-ukraine-avec-des-cereales_6138001_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/14/guerre-en-ukraine-en-direct-un-premier-navire-humanitaire-sous-l-egide-de-l-onu-est-pret-a-partir-d-ukraine-avec-des-cereales_6138001_3210.html","coverageStartTime":"2022-08-14T16:22:12+00:00","coverageEndTime":"2022-08-15T04:22:12+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le maire de la ville d\u00e9nonce un \u00ab\u00a0terrorisme nucl\u00e9aire pur et simple\u00a0\u00bb d...","description":"Volodymyr Zelensky a \u00e9galement menac\u00e9, dimanche, de riposter en cas de tirs russes autour de la centrale de Zaporijia occup\u00e9e par les Russes.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : le maire de la ville dénonce un « terrorisme nucléaire pur et simple » de la Russie autour de la centrale nucléaire de Zaporijia","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Volodymyr Zelensky a \u00e9galement menac\u00e9, dimanche, de riposter en cas de tirs russes autour de la centrale de Zaporijia occup\u00e9e par les Russes.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/0/0/5816/3890/1342/897/3/0/8bd37c3_1660238852266-2022-08-04t000000z-1085840555-rc2lpv9tjsl9-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-08-14T16:22:12+00:00"
,"endDate":"2022-08-15T04:22:12+00:00"
  Le ministre de la d\u00e9fense de la Slovaquie, Jaroslav Nad, a d\u00e9menti une rumeur  selon laquelle Bratislava aurait livr\u00e9 sa flotte de chasseurs Mig-29 \u00e0 l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Nos Mig-29 ne sont pas en Ukraine. Ceci est une fausse information\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9 sur son compte Facebook, pr\u00e9cisant que les avions resteraient en Slovaquie jusqu\u2019\u00e0 la fin du mois d\u2019ao\u00fbt, date \u00e0 laquelle ils doivent cesser de voler, avant d\u2019\u00eatre remplac\u00e9s par des avions F-16 de fabrication am\u00e9ricaine.          Cette semaine, Jaroslav Nad avait confirm\u00e9 la livraison \u00e0 Kiev de quatre canons automoteurs Zuzana envoy\u00e9s par la Slovaquie.          Par le pass\u00e9, comme le rappelle le site sp\u00e9cialis\u00e9 Opex360, le gouvernement slovaque n\u2019a pas exclu que sa flotte de Mig-29 vieillissante puisse \u00eatre transf\u00e9r\u00e9e \u00e0 l\u2019Ukraine, \u00e9voquant toutefois des discussions et d\u2019\u00e9ventuelles compensations financi\u00e8res. \u00ab\u00a0Nous n\u00e9gocions avec nos alli\u00e9s et partenaires pour d\u00e9terminer ce que nous ferons de nos avions. Aucune d\u00e9cision n\u2019a encore \u00e9t\u00e9 prise\u00a0\u00bb, indique-t-il dimanche.          Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, Kiev a multipli\u00e9 les appels aupr\u00e8s de ses alli\u00e9s en vue de renforcer sa flotte et de s\u00e9curiser son espace a\u00e9rien. Jusqu\u2019ici, l\u2019Ukraine a re\u00e7u des pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es pour ses propres Mig-29 mais jamais d\u2019appareils entiers.                Un chasseur Mig-29 ukrainien pr\u00e8s de Kiev, le 23 novembre 2016. (AP Photo\/Efrem Lukatsky) EFREM LUKATSKY \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/ec877b7_5a71dff7861845bfa643376ca58b7bfd-5a71dff7861845bfa643376ca58b7bfd-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le ministre de la d\u00e9fense slovaque d\u00e9ment avoir livr\u00e9 des Mig-29 \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-08-14T16:39:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/14/guerre-en-ukraine-en-direct-un-premier-navire-humanitaire-sous-l-egide-de-l-onu-est-pret-a-partir-d-ukraine-avec-des-cereales_6138001_3210.html#620520","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/14/guerre-en-ukraine-en-direct-un-premier-navire-humanitaire-sous-l-egide-de-l-onu-est-pret-a-partir-d-ukraine-avec-des-cereales_6138001_3210.html","datePublished":"2022-08-14T16:27:11+00:00","articleBody":"     Afin de contrer les sanctions occidentales - la Russie pour avoir envahi l\u2019Ukraine et l\u2019Iran pour son programme nucl\u00e9aire -, les deux pays ont fait le choix de renforcer leur coop\u00e9ration \u00e9conomique dans diff\u00e9rents domaines strat\u00e9giques, pour b\u00e9n\u00e9ficier de leurs march\u00e9s respectifs et maintenir leur commerce ext\u00e9rieur.          Le principal constructeur automobile iranien, Iran Khodro, a ainsi fait part dimanche, de sa volont\u00e9 de r\u00e9exporter pour la premi\u00e8re fois depuis des ann\u00e9es, sa production vers le march\u00e9 russe, a annonc\u00e9 son PDG, Mehdi Khatibi\u00a0: \u00ab\u00a0Nous allons porter une attention particuli\u00e8re au march\u00e9 russe et commencer \u00e0 exporter d\u00e8s cette ann\u00e9e vers la Russie\u00a0\u00bb. Il s\u2019exprimait lors d\u2019une c\u00e9r\u00e9monie de pr\u00e9sentation d\u2019une nouvelle voiture dont la production d\u00e9butera l\u2019an prochain. \u00ab\u00a0Nous avons eu de bonnes n\u00e9gociations avec Moscou. Le march\u00e9 russe sera l\u2019un de nos march\u00e9s importants\u00a0\u00bb, a-t-il dit, ajoutant \u00ab\u00a0r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 des partenariats avec des investisseurs russes\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/663/0/5816/2908/1342/671/60/0/8bd37c3_1660238852266-2022-08-04t000000z-1085840555-rc2lpv9tjsl9-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le principal constructeur automobile iranien veut r\u00e9exporter en Russie","dateModified":"2022-08-14T16:27:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/14/guerre-en-ukraine-en-direct-un-premier-navire-humanitaire-sous-l-egide-de-l-onu-est-pret-a-partir-d-ukraine-avec-des-cereales_6138001_3210.html#620495","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/14/guerre-en-ukraine-en-direct-un-premier-navire-humanitaire-sous-l-egide-de-l-onu-est-pret-a-partir-d-ukraine-avec-des-cereales_6138001_3210.html","datePublished":"2022-08-14T15:28:37+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Les risques augmentent chaque jour\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 dimanche par t\u00e9l\u00e9phone \u00e0 l\u2019Agence France-Presse, Dmytro Orlov, le maire d\u2019Energodar, la ville o\u00f9 est situ\u00e9e la centrale.  Les tirs au mortier sur la centrale sont devenus quotidiens, selon M. Orlov qui d\u00e9nonce un \u00ab\u00a0terrorisme nucl\u00e9aire pur et simple\u00a0\u00bb de la Russie, qui \u00ab\u00a0peut se terminer de fa\u00e7on impr\u00e9visible \u00e0 n\u2019importe quel moment\u00a0\u00bb. Et d\u2019ajouter\u00a0: \u00ab\u00a0la situation est grave et le plus pr\u00e9occupant est qu\u2019il n\u2019y a pas de processus de d\u00e9sescalade\u00a0\u00bb.          Energodar est, comme la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, occup\u00e9e depuis d\u00e9but mars par les troupes russes. Fid\u00e8le \u00e0 Kiev, Dmytro Orlov a lui trouv\u00e9 refuge \u00e0 Zaporijia, la grande ville de la r\u00e9gion. Selon lui, la ville d\u2019Energodar a commenc\u00e9 durant les derni\u00e8res 24 heures \u00e0 \u00eatre bombard\u00e9e, \u00ab\u00a0ce qui n\u2019\u00e9tait jamais arriv\u00e9 auparavant\u00a0\u00bb et a tu\u00e9 dimanche un civil, un homme de 45 ans.          Plusieurs bombardements dont les deux parties s\u2019accusent mutuellement ont vis\u00e9 la centrale de Zaporijjia depuis la semaine derni\u00e8re, faisant craindre une catastrophe nucl\u00e9aire et provoquant jeudi une r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU. Kiev accuse Moscou d\u2019utiliser la centrale comme base d\u2019attaque, sans que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne ne puisse riposter. Samedi soir, le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky a d\u00e9nonc\u00e9 un \u00ab\u00a0chantage russe\u00a0\u00bb autour du site.                    Lire aussi :  Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019heure est grave\u00a0\u00bb \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, d\u00e9clare le chef de l\u2019AIEA au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/663/0/5816/2908/1342/671/60/0/8bd37c3_1660238852266-2022-08-04t000000z-1085840555-rc2lpv9tjsl9-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Les risques augmentent chaque jour\u00a0\u00bb \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia","dateModified":"2022-08-14T15:51:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/14/guerre-en-ukraine-en-direct-un-premier-navire-humanitaire-sous-l-egide-de-l-onu-est-pret-a-partir-d-ukraine-avec-des-cereales_6138001_3210.html#620490","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/14/guerre-en-ukraine-en-direct-un-premier-navire-humanitaire-sous-l-egide-de-l-onu-est-pret-a-partir-d-ukraine-avec-des-cereales_6138001_3210.html","datePublished":"2022-08-14T13:57:34+00:00","articleBody":"                     Les fid\u00e8les sont b\u00e9nies \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur de l\u2019\u00e9glise orthodoxe ukrainienne Saint-Michel, dans la r\u00e9gion de Donetsk, dimanche 14 ao\u00fbt 2022. DAVID GOLDMAN \/ AP                 Des sp\u00e9cialistes exhument le corps d\u2019un civil enterr\u00e9 \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur d\u2019un immeuble d\u2019habitation endommag\u00e9, dans la r\u00e9gion de Louhansk, le 12 ao\u00fbt 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/14/5a5345d_75f3fd54c61f45a7a37fa33e835090cd-75f3fd54c61f45a7a37fa33e835090cd-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le maire de la ville d\u00e9nonce un \u00ab\u00a0terrorisme nucl\u00e9aire pur et simple\u00a0\u00bb d...","dateModified":"2022-08-14T14:24:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/14/guerre-en-ukraine-en-direct-un-premier-navire-humanitaire-sous-l-egide-de-l-onu-est-pret-a-partir-d-ukraine-avec-des-cereales_6138001_3210.html#620473","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/14/guerre-en-ukraine-en-direct-un-premier-navire-humanitaire-sous-l-egide-de-l-onu-est-pret-a-partir-d-ukraine-avec-des-cereales_6138001_3210.html","datePublished":"2022-08-14T13:30:26+00:00","articleBody":"     Le premier navire humanitaire affr\u00e9t\u00e9 par les Nations unies pour transporter des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes a \u00e9t\u00e9 charg\u00e9 dimanche de 23\u00a0000 tonnes de bl\u00e9 et est pr\u00eat \u00e0 prendre la mer, a annonc\u00e9 le ministre de l\u2019infrastructure ukrainien.          Pr\u00e9sent au port de Pivdenny, dans la ville de Ioujne, pour assister au chargement du MV Brave Commander, le ministre Oleksandr Koubrakov a signal\u00e9 que \u00ab\u00a0le navire se dirigera vers l\u2019Afrique, l\u2019Ethiopie \u00e9tant le dernier pays o\u00f9 la cargaison de 23\u00a0000 tonnes de bl\u00e9 sera livr\u00e9e\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0J\u2019esp\u00e8re que d\u2019autres navires affr\u00e9t\u00e9s pour le Programme alimentaire mondial (PAM) viendront dans nos ports. J\u2019esp\u00e8re qu\u2019il y aura bient\u00f4t 2-3 navires suppl\u00e9mentaires\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi.          Il s\u2019agit de la premi\u00e8re cargaison d\u2019aide alimentaire \u00e0 quitter l\u2019Ukraine depuis qu\u2019a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 en juillet par Kiev et Moscou, via une m\u00e9diation de la Turquie et sous l\u2019\u00e9gide de l\u2019ONU, des accords sur l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, bloqu\u00e9es \u00e0 cause de la guerre entre les deux pays. Selon le PAM, un nombre record de 345\u00a0millions de personnes dans 82 pays sont aujourd\u2019hui confront\u00e9es \u00e0 une ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire aigu\u00eb, tandis que jusqu\u2019\u00e0 50\u00a0millions de personnes dans 45 pays risquent de sombrer dans la famine sans aide humanitaire.          Pour approfondir\u00a0:                    Lire aussi :  Dans la Corne de l\u2019Afrique, des enfants menac\u00e9s par l\u2019envol\u00e9e du prix des barres nutritives contre la famine                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/663/0/5816/2908/1342/671/60/0/8bd37c3_1660238852266-2022-08-04t000000z-1085840555-rc2lpv9tjsl9-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un premier navire humanitaire sous l\u2019\u00e9gide de l\u2019ONU est pr\u00eat \u00e0 partir d\u2019Ukraine avec des c\u00e9r\u00e9al...","dateModified":"2022-08-14T13:53:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/14/guerre-en-ukraine-en-direct-un-premier-navire-humanitaire-sous-l-egide-de-l-onu-est-pret-a-partir-d-ukraine-avec-des-cereales_6138001_3210.html#620438","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/14/guerre-en-ukraine-en-direct-un-premier-navire-humanitaire-sous-l-egide-de-l-onu-est-pret-a-partir-d-ukraine-avec-des-cereales_6138001_3210.html","datePublished":"2022-08-14T10:23:30+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a affirm\u00e9, dimanche, que les troupes russes ayant franchi le Dniepr dans la r\u00e9gion de Kherson, ville du sud occup\u00e9e par Moscou, risquaient d\u2019y \u00eatre coinc\u00e9es apr\u00e8s la mise hors d\u2019usage de tous les ponts existants.          \u00ab\u00a0Les seuls moyens de traverser le fleuve pour l\u2019occupant sont des pontons pr\u00e8s du pont Antonivsky, mais ils ne pourront pas totalement r\u00e9pondre \u00e0 ses besoins\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ukrainienne un d\u00e9put\u00e9 r\u00e9gional, Sergey Khlan. Selon lui, \u00ab\u00a0la Russie transf\u00e8re ses centres de commandement de la rive droite du fleuve vers la gauche, consciente qu\u2019en cas d\u2019escalade ils ne pourront pas \u00eatre \u00e9vacu\u00e9s \u00e0 temps\u00a0\u00bb. Il a estim\u00e9 \u00e0 vingt mille le nombre de soldats russes pr\u00e9sents sur la rive droite et pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019ils peuvent toujours \u00ab\u00a0traverser les ponts abim\u00e9s \u00e0 pied\u00a0\u00bb.                Le pont Antonivsky, qui enjambe le Dniepr entre Antonivka (\u00e0 l\u2019est de Kherson) et Olechky, le 27\u00a0juillet\u00a02022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS           \u00ab\u00a0Les Russes ne peuvent plus transf\u00e9rer de mat\u00e9riel, de munitions et m\u00eame de nourriture pour leurs troupes\u00a0\u00bb, avait d\u00e9j\u00e0 affirm\u00e9 samedi soir Sergey Khlan.          Au d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, les troupes russes se sont empar\u00e9es de Kherson, la seule capitale r\u00e9gionale qu\u2019elles ont r\u00e9ussi \u00e0 conqu\u00e9rir jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent. Elles ont avanc\u00e9 de quelques dizaines de kilom\u00e8tres vers l\u2019ouest, mais les trois ponts (deux routiers et un ferroviaire) qui franchissent le Dniepr dans la zone qu\u2019elles contr\u00f4lent ont \u00e9t\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises bombard\u00e9s ces derni\u00e8res semaines.          Le plus important est le pont Antonivsky, en banlieue de Kherson, plusieurs fois touch\u00e9 par des missiles depuis la fin de juillet. Un autre est le pont de Nova Kakhovka, 50\u00a0kilom\u00e8tres au nord-est, cible de frappes cette semaine.                    Lire aussi :  Dans la r\u00e9gion de Kherson, la contre-offensive village par village         ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/14/cb60dac_1660472929213-2022-07-27t085421z-961681774-rc27kv97k7bk-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kherson-bridge.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev affirme menacer les troupes russes dans la r\u00e9gion de Kherson","dateModified":"2022-08-14T10:56:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/14/guerre-en-ukraine-en-direct-un-premier-navire-humanitaire-sous-l-egide-de-l-onu-est-pret-a-partir-d-ukraine-avec-des-cereales_6138001_3210.html#620424","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/14/guerre-en-ukraine-en-direct-un-premier-navire-humanitaire-sous-l-egide-de-l-onu-est-pret-a-partir-d-ukraine-avec-des-cereales_6138001_3210.html","datePublished":"2022-08-14T08:59:47+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien a pr\u00e9venu que son arm\u00e9e riposterait contre les troupes russes ciblant la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia ou effectuant des frappes \u00e0 partir de son territoire. \u00ab\u00a0Chaque soldat russe qui tire sur la centrale ou tire en s\u2019abritant derri\u00e8re la centrale doit comprendre qu\u2019il deviendra une cible sp\u00e9cifique pour nos services secrets et de renseignement, ainsi que pour notre arm\u00e9e\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Volodymyr Zelensky sur sa cha\u00eene Telegram.          Plusieurs bombardements, dont les deux parties s\u2019accusent mutuellement, ont vis\u00e9 la centrale de Zaporijia depuis la semaine derni\u00e8re, faisant craindre une catastrophe nucl\u00e9aire et provoquant jeudi une r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019Organisation des Nations unies.          L\u2019Ukraine accuse la Russie de se \u00ab\u00a0cacher\u00a0\u00bb derri\u00e8re la centrale nucl\u00e9aire pour frapper les villes sous contr\u00f4le ukrainien de Nikopol et Marhanets.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/663/0/5816/2908/1342/671/60/0/8bd37c3_1660238852266-2022-08-04t000000z-1085840555-rc2lpv9tjsl9-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky menace de riposter en cas de tirs russes de la centrale de Zaporijia","dateModified":"2022-08-14T09:32:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/14/guerre-en-ukraine-en-direct-un-premier-navire-humanitaire-sous-l-egide-de-l-onu-est-pret-a-partir-d-ukraine-avec-des-cereales_6138001_3210.html#620416","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/14/guerre-en-ukraine-en-direct-un-premier-navire-humanitaire-sous-l-egide-de-l-onu-est-pret-a-partir-d-ukraine-avec-des-cereales_6138001_3210.html","datePublished":"2022-08-14T08:29:16+00:00","articleBody":"                     Des maisons endommag\u00e9es par une attaque de roquette russe dans la nuit, \u00e0 Kramatorsk, dans l\u2019oblast de Donetsk, le 13\u00a0ao\u00fbt\u00a02022. DAVID GOLDMAN \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/d265f9e_b1792d81894a4b818008cb1f27611922-b1792d81894a4b818008cb1f27611922-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le maire de la ville d\u00e9nonce un \u00ab\u00a0terrorisme nucl\u00e9aire pur et simple\u00a0\u00bb d...","dateModified":"2022-08-14T08:33:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/14/guerre-en-ukraine-en-direct-un-premier-navire-humanitaire-sous-l-egide-de-l-onu-est-pret-a-partir-d-ukraine-avec-des-cereales_6138001_3210.html#620411","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/14/guerre-en-ukraine-en-direct-un-premier-navire-humanitaire-sous-l-egide-de-l-onu-est-pret-a-partir-d-ukraine-avec-des-cereales_6138001_3210.html","datePublished":"2022-08-14T07:18:28+00:00","articleBody":"                     Un panneau avertissant du danger des mines est visible sur une plage ferm\u00e9e au public, \u00e0 Odessa, le 13\u00a0ao\u00fbt\u00a02022. VALENTYN OGIRENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/14/67c7464_1660461448959-2022-08-13t174005z-875657812-rc2tvv96wn12-rtrmadp-3-ukraine-crisis-odesa.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le maire de la ville d\u00e9nonce un \u00ab\u00a0terrorisme nucl\u00e9aire pur et simple\u00a0\u00bb d...","dateModified":"2022-08-14T07:48:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/14/guerre-en-ukraine-en-direct-un-premier-navire-humanitaire-sous-l-egide-de-l-onu-est-pret-a-partir-d-ukraine-avec-des-cereales_6138001_3210.html#620334","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/14/guerre-en-ukraine-en-direct-un-premier-navire-humanitaire-sous-l-egide-de-l-onu-est-pret-a-partir-d-ukraine-avec-des-cereales_6138001_3210.html","datePublished":"2022-08-14T04:47:46+00:00","articleBody":"     Kiev et Moscou se sont de nouveau accus\u00e9s mutuellement, samedi, de la responsabilit\u00e9 de tirs sur la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, la plus grande d\u2019Europe, occup\u00e9e par la Russie et vis\u00e9e plusieurs fois depuis une semaine.          \u00ab\u00a0Limitez votre pr\u00e9sence dans les rues d\u2019Enerhodar\u00a0! Nous avons re\u00e7u des informations sur de nouvelles provocations de la part des occupants\u00a0\u00bb russes, a fait savoir sur Telegram l\u2019agence nucl\u00e9aire ukrainienne Energoatom, republiant le message d\u2019un dirigeant d\u2019Enerhodar (ville dans laquelle se trouve la centrale) rest\u00e9 loyal \u00e0 Kiev.          \u00ab\u00a0Selon les t\u00e9moignages des habitants, des bombardements sont \u00e0 nouveau en cours en direction de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia (\u2026). L\u2019intervalle entre le d\u00e9part et l\u2019arriv\u00e9e des tirs est de trois \u00e0 cinq secondes\u00a0\u00bb, ajoute le message.          En fin de journ\u00e9e, les renseignements militaires ukrainiens ont affirm\u00e9 que \u00ab\u00a0les occupants [russes] bombard[aient] la centrale nucl\u00e9aire (\u2026) \u00e0 partir du village de Vodiane, situ\u00e9 \u00e0 proximit\u00e9 imm\u00e9diate, sur la rive droite du Dniepr\u00a0\u00bb, le fleuve qui s\u00e9pare les zones aux mains des Russes de celles qui sont contr\u00f4l\u00e9es par les autorit\u00e9s ukrainiennes.          L\u2019une des frappes a endommag\u00e9 une unit\u00e9 de pompage et une autre \u00ab\u00a0a entra\u00een\u00e9 la destruction partielle du service d\u2019incendie responsable de la s\u00e9curit\u00e9 de la centrale nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb, selon un communiqu\u00e9 des renseignements militaires qui accusent \u00e9galement les forces russes de \u00ab\u00a0pr\u00e9parer des provocations sous drapeau ukrainien\u00a0\u00bb.          De leur c\u00f4t\u00e9, les autorit\u00e9s d\u2019occupation install\u00e9es par la Russie dans les zones qu\u2019elle a conquises dans la r\u00e9gion de Zaporijia ont, sans surprise, accus\u00e9 les forces ukrainiennes d\u2019\u00eatre \u00e0 l\u2019origine de ces tirs.          \u00ab\u00a0Enerhodar et la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia sont \u00e0 nouveau sous le feu des militants [du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr] Zelensky\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram un membre de l\u2019administration militaire et civile prorusse, Vladimir Rogov. Les projectiles sont tomb\u00e9s \u00ab\u00a0dans des zones situ\u00e9es sur les berges du Dniepr et dans la centrale\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9, sans faire \u00e9tat de victimes ni de d\u00e9g\u00e2ts.          Dans son allocution quotidienne, le pr\u00e9sident ukrainien a d\u00e9nonc\u00e9 un \u00ab\u00a0chantage russe\u00a0\u00bb autour du site nucl\u00e9aire. \u00ab\u00a0Les occupants essaient d\u2019intimider les gens de fa\u00e7on extr\u00eamement cynique en utilisant la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia\u00a0\u00bb, a dit le pr\u00e9sident, qui affirme que les forces russes se \u00ab\u00a0cachent\u00a0\u00bb derri\u00e8re la centrale pour bombarder les villes (sous contr\u00f4le ukrainien) de Nikopol et Marhanets.          \u00ab\u00a0Chaque jour pass\u00e9 par le contingent russe sur le territoire de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia et les r\u00e9gions voisines accro\u00eet la menace nucl\u00e9aire pour l\u2019Europe\u00a0\u00bb, a-t-il averti, appelant \u00e0 \u00ab\u00a0de nouvelles sanctions contre la Russie\u00a0\u00bb afin de \u00ab\u00a0bloquer l\u2019industrie nucl\u00e9aire russe\u00a0\u00bb. Il a ajout\u00e9 que les responsables du \u00ab\u00a0chantage\u00a0\u00bb devraient \u00ab\u00a0\u00eatre jug\u00e9s devant une cour internationale\u00a0\u00bb.          Plusieurs bombardements, dont les deux parties s\u2019accusent mutuellement, ont vis\u00e9 la centrale de Zaporijia depuis la semaine derni\u00e8re, faisant craindre une catastrophe nucl\u00e9aire et provoquant, jeudi, la tenue d\u2019une r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019Organisation des Nations unies (ONU).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/663/0/5816/2908/1342/671/60/0/8bd37c3_1660238852266-2022-08-04t000000z-1085840555-rc2lpv9tjsl9-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ukraine et Russie s\u2019accusent de nouveau mutuellement de tirs sur la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia","dateModified":"2022-08-14T06:16:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/14/guerre-en-ukraine-en-direct-un-premier-navire-humanitaire-sous-l-egide-de-l-onu-est-pret-a-partir-d-ukraine-avec-des-cereales_6138001_3210.html#620328","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/14/guerre-en-ukraine-en-direct-un-premier-navire-humanitaire-sous-l-egide-de-l-onu-est-pret-a-partir-d-ukraine-avec-des-cereales_6138001_3210.html","datePublished":"2022-08-14T04:31:42+00:00","articleBody":"      Kiev et Moscou se sont de nouveau mutuellement accus\u00e9s, samedi, d\u2019avoir proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 des tirs sur la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia. \u00ab\u00a0Limitez votre pr\u00e9sence dans les rues d\u2019Enerhodar\u00a0! Nous avons re\u00e7u des informations sur de nouvelles provocations de la part des occupants\u00a0\u00bb russes, a d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram l\u2019agence nucl\u00e9aire ukrainienne Energoatom. De leur c\u00f4t\u00e9, les autorit\u00e9s d\u2019occupation install\u00e9es par la Russie dans les zones envahies de la r\u00e9gion de Zaporijia ont, sans surprise, accus\u00e9 les forces ukrainiennes d\u2019\u00eatre \u00e0 l\u2019origine de ces tirs.          Au moins trois personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es, vendredi, par un bombardement russe sur Kramatorsk, l\u2019une des derni\u00e8res grandes villes encore sous contr\u00f4le ukrainien de la r\u00e9gion de Donetsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 son maire, Oleksandr Gontcharenko. De pr\u00e9c\u00e9dents rapports faisaient \u00e9tat de treize bless\u00e9s et d\u2019au moins vingt b\u00e2timents r\u00e9sidentiels endommag\u00e9s lors de l\u2019attaque.          Un responsable local, Anatolii Kurtiev, a rapport\u00e9 sur Telegram la mort d\u2019une femme due \u00e0 des frappes russes \u00e0 Zaporijia, dans le sud de l\u2019Ukraine, vendredi. Deux personnes, bless\u00e9es, ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9es.          Le Pentagone a assur\u00e9, vendredi, ne pas avoir d\u2019informations sur la cause des r\u00e9centes explosions sur une base militaire russe en Crim\u00e9e, tout en soulignant que les Etats-Unis n\u2019avaient livr\u00e9 \u00e0 Kiev aucune arme permettant d\u2019ex\u00e9cuter une telle frappe.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a rencontr\u00e9 le pape Fran\u00e7ois, vendredi. M.\u00a0Zelensky s\u2019est dit \u00ab\u00a0reconnaissant envers le pontife pour ses pri\u00e8res en faveur de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, dans un message publi\u00e9 sur Twitter.          Les livraisons de p\u00e9trole russe \u00e0 la R\u00e9publique tch\u00e8que ont repris apr\u00e8s une suspension de huit jours li\u00e9e aux sanctions visant Moscou et portant sur les droits de transit par l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 vendredi l\u2019op\u00e9rateur tch\u00e8que MERO. La Hongrie a par ailleurs annonc\u00e9 que Gazprom avait commenc\u00e9 \u00e0 lui livrer plus de gaz que pr\u00e9vu dans leurs pr\u00e9c\u00e9dents accords commerciaux.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/663/0/5816/2908/1342/671/60/0/8bd37c3_1660238852266-2022-08-04t000000z-1085840555-rc2lpv9tjsl9-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir dimanche matin","dateModified":"2022-08-14T05:54:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/14/guerre-en-ukraine-en-direct-un-premier-navire-humanitaire-sous-l-egide-de-l-onu-est-pret-a-partir-d-ukraine-avec-des-cereales_6138001_3210.html#620325","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/14/guerre-en-ukraine-en-direct-un-premier-navire-humanitaire-sous-l-egide-de-l-onu-est-pret-a-partir-d-ukraine-avec-des-cereales_6138001_3210.html","datePublished":"2022-08-14T04:30:15+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Notre live d\u2019hier est accessible \u00e0 partir de ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/663/0/5816/2908/1342/671/60/0/8bd37c3_1660238852266-2022-08-04t000000z-1085840555-rc2lpv9tjsl9-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous","dateModified":"2022-08-14T05:39:57+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/0/0/5816/3890/1342/897/3/0/8bd37c3_1660238852266-2022-08-04t000000z-1085840555-rc2lpv9tjsl9-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/08/14/18-8">
<filnamedate="20220814"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220814"><AAMMJJHH="2022081418">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ L’incendie, déclenché par un court-circuit au milieu d’une messe dans l’église Abou Sifine, du quartier populaire d’Imbaba, endeuille la plus importante communauté chrétienne du Moyen-Orient
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Le milliardaire Rakesh Jhunjhunwala, surnommé « le Warren Buffet de l’Inde », est mort                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Dérèglement climatique : « Les plates-formes d’expérimentation urbaine contribuent au dynamisme économique local »   Sven-Volker Rehm EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Foucault, Deleuze, Derrida… Aux origines françaises du « wokisme »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Histoire d’une notion : l’apocalypse ou l’histoire sans fin de la fin du monde                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Climat : « La brûlure est la conséquence de l’emprise incontrôlée des entreprises sur nos vies »   Guillaume Quiquerez Economiste et philosophe                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Culture « “Emmanuelle”, la plus longue caresse du cinéma français », sur Arte : anatomie d’un mythe du film érotique                   Culture « Transatlantiques », sur Arte : les paquebots, une course au luxe et au gigantisme                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les casse-pieds de l’été »: tellement hyperdisciplinés qu’ils donnent des complexes   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : les abricots au foin de Crau d’Armand Arnal                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Le Monde Afrique        Egypte             En Egypte, au moins 41 morts après qu’un incendie s’est déclaré dans une église du Caire      L’incendie, déclenché par un court-circuit au milieu d’une messe dans l’église Abou Sifine, du quartier populaire d’Imbaba, endeuille la plus importante communauté chrétienne du Moyen-Orient       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h43, mis à jour à 16h22    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des pompiers égyptiens devant l’église Abou Sifine, située dans le quartier densément peuplé d’Imbaba, à l’ouest du Nil, en Egypte, le 14 août 2022.  KHALED DESOUKI / AFP                 Au moins quarante et une personnes sont mortes et quatorze autres ont été blessées en raison d’un incendie qui s’est déclaré, dimanche 14 août, dans une église du Caire, selon les autorités ecclésiastiques coptes, qui ont annoncé plus tard, que le feu a été maîtrisé.            Cet incendie en pleine messe a provoqué une bousculade, selon les autorités, à l’église Abou Sifine du quartier populaire d’Imbaba, nommée d’après le saint Mercure de Césarée, révéré par les coptes. Ces derniers forment la plus grande communauté chrétienne du Moyen-Orient avec quelque 10 millions de personnes (c’est-à-dire environ 10 % de la population égyptienne).                 « J’ai mobilisé l’ensemble des services de l’Etat pour que toutes les mesures soient prises », a aussitôt réagi le président, Abdel Fattah Al-Sissi, sur sa page Facebook, tandis qu’une source policière citée par l’agence Associated Press évoquait la piste d’un court-circuit électrique.            « Le climatiseur d’une salle de classe au deuxième étage du bâtiment où se trouve l’église est tombé en panne et a dégagé une grande quantité de fumée, qui a été la cause principale des blessures et des décès », a expliqué de son côté le ministère de l’intérieur, tandis que le père Farid Fahmy, religieux officiant à l’église voisine de Mar Yemina, affirmait que « le feu [était] parti en raison d’un générateur qui s’[était] mis en route après une coupure d’électricité et [avait] subi une surcharge ».            Le parquet a annoncé avoir ouvert une enquête et envoyé une équipe sur place afin d’établir les raisons du départ de feu, tandis que le ministère de la santé a déclaré avoir dépêché plusieurs dizaines d’ambulances. M. Al-Sissi a également annoncé avoir « présenté ses condoléances par téléphone » au pape copte Théodore II (ou Tawadros II), à la tête de la communauté chrétienne d’Egypte depuis 2012. Tout comme le grand imam de la plus haute institution de l’islam sunnite, Al-Azhar, basée au Caire, par la voie d’un communiqué dans lequel il précise que « les hôpitaux d’Al-Azhar sont prêts à recevoir les blessés ». Le gouvernorat a annoncé débloquer une aide d’environ 2 500 euros pour les familles des personnes décédées et de 500 euros pour les blessés.                           Les dégâts causés à l’église Abou Sifine, située dans le quartier densément peuplé d’Imbaba, à l’ouest du Nil, en Egypte, le 14 août 2022.  KHALED DESOUKI / AFP                 La communauté copte prise pour cible en Egypte            Les incendies meurtriers ne sont pas rares en Egypte. Lundi déjà, une église avait pris feu à Héliopolis, quartier cossu de l’est du Caire, sans faire de morts ou de blessés. En mars 2021, au moins vingt personnes avaient péri dans les flammes d’une usine textile dans la banlieue est du Caire. En 2020, deux incendies dans des hôpitaux avaient coûté la vie à quatorze patients atteints du Covid-19.                Bien que nombreux, les coptes s’estiment tenus à l’écart de nombreux postes et déplorent une législation très contraignante pour la construction des églises et beaucoup plus libérale pour les mosquées.            Le sujet est sensible et le militant copte des droits humains Patrick Zaki a récemment passé vingt-deux mois en détention pour « diffusion de fausses informations » à cause d’un article dénonçant des violations des droits des chrétiens en Egypte.            Les coptes ont subi les représailles d’islamistes, notamment après le renversement par M. Al-Sissi en 2013 du président islamiste Mohamed Morsi avec des églises, des écoles et des maisons incendiées.                M. Al-Sissi, premier président égyptien à assister chaque année à la messe de Noël copte, a récemment nommé et pour la première fois de l’histoire un juge copte à la tête de la Cour constitutionnelle.                             Lire aussi :  En Egypte, le combat des chrétiens coptes pour intégrer le football professionnel                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 16 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Versailles, côté cour  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/08/14/en-egypte-au-moins-41-morts-apres-qu-un-incendie-s-est-declare-dans-une-eglise-du-caire_6138024_3212.html"},"headline":"En Egypte, au moins 41\u00a0morts apr\u00e8s qu\u2019un incendie s\u2019est d\u00e9clar\u00e9 dans une \u00e9glise du\u00a0Caire","dateCreated":"2022-08-14T13:43:53+02:00","datePublished":"2022-08-14T13:43:53+02:00","dateModified":"2022-08-14T16:22:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Egypte"],"keywords":["Le Monde Afrique","Egypte"],"description":"L\u2019incendie, d\u00e9clench\u00e9 par un court-circuit au milieu d\u2019une messe dans l\u2019\u00e9glise Abou Sifine, du quartier populaire d\u2019Imbaba, endeuille la plus importante communaut\u00e9 chr\u00e9tienne du Moyen-Orient","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/14/190/0/4096/2048/1342/671/60/0/1a67e16_1660481912922-000-32gh697.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Egypte","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/egypte/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/14/18-9">
<filnamedate="20220814"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220814"><AAMMJJHH="2022081418">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ « Les casse-pieds de l’été » (6/8). Certains individus ont le chic pour gâcher les vacances. Cette semaine, « M » vous parle de ces amis si organisés, du footing matinal au coucher des enfants, qu’ils ne veulent rien laisser au hasard.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                            Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Le milliardaire Rakesh Jhunjhunwala, surnommé « le Warren Buffet de l’Inde », est mort                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Dérèglement climatique : « Les plates-formes d’expérimentation urbaine contribuent au dynamisme économique local »   Sven-Volker Rehm EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Foucault, Deleuze, Derrida… Aux origines françaises du « wokisme »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Histoire d’une notion : l’apocalypse ou l’histoire sans fin de la fin du monde                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Climat : « La brûlure est la conséquence de l’emprise incontrôlée des entreprises sur nos vies »   Guillaume Quiquerez Economiste et philosophe                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Culture « “Emmanuelle”, la plus longue caresse du cinéma français », sur Arte : anatomie d’un mythe du film érotique                   Culture « Transatlantiques », sur Arte : les paquebots, une course au luxe et au gigantisme                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les casse-pieds de l’été »: tellement hyperdisciplinés qu’ils donnent des complexes   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : les abricots au foin de Crau d’Armand Arnal                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                           Olga Prader pour M Le magazine du Monde                         M le mag        Les casse-pieds de l'été         « C’est juste une question d’habitude » : tellement hyperdisciplinés qu’ils donnent des complexes   Par Guillemette Faure   Publié hier à 18h03, mis à jour à 12h40     Temps de Lecture 3 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Chronique« Les casse-pieds de l’été » (6/8). Certains individus ont le chic pour gâcher les vacances. Cette semaine, « M » vous parle de ces amis si organisés, du footing matinal au coucher des enfants, qu’ils ne veulent rien laisser au hasard.                La plupart des gens, quand ils arrivent en vacances, repèrent les plages, la boulangerie et son jour de fermeture, la terrasse qui bénéficie des rayons du soleil le plus tard possible… Mais dans un groupe, il y a aussi toujours celui qui repère en premier les bacs à ordures ménagères du village. C’est l’ami hyperdiscipliné. Celui qui est la meilleure version de lui-même, quand nous attendons les vacances pour devenir des versions plus médiocres de nous-mêmes.          Pendant ces semaines estivales qui nous voient oublier le tri sélectif et nous plonger dans des reportages sur les congés des Sarkozy-Bruni, les hyperdisciplinés, eux, sont tirés vers le haut. Ils font du sport à l’aube et rapportent des croissants en revenant du footing, ils proposent de retourner au village chercher de la Biafine à la pharmacie pour les coups de soleil de ceux qui prennent l’apéro, et ils enlèvent les échardes des enfants des autres sans leur faire mal.                                ILLUSTRATION OLGA PRADER POUR M LE MAGAZINE DU MONDE               Les hyperdisciplinés hyperactifs vivent leurs vacances au même rythme que le reste de l’année. Dès le deuxième jour, leurs amis comprennent qu’il va falloir se lever tôt, enchaîner les activités, se voir imposer une séance de ski nautique quotidienne et de préférence le matin parce que c’est plus agréable (il n’y a aucune activité que les hyperdisciplinés trouvent plus intéressante l’après-midi que tôt le matin). Quel que soit l’endroit, s’il y a un sommet dans les environs, il faudra y grimper.               Obsédés du respect des horaires, quand leurs amis, désormais terrorisés à l’idée d’être en retard, ont fini par avoir un quart d’heure d’avance avant de partir en randonnée, les hyperdisciplinés reprennent un café parce qu’il n’y a pas plus de raison de partir trop tôt que trop tard. Forcément, ils couchent leurs enfants (récurés) tôt, ne dérogent pas à leur routine quel que soit le programme des autres (« Allez-y, on vous rejoindra… »).           Ils sont convaincus que si on n’en fait pas autant, c’est parce que personne jusque-là ne nous avait encore expliqué les bienfaits de leur mode de vie.          En fonction de leur âge, leurs petits font la sieste l’après-midi (à heure fixe), deux heures de cahiers de vacances le matin, jouent au badminton plutôt que sur leur smartphone, envoient des cartes postales écrites à la main et n’oublient pas les anniversaires des grands-parents. A l’entourage surpris, ces chefs scouts expliquent « l’importance des rituels » (« les abdos le matin, si tu le fais tous les jours, c’est comme se brosser les dents »), et quand ils ajoutent que « c’est juste une question d’habitude », c’est le moment pour nous de comprendre qu’on est incapable de s’en fixer et de s’y tenir. Ils sont convaincus que si on n’en fait pas autant, c’est parce que personne jusque-là ne nous avait encore expliqué les bienfaits de leur mode de vie. Ils n’hésitent pas alors à nous indiquer la lumière. On les entend déjà avec les enfants des autres, qu’il s’agisse d’éplucher les concombres ou d’improviser une leçon de crawl dans la piscine : « Pierre, viens deux secondes… Tu vas y arriver, comme Théophile… » Et en se tournant vers nous : « Je crois que c’est mieux quand c’est pas toi. »        Il vous reste 34.39% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                  Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/08/13/c-est-juste-une-question-d-habitude-tellement-hyperdisciplines-qu-ils-donnent-des-complexes_6137971_4500055.html"},"headline":"\u00ab\u00a0C\u2019est juste une question d\u2019habitude\u00a0\u00bb\u00a0: tellement hyperdisciplin\u00e9s qu\u2019ils donnent des complexes","dateCreated":"2022-08-13T18:03:26+02:00","datePublished":"2022-08-13T18:03:26+02:00","dateModified":"2022-08-14T12:40:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Les casse-pieds de l'\u00e9t\u00e9"],"keywords":["S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","Les casse-pieds de l'\u00e9t\u00e9","M le mag","Actu","Chroniques"],"description":"\u00ab\u00a0Les casse-pieds de l\u2019\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb (6\/8). Certains individus ont le chic pour g\u00e2cher les vacances. Cette semaine, \u00ab\u00a0M\u00a0\u00bb vous parle de ces amis si organis\u00e9s, du footing matinal au coucher des enfants, qu\u2019ils ne veulent rien laisser au hasard.","author":[{"@type":"Person","name":"Guillemette Faure"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/133/0/1500/750/1342/671/60/0/9e07154_1657791365036-web-mlemonde-3x2-rgb-big.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Les casse-pieds de l'\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-relous-de-l-ete/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/14/18-10">
<filnamedate="20220814"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220814"><AAMMJJHH="2022081418">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ « La rentrée des BD » (4/5). « La Dernière Reine » suit le destin d’une gueule cassée à Paris, dans l’entre-deux-guerres. Une histoire d’amour et d’art au sommet, à paraître le 5 octobre.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Le milliardaire Rakesh Jhunjhunwala, surnommé « le Warren Buffet de l’Inde », est mort                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Dérèglement climatique : « Les plates-formes d’expérimentation urbaine contribuent au dynamisme économique local »   Sven-Volker Rehm EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Foucault, Deleuze, Derrida… Aux origines françaises du « wokisme »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Histoire d’une notion : l’apocalypse ou l’histoire sans fin de la fin du monde                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Climat : « La brûlure est la conséquence de l’emprise incontrôlée des entreprises sur nos vies »   Guillaume Quiquerez Economiste et philosophe                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Culture « “Emmanuelle”, la plus longue caresse du cinéma français », sur Arte : anatomie d’un mythe du film érotique                   Culture « Transatlantiques », sur Arte : les paquebots, une course au luxe et au gigantisme                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les casse-pieds de l’été »: tellement hyperdisciplinés qu’ils donnent des complexes   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : les abricots au foin de Crau d’Armand Arnal                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation             Toutes nos séries          Les six vies de Jane Fonda        Les légendes de Chicago      Les néovacanciers                                                                                          Séries d'été       La rentrée des BD             Jean-Marc Rochette gravit son Everest      « La rentrée des BD » (4/5). « La Dernière Reine » suit le destin d’une gueule cassée à Paris, dans l’entre-deux-guerres. Une histoire d’amour et d’art au sommet, à paraître le 5 octobre.          Par Cédric Pietralunga         Publié hier à 07h00    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                L’élaboration de l’album a requis des mois de recherche documentaire et trois années de travail. Planche extraite de « La Dernière Reine », de Jean-Marc Rochette.  CASTERMAN               Jean-Marc Rochette le dit lui-même : l’album a « failli [le] tuer ». Trois ans de travail. Des mois de recherche documentaire. Près de deux cent quarante pages à encrer. « J’étais en train de finir la dernière planche quand une goutte de sang est tombée de mon nez, puis deux, puis trois. J’ai fait une hémorragie. On était en plein hiver, la route était bloquée par la neige, on a dû appeler un hélico pour m’évacuer, raconte l’auteur de 66 ans, qui vit sur les hauteurs du massif des Ecrins (Isère). Mon corps a dit stop. Mais je n’ai pas eu peur. Je me suis dit que je pouvais m’arrêter là. J’avais fait ce que je devais faire… »          L’artiste s’en est heureusement remis, les cheveux et la barbe un peu plus blancs, son meilleur album entre les mains. Conçu comme le troisième volet d’une trilogie alpine – après Ailefroide. Altitude 3 954 et Le Loup (Casterman, 2018 et 2019) –, La Dernière Reine (Casterman, 240 pages, 30 euros. En librairie le 5 octobre) est bien plus qu’un livre sur la montagne. « C’est une histoire d’amour, affirme Rochette. L’amour entre un homme et une femme, l’amour d’un homme pour ses montagnes, l’amour d’une femme pour l’art… C’est mon Everest. Je ne pense pas que je ferai mieux un jour. »          Un masque sur mesure          La Dernière Reine suit le destin tragique d’Edouard Roux, colosse projeté en 1916 du plateau du Vercors aux tranchées de la Somme, où un obus allemand le laisse défiguré. Contraint de vivre un sac sur la tête après la guerre, il monte à Paris pour rencontrer Jeanne Sauvage, sculptrice animalière qui s’occupe des gueules cassées. Touchée par le géant aux cheveux roux, la jeune femme lui fabrique un masque sur mesure. En échange, il accepte de poser pour elle. Le début d’une histoire d’amour intense, magnifique parce qu’improbable, totale et universelle.           L’auteur convoque aussi ses admirations. Au fil des pages, on croise Cocteau, Picasso, le sculpteur Pompon          Rochette évoque bien sûr son amour de la montagne, magnifiée dans des planches au trait sec. « J’habite ici, c’est mon élément. » Mais il convoque aussi ses admirations. Celle pour le peintre Soutine, par exemple, ce « mec qui tient le coup » et donnera tout à son art. Au fil des pages, on croise Cocteau, Picasso, le sculpteur Pompon… « Tout ce que je raconte sur le milieu artistique de l’entre-deux-guerres est vrai. C’est une période passionnante, où la France attirait les artistes. »               Les détestations de l’auteur sont présentes aussi. Celle pour une civilisation trop matérialiste, qui s’est fermée à « l’émerveillement au monde ». « Pour moi, il n’y a pas de hiérarchie entre les hommes et les animaux. Je vois de l’esprit partout », explique celui qui se dit « spinoziste ». Tout au long de l’album, des flash-back racontent la lutte des ancêtres d’Edouard Roux contre les rigoristes de leur époque. Un procédé qui évoque Les Timour, série créée dans les années 1950 par Sirius, qui mettait en scène des colosses roux à différentes époques. « Je n’ai aucun souvenir de l’avoir lue ! », s’amuse l’auteur. Un signe ? « Je pense que tout ce qui a été vécu est inscrit pour toujours dans nos esprits. Ça fait un peu mystique mais j’y crois. »        Il vous reste 2.02% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/article/2022/08/13/jean-marc-rochette-gravit-son-everest_6137932_3451060.html"},"headline":"Jean-Marc Rochette gravit son Everest","dateCreated":"2022-08-13T07:00:08+02:00","datePublished":"2022-08-13T07:00:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","La rentr\u00e9e des BD"],"keywords":["S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","La rentr\u00e9e des BD","Bande dessin\u00e9e","Culture","Livres"],"description":"\u00ab\u00a0La rentr\u00e9e des BD\u00a0\u00bb (4\/5). \u00ab\u00a0La Derni\u00e8re Reine\u00a0\u00bb suit le destin d\u2019une gueule cass\u00e9e \u00e0 Paris, dans l\u2019entre-deux-guerres. Une histoire d\u2019amour et d\u2019art au sommet, \u00e0 para\u00eetre le 5\u00a0octobre.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9dric Pietralunga"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/252/0/2173/1086/1342/671/60/0/41b7a17_1658145567357-4-la-dernie-re-reine.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"La rentr\u00e9e des BD","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/la-rentree-des-bd/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/14/18-11">
<filnamedate="20220814"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220814"><AAMMJJHH="2022081418">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Longtemps considérée comme une discipline réservée aux femmes, la natation artistique masculine était programmée pour la première fois lors d’une grande compétition.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Le milliardaire Rakesh Jhunjhunwala, surnommé « le Warren Buffet de l’Inde », est mort                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Dérèglement climatique : « Les plates-formes d’expérimentation urbaine contribuent au dynamisme économique local »   Sven-Volker Rehm EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Foucault, Deleuze, Derrida… Aux origines françaises du « wokisme »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Histoire d’une notion : l’apocalypse ou l’histoire sans fin de la fin du monde                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Climat : « La brûlure est la conséquence de l’emprise incontrôlée des entreprises sur nos vies »   Guillaume Quiquerez Economiste et philosophe                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Culture « “Emmanuelle”, la plus longue caresse du cinéma français », sur Arte : anatomie d’un mythe du film érotique                   Culture « Transatlantiques », sur Arte : les paquebots, une course au luxe et au gigantisme                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les casse-pieds de l’été »: tellement hyperdisciplinés qu’ils donnent des complexes   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : les abricots au foin de Crau d’Armand Arnal                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Sport       Natation             Natation artistique : le Français Quentin Rakotomalala en bronze pour la première participation des hommes aux championnats d’Europe      Longtemps considérée comme une discipline réservée aux femmes, la natation artistique masculine était programmée pour la première fois lors d’une grande compétition.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h54, mis à jour à 16h15    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        A 19 ans, Quentin Rakotomalala a remporté la médaille de bronze en natation artistique, aux championnats d’Europe de Rome, dimanche 14 août 2022.  ALBERTO PIZZOLI / AFP                 Il se souviendra de cette « première ». Médaille de bronze autour du cou, le Français Quentin Rakotomalala a semblé ne pas en croire ses yeux, sur le podium des championnats d’Europe de natation. A 19 ans, le Français a marqué l’histoire, en terminant troisième de l’épreuve de solo libre, dimanche 14 août. Pour la première fois, la natation artistique, discipline longtemps considérée comme réservée aux femmes, était au programme pour les hommes dans une grande compétition.            « J’espère qu’en me voyant ici, [d’autres garçons] se diront que c’est possible pour eux de faire la natation synchronisée. Ce n’est pas un sport de fille, c’est totalement ouvert, a savouré le tricolore, qui a commencé la natation artistique à l’âge de 9 ans en suivant les pas de sa sœur. J’espère que pour la suite, il y en a plein qui vont s’y mettre et continuer. »                 Longtemps stigmatisée, la natation artistique hommes n’en est qu’à ses balbutiements. En 2015, des duos mixtes avaient fait leur apparition officielle lors des championnats du monde – et la Française Virginie Dedieu, ancienne star de la discipline, était sortie de sa retraite pour concourir avec son compatriote, Benoît Beaufils. Mais il a fallu attendre 2022 pour qu’une compétition internationale programme des épreuves solo chez les hommes. Et grands débuts obligent, seuls quatre concurrents ont participé, dimanche, à la compétition européenne en raison de la faible densité de la discipline.                             Lire aussi :  Les Bleues de la natation artistique rêvent d’un podium européen                   Une discipline encore balbutiante            Avec 78 points, Quentin Rakotomalala a terminé troisième – sur quatre, donc – derrière l’Italien Giorgio Minisini en or (88,4667) et l’Espagnol Fernando Diaz del Rio (83,3333) en argent. « Je me suis vraiment éclaté, j’ai profité du moment. D’être aux championnats d’Europe, c’est vraiment incroyable », a dit en souriant le Français, qui a nagé sur une musique mélancolique du Britannique Benjamin Clementine.            Avant son entrée en lice, le nageur relatait les difficultés rencontrées plus jeune, quand il devait affronter « l’incompréhension et l’interrogation dans le regard des gens », lorsqu’il leur expliquait faire de la natation artistique.                             Lire aussi :  Natation : première médaille d’or pour les Bleus avec Yohann Ndoye-Brouard ; Marie Wattel en argent                   Lui a plongé dans le grand bain – titre de la comédie dramatique de Gilles Lellouche (2018) autour de la discipline, mettant en scène un ballet aquatique des bras cassés – à la suite de sa grande sœur. « Je faisais de la natation course à la base et j’adorais voir ses galas et ses compétitions. Un jour, une coach m’a proposé d’essayer parce qu’elle a vu que j’adorais ça et que je venais à tous les galas », a-t-il exposé. Appréciant « le côté artistique, le côté danse », celui qui se sent à l’aise dans l’eau a adopté la discipline. Et à 19 ans, il a apporté une médaille de bronze à l’ambitieuse vague bleue, qui rêve de déferler sur Rome pour ces championnats d’Europe.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Championnats d’Europe de natation : la vague bleue à la conquête de Rome                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                 Édition du jour Daté du mardi 16 août   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/08/14/natation-artistique-le-francais-quentin-rakotomalala-en-bronze-pour-la-premiere-participation-des-hommes-aux-championnats-d-europe_6138029_3242.html"},"headline":"Natation\u00a0artistique\u00a0: le Fran\u00e7ais Quentin Rakotomalala en bronze pour la premi\u00e8re participation des hommes aux championnats d\u2019Europe","dateCreated":"2022-08-14T15:54:09+02:00","datePublished":"2022-08-14T15:54:09+02:00","dateModified":"2022-08-14T16:15:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Natation"],"keywords":["Sport","Natation"],"description":"Longtemps consid\u00e9r\u00e9e comme une discipline r\u00e9serv\u00e9e aux femmes, la natation artistique masculine \u00e9tait programm\u00e9e pour la premi\u00e8re fois lors d\u2019une grande comp\u00e9tition.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/14/145/0/6000/3000/1342/671/60/0/0e44395_5937447-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Natation","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/natation/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/14/18-12">
<filnamedate="20220814"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220814"><AAMMJJHH="2022081418">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Ces perturbations orageuses s’accompagneront d’une chute des températures et de cumuls de pluie importants par endroits, selon Météo-France.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Le milliardaire Rakesh Jhunjhunwala, surnommé « le Warren Buffet de l’Inde », est mort                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Dérèglement climatique : « Les plates-formes d’expérimentation urbaine contribuent au dynamisme économique local »   Sven-Volker Rehm EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Foucault, Deleuze, Derrida… Aux origines françaises du « wokisme »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Histoire d’une notion : l’apocalypse ou l’histoire sans fin de la fin du monde                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Climat : « La brûlure est la conséquence de l’emprise incontrôlée des entreprises sur nos vies »   Guillaume Quiquerez Economiste et philosophe                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Culture « “Emmanuelle”, la plus longue caresse du cinéma français », sur Arte : anatomie d’un mythe du film érotique                   Culture « Transatlantiques », sur Arte : les paquebots, une course au luxe et au gigantisme                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les casse-pieds de l’été »: tellement hyperdisciplinés qu’ils donnent des complexes   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : les abricots au foin de Crau d’Armand Arnal                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Planète       Climat             Des orages dimanche sur la majeure partie du pays, sept départements placés en vigilance orange      Ces perturbations orageuses s’accompagneront d’une chute des températures et de cumuls de pluie importants par endroits, selon Météo-France.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h02, mis à jour à 14h22    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Les températures chutent et le temps sera orageux sur la majeure partie du pays, dimanche 14 août, selon Météo-France. « De forts orages, accompagnés localement de très fortes précipitations, vont se produire entre le littoral du Languedoc et les Bouches-du-Rhône, ainsi que sur l’ex-région Rhône-Alpes », prévient le service de météorologie, qui a placé dix départements en vigilance orange à cause des orages, chiffre ramené dans la journée à sept : l’Ain, le Rhône (69), la Loire (42), la Haute-Loire (43), l’Ardèche (07), la Drôme (26), l’Isère (38).            🔶 7 dpts en #vigilanceOrange


<article-nb="2022/08/14/18-13">
<filnamedate="20220814"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220814"><AAMMJJHH="2022081418">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ « Les légendes de Chicago » (6/6). Les anciennes usines d’équarrissage de la ville ont aujourd’hui laissé la place à des pépinières d’entreprises écolo, qui font dans le légume bio et la viande végétale. Une manière d’expier le passé, quand une orgie de sang et de déchets polluait la cité.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                           nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Le milliardaire Rakesh Jhunjhunwala, surnommé « le Warren Buffet de l’Inde », est mort                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Dérèglement climatique : « Les plates-formes d’expérimentation urbaine contribuent au dynamisme économique local »   Sven-Volker Rehm EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Foucault, Deleuze, Derrida… Aux origines françaises du « wokisme »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Histoire d’une notion : l’apocalypse ou l’histoire sans fin de la fin du monde                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Climat : « La brûlure est la conséquence de l’emprise incontrôlée des entreprises sur nos vies »   Guillaume Quiquerez Economiste et philosophe                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Culture « “Emmanuelle”, la plus longue caresse du cinéma français », sur Arte : anatomie d’un mythe du film érotique                   Culture « Transatlantiques », sur Arte : les paquebots, une course au luxe et au gigantisme                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les casse-pieds de l’été »: tellement hyperdisciplinés qu’ils donnent des complexes   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : les abricots au foin de Crau d’Armand Arnal                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation             Toutes nos séries          Les six vies de Jane Fonda        Les légendes de Chicago      Les néovacanciers                                           Historical / Corbis via Getty Images                        Séries d'été       Les légendes de Chicago         A Chicago, pas de quartiers pour les abattoirs   Par Arnaud Leparmentier (Chicago, envoyé spécial)   Publié hier à 04h30, mis à jour à 17h15     Temps de Lecture 7 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Récit« Les légendes de Chicago » (6/6). Les anciennes usines d’équarrissage de la ville ont aujourd’hui laissé la place à des pépinières d’entreprises écolo, qui font dans le légume bio et la viande végétale. Une manière d’expier le passé, quand une orgie de sang et de déchets polluait la cité.                Les effluves de l’usine chimique se font sentir, mais « c’était pire avant ». « Avant », quand les abattoirs de Chicago tournaient à plein régime, au siècle dernier. En cette matinée ensoleillée d’avril, la directrice des opérations, Carolee Kokola, organise le tour du propriétaire de The Plant, pépinière d’entreprises installée dans une ancienne usine de conditionnement de viande : dans la cour, un jardin potager, où poussent des légumes bio, avec de la terre rapportée car les sols sont pollués ; à l’étage, des tubes verts comme de la chlorophylle, qui servent à développer de la viande végétale, ou encore des toilettes extravagantes logées dans les anciennes chambres destinées à fumer la viande. The Plant, c’est un programme écologique, une expiation du temps des abattoirs, quand 55 000 ouvriers tuaient, découpaient, empaquetaient les bestiaux venus des plaines du Midwest dans une orgie de sang et de déchets qui rougissaient les eaux de la rivière Chicago et empestaient la ville.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Voyage immobile à Chicago, l’archi-moderne                 Ces temps sont révolus, même si la réindustrialisation progressive des lieux a permis de conserver sur le site quelque 15 000 emplois. The Plant abrite aussi un musée sur les abattoirs, dont l’historien Dominic Pacyga, 73 ans, est le conservateur. Il le connaît bien, ce bâtiment, puisque c’est ici, en juin 1948, que son grand-père, Stanislaw Walkosz, immigré polonais, est mort écrasé dans un accident du travail. C’est dans ces abattoirs que lui-même travailla. Après avoir poussé des carcasses, le jeune Dominic était devenu garde de sécurité. Le jour de la fermeture des abattoirs, le 31 juillet 1971, il a beaucoup bu, du whisky Jack Daniel’s apporté par les éleveurs. On enterrait un monde né cent cinq ans plus tôt, après plus de 1 milliard de bestiaux abattus.               Chicago, c’est la ville des éleveurs, venus y vendre leur bétail à partir du milieu de XIXe siècle, via le chemin de fer dont la ville devient, à partir de 1848, le centre névralgique. En 1856, le train franchit pour la première fois le Mississippi, au grand dam de la rivale Saint-Louis (Missouri), qui voulait préserver ses activités fluviales et y perdit son statut de porte du Midwest. Désormais, les bœufs sont acheminés vivants de Kansas City (Missouri) ou d’Abilene (Kansas), ville de regroupement des cow-boys qui convoient le bétail sur la piste du Texas. Les bestiaux sont réexpédiés, une fois découpés, de Chicago vers New York. L’invention du wagon réfrigéré – la glace est placée dans le toit des wagons, ce qui produit un courant d’air frais – permet de généraliser le transport toute l’année sur longue distance.        Il vous reste 75.39% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/article/2022/08/13/a-chicago-pas-de-quartiers-pour-les-abattoirs-quand-ils-ont-ete-fermes-cela-ressemblait-a-berlin-apres-la-guerre_6137914_3451060.html"},"headline":"A Chicago, pas de quartiers pour les abattoirs","dateCreated":"2022-08-13T04:30:07+02:00","datePublished":"2022-08-13T04:30:07+02:00","dateModified":"2022-08-14T17:15:37+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","Les l\u00e9gendes de Chicago"],"keywords":["Les l\u00e9gendes de Chicago","S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","Histoire","International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis"],"description":"\u00ab\u00a0Les l\u00e9gendes de Chicago\u00a0\u00bb (6\/6). Les anciennes usines d\u2019\u00e9quarrissage de la ville ont aujourd\u2019hui laiss\u00e9 la place \u00e0 des p\u00e9pini\u00e8res d\u2019entreprises \u00e9colo, qui font dans le l\u00e9gume bio et la viande v\u00e9g\u00e9tale. Une mani\u00e8re d\u2019expier le pass\u00e9, quand une orgie de sang et de d\u00e9chets polluait la cit\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Arnaud Leparmentier","description":"Chicago, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/04/365/0/2577/1288/1342/671/60/0/97d08a2_1659625204496-gettyimages-615295206.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Les l\u00e9gendes de Chicago","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-legendes-de-chicago/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/14/18-14">
<filnamedate="20220814"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220814"><AAMMJJHH="2022081418">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Le chanteur de 72 ans, salué comme « un des plus grands artistes d’Israël », a été retrouvé mort, dimanche, à son domicile de Ramat Hasharon.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Le milliardaire Rakesh Jhunjhunwala, surnommé « le Warren Buffet de l’Inde », est mort                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Dérèglement climatique : « Les plates-formes d’expérimentation urbaine contribuent au dynamisme économique local »   Sven-Volker Rehm EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Foucault, Deleuze, Derrida… Aux origines françaises du « wokisme »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Histoire d’une notion : l’apocalypse ou l’histoire sans fin de la fin du monde                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Climat : « La brûlure est la conséquence de l’emprise incontrôlée des entreprises sur nos vies »   Guillaume Quiquerez Economiste et philosophe                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Culture « “Emmanuelle”, la plus longue caresse du cinéma français », sur Arte : anatomie d’un mythe du film érotique                   Culture « Transatlantiques », sur Arte : les paquebots, une course au luxe et au gigantisme                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les casse-pieds de l’été »: tellement hyperdisciplinés qu’ils donnent des complexes   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : les abricots au foin de Crau d’Armand Arnal                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Musiques             Zvika Pick, le « roi » de la pop israélienne, est mort      Le chanteur de 72 ans, salué comme « un des plus grands artistes d’Israël », a été retrouvé mort, dimanche, à son domicile de Ramat Hasharon.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h43, mis à jour à 15h56        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le chanteur / compositeur , Zvika Pick (à gauche), à l’Eurovision de la chanson qui s’est déroulé  à Birmingham, au Royaume-uni, le 9 mai 1998.  REUTERS PHOTOGRAPHER                 Zvika Pick, un des chanteurs les plus populaires d’Israël et auteur de nombreux tubes lui ayant valu le surnom de « roi », de « maestro » ou de « pilier » de la pop israélienne, est mort, dimanche, à 72 ans. « Zvika Pick est décédé aujourd’hui mais ses chansons et mélodies continueront d’être jouées des années durant », a commenté le premier ministre israélien, Yaïr Lapid, après que l’artiste a été retrouvé mort à son domicile de Ramat Hasharon (centre), selon la presse locale.            « Les tubes qu’il a créés sont entrés dans chaque foyer en Israël et dans des milliers de cœurs », a déclaré le ministre de la culture israélien, Chili Tropper, saluant « un des plus grands artistes d’Israël ».                 Il a en outre signé la musique de la chanson Diva, interprétée par la chanteuse transsexuelle israélienne, Dana International, qui a remporté l’Eurovision en 1998.                            Né en Pologne en 1949, Zvika Pick avait immigré enfant en Israël avec ses parents, avant de jouer dans la version israélienne de la comédie musicale Hair et de signer des tubes phares de la pop locale, comme la chanson Mary Lou encore fredonnée par des générations d’Israéliens.            Zvika Pick était par ailleurs le beau-père de Quentin Tarantino, sa fille, la chanteuse israélienne Daniella Pick, étant mariée au célèbre réalisateur américain.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 16 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Versailles, côté cour  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/14/zvika-pick-le-roi-de-la-pop-israelienne-est-mort_6138028_3210.html"},"headline":"Zvika Pick, le \u00ab\u00a0roi\u00a0\u00bb de la pop isra\u00e9lienne, est mort","dateCreated":"2022-08-14T15:43:14+02:00","datePublished":"2022-08-14T15:43:14+02:00","dateModified":"2022-08-14T15:56:32+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Musiques"],"keywords":["Disparitions","Culture","Musiques","International","Proche-Orient","Isra\u00ebl"],"description":"Le chanteur de 72\u00a0ans, salu\u00e9 comme \u00ab\u00a0un des plus grands artistes d\u2019Isra\u00ebl\u00a0\u00bb, a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 mort, dimanche, \u00e0 son domicile de Ramat Hasharon.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/14/161/0/2048/1024/1342/671/60/0/07005bc_1660484072633-1998-05-09t000000z-2125613461-rp1driehwdab-rtrmadp-3-nodesc.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Musiques","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/musiques/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/14/18-15">
<filnamedate="20220814"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220814"><AAMMJJHH="2022081418">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Cet été, on prend le temps de découvrir l’Hexagone à pied. Cette semaine, de Toulouse à Lyon et de Bordeaux à l’Ile-de-France, on hume la ville et on foule le bitume.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Le milliardaire Rakesh Jhunjhunwala, surnommé « le Warren Buffet de l’Inde », est mort                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Dérèglement climatique : « Les plates-formes d’expérimentation urbaine contribuent au dynamisme économique local »   Sven-Volker Rehm EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Foucault, Deleuze, Derrida… Aux origines françaises du « wokisme »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Histoire d’une notion : l’apocalypse ou l’histoire sans fin de la fin du monde                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Climat : « La brûlure est la conséquence de l’emprise incontrôlée des entreprises sur nos vies »   Guillaume Quiquerez Economiste et philosophe                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Culture « “Emmanuelle”, la plus longue caresse du cinéma français », sur Arte : anatomie d’un mythe du film érotique                   Culture « Transatlantiques », sur Arte : les paquebots, une course au luxe et au gigantisme                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les casse-pieds de l’été »: tellement hyperdisciplinés qu’ils donnent des complexes   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : les abricots au foin de Crau d’Armand Arnal                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Voyage       Les envies du Monde             La France, un pas après l’autre : cinq randonnées urbaines      Cet été, on prend le temps de découvrir l’Hexagone à pied. Cette semaine, de Toulouse à Lyon et de Bordeaux à l’Ile-de-France, on hume la ville et on foule le bitume.          Par Thomas Doustaly         Publié aujourd’hui à 00h30, mis à jour à 14h44    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                  







<article-nb="2022/08/14/18-16">
<filnamedate="20220814"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220814"><AAMMJJHH="2022081418">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ « Les aliments stars de l’Afrique » (5). La racine, longtemps cantonnée à être bouillie pour servir de base à l’alimentation, trouve désormais sa place en farine dans la fabrication de pains, de gâteaux ou de cookies. Un marché qui pourrait bien aider les Ougandais à faire face à l’inflation.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Le milliardaire Rakesh Jhunjhunwala, surnommé « le Warren Buffet de l’Inde », est mort                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Dérèglement climatique : « Les plates-formes d’expérimentation urbaine contribuent au dynamisme économique local »   Sven-Volker Rehm EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Foucault, Deleuze, Derrida… Aux origines françaises du « wokisme »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Histoire d’une notion : l’apocalypse ou l’histoire sans fin de la fin du monde                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Climat : « La brûlure est la conséquence de l’emprise incontrôlée des entreprises sur nos vies »   Guillaume Quiquerez Economiste et philosophe                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Culture « “Emmanuelle”, la plus longue caresse du cinéma français », sur Arte : anatomie d’un mythe du film érotique                   Culture « Transatlantiques », sur Arte : les paquebots, une course au luxe et au gigantisme                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les casse-pieds de l’été »: tellement hyperdisciplinés qu’ils donnent des complexes   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : les abricots au foin de Crau d’Armand Arnal                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Le Monde Afrique        Les aliments stars de l’Afrique             En Ouganda, le manioc redore son image      « Les aliments stars de l’Afrique » (5). La racine, longtemps cantonnée à être bouillie pour servir de base à l’alimentation, trouve désormais sa place en farine dans la fabrication de pains, de gâteaux ou de cookies. Un marché qui pourrait bien aider les Ougandais à faire face à l’inflation.          Par Lucie Mouillaud         Publié le 12 août 2022 à 19h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                   Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique à partir de ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                           Récolte de racines de manioc dans le village de Kyakaboga, en Ouganda, en janvier 2020.  YASUYOSHI CHIBA / AFP               Au premier abord, la boutique de Dinah Ajilong-Epedu ressemble à n’importe quelle boulangerie ougandaise : une dizaine de pains frais sont exposés sur une étagère, des muffins protégés par une cloche sont posés sur la table et des sachets de cookies remplissent le comptoir.               Mais, dans la cuisine, la commerçante ajoute un ingrédient particulier à ses produits, gardé précieusement dans une grande boîte métallique : une farine transformée à partir de racines de manioc. « Maintenant, j’attire souvent des curieux, qui me demandent en luganda, la langue locale, si c’est bien ici qu’il y a des gâteaux au muwogo », s’amuse la boulangère.                           Episode 1  Article réservé à nos abonnés  L’ensète, faux bananier éthiopien et plante miracle contre la faim ?                 C’est le cas d’Helen Akiror, originaire de l’est du pays, région où le manioc est l’aliment de base de la grande majorité des repas. « J’en mangeais presque tous les jours dans ma famille, mais soit sous sa forme traditionnelle, simplement bouilli à l’eau, soit en mélangeant sa farine avec du millet pour préparer du kalo, une sorte de pâte », raconte-t-elle. A Kampala, la jeune femme en consomme bien moins régulièrement. Jamais elle n’aurait imaginé goûter de tels gâteaux. « Je m’attendais à un goût amer, ou à un produit assez dur à mâcher, mais pas du tout ! C’est très tendre en bouche », s’étonne la vendeuse de marché.          Des dizaines de fournées          Bien avant d’ouvrir sa première boulangerie, il y a plus de vingt ans, Dinah Ajilong-Epedu testait déjà, chez elle, des recettes à base de manioc. Elle aussi a grandi dans l’est, et ne se voyait pas cuisiner sans utiliser les produits de sa région. Mais il lui aura fallu plusieurs années et des dizaines de fournées avant d’obtenir des résultats satisfaisants. « Pour les cookies par exemple, je peux mettre uniquement de la farine de manioc, mais, pour le pain, il faut trouver la bonne proportion avec la farine de blé, pour éviter qu’il ne durcisse trop à la cuisson », explique-t-elle.              D’autres commerçants de Kampala viennent désormais lui demander conseil pour suivre son exemple. Signe, pour la boulangère, d’un changement de perception du manioc dans la capitale. « La première fois que j’ai expliqué à une cliente comment était fabriqué le cookie qu’elle venait de manger, se souvient-elle, elle l’a reposé immédiatement et est sortie de la boutique. Après cet épisode, j’étais presque découragée. »        Il vous reste 57.74% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/08/12/en-ouganda-le-manioc-redore-son-image_6137902_3212.html"},"headline":"En Ouganda, le manioc redore son image","dateCreated":"2022-08-12T19:00:09+02:00","datePublished":"2022-08-12T19:00:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Les aliments stars de l\u2019Afrique"],"keywords":["Plan\u00e8te","Agriculture & Alimentation","Ouganda","Les aliments stars de l\u2019Afrique","S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","Le Monde Afrique"],"description":"\u00ab\u00a0Les aliments stars de l\u2019Afrique\u00a0\u00bb (5). La racine, longtemps cantonn\u00e9e \u00e0 \u00eatre bouillie pour servir de base \u00e0 l\u2019alimentation, trouve d\u00e9sormais sa place en farine dans la fabrication de pains, de g\u00e2teaux ou de cookies. Un march\u00e9 qui pourrait bien aider les Ougandais \u00e0 faire face \u00e0 l\u2019inflation.","author":[{"@type":"Person","name":"Lucie Mouillaud"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/12/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/95cae91_1660311686091-000-32db3kw.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Les aliments stars de l\u2019Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-aliments-stars-de-l-afrique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/14/18-17">
<filnamedate="20220814"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220814"><AAMMJJHH="2022081418">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ L’origine de l’explosion, qui s’est produite sur le marché de gros de Surmalu, dimanche en début d’après-midi, reste indéterminée.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Le milliardaire Rakesh Jhunjhunwala, surnommé « le Warren Buffet de l’Inde », est mort                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Dérèglement climatique : « Les plates-formes d’expérimentation urbaine contribuent au dynamisme économique local »   Sven-Volker Rehm EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Foucault, Deleuze, Derrida… Aux origines françaises du « wokisme »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Histoire d’une notion : l’apocalypse ou l’histoire sans fin de la fin du monde                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Climat : « La brûlure est la conséquence de l’emprise incontrôlée des entreprises sur nos vies »   Guillaume Quiquerez Economiste et philosophe                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Culture « “Emmanuelle”, la plus longue caresse du cinéma français », sur Arte : anatomie d’un mythe du film érotique                   Culture « Transatlantiques », sur Arte : les paquebots, une course au luxe et au gigantisme                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les casse-pieds de l’été »: tellement hyperdisciplinés qu’ils donnent des complexes   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : les abricots au foin de Crau d’Armand Arnal                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Arménie             Arménie : une explosion à Erevan fait au moins un mort et une vingtaine de blessés      L’origine de l’explosion, qui s’est produite sur le marché de gros de Surmalu, dimanche en début d’après-midi, reste indéterminée.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h10        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        De la fumée s’élève du marché de Surmalu, à Erevan, dimanche 14 août 2022.  DANIEL BOLSHAKOV / AP                 Une explosion d’origine indéterminée a fait, dimanche 14 août, au moins un mort et « une vingtaine de blessés » dans une zone commerciale d’Erevan, la capitale, ont annoncé les autorités arméniennes. Un premier bilan qui pourrait évoluer.            « D’après les données préliminaires, une explosion s’est produite qui a déclenché un incendie », a déclaré le ministère des situations d’urgence dans un communiqué.            L’explosion est survenue en début d’après-midi sur le marché de gros de Surmalu.            Des vidéos et des photos circulant sur les réseaux sociaux montrent une épaisse colonne de fumée noire s’élever dans le ciel. Sur une vidéo, on peut entendre plusieurs détonations se succéder, comme un crépitement de feu d’artifice.                 Selon le ministère des situations d’urgence, dix camions de pompiers interviennent sur place et dix autres sont en route pour leur prêter main-forte.            Petit pays du Caucase d’environ trois millions d’habitants, l’Arménie traverse une période difficile depuis une guerre en 2020 contre l’Azerbaïdjan voisin qui s’est soldée par une lourde défaite et une crise politique majeure.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Haut-Karabakh : Vladimir Poutine scelle la défaite d’Erevan après l’accord de « cessez-le-feu total » entre l’Arménie et l’Azerbaïdjan                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 16 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Versailles, côté cour  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/14/armenie-une-explosion-a-erevan-fait-au-moins-un-mort-et-une-vingtaine-de-blesses_6138023_3210.html"},"headline":"Arm\u00e9nie\u00a0: une explosion \u00e0 Erevan fait au moins un mort et une vingtaine de bless\u00e9s","dateCreated":"2022-08-14T13:10:11+02:00","datePublished":"2022-08-14T13:10:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Arm\u00e9nie"],"keywords":["International","Europe","Arm\u00e9nie"],"description":"L\u2019origine de l\u2019explosion, qui s\u2019est produite sur le march\u00e9 de gros de Surmalu, dimanche en d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi, reste ind\u00e9termin\u00e9e.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/14/606/0/5000/2500/1342/671/60/0/77d45ac_950981d8d68042569d6cecd59ea454b1-950981d8d68042569d6cecd59ea454b1-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Arm\u00e9nie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/armenie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/14/18-18">
<filnamedate="20220814"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220814"><AAMMJJHH="2022081418">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Depuis son succès phénoménal au sein des Spice Girls, il y a vingt-cinq ans, l’épouse de David Beckham a su passer d’un rôle à l’autre. La Britannique a fait de son couple puis de sa famille l’objet d’une puissante attraction outre-Manche. En septembre, sa griffe, lancée en 2008, défilera pour la première fois à la fashion week de Paris.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Le milliardaire Rakesh Jhunjhunwala, surnommé « le Warren Buffet de l’Inde », est mort                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Dérèglement climatique : « Les plates-formes d’expérimentation urbaine contribuent au dynamisme économique local »   Sven-Volker Rehm EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Foucault, Deleuze, Derrida… Aux origines françaises du « wokisme »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Histoire d’une notion : l’apocalypse ou l’histoire sans fin de la fin du monde                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Climat : « La brûlure est la conséquence de l’emprise incontrôlée des entreprises sur nos vies »   Guillaume Quiquerez Economiste et philosophe                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Culture « “Emmanuelle”, la plus longue caresse du cinéma français », sur Arte : anatomie d’un mythe du film érotique                   Culture « Transatlantiques », sur Arte : les paquebots, une course au luxe et au gigantisme                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les casse-pieds de l’été »: tellement hyperdisciplinés qu’ils donnent des complexes   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : les abricots au foin de Crau d’Armand Arnal                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                           Thurstan Redding pour « M Le magazine du Monde »                         M le mag        Couverture de M le Mag         Chanteuse pop, femme de footballeur, créatrice de mode… Les métamorphoses de Victoria Beckham   Par Clément Ghys   Publié le 12 août 2022 à 05h50, mis à jour à 12h42     Temps de Lecture 14 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       PortraitDepuis son succès phénoménal au sein des Spice Girls, il y a vingt-cinq ans, l’épouse de David Beckham a su passer d’un rôle à l’autre. La Britannique a fait de son couple puis de sa famille l’objet d’une puissante attraction outre-Manche. En septembre, sa griffe, lancée en 2008, défilera pour la première fois à la fashion week de Paris.                Au milieu des années 2000, deux amis avaient coutume de se livrer à un étonnant exercice : un remake très personnel de My Fair Lady, comédie musicale dans laquelle Eliza Doolittle, une jeune fleuriste au langage grossier, jouée par Audrey Hepburn dans l’adaptation de George Cukor à l’écran, prend des cours auprès d’un professeur de phonétique pour apprendre à parler « comme une lady ».          A l’affiche de cette drôle de représentation, jouée en toute intimité, le Français Roland Mouret et l’Anglaise Victoria Beckham. Le premier est un couturier installé à Londres depuis une dizaine d’années, dont les robes près du corps à l’allure hitchcockienne rencontrent un certain succès. La seconde a fait partie des Spice Girls, groupe de musique pop des années 1990 aux 100 millions d’albums vendus. Elle est mariée au footballeur star David Beckham.          Elle a une trentaine d’années et s’imagine déjà une nouvelle carrière. Elle veut faire de la mode. Elle rêve du métier de créatrice et du monde du luxe, elle qui, au sein des Spice Girls était la plus apprêtée, insistant toujours auprès de la maison de disques pour obtenir plus de budget pour les tenues de scène.          Une entrée dans la cour des grands          Invitée à un défilé Versace à Milan, elle en était revenue, se souvient-elle aujourd’hui, « comme après mille réveillons de Noël ». Victoria Beckham sait que le milieu de la mode, si snob, si exigeant, va juger sans pitié la pop star, la « wag » – cet acronyme créé par la presse britannique pour désigner les « wives and girlfriends » (les « épouses et petites amies ») des footballeurs, tout juste bonnes, selon les tabloïds, à faire des enfants à leurs héros de maris et à vider leur compte en banque – venue tenter sa chance dans un univers qui n’est pas le sien.               Roland Mouret lui donne donc des cours. Il lui explique qui est qui, lui enseigne qu’imaginer des robes ne suffit pas, qu’il faut les expliquer aux journalistes et aux acheteurs des grands magasins. « C’était vraiment My Fair Lady, décrit-il. On faisait des mises en scène. Je jouais à la journaliste de mode venue l’interviewer et elle devait me raconter sa collection, sa vision. » Elle lui confie ses angoisses de ne pas être prise au sérieux, il la rassure. D’autres l’encouragent, comme le ­créateur Marc Jacobs, alors directeur de la création de Louis Vuitton. Lorsqu’elle présente sa toute première collection, en 2008, à New York, il la félicite personnellement.                              Veste et pantalon de smoking noir à double boutonnage, Saint Laurent par Anthony Vaccarello. Bracelet appartenant à Victoria Beckham. Stylisme : Jane How.  THURSTAN REDDING POUR « M LE MAGAZINE DU MONDE »               En septembre, c’est une nouvelle étape que ­franchit cette singulière Eliza Doolittle. Elle va, pour la première fois, défiler à Paris, lors de la fashion week la plus prestigieuse au monde. Une entrée dans la cour des grands, comme un coup double. Pour elle, dont le nom va figurer au milieu de ceux des maisons les plus illustres. Et pour l’événement parisien, qui ne peut pas bouder le buzz que l’Anglaise ne manquera pas de provoquer, entourée de David, de leurs enfants et d’amis célèbres. « C’est le moment. Elle est prête », assure Ralph Toledano, président du conseil d’administration de Victoria Beckham Ltd (VBL). Associé au fonds NEO Investment Partners, entré au capital de la marque en 2017, l’homme est bien connu du milieu du luxe pour avoir dirigé plusieurs maisons (Guy Laroche, Chloé…), ainsi que la Fédération de la haute couture et de la mode.        Il vous reste 84.26% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/08/12/chanteuse-pop-femme-de-footballeur-creatrice-de-mode-les-metamorphoses-de-victoria-beckham_6137833_4500055.html"},"headline":"Chanteuse pop, femme de footballeur, cr\u00e9atrice de mode\u2026 Les m\u00e9tamorphoses de Victoria Beckham","dateCreated":"2022-08-12T05:50:12+02:00","datePublished":"2022-08-12T05:50:12+02:00","dateModified":"2022-08-14T12:42:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Couverture de M le Mag"],"keywords":["Musiques","Royaume-Uni","Fashion Week & d\u00e9fil\u00e9s","Styles","Mode","Couverture de M le Mag","M le mag"],"description":"Depuis son succ\u00e8s ph\u00e9nom\u00e9nal au sein des Spice Girls, il y a vingt-cinq ans, l\u2019\u00e9pouse de David Beckham a su passer d\u2019un r\u00f4le \u00e0 l\u2019autre. La Britannique a fait de son couple puis de sa famille l\u2019objet d\u2019une puissante attraction outre-Manche. En septembre, sa griffe, lanc\u00e9e en\u00a02008, d\u00e9filera pour la premi\u00e8re fois \u00e0 la fashion week de Paris.","author":[{"@type":"Person","name":"Cl\u00e9ment Ghys"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/10/91/0/2870/1435/1342/671/60/0/2223212_1660144643017-569-une-beckham-hd.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Couverture de M le Mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/couverture-de-m-le-mag/"}}
       


        
  
