<FILE-date="2022/05/28/19">

<article-nb="2022/05/28/19-1">
<filnamedate="20220528"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220528"><AAMMJJHH="2022052819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ La 75e édition du Festival de Cannes prend fin, samedi 27 mai, avec la remise de la Palme d’or lors de la cérémonie de clôture qui commencera à 20 h 30. Vingt-et-un films sont en lice pour succéder à « Titane », de Julia Ducourneau.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                                  Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Nous produisons le blé, mais il ne peut pas sortir du pays »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Avis de grain noir sur le café »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réussir la décarbonation de notre économie ne passe pas par une simple baisse des impôts de production »   Pascal Demurger Directeur général de la MAIF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    02:01    International A Popasna, la population est « épuisée d’avoir peur »                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Éditorial L’égalité éducative, vrai défi pour le ministre de l’éducation, Pap Ndiaye                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Avis de grain noir sur le café »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Affaire Daniel Druet-Maurizio Cattelan : « Les industriels de l’art contemporain s’arrogent les apparences d’un savoir-faire qu’ils ne maîtrisent pas »   Stéphane Corréard Critique d'art et galeriste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Olivier Todd, Pascal Dessaint : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Économie Podcasts : « Se faire connaître, c’est le gros sujet »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Annabelle Lengronne, forte de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben                     M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’omelette aux herbes : la recette de Chantal Colleu-Dumond             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Cannes 2022 : suivez en direct la cérémonie de clôture La 75e édition du Festival de Cannes prend fin, samedi 27 mai, avec la remise de la Palme d’or lors de la cérémonie de clôture qui commencera à 20 h 30. Vingt-et-un films sont en lice pour succéder à « Titane », de Julia Ducourneau.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (0)        Tout le live                18:59      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Mathieu, vous avez détesté Triangle of sadness. Est ce que vous n'aviez pas aimé non plus The Square du même réalisateur qui avait obtenu la Palme d'or ? Je suis sûr que Ruben Ostlund va encore gagner ce soir !    La Fée         Chère Fée,Il est vrai que The Square avait sucité la défiance du Monde, et la mienne accessoirement. En revanche, nous avions apprécié et défendu le film précédent de Ruben Östlund, Snow Therapy, sorti en 2017. Le dernier film du cinéaste suédois, le grinçant Triangle of Sadness, intitulé en français Sans Filtre, a fait très forte impression sur la Croisette. Il a toutes les chances de recevoir un prix ce soir... mais seul l’avenir nous le dira !        Mathieu Macheret            18:59      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Petit Cannes ? Il semble que la sélection n'a pas soulevé un enthousiasme débordant...    Jérôme          Bonjour Jérôme,          Un Cannes qu’on pourrait dire encore « convalescent », cherchant en tout cas à retrouver ses habitudes après l’interruption exceptionnelle de 2020, et une édition très spéciale en 2021 où deux ans de productions accumulées ont gonflé un peu artificiellement les rangs des diverses sections. Mais une édition qui délivre plusieurs grands films, comme EO de Jerzy Skolimowski, Armageddon Time de James Gray ou Tourment sur les îles d’Albert Serra (sans compter les sections parallèles) ne peut pas être considérée comme mauvaise !        Mathieu Macheret            18:58      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Vite,s'il vous plaît,quels sont les 3 ou 5 favoris pour la Palme? 😀    Detonnant         Détonnant, n’explosez pas en vol ! À en croire les brouhahas et rumeurs festivalières, toujours à prendre avec des pincettes, Close du jeune réalisateur belge de 31 ans Lukas Dhont, Sans Filtre de Ruben Östlund, Tori & Lokita des frères Dardenne ou encore Decision to Leave du Sud-Coréen Park Chan-wook suscitent beaucoup d’espoirs et d’attentes.        Mathieu Macheret            18:46   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Que retenir de ces dix jours ? Qui sont les favoris ? Quels films ont emballé (ou déçu) les critiques et les festivaliers ? Posez vos questions à notre journaliste Mathieu Macheret, qui a suivi tout le Festival, il vous répond à partir de 19 heures.                    18:40      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Qui pour succéder à « Titane », de Julia Ducourneau, Palme d’Or en 2021 ?        Vingt-et-un films sont en compétition pour la Palme d’Or cette année :           Les Nuits De Mashhad, d’Ali Abbasi (Danemark, Iran) | Lire le portrait de Zar Amir Ebrahimi, à l’affiche du film        Les Amandiers,de Valeria Bruni Tedeschi (France) | Lire la critique du Monde et découvrir l’histoire du film        Crimes of the Future (Les Crimes du futur),de David Cronenberg (Canada) | Lire la critique du Mondeet l’interview du réalisateur        Tori et Lokita,de Jean-Pierre et Luc Dardenne (Belgique) | Lire la critique du Monde        Des étoiles à midi,de Claire Denis (France) | Lire la critique du Monde        Frère et sœur,d’Arnaud Desplechin (France) | Lire la critique du Monde et le récit de la rencontre avec Patrick Timsit, second rôle dans le film        Close,de Lukas Dhont (Belgique) | Lire la critique du Monde et découvrir le témoignage du réalisateur        Armageddon Times,de James Gray (Etats-Unis) | Lire la critique du Monde        Broker,de Hirokazu Kore-eda (Japon)        Nostalgia,de Mario Martone (Italie) | Lire la critique du Monde        R.M.N.,de Cristian Mungiu (Roumanie) | Lire la critique du Monde        Triangle of Sadness (Le Triangle de la tristesse),de Ruben Ostlund (Suède) | Lire la critique du Monde        Decision to Leave,de Park Chan-wook (Corée du Sud) | Lire la critique du Monde        Showing Up,de Kelly Reichardt (Etats-Unis) | Lire la critique du Monde        Leila’s Brothers,de Saeed Roustaee (Iran) | Lire la critique du Monde et découvrir l’interview du réalisateur        Boy From Heaven,de Tarik Saleh (Suède, Egypte) | Lire la critique du Monde        Tourment sur les îles, de Aldbert Serra (France, Espagne, Allemagne, Portugal) | Lire la critique du Monde        Un petit frère, de Léonor Seraille (France) | Lire la critique du Monde        La Femme de Tchaïkovski, de Kirill Serebrennikov (Russie) | Lire la critique du Monde et découvrir l’interview du cinéaste russe        Hi-Han (Eo),de Jerzy Skolimowski (Pologne) | Lire la critique du Monde et découvrir le portrait du cinéaste polonais           Lire la critique du Monde           Le Otto Montagne (Les Huit Montagnes), de Felix Van Groeningen et Charlotte Vandermeersch (Italie, Belgique, France) | Lire la critique du Monde                     18:40      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le jury s’est retiré pour délibérer        Après avoir visionné les vingt-et-un films en compétition, le jury s’est retiré dans le plus grand secret. Le nom du lauréat de la Palme d’or sera annoncé par le président du jury, Vincent Lindon. A ses côtés, pour dessiner le palmarès de cette édition, figurent notamment l’actrice et réalisatrice Rebecca Hall (Vicky Cristina Barcelona), la révélation de Millenium, Noomi Rapace, les réalisateurs Asghar Farhadi (Grand Prix 2021 avec Un héros), Ladj Ly (Les Misérables, Prix du jury 2019) et Joachim Trier (Julie en 12 chapitres, Prix d’interprétation féminine 2021).                Les membres du jury du Festival de Cannes 2022, présidé par Vincent Lindon, sur le tapis rouge, le 24 mai 2022. LOIC VENANCE / AFP                     18:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bonjour et bienvenue dans ce direct consacré à la cérémonie de clôture du 75e Festival de Cannes.        La cérémonie, lors de laquelle sera remise la Palme d’Or, commencera à 20 h 30 et sera retransmise sur France 2 et sur Brut. A 19 heures, notre journaliste Mathieu Macheret répondra à vos questinos sur cette édition et sur le palmarès à venir.                                         Le contexte          Image de couverture :  Ahmed Sylla, au casting de « Un petit frère », film de Leonor Seraille en compétition officielle, lors de la 75e édition du Festival de Cannes, le 27 mai 2022.   ERIC GAILLARD / REUTERS          Qui pour succéder à Titane, de Julia Ducourneau ? La 75e édition du Festival de Cannes prend fin, samedi 28 mai, avec la remise de la Palme d’or lors de la cérémonie de clôture qui commencera à 20 h 30. Elle sera retransmise sur France 2 et sur Brut, nouveaux partenaires du Festival.         Après avoir visionné les vingt-et-un films en compétition, le jury s’est retiré dans le plus grand secret. Le nom du lauréat de la Palme d’or sera annoncé par le président du jury, Vincent Lindon. A ses côtés, pour dessiner le palmarès de cette édition, figurent notamment l’actrice et réalisatrice Rebecca Hall (Vicky Cristina Barcelona), la révélation de Millenium, Noomi Rapace, les réalisateurs Asghar Farhadi (Grand Prix 2021 avec Un héros), Ladj Ly (Les Misérables, Prix du jury 2019) et Joachim Trier (Julie en 12 chapitres, Prix d’interprétation féminine 2021).         Parmi les 21 films en compétition, La Femme de Tchaïkovski, de Kirill Serebrennikov. Le couronnement de cet artiste russe, en rupture avec le régime, serait un événement en soi au terme d’un Festival qui s’est déroulé sur fond de guerre en Ukraine et a mis un point d’honneur à offrir une large place à ce pays. Lors de la cérémonie d’ouverture, le président Volodymyr Zelensky, intervenant en direct de Kiev, a convoqué l’esprit de Chaplin et appelé le cinéma à « ne pas rester muet » face au conflit qui meurtrit son pays.         Avant le début de la cérémonie de clôture, notre journaliste Mathieu Macheret répondra à vos questions sur cette 75e édition du premier festival international de cinéma. Que retenir de ces dix jours ? Qui sont les favoris ? Quels films ont emballé (ou déçu) les critiques et les festivaliers ? Posez-lui vos questions, il vous répond à partir de 19 heures.         Pour aller plus loin :         L’analyse. Le Festival de Cannes 2022 dévoile une sélection très prometteuse         L’interview. Vincent Lindon, président du jury du Festival de Cannes : « J’aime les films qui racontent un état du monde »         L’enquête. Le cinéma est-il mort ou vif, bousculé par les plates-formes et affaibli par le Covid ?         Le récit. Caprices de stars, humour potache et fêtes grandioses : au Festival de Cannes, les folles années Canal         Les photos. Cannes 2022 vu par le photographe Audoin Desforges         L’éditorial. Refonder le cinéma français pour le sauver                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/05/28/cannes-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-de-cloture_6128036_3246.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/05/28/cannes-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-de-cloture_6128036_3246.html","coverageStartTime":"2022-05-28T16:48:13+00:00","coverageEndTime":"2022-05-29T04:48:13+00:00","headline":"Cannes 2022\u00a0: suivez en direct la c\u00e9r\u00e9monie de cl\u00f4ture","description":"La 75e \u00e9dition du Festival de Cannes prend fin, samedi 27\u00a0mai, avec la remise de la Palme d\u2019or lors de la c\u00e9r\u00e9monie de cl\u00f4ture qui commencera \u00e0 20\u00a0h\u00a030. Vingt-et-un films sont en lice pour succ\u00e9der \u00e0 \u00ab\u00a0Titane\u00a0\u00bb, de Julia Ducourneau.","articleSection":["Culture","Festival de Cannes 2022"],"keywords":["Culture","Cin\u00e9ma","Festival de Cannes 2022"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Cannes 2022 : suivez en direct la cérémonie de clôture","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La 75e \u00e9dition du Festival de Cannes prend fin, samedi 27\u00a0mai, avec la remise de la Palme d\u2019or lors de la c\u00e9r\u00e9monie de cl\u00f4ture qui commencera \u00e0 20\u00a0h\u00a030. Vingt-et-un films sont en lice pour succ\u00e9der \u00e0 \u00ab\u00a0Titane\u00a0\u00bb, de Julia Ducourneau.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/0/0/2121/1307/1342/826/3/0/e3f8f83_gdn287-filmfestival-cannes-mother-and-son-0527-11.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-05-28T16:48:13+00:00"
,"endDate":"2022-05-29T04:48:13+00:00"
  Mathieu, vous avez d\u00e9test\u00e9 Triangle of sadness. Est ce que vous n'aviez pas aim\u00e9 non plus The Square du m\u00eame r\u00e9alisateur qui avait obtenu la Palme d'or ? Je suis s\u00fbr que Ruben Ostlund va encore gagner ce soir !    La F\u00e9e         Ch\u00e8re F\u00e9e,Il est vrai que The Square avait sucit\u00e9 la d\u00e9fiance du Monde, et la mienne accessoirement. En revanche, nous avions appr\u00e9ci\u00e9 et d\u00e9fendu le film pr\u00e9c\u00e9dent de Ruben \u00d6stlund, Snow Therapy, sorti en 2017. Le dernier film du cin\u00e9aste su\u00e9dois, le grin\u00e7ant Triangle of Sadness, intitul\u00e9 en fran\u00e7ais Sans Filtre, a fait tr\u00e8s forte impression sur la Croisette. Il a toutes les chances de recevoir un prix ce soir... mais seul l\u2019avenir nous le dira\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/172/0/2121/1060/1342/671/60/0/e3f8f83_gdn287-filmfestival-cannes-mother-and-son-0527-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cannes 2022\u00a0: suivez en direct la c\u00e9r\u00e9monie de cl\u00f4ture","dateModified":"2022-05-28T16:59:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/05/28/cannes-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-de-cloture_6128036_3246.html#472882","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/05/28/cannes-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-de-cloture_6128036_3246.html","datePublished":"2022-05-28T16:59:44+00:00","articleBody":"    Petit Cannes ? Il semble que la s\u00e9lection n'a pas soulev\u00e9 un enthousiasme d\u00e9bordant...    J\u00e9r\u00f4me          Bonjour J\u00e9r\u00f4me,          Un Cannes qu\u2019on pourrait dire encore \u00ab\u00a0convalescent\u00a0\u00bb, cherchant en tout cas \u00e0 retrouver ses habitudes apr\u00e8s l\u2019interruption exceptionnelle de 2020, et une \u00e9dition tr\u00e8s sp\u00e9ciale en 2021 o\u00f9 deux ans de productions accumul\u00e9es ont gonfl\u00e9 un peu artificiellement les rangs des diverses sections. Mais une \u00e9dition qui d\u00e9livre plusieurs grands films, comme EO de Jerzy Skolimowski, Armageddon Time de James Gray ou Tourment sur les \u00eeles d\u2019Albert Serra (sans compter les sections parall\u00e8les) ne peut pas \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme mauvaise\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/172/0/2121/1060/1342/671/60/0/e3f8f83_gdn287-filmfestival-cannes-mother-and-son-0527-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cannes 2022\u00a0: suivez en direct la c\u00e9r\u00e9monie de cl\u00f4ture","dateModified":"2022-05-28T16:59:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/05/28/cannes-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-de-cloture_6128036_3246.html#472887","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/05/28/cannes-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-de-cloture_6128036_3246.html","datePublished":"2022-05-28T16:58:42+00:00","articleBody":"    Vite,s'il vous pla\u00eet,quels sont les 3 ou 5 favoris pour la Palme? \ud83d\ude00    Detonnant         D\u00e9tonnant, n\u2019explosez pas en vol\u00a0! \u00c0 en croire les brouhahas et rumeurs festivali\u00e8res, toujours \u00e0 prendre avec des pincettes, Close du jeune r\u00e9alisateur belge de 31 ans Lukas Dhont, Sans Filtre de Ruben \u00d6stlund, Tori & Lokita des fr\u00e8res Dardenne ou encore Decision to Leave du Sud-Cor\u00e9en Park Chan-wook suscitent beaucoup d\u2019espoirs et d\u2019attentes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/172/0/2121/1060/1342/671/60/0/e3f8f83_gdn287-filmfestival-cannes-mother-and-son-0527-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cannes 2022\u00a0: suivez en direct la c\u00e9r\u00e9monie de cl\u00f4ture","dateModified":"2022-05-28T16:58:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/05/28/cannes-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-de-cloture_6128036_3246.html#472865","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/05/28/cannes-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-de-cloture_6128036_3246.html","datePublished":"2022-05-28T16:46:01+00:00","articleBody":"     Que retenir de ces dix jours\u00a0? Qui sont les favoris\u00a0? Quels films ont emball\u00e9 (ou d\u00e9\u00e7u) les critiques et les festivaliers\u00a0? Posez vos questions \u00e0 notre journaliste Mathieu Macheret, qui a suivi tout le Festival, il vous r\u00e9pond \u00e0 partir de\u00a019\u00a0heures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/172/0/2121/1060/1342/671/60/0/e3f8f83_gdn287-filmfestival-cannes-mother-and-son-0527-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cannes 2022\u00a0: suivez en direct la c\u00e9r\u00e9monie de cl\u00f4ture","dateModified":"2022-05-28T16:46:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/05/28/cannes-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-de-cloture_6128036_3246.html#472860","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/05/28/cannes-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-de-cloture_6128036_3246.html","datePublished":"2022-05-28T16:40:47+00:00","articleBody":"     Vingt-et-un films sont en comp\u00e9tition pour la Palme d\u2019Or cette ann\u00e9e\u00a0:         Les Nuits De Mashhad, d\u2019Ali Abbasi (Danemark, Iran) | Lire le portrait de Zar Amir Ebrahimi, \u00e0 l\u2019affiche du film          Les Amandiers,de Valeria Bruni Tedeschi (France) | Lire la critique du Monde et d\u00e9couvrir l\u2019histoire du film          Crimes of the Future (Les Crimes du futur),de David Cronenberg (Canada) | Lire la critique du Mondeet l\u2019interview du r\u00e9alisateur          Tori et Lokita,de Jean-Pierre et Luc Dardenne (Belgique) | Lire la critique du Monde          Des \u00e9toiles \u00e0 midi,de Claire Denis (France) | Lire la critique du Monde          Fr\u00e8re et s\u0153ur,d\u2019Arnaud Desplechin (France) | Lire la critique du Monde et le r\u00e9cit de la rencontre avec Patrick Timsit, second r\u00f4le dans le film          Close,de Lukas Dhont (Belgique) | Lire la critique du Monde et d\u00e9couvrir le t\u00e9moignage du r\u00e9alisateur          Armageddon Times,de James Gray (Etats-Unis) | Lire la critique du Monde          Broker,de Hirokazu Kore-eda (Japon)          Nostalgia,de Mario Martone (Italie) | Lire la critique du Monde          R.M.N.,de Cristian Mungiu (Roumanie) | Lire la critique du Monde          Triangle of Sadness (Le Triangle de la tristesse),de Ruben Ostlund (Su\u00e8de) | Lire la critique du Monde          Decision to Leave,de Park Chan-wook (Cor\u00e9e du Sud) | Lire la critique du Monde          Showing Up,de Kelly Reichardt (Etats-Unis) | Lire la critique du Monde          Leila\u2019s Brothers,de Saeed Roustaee (Iran) | Lire la critique du Monde et d\u00e9couvrir l\u2019interview du r\u00e9alisateur          Boy From Heaven,de Tarik Saleh (Su\u00e8de, Egypte) | Lire la critique du Monde          Tourment sur les \u00eeles, de Aldbert Serra (France, Espagne, Allemagne, Portugal) | Lire la critique du Monde          Un petit fr\u00e8re, de L\u00e9onor Seraille (France) | Lire la critique du Monde          La Femme de Tcha\u00efkovski, de Kirill Serebrennikov (Russie) | Lire la critique du Monde et d\u00e9couvrir l\u2019interview du cin\u00e9aste russe          Hi-Han (Eo),de Jerzy Skolimowski (Pologne) | Lire la critique du Monde et d\u00e9couvrir le portrait du cin\u00e9aste polonais           Lire la critique du Monde         Le Otto Montagne (Les Huit Montagnes), de Felix Van Groeningen et Charlotte Vandermeersch (Italie, Belgique, France) | Lire la critique du Monde       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/172/0/2121/1060/1342/671/60/0/e3f8f83_gdn287-filmfestival-cannes-mother-and-son-0527-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qui pour succ\u00e9der \u00e0 \u00ab\u00a0Titane\u00a0\u00bb, de Julia Ducourneau, Palme d\u2019Or en 2021\u00a0?","dateModified":"2022-05-28T16:40:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/05/28/cannes-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-de-cloture_6128036_3246.html#472872","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/05/28/cannes-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-de-cloture_6128036_3246.html","datePublished":"2022-05-28T16:40:35+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s avoir visionn\u00e9 les vingt-et-un films en comp\u00e9tition, le jury s\u2019est retir\u00e9 dans le plus grand secret. Le nom du laur\u00e9at de la Palme d\u2019or sera annonc\u00e9 par le pr\u00e9sident du jury, Vincent Lindon. A ses c\u00f4t\u00e9s, pour dessiner le palmar\u00e8s de cette \u00e9dition, figurent notamment l\u2019actrice et r\u00e9alisatrice Rebecca Hall (Vicky Cristina Barcelona), la r\u00e9v\u00e9lation de\u00a0Millenium, Noomi Rapace, les r\u00e9alisateurs Asghar Farhadi (Grand Prix 2021 avec Un h\u00e9ros), Ladj Ly (Les Mis\u00e9rables, Prix du jury 2019) et Joachim Trier (Julie en 12 chapitres, Prix d\u2019interpr\u00e9tation f\u00e9minine 2021).                Les membres du jury du Festival de Cannes 2022, pr\u00e9sid\u00e9 par Vincent Lindon, sur le tapis rouge, le 24 mai 2022. LOIC VENANCE \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/24/b05f5aa_5277971-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le jury s\u2019est retir\u00e9 pour d\u00e9lib\u00e9rer","dateModified":"2022-05-28T16:40:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/05/28/cannes-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-de-cloture_6128036_3246.html#472857","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/05/28/cannes-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-de-cloture_6128036_3246.html","datePublished":"2022-05-28T16:30:18+00:00","articleBody":"     La c\u00e9r\u00e9monie, lors de laquelle sera remise la Palme d\u2019Or, commencera \u00e0 20 h 30 et sera retransmise sur France 2 et sur Brut. A 19 heures, notre journaliste Mathieu Macheret r\u00e9pondra \u00e0 vos questinos sur cette \u00e9dition et sur le palmar\u00e8s \u00e0 venir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/172/0/2121/1060/1342/671/60/0/e3f8f83_gdn287-filmfestival-cannes-mother-and-son-0527-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie de cl\u00f4ture du 75e Festival de Cannes.","dateModified":"2022-05-28T16:30:18+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/0/0/2121/1307/1342/826/3/0/e3f8f83_gdn287-filmfestival-cannes-mother-and-son-0527-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
  

<article-nb="2022/05/28/19-2">
<filnamedate="20220528"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220528"><AAMMJJHH="2022052819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Alors que les combats s’intensifient dans le Donbass, le chancelier allemand et le président français ont demandé, samedi à Vladimir Poutine un « cessez-le-feu immédiat et un retrait des troupes russes ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                    Le point sur la situation à 6 heures                    Le contexte       Live  animé par Florian Lefèvre et Eléa Pommiers      Image de couverture :   ARIS MESSINIS / AFP          Les contributions sont temporairement désactivées dans ce suivi en direct.         Dans le Donbass, l’armée russe a confirmé la conquête de la localité clé de Lyman, un carrefour qui ouvre la route vers les grandes villes de Sloviansk et Kramatorsk. « A l’issue des actions communes des unités de la milice de la République populaire de Donetsk et des forces armées russes, la ville de Lyman a été entièrement libérée des nationalistes ukrainiens », a déclaré dans un communiqué le ministère russe de la défense, en confirmant ainsi une annonce faite la veille par les séparatistes prorusses de l’Est ukrainien.Alors que l’Ukraine, grande puissance agricole, ne peut plus exporter ses céréales en raison du blocage de ses ports, Vladimir Poutine s’est dit prêt, samedi, à discuter de la reprise des livraisons de céréales ukrainiennes, lors d’un entretien téléphonique avec le président français Emmanuel Macron et le chancelier allemand Olaf Scholz.« La Russie est prête à aider à trouver des options pour l’exportation sans entrave de céréales, y compris l’exportation de céréales ukrainiennes depuis les ports de la mer Noire » a déclaré le Kremlin, alors que le pays rejette toute responsabilité dans la crise alimentaire mondiale. Jeudi, le président russe avait proposé d’aider à « surmonter la crise alimentaire », à condition que les sanctions occidentales contre Moscou soient préalablement levées, ce qui lui a valu des accusations de chantage.« Le Donbass restera ukrainien », affirme Volodymyr Zelensky. « La situation dans le Donbass est très, très difficile », mais « nous protégeons notre terre et faisons tout pour renforcer » la défense de cette région, a déclaré, vendredi, le président ukrainien dans son intervention vidéo quotidienne. « Si les occupants pensent que Lyman et Sievierodonetsk seront bientôt à eux, ils se trompent », a-t-il ajouté.Sous un déluge de feu, Sievierodonetsk semble sur le point d’être encerclée. Un responsable policier de la république séparatiste prorusse de Louhansk, cité par l’agence Ria Novosti, a affirmé vendredi que « la ville de Sievierodonetsk est actuellement encerclée » et que les troupes ukrainiennes y sont piégées. Une information démentie par le gouverneur de Louhansk, Serguiï Gaïdaï, jugeant même erroné de dire que la région va tomber sous le « contrôle entier de l’ennemi » russe dans « un, deux ou trois jours ». Mais il a admis que, « pour éviter que les troupes se trouvent encerclées, il pourrait y avoir, peut-être, un ordre de retrait qui leur soit donné ».Dans le sud du pays, la région de Kherson également pilonnée. Les forces russes ont massé 30 chars T-62, ainsi que d’autres blindés et des systèmes de missiles Grad dans la région de Kherson (sud), bombardée par des hélicoptères Mi-8, a affirmé, samedi, le commandement sud de l’armée ukrainienne sur Facebook.La branche moscovite de l’Eglise orthodoxe ukrainienne a coupé les ponts avec les autorités spirituelles russes, qui soutiennent le président russe, Vladimir Poutine, une initiative historique. A l’issue d’un concile a été prononcée « la pleine indépendance et l’autonomie de l’Eglise orthodoxe ukrainienne », selon un communiqué, qui précise que les relations de l’Eglise ukrainienne avec sa direction moscovite étaient « compliquées ou inexistantes » depuis le début du conflit. C’est le second schisme orthodoxe en Ukraine en quelques années. Une partie de l’Eglise ukrainienne, représentée par le patriarcat de Kiev, avait déjà rompu avec Moscou en 2019 à cause de l’ingérence du Kremlin dans le pays. L’Ukraine est centrale pour l’Eglise orthodoxe russe, dont certains des monastères les plus importants sont situés dans ce pays.Le procureur de la Cour pénale internationale (CPI) appelle la Russie à coopérer. Karim Khan demande à la Russie de coopérer dans l’enquête, qu’il avait ouverte quatre jours après l’invasion russe, sur les crimes de guerre et crimes contre l’humanité présumés commis en Ukraine. Ni la Russie ni l’Ukraine ne sont membres de la CPI, mais Kiev a accepté la compétence de la Cour.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Vidéo. A Popasna, la population est « épuisée d’avoir peur »         Décryptages. Guerre en Ukraine : dans les deux camps, le rythme intenable des pertes humaines         Entretien. « Nous produisons le blé, mais il ne peut pas sortir du pays ». Reportage. Au nord de Kiev, une « scène de crime » géante pour les experts de la gendarmerie         Portrait. Sauli Niinistö, président aimé des Finlandais, respecté par Vladimir Poutine                          Le point sur la situation à 6 heures                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html","coverageStartTime":"2022-05-28T16:46:51+00:00","coverageEndTime":"2022-05-29T04:46:51+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Scholz et Macron demandent \u00e0 Poutine des \u00ab\u00a0n\u00e9gociations directes s\u00e9ri...","description":"Alors que les combats s\u2019intensifient dans le Donbass, le chancelier allemand et le pr\u00e9sident fran\u00e7ais ont demand\u00e9, samedi \u00e0 Vladimir Poutine un \u00ab\u00a0cessez-le-feu imm\u00e9diat et un retrait des troupes russes\u00a0\u00bb.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Florian Lefèvre et Eléa Pommiers"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : Scholz et Macron demandent à Poutine des « négociations directes sérieuses » avec Zelensky","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Alors que les combats s\u2019intensifient dans le Donbass, le chancelier allemand et le pr\u00e9sident fran\u00e7ais ont demand\u00e9, samedi \u00e0 Vladimir Poutine un \u00ab\u00a0cessez-le-feu imm\u00e9diat et un retrait des troupes russes\u00a0\u00bb.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/0/0/3000/2000/1342/894/3/0/9560562_5257467-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Florian Lefèvre et Eléa Pommiers"
,"startDate":"2022-05-28T16:46:51+00:00"
,"endDate":"2022-05-29T04:46:51+00:00"
  Apr\u00e8s plusieurs semaines d\u2019un conflit qui a sembl\u00e9 s\u2019enliser, les forces russes progressent d\u00e9sormais sensiblement dans le Donbass, sur une ligne de front o\u00f9 les bombes et les tirs d\u2019artillerie pleuvent. L\u2019historien militaire et ancien colonel Michel Goya a publi\u00e9 samedi une analyse de la situation militaire soulignant qu\u2019\u00ab\u00a0apr\u00e8s quelques succ\u00e8s surprenants ukrainiens \u2013 en fait des coups profitant de failles russes \u2013 les Russes ont repris l\u2019initiative\u00a0\u00bb.          Sur le front, les combats se concentrent surtout autour du secteur de Sievierodonetsk et Lysychansk \u00e0 l\u2019Est. \u00ab\u00a0Les forces russes et le 2e\u00a0corps d\u2019arm\u00e9e, de la R\u00e9publique populaire de Louhansk (LNR) pressent le secteur [de Sievierodonetsk et Lysychansk] de tous les c\u00f4t\u00e9s\u00a0\u00bb, note le sp\u00e9cialiste, qui souligne toutefois que les Ukrainiens tiennent. Plus au Sud, le groupement de forces russes le plus important du front du Donbass \u00ab\u00a0attaque depuis Popasna dans toutes les directions\u00a0\u00bb\u00a0: vers le sud et le Nord, il pourrait encercler les unit\u00e9s ukrainiennes et, \u00e0 l\u2019Ouest, se rapproche de Soledar, \u00ab\u00a0sur le principal axe de ravitaillement\u00a0\u00bb du secteur Sievierodonetsk-Lysychansk.          Michel Goya liste trois options envisageables pour les Ukrainiens \u00e0 ce stade. La premi\u00e8re, la contre-attaque pour reprendre notamment Popasna. \u00ab\u00a0Le probl\u00e8me est, et les Russes y ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 largement confront\u00e9s, qu\u2019il est difficile de man\u0153uvrer classiquement dans une zone de feux denses d\u00e8s lors que l\u2019on n\u2019est visible et rep\u00e9r\u00e9\u00a0\u00bb, pr\u00e9vient l\u2019historien, selon qui \u00ab\u00a0une attaque visible contre le point haut de Popasna sous l\u2019enveloppe de frappes air et artillerie russes peut r\u00e9ussir mais ce sera un exercice long, difficile et sans aucun doute tr\u00e8s co\u00fbteux\u00a0\u00bb.          Une deuxi\u00e8me option consisterait \u00e0 d\u00e9fendre les positions et tabler sur l\u2019usure des Russes. \u00ab\u00a0Un pari d\u2019autant plus risqu\u00e9 que l\u2019aide mat\u00e9rielle occidentale va forc\u00e9ment marquer le pas apr\u00e8s l\u2019\u00e9puisement des possibilit\u00e9s imm\u00e9diates et que la formation de nouveaux bataillons \u00e0 envoyer au combat [\u2026] risque de prendre encore du temps\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise l\u2019expert militaire.          Reste enfin la possibilit\u00e9 d\u2019abandonner ce secteur. \u00ab\u00a0Ce serait \u00e9changer de l\u2019espace, largement vide, contre des forces et du temps\u00a0\u00bb, mais aussi l\u2019option la plus lourde symboliquement et politiquement.                 INFOGRAPHIE \u00ab LE MONDE \u00bb                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/9224b27_1653723618070-web-inter-2122-donbass-28mai.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quelles options pour les Ukrainiens dans le Donbass\u00a0?","dateModified":"2022-05-28T16:50:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html#472813","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html","datePublished":"2022-05-28T15:31:07+00:00","articleBody":"           Une femme ach\u00e8te du lait \u00e0 un fermier dans une rue du village de Soledar, dans le Donbass, le 28 mai 2022. ARIS MESSINIS \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/af64769_1653748656856-612411.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans le Donbass","dateModified":"2022-05-28T15:31:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html#472815","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html","datePublished":"2022-05-28T15:11:21+00:00","articleBody":"           Dans une cave am\u00e9nag\u00e9e en abri, dans le village de Kutuzivka, non loin de Kharkiv, le 27 mai 2022. PATRICK FORT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/c1dc0b9_1653748722062-611227.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pr\u00e8s de Kharkiv","dateModified":"2022-05-28T15:41:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html#472800","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html","datePublished":"2022-05-28T14:33:34+00:00","articleBody":"     La branche moscovite de l\u2019Eglise orthodoxe d\u2019Ukraine, qui vient de rompre avec la Russie, ne pouvait plus rester silencieuse face aux compromissions du patriarche russe avec le Kremlin en pleine invasion du pays, a assur\u00e9 samedi son porte-parole, l\u2019\u00e9v\u00eaque Kliment, dans un entretien \u00e0 l\u2019AFP.          La veille, sa branche moscovite a en effet d\u00e9cid\u00e9 de rompre d\u00e9finitivement tous les liens avec la Russie apr\u00e8s des si\u00e8cles d\u2019histoire commune, en raison d\u2019un profond d\u00e9saccord avec son patriarche sur la guerre en Ukraine.          \u00ab\u00a0Nous condamnons et nous nous dissocions des commentaires sur l\u2019agression russe en Ukraine \u00e9mis par le patriarche Kirill\u00a0\u00bb, le chef de l\u2019Eglise russe, a d\u00e9clar\u00e9 le religieux ukrainien, \u00e0 la longue robe noire et \u00e0 la barbe fournie. \u00ab\u00a0Le commandement\u00a0\u2018\u2018Tu ne tueras point\u2019\u2019 ne peut pas avoir d\u2019autre interpr\u00e9tation (\u2026) et c\u2019est difficile de comprendre les justifications ou le silence du patriarche moscovite sur la trag\u00e9die actuelle\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Peu apr\u00e8s l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier, le patriarche Kirill avait repris les arguments du pr\u00e9sident Vladimir Poutine \u00e0 son compte, en \u00e9voquant un combat contre les \u00ab\u00a0forces du mal\u00a0\u00bb oppos\u00e9es \u00e0 \u00ab\u00a0l\u2019unit\u00e9\u00a0\u00bb historique entre la Russie et l\u2019Ukraine.          Cette position, r\u00e9p\u00e9t\u00e9e \u00e0 plusieurs reprises, a suscit\u00e9 des remous parmi les fid\u00e8les ukrainiens qui, selon l\u2019\u00e9v\u00eaque Kliment, ont \u00e9t\u00e9 les moteurs du schisme. \u00ab\u00a0Depuis des ann\u00e9es, on subit des pressions de l\u2019Etat\u00a0\u00bb ukrainien pour se s\u00e9parer du patriarcat de Moscou, mais \u00ab\u00a0aujourd\u2019hui, il y a un besoin, une demande dans la soci\u00e9t\u00e9 de l\u2019Eglise\u00a0\u00bb, a-t-il dit.          Cette demande \u00e9manait aussi des territoires s\u00e9paratistes prorusses, a-t-il assur\u00e9. \u00ab\u00a0Le concile a \u00e9t\u00e9 suivi par des repr\u00e9sentants de tous les dioc\u00e8ses, dont ceux de l\u2019Est\u00a0\u00bb, et sa d\u00e9cision \u00ab\u00a0sera relay\u00e9e en Crim\u00e9e et dans le Donbass\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Cela imposera du courage et de la sagesse pour les pr\u00eatres de ces r\u00e9gions s\u2019ils veulent pr\u00e9server l\u2019unit\u00e9 de l\u2019Eglise et ne pas perdre leurs ouailles\u00a0\u00bb, a reconnu le porte-parole.          Mais pour lui, il est essentiel que son Eglise se maintienne dans ces territoires, \u00ab\u00a0car elle sert souvent de pont aux autorit\u00e9s ukrainiennes\u00a0\u00bb pour n\u00e9gocier \u00ab\u00a0le retour ou l\u2019\u00e9change de prisonniers de guerre, la livraison d\u2019aide humanitaire ou d\u2019autres sujets importants\u00a0\u00bb. Dans ces zones, o\u00f9 tous les canaux politiques sont coup\u00e9s, \u00ab\u00a0le statut unique de l\u2019Eglise orthodoxe ukrainienne est tr\u00e8s pratique\u00a0\u00bb, insiste-t-il.          Une partie de l\u2019Eglise ukrainienne, repr\u00e9sent\u00e9e par le patriarcat de Kiev, avait d\u00e9j\u00e0 rompu avec Moscou en raison de son annexion de la Crim\u00e9e et de son soutien aux s\u00e9paratistes prorusses dans le Donbass, et pr\u00eat\u00e9 all\u00e9geance en\u00a02019 au patriarche Bartholom\u00e9e, bas\u00e9 \u00e0 Istanbul.          Selon l\u2019\u00e9v\u00eaque Kliment, les pr\u00eatres de la branche moscovite n\u2019ont pas l\u2019intention de faire de m\u00eame. Quant aux relations avec leurs fr\u00e8res orthodoxes, \u00ab\u00a0cela d\u00e9pendra de leur position\u00a0\u00bb, mais \u00ab\u00a0leur attitude n\u2019est pas constructive\u00a0\u00bb, a-t-il dit, laissant entendre qu\u2019un rapprochement n\u2019est pas imminent.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/283/0/3000/1500/1342/671/60/0/9560562_5257467-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le schisme dans l\u2019Eglise orthodoxe d\u2019Ukraine a \u00e9t\u00e9 r\u00e9clam\u00e9 par la base, selon son porte-parole","dateModified":"2022-05-28T15:39:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html#472626","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html","datePublished":"2022-05-28T14:30:46+00:00","articleBody":"                     Un policier se repose devant son commissariat \u00e0 Lyssytchansk, dans le Donbass, le 26 mai 2022. ADRIEN VAUTIER \/ LE PICTORIUM POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/39a3516_1653726949145-05acb44-13681211-lyssytchansk-14.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans le Donbass","dateModified":"2022-05-28T14:46:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html#472792","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html","datePublished":"2022-05-28T14:17:33+00:00","articleBody":"     Voici les derni\u00e8res informations de terrain dont nous disposons samedi apr\u00e8s-midi, \u00e0 16\u00a0heures\u00a0:         L\u2019arm\u00e9e russe a confirm\u00e9 samedi la conqu\u00eate de la localit\u00e9-cl\u00e9 de Lyman, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, un carrefour qui ouvre la route vers les grandes villes de Sloviansk et Kramatorsk. \u00ab\u00a0Lyman est une ville strat\u00e9giquement importante car elle abrite une jonction ferroviaire majeure, et donne \u00e9galement acc\u00e8s \u00e0 des ponts ferroviaires et routiers franchissant le fleuve Donets\u00a0\u00bb, note le minist\u00e8re britannique de la d\u00e9fense dans son point de situation quotidien.          Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien a affirm\u00e9 samedi sur Telegram que \u00ab\u00a0[l\u2019ennemi] a men\u00e9 des op\u00e9rations d\u2019assaut dans les zones des districts de Sievierodonetsk, Oskolonivka, Toshkivka, en vain, a subi des pertes et s\u2019est repli\u00e9 sur des positions pr\u00e9c\u00e9demment occup\u00e9es\u00a0\u00bb.          A Sievierodonetsk, \u00ab\u00a0les bombardements continuent (\u2026) l\u2019arm\u00e9e d\u00e9truit tout simplement la ville\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9 le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef. Selon lui l\u2019arm\u00e9e russe est entr\u00e9e dans les faubourgs de la ville o\u00f9 elle a subi \u00ab\u00a0de lourdes pertes\u00a0\u00bb, tandis que les forces ukrainiennes tentaient de d\u00e9loger les Russes d\u2019un h\u00f4tel. D\u2019apr\u00e8s les autorit\u00e9s locales, 12 \u00e0 13 000 habitants sont rest\u00e9s dans la ville, sur 100\u00a0000 avant la guerre.          Sur le front m\u00e9ridional, Moscou s\u2019affaire \u00e0 consolider son emprise sur les territoires conquis depuis trois mois. Samedi \u00e0 Marioupol, ville du Sud que les Russes ont pilonn\u00e9e pendant trois mois avant de s\u2019en emparer d\u00e9finitivement la semaine derni\u00e8re, un premier bateau cargo est entr\u00e9 dans le port, selon l\u2019agence de presse officielle TASS. La marine ukrainienne a r\u00e9agi sur Facebook en qualifiant cette annonce de \u00ab\u00a0manipulation\u00a0\u00bb car selon elle, \u00ab\u00a0tout en continuant \u00e0 n\u00e9gliger les normes du droit maritime international, les groupes de navires de la Russie continuent de bloquer la navigation civile dans les eaux des mers Noire et d\u2019Azov\u00a0\u00bb.          Plus de huit millions d\u2019Ukrainiens \u00e9taient d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de leur pays, selon l\u2019Organisation internationale pour les migrations (OIM) et le Haut-Commissariat pour les r\u00e9fugi\u00e9s de l\u2019ONU (HCR). S\u2019y ajoutent 6,6\u00a0millions qui ont fui \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, dont plus de la moiti\u00e9 \u2013 3,5\u00a0millions \u2013 en Pologne. \u00ab\u00a0Les r\u00e9fugi\u00e9s nouvellement arriv\u00e9s proviennent souvent de zones fortement touch\u00e9es par les combats\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 Olga Sarrado, une porte-parole du HCR. \u00ab\u00a0Ils arrivent souvent dans un \u00e9tat de d\u00e9tresse et d\u2019anxi\u00e9t\u00e9, ayant laiss\u00e9 derri\u00e8re eux des membres de leur famille.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/283/0/3000/1500/1342/671/60/0/9560562_5257467-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation sur le terrain","dateModified":"2022-05-28T14:45:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html#472769","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html","datePublished":"2022-05-28T13:44:15+00:00","articleBody":"     Le chancelier allemand, Olaf Scholz, et le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, ont demand\u00e9 samedi, lors d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9phonique avec Vladimir Poutine, des \u00ab\u00a0n\u00e9gociations directes s\u00e9rieuses\u00a0\u00bb avec le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.          Lors d\u2019un entretien de quatre-vingts minutes avec le pr\u00e9sident russe, les deux dirigeants \u00ab\u00a0ont insist\u00e9 sur un cessez-le-feu imm\u00e9diat et un retrait des troupes russes\u00a0\u00bb, indique un communiqu\u00e9 de la chancellerie allemande. MM.\u00a0Macron et Scholz ont \u00ab\u00a0appel\u00e9 le pr\u00e9sident russe \u00e0 des n\u00e9gociations directes s\u00e9rieuses avec le pr\u00e9sident ukrainien et \u00e0 une solution diplomatique du conflit\u00a0\u00bb.          Cet entretien, qui s\u2019est tenu \u00e0 la demande de MM.\u00a0Macron et Scholz selon la chancellerie, a \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0consacr\u00e9 \u00e0 la poursuite de la guerre russe contre l\u2019Ukraine et aux efforts pour y mettre fin\u00a0\u00bb. Le chancelier allemand et le pr\u00e9sident fran\u00e7ais ont en outre \u00ab\u00a0appel\u00e9 le pr\u00e9sident russe \u00e0 veiller \u00e0 une am\u00e9lioration de la situation humanitaire de la population civile\u00a0\u00bb. Celle-ci est particuli\u00e8rement pr\u00e9occupante \u00e0 Sievierodonetsk, dans le Donbass, o\u00f9 les bombardements sont incessants.          Les deux dirigeants occidentaux ont \u00ab\u00a0pris note positivement de l\u2019engagement du pr\u00e9sident russe de traiter les combattants captur\u00e9s conform\u00e9ment au droit international humanitaire, en particulier aux conventions de Gen\u00e8ve, et de garantir un acc\u00e8s sans entraves au Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident Poutine a assur\u00e9 vouloir permettre l\u2019exportation de c\u00e9r\u00e9ales depuis l\u2019Ukraine, notamment par voie maritime\u00a0\u00bb, affirme la chancellerie.          Le pr\u00e9sident russe s\u2019est \u00ab\u00a0engag\u00e9 \u00e0 ce que la Russie ne profite pas de l\u2019ouverture de la ceinture de mines mise en place pour prot\u00e9ger les ports ukrainiens, afin de permettre l\u2019exportation de c\u00e9r\u00e9ales par bateau, pour mener des actions offensives\u00a0\u00bb, assure la chancellerie allemande, pr\u00e9cisant que les trois dirigeants \u00e9taient d\u2019accord sur le \u00ab\u00a0r\u00f4le central\u00a0\u00bb que doivent jouer les Nations unies pour garantir les exportations.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/283/0/3000/1500/1342/671/60/0/9560562_5257467-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Scholz et Macron demandent \u00e0 Poutine des \u00ab\u00a0n\u00e9gociations directes s\u00e9rieuses\u00a0\u00bb avec Zelensky","dateModified":"2022-05-28T15:21:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html#472734","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html","datePublished":"2022-05-28T12:55:05+00:00","articleBody":"     La Russie, qui rejette toute responsabilit\u00e9 dans la crise alimentaire actuelle, est \u00ab\u00a0pr\u00eate\u00a0\u00bb \u00e0 aider une exportation \u00ab\u00a0sans entraves\u00a0\u00bb des c\u00e9r\u00e9ales de l\u2019Ukraine, a assur\u00e9, samedi, le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, lors d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9phonique avec le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise, Emmanuel Macron, et le chancelier allemand, Olaf Scholz.          L\u2019Ukraine, un des principaux exportateurs mondiaux de c\u00e9r\u00e9ales, est en effet confront\u00e9e, depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, au blocage de ses ports. \u00ab\u00a0La Russie est pr\u00eate \u00e0 aider \u00e0 trouver des options pour une exportation sans entraves des c\u00e9r\u00e9ales, y compris des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes en provenance des ports situ\u00e9s sur la mer Noire\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le Kremlin dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 \u00e0 l\u2019issue de cette conversation t\u00e9l\u00e9phonique, qui a eu lieu sur fond des craintes d\u2019une grave crise alimentaire en raison de l\u2019offensive russe en Ukraine.                                                        ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/283/0/3000/1500/1342/671/60/0/9560562_5257467-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine a \u00e9voqu\u00e9 la crise alimentaire lors d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9phonique avec Emmanuel Macron...","dateModified":"2022-05-28T13:06:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html#472692","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html","datePublished":"2022-05-28T11:26:46+00:00","articleBody":"     A Sievierodonetsk, \u00ab\u00a0les bombardements continuent (\u2026) l\u2019arm\u00e9e d\u00e9truit tout simplement la ville\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 sur son compte Telegram, le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk, Sergui\u00ef Ga\u00efda\u00ef. Selon lui, l\u2019arm\u00e9e russe est entr\u00e9e dans les faubourgs de la ville, o\u00f9 elle a subi \u00ab\u00a0de lourdes pertes\u00a0\u00bb, tandis que les forces ukrainiennes tentaient de d\u00e9loger les Russes d\u2019un h\u00f4tel. Mais le gouverneur affirme que \u00ab\u00a0Sievierodonetsk n\u2019est pas coup\u00e9e\u00a0\u00bb par les forces russes et s\u00e9paratistes. Un acc\u00e8s \u00e0 l\u2019aide humanitaire reste possible, selon lui.          Il r\u00e9pondait \u00e0 un responsable policier de la r\u00e9publique s\u00e9paratiste prorusse de Louhansk, cit\u00e9 par l\u2019agence Ria Novosti, qui affirmait vendredi que \u00ab\u00a0la ville de Sievierodonetsk est actuellement encercl\u00e9e\u00a0\u00bb et que les troupes ukrainiennes s\u2019y trouvent pi\u00e9g\u00e9es.          Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien a ajout\u00e9 samedi, sur Telegram, que \u00ab\u00a0[l\u2019ennemi] a men\u00e9 des op\u00e9rations d\u2019assaut dans les zones des districts de Sievierodonetsk, Oskolonivka, Toshkivka, en vain, a subi des pertes et s\u2019est repli\u00e9 sur des positions pr\u00e9c\u00e9demment occup\u00e9es\u00a0\u00bb.          Selon M.\u00a0Ga\u00efda\u00ef, la prise de Sievierodonetsk serait \u00ab\u00a0une puissante victoire\u00a0\u00bb pour les forces russes, car \u00ab\u00a0leur arm\u00e9e n\u2019a pas eu de grandes victoires et ils doivent alimenter leur population avec quelque chose\u00a0\u00bb, a-t-il dit \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ukrainienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/283/0/3000/1500/1342/671/60/0/9560562_5257467-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les combats s\u2019intensifient pour prendre le contr\u00f4le du Donbass","dateModified":"2022-05-28T11:42:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html#472621","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html","datePublished":"2022-05-28T09:51:47+00:00","articleBody":"                     A Lyssytchansk, dans le Donbass, le 27 mai 2022. La voiture de soldats ukrainiens, sur laquelle on peut lire l\u2019inscription \u00ab\u00a0BMD-4\u00a0\u00bb, en r\u00e9f\u00e9rence au v\u00e9hicule blind\u00e9 de combat de l\u2019infanterie russe. ADRIEN VAUTIER \/ LE PICTORIUM POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 Destructions caus\u00e9es par l\u2019artillerie russe dans le centre-ville de Lyssytchansk, le 26 mai 2022. ADRIEN VAUTIER \/ LE PICTORIUM POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/9b8d82b_1653726767658-b33ba5e-646852352-lyssytchansk-1.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans le Donbass","dateModified":"2022-05-28T12:11:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html#472648","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html","datePublished":"2022-05-28T09:27:16+00:00","articleBody":"     Selon son service de presse, M.\u00a0Porochenko, un rival du dirigeant actuel Volodymyr Zelensky, \u00ab\u00a0s\u2019est vu refuser l\u2019autorisation de franchir la fronti\u00e8re de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, alors qu\u2019il devait prendre part \u00e0 l\u2019assembl\u00e9e parlementaire de l\u2019OTAN \u00e0 Vilnius, en Lituanie, et avait re\u00e7u \u00ab\u00a0toutes les permissions formelles pour quitter le pays\u00a0\u00bb en tant que membre permanent de la d\u00e9l\u00e9gation ukrainienne. \u00ab\u00a0Il y a un risque que, par cette d\u00e9cision, les autorit\u00e9s aient rompu le cessez-le-feu politique en place en temps de guerre avec les forces de l\u2019opposition, qui est l\u2019un des piliers de l\u2019unit\u00e9 nationale face \u00e0 l\u2019agression russe\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le service de presse.          M.\u00a0Porochenko, pr\u00e9sident de 2014 \u00e0 2019 de l\u2019Ukraine, se trouve aujourd\u2019hui \u00e0 la t\u00eate du parti Solidarit\u00e9 europ\u00e9enne, la deuxi\u00e8me plus grande formation du Parlement et dans l\u2019opposition \u00e0 M.\u00a0Zelensky. Les soubresauts de la politique ukrainienne avaient cess\u00e9 depuis l\u2019invasion du pays par la Russie, le 24\u00a0f\u00e9vrier, la plupart des forces politiques s\u2019\u00e9tant unies dans la d\u00e9fense du pays. Onze partis jug\u00e9s prorusses ont, pour leur part, \u00e9t\u00e9 interdits.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/283/0/3000/1500/1342/671/60/0/9560562_5257467-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ex-pr\u00e9sident ukrainien Petro Porochenko dit s\u2019\u00eatre vu refuser l\u2019autorisation de sortir du pays","dateModified":"2022-05-28T09:34:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html#472660","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html","datePublished":"2022-05-28T09:26:28+00:00","articleBody":"                     Une photo satellite montrant des b\u00e2timents d\u00e9truits et des blind\u00e9s sur les routes \u00e0 Lyman le 25 mai 2022. MAXAR TECHNOLOGIES\/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/31fdf61_1653729949573-a02fd28-5309267-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Scholz et Macron demandent \u00e0 Poutine des \u00ab\u00a0n\u00e9gociations directes s\u00e9ri...","dateModified":"2022-05-28T09:26:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html#472650","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html","datePublished":"2022-05-28T09:21:26+00:00","articleBody":"     Sievierodonetsk et Lyssytchansk, les derniers bastions des forces ukrainiennes dans la province de Louhansk, sont en voie d\u2019encerclement. L\u2019\u00e9tau se resserre \u00e0 deux niveaux. D\u2019une part, Sievierodonetsk, o\u00f9 l\u2019arm\u00e9e russe est entr\u00e9e, vendredi 27\u00a0mai, est de facto coup\u00e9e de Lyssytchansk, le dernier des trois ponts sur la rivi\u00e8re Siversky Donets encore sous contr\u00f4le ukrainien \u00e9tant ferm\u00e9 aux civils \u00e0 cause des combats et des tirs d\u2019artillerie.          Sievierodonetsk n\u2019est techniquement pas assi\u00e9g\u00e9e, mais le pont \u00e9tant ferm\u00e9, la communication avec l\u2019ext\u00e9rieur est devenue presque impossible. D\u2019autre part, la poche de Louhansk, autour des deux villes, menace de se refermer aux environs d\u2019un axe qui va de Siversk \u00e0 Bakhmout, dans la province voisine de Donetsk, ce qui la couperait d\u2019un acc\u00e8s vers l\u2019ouest.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: dans la poche de Louhansk, sous le feu des chars russes         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/283/0/3000/1500/1342/671/60/0/9560562_5257467-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"REPORTAGE | En manque de munitions, les soldats ukrainiens sur le front du Donbass reculent inexorablement","dateModified":"2022-05-28T09:25:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html#472590","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html","datePublished":"2022-05-28T09:03:15+00:00","articleBody":"     Plusieurs m\u00e9dias australiens ont annonc\u00e9, samedi, la mort de Michael Charles O\u2019Neill, un Australien \u00e2g\u00e9 de 47\u00a0ans travaillant dans l\u2019aide humanitaire. Originaire de la ville de Hobart, dans le sud-est de l\u2019Australie, ce p\u00e8re de trois enfants se trouvait sur la ligne de front lorsqu\u2019il a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 dans la semaine. L\u2019information a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e par le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res australien qui n\u2019a pas donn\u00e9 d\u2019autres pr\u00e9cisions.          \u00ab\u00a0C\u2019est une trag\u00e9die, et je veux pr\u00e9senter mes condol\u00e9ances \u00e0 la famille de la personne impliqu\u00e9e\u00a0; la famille a demand\u00e9 que leur vie priv\u00e9e soit respect\u00e9e\u00a0\u00bb, a comment\u00e9, samedi, le premier ministre australien, Anthony Albanese.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/283/0/3000/1500/1342/671/60/0/9560562_5257467-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un travailleur humanitaire australien de 47\u00a0ans tu\u00e9 ","dateModified":"2022-05-28T09:05:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html#472631","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html","datePublished":"2022-05-28T08:58:57+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0A l\u2019issue des actions communes des unit\u00e9s de la milice de la R\u00e9publique populaire de Donetsk et des forces arm\u00e9es russes, la ville de Lyman a \u00e9t\u00e9 enti\u00e8rement lib\u00e9r\u00e9e des nationalistes ukrainiens\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9, dans un communiqu\u00e9, le minist\u00e8re russe de la d\u00e9fense, en confirmant ainsi une annonce faite la veille par les s\u00e9paratistes prorusses de l\u2019Est ukrainien.          Lyman est un important noeud ferroviaire situ\u00e9 au nord-est de la ville symbole de Sloviansk, reprise aux s\u00e9paratistes prorusses par Kiev en 2014, et de Kramatorsk, la capitale de la partie de la r\u00e9gion de Donetsk (est) sous contr\u00f4le ukrainien. La prise de Lyman permettrait de lever un obstacle vers Sloviansk, puis Kramatorsk, tout en marquant un progr\u00e8s dans la tentative d\u2019encercler Severodonetsk et Lyssytchansk, deux autres importantes villes ukrainiennes situ\u00e9es plus \u00e0 l\u2019est.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/283/0/3000/1500/1342/671/60/0/9560562_5257467-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e russe confirme la conqu\u00eate de la localit\u00e9-cl\u00e9 de Lyman","dateModified":"2022-05-28T09:28:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html#472619","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html","datePublished":"2022-05-28T08:32:29+00:00","articleBody":"                     Un bataillon de soldats ukrainiens \u00e0 Lyssytchansk, dans le Donbass, le 27 mai 2022. ADRIEN VAUTIER \/ LE PICTORIUM POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/37cd5b2_1653726660168-0eaf90c-80827501-lyssytchansk-29.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Scholz et Macron demandent \u00e0 Poutine des \u00ab\u00a0n\u00e9gociations directes s\u00e9ri...","dateModified":"2022-05-28T08:35:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html#472572","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html","datePublished":"2022-05-28T08:20:05+00:00","articleBody":"     Le missile Zircon a \u00e9t\u00e9 tir\u00e9 depuis la fr\u00e9gate Amiral-Gorchkov, en mer de Barents, vers une cible dans les eaux de la mer Blanche, dans l\u2019Arctique, selon le minist\u00e8re russe de la d\u00e9fense. La cible situ\u00e9e \u00e0 un millier de kilom\u00e8tres \u00ab\u00a0a \u00e9t\u00e9 vis\u00e9e avec succ\u00e8s\u00a0\u00bb. Le tir a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9 dans le cadre des \u00ab\u00a0essais de nouvelles armes\u00a0\u00bb russes, selon le communiqu\u00e9 du minist\u00e8re.          Le premier tir officiel d\u2019un Zircon remonte \u00e0 octobre\u00a02020, le pr\u00e9sident Vladimir Poutine ayant alors salu\u00e9 un \u00ab\u00a0grand \u00e9v\u00e9nement\u00a0\u00bb. D\u2019autres essais ont eu lieu depuis, notamment \u00e0 partir de la fr\u00e9gate Amiral-Gorchkov et depuis un sous-marin immerg\u00e9. D\u2019une port\u00e9e maximale d\u2019environ 1\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres, celui-ci doit \u00e9quiper les navires de surface et les sous-marins de la flotte russe.          La Russie avait annonc\u00e9 en mars avoir utilis\u00e9 en Ukraine des missiles hypersoniques Kinjal, un recours en combat qui a sembl\u00e9 \u00eatre une premi\u00e8re, Moscou n\u2019ayant, jusque-l\u00e0, jamais fait \u00e9tat de l\u2019emploi de ce type d\u2019armes, sauf pour des essais. Les missiles balistiques hypersoniques\u00a0Kinjal\u00a0et ceux de croisi\u00e8re\u00a0Zircon\u00a0appartiennent \u00e0 une famille de nouvelles armes d\u00e9velopp\u00e9es par la Russie et que M. Poutine qualifie d\u2019\u00ab\u00a0invincibles\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/283/0/3000/1500/1342/671/60/0/9560562_5257467-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie annonce un nouveau tir r\u00e9ussi de missile hypersonique","dateModified":"2022-05-28T08:27:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html#472559","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html","datePublished":"2022-05-28T07:51:10+00:00","articleBody":"     Dans son dernier point de situation, le minist\u00e8re britannique de la d\u00e9fense annonce qu\u2019hier les forces russes avaient probablement captur\u00e9 la majeure partie de la ville de Lyman, dans le nord de l\u2019oblast de Donetsk. L\u2019instance pr\u00e9cise qu\u2019il s\u2019agirait probablement d\u2019une op\u00e9ration pr\u00e9liminaire \u00e0 la prochaine \u00e9tape de l\u2019offensive russe dans le Donbass. La ville de Lyman est strat\u00e9giquement importante, car elle est le site d\u2019une importante jonction ferroviaire et donne \u00e9galement acc\u00e8s \u00e0 d\u2019importants ponts ferroviaires et routiers sur la rivi\u00e8re Siverskyy Donets.          Dans les jours \u00e0 venir, les unit\u00e9s russes pr\u00e9sentes dans la zone auront probablement pour priorit\u00e9 de forcer la travers\u00e9e de la rivi\u00e8re. Pour l\u2019instant, l\u2019effort principal de la Russie reste probablement \u00e0 40 kilom\u00e8tres \u00e0 l\u2019est, autour de la poche de Sievierodonetsk. Mais une t\u00eate de pont pr\u00e8s de Lyman donnerait \u00e0 la Russie un avantage dans la prochaine phase potentielle de l\u2019offensive du Donbass, lorsqu\u2019elle cherchera probablement \u00e0 avancer vers les villes-cl\u00e9s tenues par les Ukrainiens plus profond\u00e9ment dans l\u2019oblast de Donetsk, Sloviansk et Kramatorsk.          Le 26\u00a0mai\u00a02022, le chef de la R\u00e9publique populaire de Donetsk, autoproclam\u00e9e et soutenue par la Russie, Denis Pushilin, a d\u00e9clar\u00e9 aux m\u00e9dias contr\u00f4l\u00e9s par l\u2019Etat russe qu\u2019un r\u00e9f\u00e9rendum serait organis\u00e9 si la Russie s\u2019emparait de la totalit\u00e9 des oblasts de Donetsk et de Louhansk en Ukraine.          Si la Russie parvenait \u00e0 s\u2019emparer de ces r\u00e9gions, il est fort probable que le Kremlin y verrait un succ\u00e8s politique important et que le peuple russe y verrait une justification de l\u2019invasion. Toutefois, les forces arm\u00e9es ukrainiennes continuent de mener une d\u00e9fense bien organis\u00e9e du secteur et d\u2019infliger \u00e0 la Russie un nombre \u00e9lev\u00e9 de pertes.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/283/0/3000/1500/1342/671/60/0/9560562_5257467-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rapport du minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique publi\u00e9 samedi","dateModified":"2022-05-28T08:24:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html#472550","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html","datePublished":"2022-05-28T06:36:27+00:00","articleBody":"     Dans cette guerre d\u00e9clench\u00e9e par la Russie contre l\u2019Ukraine le 24\u00a0f\u00e9vrier, l\u2019offensive russe dans le Donbass a v\u00e9ritablement commenc\u00e9 il y a un peu plus d\u2019un mois, le 18\u00a0avril, une fois que Moscou a act\u00e9 l\u2019\u00e9chec de ses assauts, dans le nord du pays, contre les deux principales villes d\u2019Ukraine, la capitale, Kiev, puis Kharkiv.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: sur le front du Donbass, un d\u00e9luge de feu et une arm\u00e9e russe qui avance co\u00fbte que co\u00fbte         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/283/0/3000/1500/1342/671/60/0/9560562_5257467-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"REPORTAGE | Village apr\u00e8s village, l\u2019offensive russe poursuit sa progression, inexorablement.","dateModified":"2022-05-28T06:38:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html#472543","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html","datePublished":"2022-05-28T06:27:35+00:00","articleBody":"     Les bombardements incessants, la faim et la peur rythment les journ\u00e9es des habitants de Popasna, dans le Donbass, qui n\u2019ont pas encore fui la ville, dans le viseur de l\u2019offensive russe depuis plusieurs semaines.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/283/0/3000/1500/1342/671/60/0/9560562_5257467-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"VID\u00c9O | A Popasna, la population est \u00ab\u00a0\u00e9puis\u00e9e d\u2019avoir peur\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-28T06:37:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html#472468","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html","datePublished":"2022-05-28T05:49:44+00:00","articleBody":"     Alors que l\u2019Ukraine ne peut plus exporter ses c\u00e9r\u00e9ales en raison du blocage de ses ports, Vladimir Poutine a rejet\u00e9, vendredi, toute responsabilit\u00e9 russe dans la crise alimentaire mondiale lors d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9phonique avec le chancelier autrichien, Karl Nehammer, selon un communiqu\u00e9 du Kremlin. Jeudi, le pr\u00e9sident russe avait propos\u00e9 d\u2019aider \u00e0 \u00ab\u00a0surmonter la crise alimentaire\u00a0\u00bb \u00e0 condition que les sanctions occidentales contre Moscou soient pr\u00e9alablement lev\u00e9es, ce qui lui a valu des accusations de chantage.          Par ailleurs, le ministre russe des finances, Anton Silouanov, a d\u00e9clar\u00e9, vendredi soir, dans un entretien t\u00e9l\u00e9vis\u00e9, que la Russie devrait engranger cette ann\u00e9e 1\u00a0000\u00a0milliards de roubles (13,7\u00a0milliards d\u2019euros) suppl\u00e9mentaires de ses exportations d\u2019hydrocarbures, dont les prix flambent. Une partie sera allou\u00e9e \u00e0 la poursuite de l\u2019offensive en Ukraine, selon lui.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/283/0/3000/1500/1342/671/60/0/9560562_5257467-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Poutine rejette toute responsabilit\u00e9 dans la crise alimentaire mondiale","dateModified":"2022-05-28T06:26:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html#472465","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html","datePublished":"2022-05-28T05:44:31+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Certains partenaires \u00e9vitent de donner les armes n\u00e9cessaires par peur de l\u2019escalade. Escalade, vraiment\u00a0? La Russie utilise d\u00e9j\u00e0 les armes non nucl\u00e9aires les plus lourdes, br\u00fble les gens vivants. Peut-\u00eatre qu\u2019il est temps (\u2026) de nous donner des MLRS\u00a0[lance-roquettes multiples]?\u00a0\u00bb, a tweet\u00e9 Mykha\u00eflo Podoliak, le conseiller de la pr\u00e9sidence ukrainienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/283/0/3000/1500/1342/671/60/0/9560562_5257467-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev r\u00e9clame \u00e0 nouveau davantage d\u2019armes aux Occidentaux","dateModified":"2022-05-28T06:24:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html#472454","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html","datePublished":"2022-05-28T04:45:00+00:00","articleBody":"     Alors que le Donbass est pilonn\u00e9 par l\u2019artillerie russe, les pertes humaines se comptent d\u00e9j\u00e0 par milliers dans chaque camp depuis le d\u00e9but de la guerre. Selon Kiev, plus de 29\u00a0000\u00a0soldats russes auraient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier. Un chiffre exag\u00e9r\u00e9, estiment les sp\u00e9cialistes. Dans un long d\u00e9veloppement publi\u00e9 le 16\u00a0mai sur Twitter, l\u2019Am\u00e9ricain Michael Kofman, directeur des \u00e9tudes sur la Russie du Center for Naval Analyses, \u00e0 Arlington, et l\u2019un des meilleurs analystes du conflit, \u00e9voquait une fourchette allant de 7\u00a0000\u00a0\u00e0 15\u00a0000\u00a0militaires russes tu\u00e9s, avec une moyenne plausible de \u00ab\u00a010\u00a0000\u00a0\u00e0 12\u00a0000\u00a0morts\u00a0\u00bb.          C\u00f4t\u00e9 ukrainien, les autorit\u00e9s refusent de donner la moindre indication. Dimanche 22\u00a0mai, en marge de la visite du pr\u00e9sident polonais, Andrzej Duda, \u00e0 Kiev, M.\u00a0Zelensky a reconnu que 50 \u00e0 100\u00a0soldats ukrainiens \u00e9taient tu\u00e9s chaque jour dans le Donbass, mais sans donner plus de pr\u00e9cisions. \u00ab\u00a0On peut raisonnablement penser que l\u2019Ukraine compte autant de pertes que la Russie\u00a0\u00bb, affirme une source militaire occidentale, pour qui la r\u00e9alit\u00e9 se situerait entre 15\u00a0000\u00a0et 20\u00a0000\u00a0militaires tu\u00e9s de chaque c\u00f4t\u00e9.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine : dans les deux camps, le rythme intenable des pertes humaines         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/283/0/3000/1500/1342/671/60/0/9560562_5257467-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u00f4t\u00e9 russe comme ukrainien, l\u2019inconnue du bilan humain","dateModified":"2022-05-28T06:23:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html#472451","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html","datePublished":"2022-05-28T04:39:41+00:00","articleBody":"     Dans une rare d\u00e9monstration d\u2019opposition, un d\u00e9put\u00e9 r\u00e9gional du Parti communiste russe a exig\u00e9 la fin de l\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire\u00a0\u00bb et le retrait des forces russes de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Nous comprenons que, si notre pays ne met pas fin \u00e0 l\u2019op\u00e9ration militaire, nous aurons plus d\u2019orphelins dans notre pays\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Leonid Vasyukevich lors d\u2019une r\u00e9union de l\u2019Assembl\u00e9e l\u00e9gislative r\u00e9gionale de Primorsk dans le port de Vladivostok, \u00e0 l\u2019extr\u00eame est de la Russie, vendredi. Sur le plan national, le Parti communiste russe a, jusque-l\u00e0, affich\u00e9 son soutien \u00e0 l\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration\u00a0\u00bb men\u00e9e par Vladimir Poutine en Ukraine.          Les commentaires de Leonid Vasyukevich, qu\u2019il a adress\u00e9s au pr\u00e9sident russe, ont \u00e9t\u00e9 montr\u00e9s dans une vid\u00e9o publi\u00e9e sur une cha\u00eene Telegram \u00e9manant de la r\u00e9gion. Un autre d\u00e9put\u00e9 lui a embo\u00eet\u00e9 le pas, mais le pr\u00e9sident de l\u2019Assembl\u00e9e l\u00e9gislative a ensuite publi\u00e9 un communiqu\u00e9 qualifiant les remarques de \u00ab\u00a0provocation politique\u00a0\u00bb non soutenue par la majorit\u00e9 des l\u00e9gislateurs.          Au d\u00e9but du mois, un diplomate russe en poste \u00e0 Gen\u00e8ve a d\u00e9missionn\u00e9, d\u00e9clarant qu\u2019il avait \u00ab\u00a0honte\u00a0\u00bb de la guerre. La Russie a impos\u00e9 des sanctions s\u00e9v\u00e8res aux personnes qui contestent publiquement le discours du Kremlin sur l\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire\u00a0\u00bb en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/283/0/3000/1500/1342/671/60/0/9560562_5257467-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un d\u00e9put\u00e9 communiste russe s\u2019oppose \u00e0 la guerre","dateModified":"2022-05-28T06:14:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html#472443","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html","datePublished":"2022-05-28T04:01:41+00:00","articleBody":"     A l\u2019occasion du sommet de Davos, qui s\u2019est tenu du 22 au 26\u00a0mai en Suisse, le ministre ukrainien du commerce ext\u00e9rieur, Taras Kachka, est revenu, dans un entretien au Monde, sur les dommages inflig\u00e9s \u00e0 son pays, les activit\u00e9s industrielles et agricoles encore debout et les obstacles au redressement. \u00ab\u00a0En mati\u00e8re de destructions, nous en sommes actuellement \u00e0 24\u00a0000 kilom\u00e8tres de routes et 38\u00a0millions de m\u00e8tres carr\u00e9s de logements, estime-t-il. Nous les estimons \u00e0 100\u00a0milliards de dollars [93\u00a0milliards d\u2019euros] en valeur comptable et \u00e0 600\u00a0milliards de dollars d\u2019impact n\u00e9gatif. Si nous agr\u00e9geons toutes les pertes, nous arrivons probablement autour de 1\u00a0000\u00a0milliards de dollars.\u00a0\u00bb                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Nous produisons le bl\u00e9, mais il ne peut pas sortir du pays\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/283/0/3000/1500/1342/671/60/0/9560562_5257467-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les autorit\u00e9s ukrainiennes \u00e9valuent les pertes caus\u00e9es par l\u2019invasion russe \u00e0 1\u00a0000\u00a0milliards de d...","dateModified":"2022-05-28T06:12:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html#472441","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html","datePublished":"2022-05-28T04:00:58+00:00","articleBody":"      La localit\u00e9 de Lyman serait pass\u00e9e sous contr\u00f4le russe. La d\u00e9fense territoriale de la r\u00e9publique autoproclam\u00e9e s\u00e9paratiste prorusse de Donetsk (est) a d\u00e9clar\u00e9, vendredi 27\u00a0mai, sur Telegram avoir \u00ab\u00a0pris le contr\u00f4le complet\u00a0\u00bb de la localit\u00e9-cl\u00e9 de Lyman, avec \u00ab\u00a0l\u2019appui\u00a0\u00bb de l\u2019arm\u00e9e russe. Mais ni Moscou ni Kiev n\u2019ont confirm\u00e9 cette information, qui n\u2019a pu \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9e de source ind\u00e9pendante.          \u00ab\u00a0Le Donbass restera ukrainien\u00a0\u00bb, affirme Volodymyr Zelensky. \u00ab\u00a0La situation dans le Donbass est tr\u00e8s, tr\u00e8s difficile\u00a0\u00bb, mais \u00ab\u00a0nous prot\u00e9geons notre terre et faisons tout pour renforcer\u00a0\u00bb la d\u00e9fense de cette r\u00e9gion, a affirm\u00e9, vendredi, le pr\u00e9sident ukrainien dans son intervention vid\u00e9o quotidienne. \u00ab\u00a0Si les occupants pensent que Lyman et Sievierodonetsk seront bient\u00f4t \u00e0 eux, ils se trompent\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Sous un d\u00e9luge de feu, Sievierodonetsk semble sur le point d\u2019\u00eatre encercl\u00e9e. Un responsable policier de la r\u00e9publique s\u00e9paratiste prorusse de Louhansk, cit\u00e9 par l\u2019agence Ria Novosti, a affirm\u00e9 vendredi que \u00ab\u00a0la ville de Sievierodonetsk est actuellement encercl\u00e9e\u00a0\u00bb et que les troupes ukrainiennes y sont pi\u00e9g\u00e9es. Une information d\u00e9mentie par le gouverneur de Louhansk, Sergui\u00ef Ga\u00efda\u00ef, jugeant m\u00eame erron\u00e9 de dire que la r\u00e9gion va tomber sous le \u00ab\u00a0contr\u00f4le entier de l\u2019ennemi\u00a0\u00bb russe dans \u00ab\u00a0un, deux ou trois jours\u00a0\u00bb. Mais il a admis que \u00ab\u00a0peut-\u00eatre, pour \u00e9viter d\u2019\u00eatre encercl\u00e9es il pourrait y avoir un ordre de retrait donn\u00e9 \u00e0 nos troupes\u00a0\u00bb.          Dans le sud du pays, les forces russes ont mass\u00e9 30\u00a0chars T-62 ainsi que d\u2019autres blind\u00e9s et des syst\u00e8mes de missiles Grad dans la r\u00e9gion de Kherson (sud), pilonn\u00e9e par des h\u00e9licopt\u00e8res Mi-8, a fait savoir, samedi, le commandement sud de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne sur Facebook.          La branche moscovite de l\u2019Eglise orthodoxe ukrainienne a coup\u00e9 les ponts avec les autorit\u00e9s spirituelles russes, qui soutiennent le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, une initiative historique. A l\u2019issue d\u2019un concile a \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9e \u00ab\u00a0la pleine ind\u00e9pendance et l\u2019autonomie de l\u2019Eglise orthodoxe ukrainienne\u00a0\u00bb, selon un communiqu\u00e9, qui pr\u00e9cise que les relations de l\u2019Eglise ukrainienne avec sa direction moscovite \u00e9taient \u00ab\u00a0compliqu\u00e9es ou inexistantes\u00a0\u00bb depuis le d\u00e9but du conflit. C\u2019est le second schisme orthodoxe en Ukraine en quelques ann\u00e9es. Une partie de l\u2019Eglise ukrainienne, repr\u00e9sent\u00e9e par le patriarcat de Kiev, avait d\u00e9j\u00e0 rompu avec Moscou en\u00a02019 \u00e0 cause de l\u2019ing\u00e9rence du Kremlin dans le pays. L\u2019Ukraine est centrale pour l\u2019Eglise orthodoxe russe, dont certains des monast\u00e8res les plus importants sont situ\u00e9s dans ce pays.          Le procureur de la Cour p\u00e9nale internationale (CPI) appelle la Russie \u00e0 coop\u00e9rer. Karim Khan demande \u00e0 la Russie de coop\u00e9rer dans l\u2019enqu\u00eate, qu\u2019il avait ouverte quatre jours apr\u00e8s l\u2019invasion russe, sur les crimes de guerre et crimes contre l\u2019humanit\u00e9 pr\u00e9sum\u00e9s commis en Ukraine. Ni la Russie ni l\u2019Ukraine ne sont membres de la CPI, mais Kiev a accept\u00e9 la comp\u00e9tence de la Cour.          Alors que l\u2019Ukraine, grande puissance agricole, ne peut plus exporter ses c\u00e9r\u00e9ales en raison du blocage de ses ports, Vladimir Poutine a rejet\u00e9, vendredi, toute responsabilit\u00e9 russe dans la crise alimentaire mondiale lors d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9phonique avec le chancelier autrichien, Karl Nehammer, selon un communiqu\u00e9 du Kremlin. Jeudi, le pr\u00e9sident russe avait propos\u00e9 d\u2019aider \u00e0 \u00ab\u00a0surmonter la crise alimentaire\u00a0\u00bb, \u00e0 condition que les sanctions occidentales contre Moscou soient pr\u00e9alablement lev\u00e9es, ce qui lui a valu des accusations de chantage.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/283/0/3000/1500/1342/671/60/0/9560562_5257467-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 6\u00a0heures","dateModified":"2022-05-28T05:55:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html#472438","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html","datePublished":"2022-05-28T04:00:49+00:00","articleBody":"           Des pompiers ukrainiens tentent d\u2019\u00e9teindre l\u2019incendie qui s\u2019est d\u00e9clar\u00e9 dans une usine apr\u00e8s le bombardement de la ville de Bakhmut, dans le Donbass, le 27 mai 2022. ARIS MESSINIS \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/5bb357f_5305759-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019image \u00e0 la \u00ab\u00a0une\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-28T04:00:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html#472436","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html","datePublished":"2022-05-28T04:00:45+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre direct de la nuit ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/283/0/3000/1500/1342/671/60/0/9560562_5257467-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce nouveau live consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-05-28T04:00:45+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/0/0/3000/2000/1342/894/3/0/9560562_5257467-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
  

<article-nb="2022/05/28/19-3">
<filnamedate="20220528"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220528"><AAMMJJHH="2022052819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Plus de 60 000 supporteurs anglais ont envahi les rues de Paris pour la finale de la Ligue des champions entre le Real Madrid et Liverpool, samedi à 21 heures. Beaucoup soutiendront leur équipe depuis une fan-zone aménagée à l’est de la capitale.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Nous produisons le blé, mais il ne peut pas sortir du pays »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Avis de grain noir sur le café »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réussir la décarbonation de notre économie ne passe pas par une simple baisse des impôts de production »   Pascal Demurger Directeur général de la MAIF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    02:01    International A Popasna, la population est « épuisée d’avoir peur »                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Éditorial L’égalité éducative, vrai défi pour le ministre de l’éducation, Pap Ndiaye                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Avis de grain noir sur le café »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Affaire Daniel Druet-Maurizio Cattelan : « Les industriels de l’art contemporain s’arrogent les apparences d’un savoir-faire qu’ils ne maîtrisent pas »   Stéphane Corréard Critique d'art et galeriste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Olivier Todd, Pascal Dessaint : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Économie Podcasts : « Se faire connaître, c’est le gros sujet »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Annabelle Lengronne, forte de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben                     M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’omelette aux herbes : la recette de Chantal Colleu-Dumond             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Sport       Ligue des champions             Ligue des champions : la marée rouge des supporteurs de Liverpool a envahi Paris      Plus de 60 000 supporteurs anglais ont envahi les rues de Paris pour la finale de la Ligue des champions entre le Real Madrid et Liverpool, samedi à 21 heures. Beaucoup soutiendront leur équipe depuis une fan-zone aménagée à l’est de la capitale.          Par Thomas Saintourens         Publié aujourd’hui à 17h21, mis à jour à 18h58    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Des supporteurs de Liverpool dans les rues parisiennes attendent le coup d’envoi de la finale de la Ligue des champions contre le Real Madrid, samedi 28 mai, au Stade de France.  THOMAS COEX / AFP               Les Burrows, père et fils, ont pris place sur un banc public du cours de Vincennes. Ce trottoir parisien sera leur tribune. Dans la longue histoire familiale de déplacements à travers l’Europe, ils ont chanté à la gloire des Reds de Liverpool dans les stades les plus mythiques. « Ce soir, on verra le match sur un écran géant… Ça pourrait être comme à la maison, mais rien que de faire ce voyage démontre notre amour pour le club. Et, tous ensemble, notre force. »          Bryan Burrows, 71 ans, et son fils David, 41 ans, lunettes noires et bob de rigueur, ne sont pas seuls sur ce trottoir parisien déjà baigné de bière tiède, à 10 heures du coup d’envoi de la finale de la Ligue des champions entre le Real Madrid et Liverpool, samedi 28 mai (à 21 heures) au Stade de France. Une british invasion rougit les rues de Paris.                           Lire aussi :  Liverpool-Real Madrid en direct : suivez la finale de la Ligue des champions                 Comme la plupart de leurs camarades, les Burrows ont perdu à la loterie. Celle permettant de rêver d’une place dans l’enceinte dyonisienne – seuls 12 000 billets ont été proposés aux supporteurs de Liverpool, et autant pour ceux de leur adversaire du soir. « Mais on n’a pas attendu de savoir si on irait au stade pour organiser le voyage : on est venu de toute façon. On est arrivé mercredi, on est monté en haut de la tour Eiffel, on a fait un tour de bateau-mouche… »          Comme ce duo père-fils, plus de 50 000 supporteurs des Reds ont fait le déplacement sans billet pour le match. Une façon de ponctuer une saison déjà couronnée de deux coupes nationales, où, même à domicile, dans le stade d’Anfield, les places sont rares et chères.          La fête aura donc lieu ici, dans un espace clos par des barrières, sous la supervision de 6 800 policiers, gendarmes et pompiers mobilisés pour l’occasion. Dès vendredi, un communiqué de la Préfecture de police de Paris fixait les règles du jeu. Horaires précis pour la consommation d’alcool, quartiers de la ville à éviter (les Champs-Elysées, notamment)… « Tout rassemblement de nature revendicative est prohibé », indique encore le document. En ce samedi de finale, pourtant, les revendications d’appartenance aux Reds sont chantées à pleins poumons, portées sur les épaules, tatouées à même la peau.                           Lire aussi :  Ligue des champions : un important dispositif policier déployé pour la finale                 Des allures de festival rock          Autour de cette fan-zone, pouvant accueillir officiellement 44 000 personnes, pas d’Espagnol en vue. Un autre lieu d’accueil, plus modeste, et réservé aux détenteurs de tickets, a été aménagé pour les Madrilènes, à Saint-Denis, non loin du stade. De fait, aucune inimitié tenace n’est entretenue par les supporteurs des deux clubs, tous habitués des grandes finales.        Il vous reste 65.56% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                                                   Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                        Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                        Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                            Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/05/28/ligue-des-champions-la-maree-rouge-des-supporteurs-de-liverpool-a-envahi-paris_6128031_3242.html"},"headline":"Ligue des champions\u00a0: la mar\u00e9e rouge des supporteurs de Liverpool a envahi Paris","dateCreated":"2022-05-28T17:21:50+02:00","datePublished":"2022-05-28T17:21:50+02:00","dateModified":"2022-05-28T18:58:54+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Ligue des champions"],"keywords":["Sport","Football","Ligue des champions"],"description":"Plus de 60\u00a0000 supporteurs anglais ont envahi les rues de Paris pour la finale de la Ligue des champions entre le Real Madrid et Liverpool, samedi \u00e0 21\u00a0heures. Beaucoup soutiendront leur \u00e9quipe depuis une fan-zone am\u00e9nag\u00e9e \u00e0 l\u2019est de la capitale.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas Saintourens"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/449/0/7831/3915/1342/671/60/0/1a67007_1653749424986-000-32ba9pb.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ligue des champions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ligue-des-champions/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/28/19-4">
<filnamedate="20220528"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220528"><AAMMJJHH="2022052819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Le vaccin de troisième génération Imvanex s’impose comme le produit le plus sûr et le plus efficace face aux orthopoxvirus.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Nous produisons le blé, mais il ne peut pas sortir du pays »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Avis de grain noir sur le café »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réussir la décarbonation de notre économie ne passe pas par une simple baisse des impôts de production »   Pascal Demurger Directeur général de la MAIF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    02:01    International A Popasna, la population est « épuisée d’avoir peur »                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Éditorial L’égalité éducative, vrai défi pour le ministre de l’éducation, Pap Ndiaye                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Avis de grain noir sur le café »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Affaire Daniel Druet-Maurizio Cattelan : « Les industriels de l’art contemporain s’arrogent les apparences d’un savoir-faire qu’ils ne maîtrisent pas »   Stéphane Corréard Critique d'art et galeriste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Olivier Todd, Pascal Dessaint : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Économie Podcasts : « Se faire connaître, c’est le gros sujet »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Annabelle Lengronne, forte de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben                     M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’omelette aux herbes : la recette de Chantal Colleu-Dumond             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Planète       Santé             Variole du singe : l’arme vaccinale pour tenter d’endiguer l’épidémie      Le vaccin de troisième génération Imvanex s’impose comme le produit le plus sûr et le plus efficace face aux orthopoxvirus.          Par Delphine Roucaute         Publié aujourd’hui à 17h00    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                L’épidémie continue de s’étendre : plus de 300 cas de variole du singe ont été confirmés au 27 mai dans près de vingt pays hors du continent africain, où la maladie est endémique dans une dizaine de pays. Une dispersion hors du commun qui a poussé de nombreux pays à brandir l’arme vaccinale pour tenter d’endiguer la maladie avant qu’elle ne prenne des proportions trop importantes. Pour étouffer cette flambée, la Haute Autorité de santé (HAS) préconise ainsi, dans son avis du 24 mai, de vacciner tous les individus ayant été en contact avec un cas confirmé, ainsi que toutes les personnes en contact avec ce premier cercle. Il s’agit de la stratégie de la « vaccination en anneau », qui avait notamment fait ses preuves contre les dernières épidémies de variole.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Variole du singe : plus de 180 cas confirmés hors d’Afrique, des pays se préparent à vacciner                 Il n’existe pas de vaccin spécifique contre la variole du singe, mais des études ont démontré que la vaccination contre la variole était efficace à environ 85 % contre la variole du singe et qu’elle permettait d’atténuer les symptômes, rappelle l’Organisation mondiale de la santé. « La raison en est claire : tous ces virus appartiennent à la même petite famille appelée orthopoxvirus et il existe une large immunité croisée », explique David Freedman, président de la Société américaine de médecine et d’hygiène tropicales. Le vaccin contre la variole se base d’ailleurs sur le virus de la vaccine, un cousin de cette même famille qui est entré dans l’histoire en donnant son nom à la vaccination.          Souche très atténuée          Tous les regards se tournent donc vers les stocks de vaccins antivarioliques constitués par de nombreux Etats pour faire face à une éventuelle résurgence de la variole ou un scénario d’attaque bioterroriste. En France, le nombre de doses disponibles est une donnée classifiée. Le dernier décompte rendu public il y a dix ans évoque plus de 82 millions de doses de « vaccin Pourquier » et de « vaccin Sanofi Pasteur ».          Ces vaccins, dits de première et deuxième générations, sont très efficaces et ont participé à l’éradication de la variole jusqu’en 1984. Mais ils présentent de graves effets indésirables, tels que des encéphalites, des encéphalopathies, de l’eczéma vaccinatum, des atteintes cardiaques, etc. Le virus injecté se répliquant dans l’organisme, ils sont également contre-indiqués dans de nombreux cas, notamment chez les femmes enceintes et les personnes immunodéprimées.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Variole du singe : « Si nous laissons les messages stigmatisant les homosexuels se propager, ils auront des conséquences en matière de santé publique »                 « Ces vaccins étaient bien tolérés dans la première année de vie, mais moins bien lorsque la première injection était administrée à l’âge adulte », souligne Brigitte Autran, professeure émérite d’immunologie à la faculté de médecine Sorbonne-Université. Leur utilisation a donc été naturellement écartée après l’éradication de la variole. « Le risque lié au vaccin lui-même est plus élevé que celui de la variole du singe qui, dans presque tous les cas, chez les personnes en bonne santé, est une infection très bénigne accompagnée d’une vilaine éruption cutanée », ajoute David Freedman.        Il vous reste 51.19% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/05/28/variole-du-singe-l-arme-vaccinale-pour-tenter-d-endiguer-l-epidemie_6128030_3244.html"},"headline":"Variole du singe\u00a0: l\u2019arme vaccinale pour tenter d\u2019endiguer l\u2019\u00e9pid\u00e9mie","dateCreated":"2022-05-28T17:00:13+02:00","datePublished":"2022-05-28T17:00:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Sant\u00e9"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","Plan\u00e8te"],"description":"Le vaccin de troisi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration Imvanex s\u2019impose comme le produit le plus s\u00fbr et le plus efficace face aux orthopoxvirus.","author":[{"@type":"Person","name":"Delphine Roucaute"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/235/0/5500/2750/1342/671/60/0/99e1e98_1653670961870-2022-05-24t144938z-480163035-rc2odu9lxitw-rtrmadp-3-health-monkeypox-germany-vaccine.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sant\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sante/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/28/19-5">
<filnamedate="20220528"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220528"><AAMMJJHH="2022052819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ La candidate investie par la Nupes a pu mesurer, lors d’un porte-à-porte, la popularité de Jean-Luc Mélenchon dans le sud de la préfecture du Val-de-Marne. Elle va toutefois devoir faire face à quatre autres candidatures à gauche et à des attaques sur son parachutage.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Nous produisons le blé, mais il ne peut pas sortir du pays »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Avis de grain noir sur le café »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réussir la décarbonation de notre économie ne passe pas par une simple baisse des impôts de production »   Pascal Demurger Directeur général de la MAIF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    02:01    International A Popasna, la population est « épuisée d’avoir peur »                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Éditorial L’égalité éducative, vrai défi pour le ministre de l’éducation, Pap Ndiaye                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Avis de grain noir sur le café »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Affaire Daniel Druet-Maurizio Cattelan : « Les industriels de l’art contemporain s’arrogent les apparences d’un savoir-faire qu’ils ne maîtrisent pas »   Stéphane Corréard Critique d'art et galeriste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Olivier Todd, Pascal Dessaint : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Économie Podcasts : « Se faire connaître, c’est le gros sujet »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Annabelle Lengronne, forte de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben                     M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’omelette aux herbes : la recette de Chantal Colleu-Dumond             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Les candidats          Pour comprendre          Résultats          Les dates-clés                                                                                          Elections législatives 2022       Nupes             Elections législatives 2022 : à Créteil, l’« insoumise » Clémence Guetté tente de s’implanter      La candidate investie par la Nupes a pu mesurer, lors d’un porte-à-porte, la popularité de Jean-Luc Mélenchon dans le sud de la préfecture du Val-de-Marne. Elle va toutefois devoir faire face à quatre autres candidatures à gauche et à des attaques sur son parachutage.          Par Abel Mestre         Publié aujourd’hui à 14h17, mis à jour à 15h27    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Clémence Guetté et Jean-Luc Melenchon lors de la présentation du programme pour les élections legislatives, Nupes à Paris, le 19 mai 2022.  DENIS ALLARD / LEEXTRA / OPALE               Réunis dans le parc des Sarrazins, à Créteil, les militants de la Nouvelle Union populaire, écologique et sociale (Nupes) se divisent le travail. Pour ce porte-à-porte « géant », samedi 21 mai, l’objectif est de quadriller le sud de la ville, qui regroupe plusieurs barres d’immeubles, pour aller à la rencontre des électeurs et ensuite de faire un « apéro militant » et échanger avec les riverains. Dans ce quartier où Jean-Luc Mélenchon est arrivé largement en tête lors du premier tour de la présidentielle, l’accueil promet d’être bon. Les militants se divisent en plusieurs groupes et se répartissent des cartes pour n’oublier aucune porte, aucun immeuble.          Comme souvent avec La France insoumise (LFI), les choses sont méthodiques et ordonnées. Méticuleuses. Des traits qui correspondent finalement assez bien à Clémence Guetté, l’un des nouveaux visages mélenchonistes, de plus en plus mise en avant par le mouvement. La trentenaire, ancienne secrétaire générale du groupe LFI à l’Assemblée, responsable du programme présidentiel de Jean-Luc Mélenchon, se présente dans la 2e circonscription du Val-de-Marne (Créteil-Sud, Choisy-Le-Roi, Orly), historiquement de gauche. Elle fut celle, pendant une trentaine d’années, de Laurent Cathala, inoxydable maire socialiste de Créteil, élu sans discontinuer depuis 1977. Mais en 2017, M. Cathala ne se représente pas aux législatives et c’est un macroniste, Jean-François Mbaye, qui ravit le siège. Et qui espère bien le conserver cette année.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Législatives 2022 : l’union de la gauche, une dynamique et des zones de flou                 Clémence Guetté et ses équipes ne sont pas totalement sereines. Même s’il n’y a pas de candidature socialiste dissidente face à l’« insoumise » investie par la Nupes – il y en a malgré tout deux autres à gauche, deux d’extrême gauche et une animaliste –, la candidate sait pertinemment qu’à Créteil les choses sont toujours plus compliquées qu’il n’y paraît. Elle est arrivée sur la circonscription depuis « janvier » seulement et a trouvé un logement en ville récemment. Elle a conscience que ses adversaires ne vont pas manquer de l’attaquer sur ce parachutage, même si les « insoumis » répètent que l’élection législative est un scrutin national et que la question de l’implantation locale est donc secondaire. « Il y a quelque chose à faire, ce n’est pas une circonscription pour un macroniste. C’est une circonscription populaire », avance-t-elle. Mme Guetté dit également qu’elle fera campagne sur les thématiques sociales, notamment « le pouvoir d’achat, le logement, l’école et les transports, mais aussi l’environnement, les questions de pollution ».        Il vous reste 63.54% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/article/2022/05/28/elections-legislatives-2022-a-creteil-l-insoumise-clemence-guette-tente-de-s-implanter_6128022_6104324.html"},"headline":"Elections l\u00e9gislatives 2022\u00a0: \u00e0 Cr\u00e9teil, l\u2019\u00ab\u00a0insoumise\u00a0\u00bb Cl\u00e9mence Guett\u00e9 tente de s\u2019implanter","dateCreated":"2022-05-28T14:17:53+02:00","datePublished":"2022-05-28T14:17:53+02:00","dateModified":"2022-05-28T15:27:44+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Elections l\u00e9gislatives 2022","Nupes"],"keywords":["Nupes","Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"La candidate investie par la Nupes a pu mesurer, lors d\u2019un porte-\u00e0-porte, la popularit\u00e9 de Jean-Luc M\u00e9lenchon dans le sud de la pr\u00e9fecture du Val-de-Marne. Elle va toutefois devoir faire face \u00e0 quatre autres candidatures \u00e0 gauche et \u00e0 des attaques sur son parachutage.","author":[{"@type":"Person","name":"Abel Mestre"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/285/0/3414/1707/1342/671/60/0/fa89e42_1653660061571-opaleplus-allde220524a-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Nupes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/nupes/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/28/19-6">
<filnamedate="20220528"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220528"><AAMMJJHH="2022052819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ L’ancien numéro 6 mondial, qui prendra sa retraite à la fin de la saison, a joué son dernier match à Roland-Garros. Les espoirs tricolores reposent désormais sur Hugo Gaston, opposé au Danois Rune en soirée.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Nous produisons le blé, mais il ne peut pas sortir du pays »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Avis de grain noir sur le café »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réussir la décarbonation de notre économie ne passe pas par une simple baisse des impôts de production »   Pascal Demurger Directeur général de la MAIF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    02:01    International A Popasna, la population est « épuisée d’avoir peur »                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Éditorial L’égalité éducative, vrai défi pour le ministre de l’éducation, Pap Ndiaye                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Avis de grain noir sur le café »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Affaire Daniel Druet-Maurizio Cattelan : « Les industriels de l’art contemporain s’arrogent les apparences d’un savoir-faire qu’ils ne maîtrisent pas »   Stéphane Corréard Critique d'art et galeriste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Olivier Todd, Pascal Dessaint : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Économie Podcasts : « Se faire connaître, c’est le gros sujet »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Annabelle Lengronne, forte de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben                     M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’omelette aux herbes : la recette de Chantal Colleu-Dumond             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                               Tennis       Roland-Garros 2022         Roland-Garros 2022 : Gilles Simon éliminé à son tour après Jeanjean et Cornet, Hugo Gaston dernier espoir des Bleus   Chronique        Valentin Moinard          Jérôme Porier          Nicolas Lepeltier        L’ancien numéro 6 mondial, qui prendra sa retraite à la fin de la saison, a joué son dernier match à Roland-Garros. Les espoirs tricolores reposent désormais sur Hugo Gaston, opposé au Danois Rune en soirée.   Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 18h54    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Gilles Simon a perdu en trois sets (6-0, 6-3, 6-2) face au Croate Marin Cilic, samedi 28 mai, au troisième tour des Internationaux de Roland-Garros sur le court Philippe-Chatrier. Gênée par des douleurs aux adducteurs, Alizé Cornet a, elle, dû abandonner plus tôt face à la Chinoise Qinwen Zheng. Et Léolia Jeanjean avait, en fin de matinée, perdu en deux sets contre la Roumaine Irina-Camelia Begu. Hugo Gaston représente les derniers espoirs tricolores ce soir contre Holger Rune, la jeune pépite du tennis danois.            Chez les favoris, la numéro une mondiale, Iga Swiatek, s’est qualifiée sans difficulté. Medvedev (2e) n’a pas non plus tremblé contre le Serbe Kecmanovic.            Gilles Simon impuissant                           Gilles Simon a perdu en trois sets (6-0, 6-3, 6-2) face au Croate Marin Cilic.  JULIEN DE ROSA / AFP                 Gilles Simon n’a rien pu faire face au Croate Marin Cilic au troisième tour des Internationaux de Roland-Garros. Le Niçois, qui n’a jamais réussi à bousculer son adversaire, a perdu en trois sets sec (6-0, 6-3, 6-2). A 37 ans, le Français, qui disputait son 17e et dernier Roland-Garros, a pourtant bénéficié du soutien du public tout au long du match, mais le Croate était cette fois trop fort. Grâce à son service puissant, la tête de série numéro 20 a dicté le rythme des échanges et contraint Simon à s’épuiser en défense.              Au troisième set, le Français a bien profité d’une baisse de régime de son adversaire pour revenir un peu dans la partie, mais il a dû faire appel au soigneur en raison d’une douleur à la cuisse droite. En huitièmes de finale, Marin Cilic retrouvera le Russe Daniil Medvedev.            Plus de Françaises à Roland-Garros                           Alizé Cornet a été sévèrement battue (6-0, 3-0 et abandon) par la Chinoise Qinwen Zheng.  JULIEN DE ROSA / AFP                 Sur le court Philippe-Chatrier, Alizé Cornet (40e au classement de la WTA) a été contrainte à l’abandon samedi face à la Chinoise Qinwen Zheng (74e) – tombeuse de la Roumaine Simona Halep –, alors que la Française était menée 6-0, 3-0. Bandée aux deux cuisses en raison de douleurs aux adducteurs contractées au tour précédent, la numéro une française n’a jamais pu s’exprimer dans cette rencontre.            Prise à la gorge dès les premiers échanges par son adversaire, la Niçoise s’est battue ; mais la jeune Chinoise (19 ans), qui sera opposée à la Polonaise Iga Swiatek, numéro une mondiale, au prochain tour, a réalisé un match quasiment parfait, commettant très peu de fautes.                           Léolia Jeanjean (227e mondiale à la WTA) a été battue sévèrement (6-1, 6-4 en 1h25) par la la Roumaine Irina-Camelia Begu (63e), au troisième tour des Internationaux de Roland-Garros.  THIBAULT CAMUS / AP                 La hiérarchie a été respectée sur le court Suzanne-Lenglen dans la rencontre opposant la Française Léolia Jeanjean (227e mondiale à la WTA) à la Roumaine Irina-Camelia Begu (63e). Rattrapée par la pression, Jeanjean a été battue sévèrement (6-1, 6-4 en 1 h 25). Souvent dépassée dans l’échange – 27 fautes directes au total –, l’ancienne espoir du tennis tricolore n’a réellement commencé à lâcher ses coups qu’en toute fin de match.              A 26 ans, Léolia Jeanjean repart de Roland-Garros avec quelques certitudes. Son exploit contre Pliskova (8e) au tour précédent a fait d’elle la joueuse la moins bien classée à battre une membre du top 10 féminin dans le Grand Chelem parisien depuis Conchita Martinez en 1988.                             Lire aussi :  Roland-Garros : la Française Léolia Jeanjean rembobine le temps                   Des leaders en contrôle                           La Polonaise n’a toujours pas perdu de set dans ce Roland-Garros 2022.  CHRISTOPHE ARCHAMBAULT / AFP                 - Deux jeux perdus au premier tour, deux autres au deuxième et… huit au troisième. Face à la Monténégrine Danka Kovinic (95e mondiale), la numéro 1 au classement WTA Iga Swiatek a cette fois fait durer le plaisir (6-3, 7-5), mais poursuit sa route dans ce Roland-Garros en signant une 31e victoire consécutive sur le circuit.            Pourtant tout ne fut pas parfait pour la Polonaise dans ce troisième tour. Un peu nerveuse et coupable de quelques fautes directes inhabituelles, la vainqueure de l’édition 2020 de Roland-Garros a même concédé son service blanc dans le deuxième set alors qu’elle avait fait le break et filait tranquillement vers la victoire – chose faite trois jeux plus tard.              - Après deux matchs marathon contre l’Italien Lorenzo Musetti et le Tchèque Zdenek Kolar, Stefanos Tsitsipas n’a pas traîné sur le Suzanne-Lenglen samedi pour se qualifier pour les huitièmes de finale des Internationaux de France. Le Grec, quatrième joueur mondial, n’a eu besoin que d’un peu plus d’1 h 32 sur le court pour se défaire du Suédois Mikael Ymer 6-2, 6-2, 6-1.            Finaliste malheureux de l’édition 2021 contre Novak Djokovic, Tsitsipas aura pour adversaire en huitième de finale le vainqueur du match entre Hugo Gaston, le feu follet du tennis français, et la jeune pépite danoise Holger Rune, 19 ans seulement.            - Daniil Medvedev a de son côté facilement passé son premier gros test du tournoi en disposant du Serbe Miomir Kecmanovic (31e mondial), 6-2, 6-4, 6-2. Arrivé à Paris sans repère et avec un seul match disputé sur terre battue – une défaite à Genève contre Richard Gasquet –, le numéro 2 mondial a parfaitement maîtrisé la rencontre, ne concédant pas une seule fois son service durant la partie.              Le Russe passe un début de quinzaine plutôt tranquille, et n’a pas perdu le moindre set lors de ses trois premières rencontres. De bon augure pour celui qui avait atteint les quarts de finale du tournoi la saison dernière.            Qu’ont fait les autres têtes de série aujourd’hui ?            Jannick Sinner s’est défait sans trembler de l’Américain Mackenzie McDonald (60e mondial) en trois sets (6-3, 7-6, 6-3). Sans faire étalage de tout son talent – qu’il a très étendu – le placide joueur italien (12e au classement) n’a perdu qu’un set depuis le début du tournoi. En huitièmes de finale, il affrontera le Russe Andrey Rublev (7e), vainqueur quelques minutes plus tard dans la douleur de l’accrocheur Chilien Cristian Garin (6-4, 3-6, 6-2, 7-6).                             Lire aussi :  Roland-Garros : en dehors des courts, le Russe Andrey Rublev monte au filet                   Swiatek est la dernière rescapée du Top 10 dans le tableau féminin. Paula Badosa (4e) a en effet vu son Roland-Garros s’arrêter au troisième tour, elle qui a abandonné face à la Russe Veronika Kudermetova (6-3, 2-1).              L’Espagnole, visiblement touchée au genou droit, avait demandé une pause médicale en fin de première manche. Elle a finalement décidé d’abandonner après la perte de son service dans le deuxième set. Badosa a sans doute payé sa bataille du tour précédent face à la Slovène Kaja Juvan (7-5, 3-6, 6-2).                             Lire aussi :  Roland-Garros : le remue-ménage permanent du circuit féminin                   La décla du jour            « C’est un pur bonheur d’avoir pu vivre ce genre de moments. (…) j’ai vécu un moment génial, sans doute le meilleur de ma vie, donc je suis très contente »            Léolia Jeanjean ne voulait retenir que le meilleur de sa semaine à Roland-Garros. Eliminée par la Roumaine Begu samedi, l’ancienne grande espoir tricolore, terrassée par une blessure dans son adolescence, a gagné les cœurs des supporteurs Porte d’Auteuil et redonné un peu d’éclat à un tennis français bien terne depuis deux ans.            Le chiffre du jour             44            Soit le nombre de minutes passées sur le court Philippe-Chatrier par Alizé Cornet face à la Chinoise Qinwen Zheng. Blessée aux adducteurs, la Française, romancière à ses heures perdues, a abandonné (6-à, 3-0) et n’ira donc pas en huitièmes de finale à Roland-Garros comme en 2018 (contre Caroline Garcia), sa meilleure performance sur la brique pilée parisienne.            Les autres résultats du jour :            Hubert Hurkacz (Pologne, 13e) bat David Goffin (Belgique) 7-5, 6-2, 6-1            Daria Kazatkina (Russie, 20e) bat Shelby Rogers (Etats-Unis) 6-3, 6-2            Jessica Pegula (Etats-Unis, 11e) bat Tamara Zidansek (Slovénie, 25e) 6-1, 7-6            Camila Giorgi (Italie, 30e) bat Aryna Sabalenka (Biélorussie, 7e) 4-6, 6-1, 6-0                   Valentin Moinard,  Jérôme Porier et  Nicolas Lepeltier          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 30 mai   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures coupes menstruelles          Les meilleurs sextoys pour le clitoris          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/tennis/article/2022/05/28/roland-garros-2022-fin-du-reve-pour-leolia-jeanjean_6128021_1616659.html"},"headline":"Roland-Garros 2022\u00a0: Gilles Simon \u00e9limin\u00e9 \u00e0 son tour apr\u00e8s Jeanjean et Cornet, Hugo Gaston dernier espoir des Bleus","dateCreated":"2022-05-28T14:00:22+02:00","datePublished":"2022-05-28T14:00:22+02:00","dateModified":"2022-05-28T18:54:54+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Tennis","Roland-Garros 2022"],"keywords":["Sport","Tennis","Roland-Garros 2022"],"description":"L\u2019ancien num\u00e9ro\u00a06 mondial, qui prendra sa retraite \u00e0 la fin de la saison, a jou\u00e9 son dernier match \u00e0 Roland-Garros. Les espoirs tricolores reposent d\u00e9sormais sur Hugo Gaston, oppos\u00e9 au Danois Rune en soir\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"Valentin Moinard"}
,{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00f4me Porier"}
,{"@type":"Person","name":"Nicolas Lepeltier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/190/0/2285/1142/1342/671/60/0/4a026ca_5312859-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Tennis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tennis/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Roland-Garros 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/roland-garros/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/28/19-7">
<filnamedate="20220528"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220528"><AAMMJJHH="2022052819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ L’ancienne légende de l’équipe d’Irlande, aujourd’hui entraîneur du Stade rochelais, affronte, samedi (à 17 h 45), à Marseille, ses compatriotes du Leinster en finale de la Coupe d’Europe.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Nous produisons le blé, mais il ne peut pas sortir du pays »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Avis de grain noir sur le café »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réussir la décarbonation de notre économie ne passe pas par une simple baisse des impôts de production »   Pascal Demurger Directeur général de la MAIF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    02:01    International A Popasna, la population est « épuisée d’avoir peur »                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Éditorial L’égalité éducative, vrai défi pour le ministre de l’éducation, Pap Ndiaye                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Avis de grain noir sur le café »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Affaire Daniel Druet-Maurizio Cattelan : « Les industriels de l’art contemporain s’arrogent les apparences d’un savoir-faire qu’ils ne maîtrisent pas »   Stéphane Corréard Critique d'art et galeriste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Olivier Todd, Pascal Dessaint : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Économie Podcasts : « Se faire connaître, c’est le gros sujet »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Annabelle Lengronne, forte de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben                     M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’omelette aux herbes : la recette de Chantal Colleu-Dumond             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Sport       Rugby             Rugby : Ronan O’Gara, l’Irlandais qui veut installer La Rochelle au sommet de l’Europe      L’ancienne légende de l’équipe d’Irlande, aujourd’hui entraîneur du Stade rochelais, affronte, samedi (à 17 h 45), à Marseille, ses compatriotes du Leinster en finale de la Coupe d’Europe.          Par Valentin Moinard         Publié aujourd’hui à 07h00    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       L’entraîneur de La Rochelle, Ronan O’Gara pendant le quart de finale de l’European Champions Cup, rugby union, entre La Rochelle et Montpellier au stade Marcel-Deflandre à La Rochelle, le 7 mai 2022.  XAVIER LEOTY / AFP                 Au moins, La Rochelle n’aura-t-elle pas toute l’Irlande face à elle samedi 28 mai, lors de la finale de la Coupe d’Europe de rugby. Opposés au Leinster, dont l’effectif ressemble à s’y méprendre à celui de la sélection nationale, les Maritimes compteront eux aussi un représentant de l’île d’Emeraude dans leurs rangs. Et non des moindres : la légende Ronan O’Gara.            Entraîneur principal des Rochelais, l’Irlandais de 45 ans connaît bien ses futurs adversaires. Dans son passé de joueur (1997-2013), l’ancien demi d’ouverture fut l’homme d’un seul club : le Munster, province rivale du Leinster. « Mais peu importe que ce soit le Leinster ou un autre club en face, ce qui compte c’est d’être en finale », tempère l’intéressé, dans un français teinté d’un fort accent évoquant plus ses années irlandaises que sa naissance à San Diego, aux Etats-Unis.                             Lire aussi :  Rugby : La Rochelle rejoint le Leinster en finale de la Coupe d’Europe                   Avant de prendre place au bord du terrain samedi, Ronan O’Gara le coach a pris un chemin que peu de monde aurait deviné du temps de Ronan O’Gara le joueur. En 2013, l’ouvreur quitte les pelouses avec un palmarès long comme son coup de pied, que ce soit en club (deux Coupes d’Europe en 2006 et 2008, le record de points marqués dans la compétition) ou avec le maillot vert du XV du Trèfle (128 sélections, un Tournoi des six nations en 2009).              Il semble logique qu’il entame alors sa carrière de coach là où il a terminé celle de joueur, au Munster. Mais Ronan O’Gara prend tout le monde à contrepied en posant ses valises en France, au Racing 92 (alors Racing Métro 92), en 2013.            Défense, gestion et exigence            Même Laurent Labit, entraîneur du club francilien au côté de Laurent Travers à l’époque, fut surpris de ce choix. « On connaissait le joueur forcément, mais on s’étonnait un peu qu’il veuille venir chez nous », explique le coach adjoint des Bleus. Le tandem décide tout de même de tenter le coup et engage O’Gara en tant qu’entraîneur du jeu au pied.            « C’était important pour moi de quitter mon pays, d’autant que j’ai toujours été fasciné par la France », raconte l’Irlandais, qui a pourtant connu les pires difficultés face au XV de France (12 défaites et un nul pour trois victoires) durant sa carrière.                             Lire aussi l’archive de 2005 :  Le Quinze de France renaît en terre d'Irlande                    Loin du Munster, Ronan O’Gara apprend vite. Lui qui n’était pas réputé être un grand plaqueur prend rapidement en charge la défense du club francilien. « Il en avait marre d’être seulement considéré comme un joueur buteur, se souvient Laurent Labit. Ce n’est pas parce que vous n’avez pas le profil du défenseur que vous n’aimez pas ça. Il a une capacité d’organisation remarquable, et il a fait de nous l’une des meilleures défenses d’Europe. »              Les résultats ne tardent pas, avec notamment un titre de champion de France acquis en 2016 au détriment de Toulon. O’Gara se montre aussi utile dans la gestion des joueurs anglophones du club, à commencer par Jonathan Sexton, arrivé au Racing en même temps que lui, quelques années après avoir pris sa succession en équipe d’Irlande.            Mais O’Gara a du mal à diriger l’ensemble du groupe. « Il pouvait être terrible dans le management avec les joueurs qui disputaient peu de rencontres. Il avait du mal à comprendre leur présence dans l’effectif et n’hésitait pas à le faire savoir », raconte Laurent Labit.            « Je suis quelqu’un de très exigeant, admet sans détour O’Gara. Mais je pense également avoir beaucoup d’empathie. J’essaie de comprendre l’homme avant le joueur. » Un trait de caractère développé en quittant le Racing en 2017 pour partir à l’autre bout du monde, en Nouvelle-Zélande, chez les Crusaders.              Entraîneur des arrières de la franchise durant deux ans, il remporte deux Super Rugby (compétition où s’affrontent des équipes de l’hémisphère Sud) au cours d’une expérience qui a « tout changé » pour lui. « Aujourd’hui, je vois le positif partout, je suis bien plus optimiste dans le rugby comme dans la vie de tous les jours. »            « La culture de la gagne »            De retour en Europe, c’est de nouveau la France qu’a choisie O’Gara en prenant la direction de la Charente-Maritime en 2019, d’abord en duo avec le Néo-zélandais Jono Gibbes, puis seul à la barre depuis cette saison.            Les vents tournent rapidement dans le bon sens : après une première saison hachée par la crise sanitaire, les Rochelais atteignent en 2021 la phase finale de la Coupe d’Europe (avec une victoire sur le Leinster en demi-finale au passage) et du championnat de France, butant à chaque fois sur le Stade toulousain en finale.            Un match qui restera à jamais dans les mémoires des supporters du Stade Rochelais 🤩


<article-nb="2022/05/28/19-8">
<filnamedate="20220528"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220528"><AAMMJJHH="2022052819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Souvent passés très proches de l’élimination, les Espagnols se retrouvent en finale contre Liverpool, samedi, au Stade de France. Tout sauf un hasard pour le club européen le plus titré.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Nous produisons le blé, mais il ne peut pas sortir du pays »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Avis de grain noir sur le café »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réussir la décarbonation de notre économie ne passe pas par une simple baisse des impôts de production »   Pascal Demurger Directeur général de la MAIF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    02:01    International A Popasna, la population est « épuisée d’avoir peur »                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Éditorial L’égalité éducative, vrai défi pour le ministre de l’éducation, Pap Ndiaye                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Avis de grain noir sur le café »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Affaire Daniel Druet-Maurizio Cattelan : « Les industriels de l’art contemporain s’arrogent les apparences d’un savoir-faire qu’ils ne maîtrisent pas »   Stéphane Corréard Critique d'art et galeriste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Olivier Todd, Pascal Dessaint : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Économie Podcasts : « Se faire connaître, c’est le gros sujet »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Annabelle Lengronne, forte de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben                     M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’omelette aux herbes : la recette de Chantal Colleu-Dumond             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                 Football              Ligue des champions : au Real Madrid, une histoire et un maillot qui pèsent très lourd      Souvent passés très proches de l’élimination, les Espagnols se retrouvent en finale contre Liverpool, samedi, au Stade de France. Tout sauf un hasard pour le club européen le plus titré.          Par Alexandre Pedro et Antoine Donnarieix         Publié aujourd’hui à 04h37    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Les joueurs du Real Madrid lors d’une séance d’entraînement au Stade de France, à Saint Denis, le 27 mai 2022.  MANU FERNANDEZ / AP                 La phrase a tout du poncif, de ces mantras creux de pensée positive qu’on écoute avec un sourire incrédule. Mais il faut savoir qui la prononce et ce qu’elle fait résonner en lui. « Le Real Madrid ne s’arrête jamais de croire à la victoire », dit José Emilio Santamaria. A 92 ans, l’homme attend avec une fébrilité enfantine la finale de la Ligue des champions de football entre Liverpool et son « Madrid », samedi 28 mai au Stade de France, à Saint-Denis.            Uruguayen naturalisé espagnol, l’ancien défenseur a adopté Madrid et écrit un bout de sa légende avec trois victoires en Coupe d’Europe des clubs champions (1958, 1959, 1960). La compétition s’appelle la Ligue des champions depuis un toilettage au début des années 1990, mais le Real la convoite toujours avec ce mélange d’assurance aristocratique et de rage de vaincre. « Tous les joueurs membres du vestiaire madrilène de mon époque, comme ceux d’aujourd’hui, ont remporté des trophées, et quand ils discutent ensemble c’est pour évoquer la victoire. Les discours de perdants n’ont pas leur place dans ce club », prévient Santamaria.             « Cette mentalité de ne jamais rien lâcher a toujours existé au Real », José Emilio Santamaria, 92 ans, ancien défenseur du Real Madrid            Institution fière et orgueilleuse, la « Casa blanca » (« maison blanche ») a déjà oublié la fin de non-recevoir de Kylian Mbappé, qui s’est engagé pour trois saisons supplémentaires avec le Paris-Saint-Germain. Samedi, c’est encore son nom à elle qui s’étalera sur l’affiche, pas ceux de ces intrigants perçus comme des nouveaux riches que sont le PSG, Chelsea et Manchester City. Cette saison, tous ont été écartés en chemin par les Madrilènes dans des circonstances aussi rocambolesques que romanesques, grâce à la combinaison du génie clinique de l’attaquant Karim Benzema et de ce refus absolu de la défaite.                             Lire aussi :  Ligue des champions : un Real Madrid renversant élimine Manchester City en prolongation et se qualifie pour la finale                   Quel autre club aurait pu renverser en demi-finales Manchester City (match aller : 3-4, match retour : 3-1), mécanique de football parfaite, mais déréglée en moins de deux minutes, alors que quelques défaitistes pressés avaient abandonné les tribunes du stade madrilène Santiago-Bernabeu ? « Si nous devons jouer face à l’histoire, nous n’avons aucune chance », prévenait d’ailleurs avant le match retour, Pep Guardiola, le manageur des Citizens. Parce que sa carrière de joueur, puis d’entraîneur avec le FC Barcelone s’est construite en opposition à Madrid, Guardiola mesure mieux que personne la permanence du rival honni. Cette façon d’aller au combat peu importe les époques et les modes : « Ce qui me plaît le plus, c’est que dans la difficulté, les joueurs ne se cachent pas », a-t-il reconnu un jour.                           L’attaquant français du Real Madrid, Karim Benzema, après la victoire de son club sur Manchester City, en demi-finales retour de la Ligue des champions, à Madrid, le 4 mai 2022.  GABRIEL BOUYS / AFP                 L’esprit de « Juanito »            Un maillot de football n’est jamais qu’un bout d’étoffe d’une centaine de grammes, mais celui du Real pèse plus lourd que les autres. Tout sauf un problème, à écouter Carlo Ancelotti. « Cette histoire, qui a grandi au fil de toutes ces années, aide les joueurs à ressentir le poids de ce maillot. C’est positif, pas négatif », assure l’entraîneur des récents champions d’Espagne. L’attente est grande. Les joueurs doivent se montrer dignes de se glisser dans le même vêtement que les Di Stefano, Gento, Puskas, Zidane, Raul ou Juanito. Le dernier n’est pas le plus connu de la liste pour un profane. Mais pour un « Madridista », cet attaquant à gros caractère (mort en 1992, à 37 ans, dans un accident de voiture) incarne toujours un certain état d’esprit maison.              Dans les années 1980, la remontada était une spécialité madrilène pas encore revisitée par le Barça avec une certaine réussite. « Quatre-vingt-dix minutes à Bernabeu, c’est vraiment très long », avait lâché Juanito aux joueurs de l’Inter Milan, venus trop confiants au Bernabeu après une large victoire à l’aller, en 1985.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Ligue des champions : « remontada », mot espagnol pour méfiance parisienne                   Quatre-vingt-dix minutes et plus si affinités avec le temps additionnel, c’est long tout court face au Real. Demandez plutôt à l’Atlético Madrid. En 2014, le voisin a les deux mains sur la Coupe aux « grandes oreilles » avant l’égalisation de Sergio Ramos à la 93e minute et trois autres buts en prolongation (4-1). Ce soir-là à Lisbonne, au cours de cette finale de la Ligue des champions, Carlo Ancelotti laisse un adjoint survolté du nom de Zinédine Zidane en appeler à la révolte le long du banc de touche. Huit ans et trois clubs plus tard, l’Italien a toujours le sourcil expressif et cette intelligence propre aux très grands techniciens de lire le match et d’en changer le destin par un ajustement tactique ou un remplacement.            Face au PSG, lors des huitièmes de finale retour, le 9 mars, l’entrée d’Eduardo Camavinga a modifié l’équilibre du milieu de terrain. Plus spectaculaire, Rodrygo a inscrit contre « City » ce fameux doublé en moins de 120 secondes, peu de temps après son entrée sur le terrain.            « Un très grand rival »            Pour ses adversaires et leurs supporteurs, le Real a poussé la réussite très loin ce printemps. Ainsi, les Mancuniens ne s’expliquent toujours pas cette reprise de la tête, presque en aveugle, de Rodrygo ; les Parisiens revoient, eux la boulette de Gianluigi Donnarumma – gardien subitement fâché avec ses pieds –, alors que les Londoniens de Chelsea estiment que le meilleur des Madrilènes s’appelait Szymon Marciniak… l’arbitre polonais au retour (3-2).              José Emilio Santamaria réfute le concept de chance sur le temps long et balaye aussi cette vieille lune, selon lui, d’une « Casa blanca » habituée aux coups de sifflet plus heureux que pour les autres équipes. « Je ne crois pas que les arbitres puissent aider volontairement un club », souffle le nonagénaire.            Bien sûr, « Liverpool est un très grand rival » par le talent et le pedigree européen, mais Santamaria ne peut s’empêcher de voyager dans le temps. Il revoit la finale de 1960 face à un Eintracht Francfort présenté comme plus jeune, plus puissant, contre un Real jugé déclinant par la presse. « Cela nous arrivait d’encaisser des buts. Mais tant que nous marquions aussi, nous restions dans la course et nous étions convaincus qu’au bout d’un moment, nos adversaires allaient finir par céder, résume-t-il. Cette mentalité de ne jamais rien lâcher a toujours existé au Real, c’est pourquoi je m’identifie au parcours actuel de l’équipe. »            Le 18 mai 1960, à Glasgow, les Allemands avaient craqué dans les grandes largeurs (7-3) lors de la finale la plus prolifique de l’histoire de la Ligue des champions. Un record parmi d’autres, pour un club pas comme les autres.                           Finale de ligue des Champions : un Français au sifflet pour la finale       A 40 ans, Clément Turpin touche à la consécration. Samedi, le licencié au club du FC Montceau-Bourgogne (Saône-et-Loire) sera l’arbitre principal de la finale Liverpool-Real Madrid, samedi 28 mai, au Stade de France.  Il s’agit d’un événement pour l’arbitrage français. Son dernier représentant pour une finale de Ligue des champions remonte à 1986, quand Michel Vautrot avait officié lors de la victoire surprise du Steaua Bucarest contre le FC Barcelone (2-0 aux tirs au but). M. Turpin était déjà présent lors de la finale de 2018 entre Liverpool et le Real (Madrid l’avait emporté 3-1), mais en qualité de quatrième arbitre. A Saint-Denis, ce rôle reviendra à Benoît Bastien. Nicolas Danos et Cyril Gringore épauleront M. Turpin en tant qu’arbitres assistants.                              Alexandre Pedro et  Antoine Donnarieix           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 30 mai   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures coupes menstruelles          Les meilleurs sextoys pour le clitoris          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/05/28/ligue-des-champions-au-real-madrid-une-histoire-et-un-maillot-qui-pesent-tres-lourd_6127964_1616938.html"},"headline":"Ligue des champions\u00a0: au Real Madrid, une histoire et un maillot qui p\u00e8sent tr\u00e8s lourd","dateCreated":"2022-05-28T04:37:46+02:00","datePublished":"2022-05-28T04:37:46+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Football"],"keywords":["Ligue des champions","Sport","Football"],"description":"Souvent pass\u00e9s tr\u00e8s proches de l\u2019\u00e9limination, les Espagnols se retrouvent en finale contre Liverpool, samedi, au Stade de France. Tout sauf un hasard pour le club europ\u00e9en le plus titr\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Pedro"}
,{"@type":"Person","name":"Antoine Donnarieix"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/187/0/7406/3703/1342/671/60/0/ccfe544_62cd01a1a3344906a2c366049de07e8d-62cd01a1a3344906a2c366049de07e8d-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/28/19-9">
<filnamedate="20220528"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220528"><AAMMJJHH="2022052819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Le directeur de la sécurité publique de l’Etat a reconnu, vendredi, avoir commis une « erreur » en ne donnant pas immédiatement l’assaut contre la classe où était retranché Salvador Ramos, l’auteur de la fusillade qui a fait 21 morts, dont 19 enfants, mardi, dans cette école primaire texane.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Nous produisons le blé, mais il ne peut pas sortir du pays »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Avis de grain noir sur le café »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réussir la décarbonation de notre économie ne passe pas par une simple baisse des impôts de production »   Pascal Demurger Directeur général de la MAIF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    02:01    International A Popasna, la population est « épuisée d’avoir peur »                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Éditorial L’égalité éducative, vrai défi pour le ministre de l’éducation, Pap Ndiaye                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Avis de grain noir sur le café »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Affaire Daniel Druet-Maurizio Cattelan : « Les industriels de l’art contemporain s’arrogent les apparences d’un savoir-faire qu’ils ne maîtrisent pas »   Stéphane Corréard Critique d'art et galeriste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Olivier Todd, Pascal Dessaint : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Économie Podcasts : « Se faire connaître, c’est le gros sujet »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Annabelle Lengronne, forte de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben                     M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’omelette aux herbes : la recette de Chantal Colleu-Dumond             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       États-Unis             Tuerie d’Uvalde : les ratés de la police, restée inactive pendant quarante minutes      Le directeur de la sécurité publique de l’Etat a reconnu, vendredi, avoir commis une « erreur » en ne donnant pas immédiatement l’assaut contre la classe où était retranché Salvador Ramos, l’auteur de la fusillade qui a fait 21 morts, dont 19 enfants, mardi, dans cette école primaire texane.          Par Corine Lesnes(Uvalde, Texas, envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 06h33, mis à jour à 08h52    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Des forces de l’ordre devant l’école Robb Elementary, après une fusillade, à Uvalde (Texas), le 24 mai 2022.  DARI LOPEZ-MILLS / AP               La police texane a reconnu, vendredi 27 mai, avoir commis une « erreur » en ne donnant pas immédiatement l’assaut contre la classe où était retranché Salvador Ramos, l’auteur de la fusillade qui a fait 21 morts, dont 19 enfants, mardi, à l’école primaire d’Uvalde (Texas). Un aveu qui a encore accentué le désespoir des familles des victimes. Pendant près de quarante minutes, une vingtaine de policiers sont restés inactifs dans le couloir de l’école, alors que les enfants étaient terrés de l’autre côté du mur, au milieu des corps sans vie de leurs camarades et de leurs deux institutrices, Irma Garcia et Eva Mireles.          Lors d’une conférence de presse, au cours de laquelle il a lui-même versé quelques larmes, le directeur de la sécurité publique du Texas, Steven McCraw, n’a rien caché des insuffisances qui ont entouré la réponse des forces de l’ordre – quatre unités différentes sont intervenues – à une tuerie qui a duré une heure et demie, alors que les premiers policiers étaient arrivés sur place cinq minutes après l’assaillant. « Si je pensais que cela puisse être utile en quoi que ce soit, je présenterais mes excuses », a-t-il livré.          Le responsable a détaillé le nouveau déroulé du drame, purgé des éléments erronés qui figuraient dans les premiers comptes rendus. Personne n’a fait obstruction à la progression du tueur. Aucun policier n’était en faction à la porte de l’école : l’homme s’était absenté. Un agent de la police du district scolaire s’est bien précipité, ayant entendu un premier appel sur 911, mais il n’a pas vu le tireur, masqué par les voitures sur le parking. Salvador Ramos a tiré sur les vitres de l’école, puis pénétré dans les locaux par la porte arrière, déverrouillée par une enseignante qui était partie chercher son portable. Deux policiers municipaux qui ont poursuivi l’assaillant ont essuyé des tirs et se sont repliés. Entré à 11 h 33 dans les locaux, Salvador Ramos s’est barricadé dans les classes 111 et 112, deux salles communicantes. Il n’a été abattu qu’à 12 h 58.                         Steven McCraw, directeur du département de la sécurité publique du Texas, lors d’une conférence de presse sur l’enquête relative à la fusillade de masse à l’école Robb Elementary, à Uvalde (Texas), le 27 mai 2022.  MICHAEL M. SANTIAGO / AFP               « S’il vous plaît, envoyez la police maintenant »          Parallèlement, l’officier a révélé le contenu des appels passés par les enfants eux-mêmes au numéro d’urgence 911. Un autre crève-cœur : « Il vaut mieux les lire que les entendre », a-t-il signalé. A 12 h 03, une demi-heure après le début de la fusillade, une fillette a appelé le 911 sur son téléphone portable. Elle a murmuré qu’elle se trouvait dans la classe 112. L’écolière, dont le nom n’a pas été révélé, a rappelé plusieurs fois. A 12 h 10, pour signaler qu’il y avait plusieurs morts. Puis, six minutes après, que huit à neuf enfants étaient toujours en vie. Depuis 12 h 03, 19 policiers au moins étaient massés dans le couloir. A 12 h 19, ils avaient reçu des renforts d’une unité spécialisée de la police des frontières. Derrière la paroi, les enfants otages pouvaient entendre les policiers. A 12 h 43, la petite a supplié : « S’il vous plaît, envoyez la police maintenant. » Les agents ont donné l’assaut à 12 h 50. Selon le responsable, la fillette a survécu.        Il vous reste 43.07% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/28/tuerie-d-uvalde-les-rates-de-la-police-restee-inactive-pendant-40-minutes_6127975_3210.html"},"headline":"Tuerie d\u2019Uvalde\u00a0: les rat\u00e9s de la police, rest\u00e9e inactive pendant quarante\u00a0minutes","dateCreated":"2022-05-28T06:33:02+02:00","datePublished":"2022-05-28T06:33:02+02:00","dateModified":"2022-05-28T08:52:01+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis"],"description":"Le directeur de la s\u00e9curit\u00e9 publique de l\u2019Etat a reconnu, vendredi, avoir commis une \u00ab\u00a0erreur\u00a0\u00bb en ne donnant pas imm\u00e9diatement l\u2019assaut contre la classe o\u00f9 \u00e9tait retranch\u00e9 Salvador Ramos, l\u2019auteur de la fusillade qui a fait 21\u00a0morts, dont 19\u00a0enfants, mardi, dans cette \u00e9cole primaire texane.","author":[{"@type":"Person","name":"Corine Lesnes","description":"Uvalde, Texas, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/480/0/5760/2880/1342/671/60/0/03b221f_a3fd8f307396486f8cb1de54c00ea43a-a3fd8f307396486f8cb1de54c00ea43a-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/28/19-10">
<filnamedate="20220528"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220528"><AAMMJJHH="2022052819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ L’ancien président américain est l’invité de marque de cet événement organisé au Texas, à seulement quelques heures de route de l’école primaire d’Uvalde, où un adolescent de 18 ans a tué dix-neuf enfants et deux enseignantes, le 24 mai.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Nous produisons le blé, mais il ne peut pas sortir du pays »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Avis de grain noir sur le café »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réussir la décarbonation de notre économie ne passe pas par une simple baisse des impôts de production »   Pascal Demurger Directeur général de la MAIF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    02:01    International A Popasna, la population est « épuisée d’avoir peur »                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Éditorial L’égalité éducative, vrai défi pour le ministre de l’éducation, Pap Ndiaye                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Avis de grain noir sur le café »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Affaire Daniel Druet-Maurizio Cattelan : « Les industriels de l’art contemporain s’arrogent les apparences d’un savoir-faire qu’ils ne maîtrisent pas »   Stéphane Corréard Critique d'art et galeriste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Olivier Todd, Pascal Dessaint : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Économie Podcasts : « Se faire connaître, c’est le gros sujet »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Annabelle Lengronne, forte de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben                     M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’omelette aux herbes : la recette de Chantal Colleu-Dumond             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   International       États-Unis             Etats-Unis : à la convention de la NRA, principal lobby pro-armes, Donald Trump appelle à « armer les citoyens »      L’ancien président américain est l’invité de marque de cet événement organisé au Texas, à seulement quelques heures de route de l’école primaire d’Uvalde, où un adolescent de 18 ans a tué dix-neuf enfants et deux enseignantes, le 24 mai.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 11h10, mis à jour à 07h44    Temps de Lecture 3 min.       Read in English        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Des armes sont présentées au George R. Brown Convention Center de Houston, le 26 mai 2022.  MICHAEL WYKE / AP                 L’ancien président américain, Donald Trump, a appelé, vendredi 27 mai, à Houston, à « armer les citoyens » pour combattre le « mal dans notre société », à l’origine, selon lui, de l’effroyable tuerie dans une école primaire au Texas.            « L’existence du mal dans notre société n’est pas une raison pour désarmer des citoyens respectueux de la loi », a-t-il déclaré devant le premier lobby américain des armes, la National Rifle Association (NRA), qui a ouvert vendredi au Texas sa convention annuelle à quelques centaines de kilomètres d’Uvalde, la ville où a eu lieu la fusillade. « L’existence du mal est la raison pour laquelle il faut armer les citoyens respectueux de la loi », a-t-il assuré.              La NRA tient pendant quatre jours à Houston sa grand-messe annuelle, trois jours seulement après la tuerie dans une école du Texas, qui a fait vingt et un morts – dix-neuf enfants et deux enseignantes. Après ce massacre perpétré par un adolescent de 18 ans, la NRA s’est contentée de dénoncer, jeudi, l’acte d’« un criminel isolé et dérangé », tout en se dédouanant de toute responsabilité. Le puissant lobby a déclaré que les participants à sa convention « réfléchiront » à ce qui s’est produit à Uvalde et « prieront pour les victimes ».            Armes à feu interdites dans la salle            Pour assurer la sécurité de Donald Trump, la NRA, qui revendique cinq millions de membres, a interdit les armes à feu dans la salle. Durant son intervention, vendredi, l’ancien président américain a accusé son successeur, Joe Biden, et le Parti démocrate d’exploiter politiquement « les larmes des familles » endeuillées, en essayant de faire adopter des lois sur les armes à feu. Aux appels à limiter le nombre d’armes, les conservateurs opposent l’argument de mieux traiter les problèmes de santé mentale aux Etats-Unis, un point sur lequel Donald Trump a particulièrement insisté vendredi. Le tireur était un « lunatique hors de contrôle » a ainsi estimé l’ancien locataire de la Maison Blanche. « Il brûlera en enfer », a-t-il lancé.                             Lire aussi :  Fusillade au Texas : ce que l’on sait de la tuerie dans une école primaire du Texas, où 19 enfants ont été tués                   L’ancien magnat de l’immobilier a aussi appelé à renforcer la sécurité dans les écoles américaines, suggérant d’installer des « clôtures robustes » et des détecteurs de métaux devant les établissements et d’armer les instituteurs.              Quelques minutes plus tôt, le sénateur du Texas, Ted Cruz, avait jugé qu’une confiscation ou une interdiction des armes aux Etats-Unis mènerait à une hausse de la criminalité. « Beaucoup plus de mères célibataires seraient agressées, violées ou assassinées dans le métro », a-t-il martelé.            Absence du gouverneur républicain du Texas            Si Donald Trump et Ted Cruz ont maintenu leurs interventions au congrès de la NRA, malgré le drame d’Uvalde, plusieurs responsables politiques et artistes ont annulé leur venue. Le gouverneur républicain du Texas, Greg Abbott, a ainsi décidé de ne pas s’y rendre et a donné, à la place, une conférence de presse dans la ville endeuillée.            M. Abbott, grand défenseur du droit à détenir une arme à feu et candidat à sa réélection cette année, s’exprimera tout de même devant les membres de la NRA dans une vidéo enregistrée en amont, a précisé un de ses porte-parole au journal Dallas Morning News. Son adjoint, Dan Patrick, ne se montrera pas non plus, afin d’éviter « d’ajouter à la douleur des familles ».              Daniel Defense, le fabricant du fusil d’assaut utilisé lors de la tuerie, a aussi fait savoir, jeudi, qu’il renonçait à participer à la convention annuelle du premier lobby des armes. « Daniel Defense n’assistera pas au rassemblement de la National Rifle Association [NRA] du fait de l’horrible tragédie à Uvalde, au Texas, où l’un de nos produits a été détourné de son usage de façon criminelle », a annoncé un porte-parole à l’Agence France-Presse (AFP). « Nous pensons qu’il n’est pas approprié de faire la promotion cette semaine de nos produits au Texas lors du rassemblement de la NRA », a-t-il ajouté.                             Lire aussi :  Fusillade au Texas : l’attitude de la police mise en question                   Des stars de la country ont aussi choisi de ne pas venir. Parmi elles, le chanteur Don McLean, connu pour sa chanson American Pie, qui a jugé qu’il serait « irrespectueux » pour lui de s’y produire. L’artiste Lee Greenwood, dont le tube patriotique God Bless the USA rythme les meetings de Donald Trump, a lui aussi annulé son concert.            Un fléau impossible à endiguer ?            A l’extérieur du bâtiment, des opposants se sont rassemblés avec des pancartes appelant à l’interdiction des fusils d’assaut. Le démocrate Beto O’Rourke, qui affrontera Greg Abbott lors des élections pour le poste de gouverneur en novembre, devrait les rejoindre. Dans une scène inhabituelle, signe de la tension grandissante sur la question des armes, il avait interrompu le gouverneur mercredi, en pleine conférence de presse, l’accusant d’être responsable du drame.              La fusillade, qualifiée de « nouveau Sandy Hook » dans la presse américaine, en référence à l’effroyable massacre commis dans une école primaire du Connecticut en 2012, a réveillé les traumatismes de l’Amérique. Les images des visages des très jeunes victimes, âgées de 11, 10 et 9 ans, diffusées en boucle à la télévision, et les témoignages de leurs proches effondrés ont ému le pays, relançant une vague d’appels à mieux réguler les armes à feu.            Aux Etats-Unis, les fusillades en milieu scolaire sont un fléau récurrent que les gouvernements successifs ont, jusqu’à présent, été impuissants à endiguer. Le débat sur la régulation des armes à feu dans le pays tourne pratiquement à vide, étant donné l’absence d’espoir d’une adoption par le Congrès d’une loi nationale ambitieuse sur la question. Le mouvement March for Our Lives, créé après la tuerie de Parkland en février 2018, a appelé à un grand rassemblement le 11 juin à Washington pour réclamer un durcissement de la réglementation sur les armes.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Uvalde, au Texas, le récit d’un massacre américain tristement classique                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 30 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Françoise Giroud, une femme libre  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/27/etats-unis-la-nra-principal-lobby-proarmes-ouvre-son-assemblee-annuelle-au-texas_6127876_3210.html"},"headline":"A la convention de la NRA, principal lobby pro-armes aux Etats-Unis, Donald Trump appelle \u00e0 \u00ab\u00a0armer les citoyens\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-27T11:10:41+02:00","datePublished":"2022-05-27T11:10:41+02:00","dateModified":"2022-05-28T07:44:29+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["Donald Trump","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","International"],"description":"L\u2019ancien pr\u00e9sident am\u00e9ricain est l\u2019invit\u00e9 de marque de cet \u00e9v\u00e9nement organis\u00e9 au Texas, \u00e0 seulement quelques heures de route de l\u2019\u00e9cole primaire d\u2019Uvalde, o\u00f9 un adolescent de 18\u00a0ans a tu\u00e9 dix-neuf\u00a0enfants et deux enseignantes, le 24\u00a0mai.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/415/0/4980/2490/1342/671/60/0/b7cb6a6_36b298e8cdff4cf99e43f7332690ad21-36b298e8cdff4cf99e43f7332690ad21-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/28/19-11">
<filnamedate="20220528"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220528"><AAMMJJHH="2022052819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ L’élu héraultais, ancien eurodéputé, conseiller général et régional, avait défendu l’importance des thématiques environnementales dès le début des années 1980.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Nous produisons le blé, mais il ne peut pas sortir du pays »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Avis de grain noir sur le café »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réussir la décarbonation de notre économie ne passe pas par une simple baisse des impôts de production »   Pascal Demurger Directeur général de la MAIF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    02:01    International A Popasna, la population est « épuisée d’avoir peur »                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Éditorial L’égalité éducative, vrai défi pour le ministre de l’éducation, Pap Ndiaye                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Avis de grain noir sur le café »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Affaire Daniel Druet-Maurizio Cattelan : « Les industriels de l’art contemporain s’arrogent les apparences d’un savoir-faire qu’ils ne maîtrisent pas »   Stéphane Corréard Critique d'art et galeriste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Olivier Todd, Pascal Dessaint : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Économie Podcasts : « Se faire connaître, c’est le gros sujet »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Annabelle Lengronne, forte de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben                     M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’omelette aux herbes : la recette de Chantal Colleu-Dumond             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Disparitions       Politique             Yves Pietrasanta, ancien maire de Mèze et pionner de l’écologie politique en France, est mort      L’élu héraultais, ancien eurodéputé, conseiller général et régional, avait défendu l’importance des thématiques environnementales dès le début des années 1980.          Par Service politique         Publié aujourd’hui à 16h41, mis à jour à 17h19    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Yves Pietrasanta, lors du congrès du Parti radical de gauche, à Montpellier, le 20 septembre 2015.  ALAIN ROBERT/APERCU/SIPA                 La commune de Mèze (Hérault) a annoncé sur son site Internet, samedi 28 mai, la mort de l’ancien maire de la commune, Yves Pietrasanta, à l’âge de 82 ans. Pionner de l’écologie politique en France, Yves Pietrasanta a notamment été cofondateur du parti Génération Ecologie en 1990 – avec Brice Lalonde, Noël Mamère, Corinne Lepage et Jean-Louis Borloo – avant d’être nommé président du conseil scientifique des Verts en 1998.            Ancien eurodéputé (1999-2003), ancien candidat à l’élection présidentielle de 2012 pour le compte de Génération Ecologie (avant un retrait au profit de François Hollande), Yves Pietrasanta a surtout occupé de nombreux mandats électifs locaux. Conseiller municipal de Mèze dès 1971, il est élu conseiller général de l’Hérault dès l’année suivante et jusqu’en 2001, puis conseiller régional de 1986 jusqu’en 2015 – Yves Pietrasanta occupera dans ces deux dernières collectivités la vice-présidence, notamment chargé de l’environnement. Son alliance avec Georges Frêche au conseil régional de Languedoc-Roussillon lui vaudra des critiques du camp écologiste.            Ingénieur de formation            « Chacun sent bien que la grande question politique sera de savoir comment concilier la nécessaire mutation écologique de nos économies avec une politique humaniste, respectueuse de la justice sociale et du bien-être des plus modestes », écrivait Yves Pietrasanta dans une tribune au Monde, au mois de septembre 2011, avant de considérer « qu’à cette question fondamentale, les grands partis n’apportent aucune réponse réelle et s’enferment dans des réflexes gestionnaires, illisibles pour nos concitoyens, qui se laissent tenter chaque jour par l’angoisse, le repli sécuritaire ».              « Je tiens à saluer la mémoire d’Yves Pietrasanta, pionnier de l’écologie politique, ancien maire de Mèze, élu à la région aux côtés de Georges Frêche. Mes condoléances à sa famille et ses proches », a écrit le maire de Montpellier, Michaël Delafosse, sur Twitter samedi matin. « Pensées à nos amis de Mèze et à celles et ceux qui ont eu la chance de militer avec lui », a publié, sur le même réseau, le parti Génération Ecologie, illustrant le message d’hommage par une photo de Delphine Bato, actuelle coordinatrice nationale du mouvement, avec Yves Pietrasanta.            Parallèlement à ses mandats d’élu, Yves Pietrasanta, ingénieur, a occupé plusieurs mandats institutionnels, notamment à la présidence de l’ancien établissement public, l’Agence nationale pour la récupération et l’élimination des déchets, puis de l’Institut français de l’environnement. Il a également été membre du haut comité de l’environnement, organe rattaché à Matignon dans les années 1980.                           Yves Pietrasanta en quelques dates       19 août 1939 Naissance à Mèze, dans l’Hérault         1971 Conseiller municipal de Mèze         1972-2001 Conseiller général de l’Hérault         1986-2015 Conseiller régional du Languedoc-Roussillon         1977-2001 Maire de Mèze         1990 Cocréation du parti Génération Ecologie         1999-2003 Député européen Vert/ALE         28 mai 2022 Mort à Mèze                              Service politique           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 30 mai   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/article/2022/05/28/yves-pietrasanta-ancien-maire-de-meze-et-pionner-de-l-ecologie-politique-en-france-est-mort_6128028_3382.html"},"headline":"Yves Pietrasanta, ancien maire de M\u00e8ze et pionner de l\u2019\u00e9cologie politique en France, est mort","dateCreated":"2022-05-28T16:41:44+02:00","datePublished":"2022-05-28T16:41:44+02:00","dateModified":"2022-05-28T17:19:59+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Disparitions","Politique"],"keywords":["Politique","Disparitions"],"description":"L\u2019\u00e9lu h\u00e9raultais, ancien eurod\u00e9put\u00e9, conseiller g\u00e9n\u00e9ral et r\u00e9gional, avait d\u00e9fendu l\u2019importance des th\u00e9matiques environnementales d\u00e8s le d\u00e9but des ann\u00e9es 1980.","author":[{"@type":"Person","name":"Service politique"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/939/0/2697/1348/1342/671/60/0/8827e8e_1653745544362-sipa-00723908-000011.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Disparitions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/28/19-12">
<filnamedate="20220528"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220528"><AAMMJJHH="2022052819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ En avril 1975, les Khmers rouges sont près de prendre le pouvoir au Cambodge. Face à la menace, Billon Ung quitte son pays, laissant derrière elle son époux, le président de l’Assemblée nationale cambodgienne Ung Boun Hor. Elle ne le reverra jamais. Persuadée que la France l’a livré aux hommes de Pol Pot, elle se bat pour que l’Etat reconnaisse sa responsabilité.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                             À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Nous produisons le blé, mais il ne peut pas sortir du pays »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Avis de grain noir sur le café »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réussir la décarbonation de notre économie ne passe pas par une simple baisse des impôts de production »   Pascal Demurger Directeur général de la MAIF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Éditorial L’égalité éducative, vrai défi pour le ministre de l’éducation, Pap Ndiaye                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Avis de grain noir sur le café »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Affaire Daniel Druet-Maurizio Cattelan : « Les industriels de l’art contemporain s’arrogent les apparences d’un savoir-faire qu’ils ne maîtrisent pas »   Stéphane Corréard Critique d'art et galeriste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Olivier Todd, Pascal Dessaint : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Économie Podcasts : « Se faire connaître, c’est le gros sujet »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Annabelle Lengronne, forte de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben                     M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’omelette aux herbes : la recette de Chantal Colleu-Dumond             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                    DAVID MAUREL POUR M LE MAGAZINE DU MONDE          En France, le combat de Billon Ung pour faire éclater la vérité sur la disparition de son mari au Cambodge   Par Gaspard Dhellemmes  Publié aujourd’hui à 03h00   Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       RécitEn avril 1975, les Khmers rouges sont près de prendre le pouvoir au Cambodge. Face à la menace, Billon Ung quitte son pays, laissant derrière elle son époux, le président de l’Assemblée nationale cambodgienne Ung Boun Hor. Elle ne le reverra jamais. Persuadée que la France l’a livré aux hommes de Pol Pot, elle se bat pour que l’Etat reconnaisse sa responsabilité.         Elle reçoit chez elle, à Nogent-sur-Marne, où elle habite un HLM en brique rouge. L’appartement de poche du Val-de-Marne est décoré d’un bric-à-brac de souvenirs : une affiche représentant le temple Bayon, à Angkor, au Cambodge, voisine avec un coucou suisse qui s’anime à chaque tour de cadran. Billon Ung s’excuse du désordre, déplace une pile de dossiers, puis une autre. Elle a une archive à nous montrer.          Le voici enfin, ce vieux numéro de Newsweek daté du 19 mai 1975 dont elle déplie les pages avec soin. Au milieu d’un reportage sur la prise de Phnom Penh par les Khmers rouges, une photo en noir et blanc de son mari, Ung Boun Hor. Celui qui est alors président de l’Assemblée nationale cambodgienne est manifestement apeuré, deux gendarmes lui tiennent les bras. « Ung Boun Hor est expulsé par les Français », indique la légende.          Le cliché résume à lui seul le combat que mène Billon Ung depuis plus de vingt ans. Comme plusieurs autres dignitaires du régime déchu, son mari pensait trouver refuge à l’ambassade de France et échapper à la fureur des hommes de Pol Pot, le chef des Khmers rouges, qui dirigera le pays de 1975 à 1979. Ce régime sera responsable de la mort de 2 millions de personnes, soit près d’un tiers de la population.           « C’est ancré en moi, je veux que, là où il est, mon mari puisse se dire : elle a tout fait pour moi. » Billon Ung          Sa veuve en est sûre : Ung Boun Hor a été remis de force à ses ennemis, abandonné par les responsables français à une mort certaine. « Malgré le nombre des années, je n’ai rien oublié, soupire cette énergique retraitée de 80 ans. Ceux qui ont livré mon mari sont aussi coupables que les Khmers rouges. » Après quinze années d’enquête, la justice a fini par jeter l’éponge, en 2015. Mais Billon Ung ne désarme pas.          Aujourd’hui, aidée d’un nouvel avocat, Jérôme Triomphe, elle espère une réouverture de son dossier. Elle n’attend ni excuses ni argent, mais se bat pour que la France reconnaisse sa responsabilité. Celle qui préside aussi l’association des Victimes du génocide commis par les Khmers rouges (VGKR) affirme qu’elle luttera « jusqu’à la mort » : « C’est ancré en moi, je veux que, là où il est, mon mari puisse se dire : elle a tout fait pour moi. »                              Un numéro de « Newsweek », datant de mai 1975, montrant l’expulsion de l’ambassade de France du président de l’Assemblée cambodgienne, Ung Boun Hor (à gauche).  DAVID MAUREL POUR M LE MAGAZINE DU MONDE               Cascade de cheveux gris entourant un visage lisse, Billon Ung est une femme élégante, collier autour du cou, ongles rouges et un je-ne-sais-quoi d’aristocratique dans le regard souligné au khôl. Née le 14 juin 1941 à Phnom Penh dans une des familles les plus riches du Cambodge, elle est adoptée et élevée par sa tante, qui ne peut pas avoir d’enfants. Le grand-père de Billon est un autodidacte qui a fait fortune dans l’exploitation du bois. Propriétaire de nombreux immeubles à Phnom Penh, la famille est francophile. Le père roule en Citroën 15 CV noire, avec un aigle sur le capot « en hommage à Napoléon Bonaparte », précise-t-elle.        Il vous reste 84.72% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                  Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/05/28/en-france-le-combat-de-billon-ung-pour-faire-eclater-la-verite-sur-la-disparition-de-son-mari-au-cambodge_6127957_4500055.html"},"headline":"En France, le combat de Billon Ung pour faire \u00e9clater la v\u00e9rit\u00e9 sur la disparition de son mari au Cambodge","dateCreated":"2022-05-28T03:00:04+02:00","datePublished":"2022-05-28T03:00:04+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Cambodge"],"keywords":["Justice","Soci\u00e9t\u00e9","International","Asie-Pacifique","Cambodge","M le mag"],"description":"En avril\u00a01975, les Khmers rouges sont pr\u00e8s de prendre le pouvoir au Cambodge. Face \u00e0 la menace, Billon Ung quitte son pays, laissant derri\u00e8re elle son \u00e9poux, le pr\u00e9sident de l\u2019Assembl\u00e9e nationale cambodgienne Ung Boun Hor. Elle ne le reverra jamais. Persuad\u00e9e que la France l\u2019a livr\u00e9 aux hommes de Pol Pot, elle se bat pour que l\u2019Etat reconnaisse sa responsabilit\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Gaspard Dhellemmes"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/817/74/2756/1378/1342/671/60/0/69d5acd_196385-3270372.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cambodge","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cambodge/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/28/19-13">
<filnamedate="20220528"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220528"><AAMMJJHH="2022052819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Les sept grandes puissances se sont engagées à décarboner la majorité de leur secteur électrique d’ici à 2035, et à ne plus financer des projets d’énergies fossiles à l’étranger avant la fin de l’année.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Nous produisons le blé, mais il ne peut pas sortir du pays »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Avis de grain noir sur le café »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réussir la décarbonation de notre économie ne passe pas par une simple baisse des impôts de production »   Pascal Demurger Directeur général de la MAIF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Éditorial L’égalité éducative, vrai défi pour le ministre de l’éducation, Pap Ndiaye                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Avis de grain noir sur le café »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Affaire Daniel Druet-Maurizio Cattelan : « Les industriels de l’art contemporain s’arrogent les apparences d’un savoir-faire qu’ils ne maîtrisent pas »   Stéphane Corréard Critique d'art et galeriste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Olivier Todd, Pascal Dessaint : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Économie Podcasts : « Se faire connaître, c’est le gros sujet »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Annabelle Lengronne, forte de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben                     M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’omelette aux herbes : la recette de Chantal Colleu-Dumond             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Planète       Climat             Les ministres du G7 arrachent des avancées pour le climat      Les sept grandes puissances se sont engagées à décarboner la majorité de leur secteur électrique d’ici à 2035, et à ne plus financer des projets d’énergies fossiles à l’étranger avant la fin de l’année.          Par Audrey Garric         Publié aujourd’hui à 04h37, mis à jour à 09h06    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Photo de groupe des ministres du climat, de l’énergie et de l’environnement du G7, à Berlin, le 26 mai 2022.  JOHN MACDOUGALL / AFP               Ils ont voulu adresser une réponse commune à la « triple crise globale » du dérèglement climatique, de l’érosion de la biodiversité et de la pollution. Réunis à Berlin les jeudi 26 et vendredi 27 mai, les ministres du climat, de l’énergie et de l’environnement du G7 ont décroché des avancées dans la lutte contre ces périls dus aux activités humaines, qui « entraînent de graves répercussions sur la planète, les vies et les moyens de subsistance ».          Les sept grandes puissances (Allemagne, Canada, Etats-Unis, France, Italie, Japon et Royaume-Uni) se sont engagées, pour la première fois, à décarboner la « majorité » de leur secteur électrique d’ici à 2035. Pour atteindre cet objectif, les pays promettent de « soutenir une accélération de la sortie mondiale du charbon », la principale cause du réchauffement climatique, et de « développer rapidement les technologies et les politiques nécessaires à la transition vers une énergie propre », comme ils le notent dans leur communiqué commun.          « Cette décision représente une avancée majeure », se félicite David Ryfisch, responsable des politiques internationales de l’ONG allemande Germanwatch. Dans le contexte géopolitique actuel « tendu » de guerre en Ukraine et de flambée des prix de l’énergie, ce groupe de nations, responsable de plus d’un quart des émissions de gaz à effet de serre de la planète, « s’est clairement prononcé en faveur des énergies renouvelables et de l’efficacité énergétique plutôt que des énergies fossiles », estime-t-il.          « Le charbon, c’est terminé »          Stéphane Crouzat, l’ambassadeur climat de la France, note une évolution sémantique prouvant que « les Etats considèrent de plus en plus que le charbon, c’est terminé ». Pour la première fois, le texte évoque la « sortie » du combustible, quand il parlait de « transition », l’an dernier. A la 26e conférence des Nations unies sur le climat (COP26), en novembre 2021, à Glasgow, les pays s’étaient seulement engagés à une « diminution » de cette énergie.          Aucune date n’est toutefois précisée pour la fin du charbon et la notion de « majorité » du secteur électrique reste floue. « Mais cette décision signifie, en pratique, que les pays devront en sortir d’ici à 2030 au plus tard », estime Luca Bergamaschi, directeur du think tank italien ECCO. Les chefs d’Etat et de gouvernement du G7 « doivent s’y engager formellement », lors de leur sommet fin juin, appelle l’expert. A ce stade, seul le Japon n’a pas de plan de sortie de cette énergie, dont il dépend fortement : elle devrait encore représenter 19 % de son mix électrique en 2030.        Il vous reste 60.08% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/05/28/les-ministres-du-g7-arrachent-des-avancees-pour-le-climat_6127962_3244.html"},"headline":"Les ministres du G7 arrachent des avanc\u00e9es pour le climat","dateCreated":"2022-05-28T04:37:09+02:00","datePublished":"2022-05-28T04:37:09+02:00","dateModified":"2022-05-28T09:06:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Climat"],"keywords":["Plan\u00e8te","Climat"],"description":"Les sept grandes puissances se sont engag\u00e9es \u00e0 d\u00e9carboner la majorit\u00e9\u00a0de leur secteur \u00e9lectrique d\u2019ici \u00e0 2035, et \u00e0 ne plus financer des projets d\u2019\u00e9nergies fossiles \u00e0 l\u2019\u00e9tranger avant la fin de l\u2019ann\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"Audrey Garric"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/0/0/8256/4128/1342/671/60/0/14796ba_5294028-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Climat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/climat/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/28/19-14">
<filnamedate="20220528"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220528"><AAMMJJHH="2022052819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Les groupes messianiques juifs consolident leur présence sur l’esplanade des Mosquées, avec l’appui tacite du pouvoir israélien.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Nous produisons le blé, mais il ne peut pas sortir du pays »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Avis de grain noir sur le café »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réussir la décarbonation de notre économie ne passe pas par une simple baisse des impôts de production »   Pascal Demurger Directeur général de la MAIF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Éditorial L’égalité éducative, vrai défi pour le ministre de l’éducation, Pap Ndiaye                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Avis de grain noir sur le café »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Affaire Daniel Druet-Maurizio Cattelan : « Les industriels de l’art contemporain s’arrogent les apparences d’un savoir-faire qu’ils ne maîtrisent pas »   Stéphane Corréard Critique d'art et galeriste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Olivier Todd, Pascal Dessaint : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Économie Podcasts : « Se faire connaître, c’est le gros sujet »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Annabelle Lengronne, forte de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben                     M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’omelette aux herbes : la recette de Chantal Colleu-Dumond             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Israël             En Israël, les défenseurs du Temple gagnent du terrain      Les groupes messianiques juifs consolident leur présence sur l’esplanade des Mosquées, avec l’appui tacite du pouvoir israélien.          Par Clothilde Mraffko(Jérusalem, correspondance)         Publié aujourd’hui à 13h00, mis à jour à 16h13    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Des fidèles juifs visitent le dôme du Rocher, sur l’esplanade des Mosquées, à Jérusalem, le 18 juillet 2021.  MAHMOUD ILLEAN / AP               Ce matin-là, une douzaine de fidèles juifs patientent autour d’un buffet de snacks et de jus de fruits : ils attendent leur tour pour « monter » sur l’esplanade des Mosquées. Eux la révèrent comme le mont du Temple, le lieu le plus sacré du judaïsme. Selon la tradition, c’est là qu’auraient été édifiés les deux premiers temples de Jérusalem, sous les rois Salomon puis Hérode. Juste à côté du buffet, une maquette reproduit ce à quoi devrait ressembler le troisième – un bâtiment rectangulaire blanc, à la façade ornée de colonnes, précédé d’une large cour.          La petite troupe est guidée par le rabbin Tzvi Tal, moustache blanche et bob beige. Tous les gardes israéliens le connaissent ; quatre ans qu’il vient depuis la colonie d’Ofra, en Cisjordanie occupée, une fois par semaine, après s’être trempé dans un bain rituel. Au bout d’une dizaine de minutes, le groupe a le feu vert. Les fidèles juifs pénètrent sur l’esplanade des Mosquées escortés par des policiers en armes, sous le regard inquiet des gardiens musulmans.          Depuis la conquête israélienne de Jérusalem-Est en 1967, l’Etat hébreu se considère ici souverain, sans que cela soit reconnu par la communauté internationale. En pratique, l’esplanade des Mosquées, troisième lieu saint de l’islam, est administrée par une fondation pieuse jordanienne, le Waqf. Les Israéliens ont officiellement conservé le statu quo historique de l’ère ottomane : seuls les musulmans ont le droit d’y prier. Au milieu, le dôme du Rocher, dont la coupole dorée surplombe la Vieille Ville depuis treize siècles, abrite le « Rocher de la fondation ». Les musulmans pensent que d’ici Mahomet s’est élevé au ciel. Les juifs, eux, y voient le mont Moriah, sur lequel Abraham projetait de sacrifier son fils Isaac à Dieu. C’est là que certains, dont Tzvi Tal, espèrent reconstruire le troisième temple.          « On est sur la bonne voie »          « C’est la première fois que l’Etat d’Israël est ouvert pour les juifs. C’est le moment », juge ce rabbin orthodoxe de 65 ans. Lui fait mine de croire qu’un partage de l’esplanade entre juifs et musulmans est possible. « La mosquée Al-Aqsa n’est pas dans l’enceinte du Temple, elle peut rester », dit-il. L’histoire prouve le contraire. En octobre 1990, dix-sept Palestiniens ont été tués dans la répression, par la police israélienne, d’une manifestation générée par des rumeurs de reconstruction du Temple. En septembre 1996, 80 personnes, en majorité des Palestiniens, ont péri dans des affrontements après l’ouverture d’un tunnel sous l’esplanade. L’endroit est un baril de poudre et les zélateurs du Troisième temple s’y promènent avec une allumette.        Il vous reste 67.49% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/28/en-israel-les-defenseurs-du-temple-gagnent-du-terrain_6128018_3210.html"},"headline":"En Isra\u00ebl, les d\u00e9fenseurs du Temple gagnent du terrain","dateCreated":"2022-05-28T13:00:15+02:00","datePublished":"2022-05-28T13:00:15+02:00","dateModified":"2022-05-28T16:13:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Isra\u00ebl"],"keywords":["International","Proche-Orient","Isra\u00ebl"],"description":"Les groupes messianiques juifs consolident leur pr\u00e9sence sur l\u2019esplanade des Mosqu\u00e9es, avec l\u2019appui tacite du pouvoir isra\u00e9lien.","author":[{"@type":"Person","name":"Clothilde Mraffko","description":"J\u00e9rusalem, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/386/0/6720/3360/1342/671/60/0/bd23e76_1653663714335-ap21199490399782.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Isra\u00ebl","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/israel/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/28/19-15">
<filnamedate="20220528"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220528"><AAMMJJHH="2022052819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Pour sa dernière sélection au Festival, le programmateur Paolo Moretti a su mêler une nouvelle génération libre et aventureuse à des auteurs identifiés.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Nous produisons le blé, mais il ne peut pas sortir du pays »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Avis de grain noir sur le café »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réussir la décarbonation de notre économie ne passe pas par une simple baisse des impôts de production »   Pascal Demurger Directeur général de la MAIF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Éditorial L’égalité éducative, vrai défi pour le ministre de l’éducation, Pap Ndiaye                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Avis de grain noir sur le café »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Affaire Daniel Druet-Maurizio Cattelan : « Les industriels de l’art contemporain s’arrogent les apparences d’un savoir-faire qu’ils ne maîtrisent pas »   Stéphane Corréard Critique d'art et galeriste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Olivier Todd, Pascal Dessaint : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Économie Podcasts : « Se faire connaître, c’est le gros sujet »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Annabelle Lengronne, forte de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben                     M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’omelette aux herbes : la recette de Chantal Colleu-Dumond             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Cinéma       Festival de Cannes 2022             Cannes 2022 : la Quinzaine des réalisateurs en grande forme esthétique      Pour sa dernière sélection au Festival, le programmateur Paolo Moretti a su mêler une nouvelle génération libre et aventureuse à des auteurs identifiés.          Par Clarisse Fabre         Publié aujourd’hui à 11h38, mis à jour à 16h51    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Thomas Salvador, réalisateur de « La Montagne », sur la plage de la Quinzaine des réalisateurs, à Cannes, le 25 mai 2022.  AUDOIN DESFORGES/PASCO POUR « LE MONDE »               C’est la dernière, soyons fous ! En cette 54e édition, l’équation n’était pas simple pour le délégué général de la Quinzaine des réalisateurs, Paolo Moretti, nommé en 2018, il apprenait, en septembre 2021, qu’il ne serait pas reconduit dans ses fonctions, le conseil d’administration nouvellement élu de la Société des réalisateurs de films ayant fait part de son souhait de « repenser en profondeur » la Quinzaine – le nom du nouveau ou de la nouvelle déléguée générale sera connu après le Festival.          A l’heure de la remise des clés, le programmateur signe une édition 2022 libre et festive. L’une des tendances fortes aura été la place faite aux films dits « au féminin », avec des sujets certes forts, mais qui, parfois, prennent le pas sur le cinéma. Citons, par exemple, God’s Creatures, de Saela Davis et Anna Rose Holmer, sur la question du viol, avec Emily Watson.          L’édition 2022 aura été celle du défrichage, avec sept premiers longs-métrages – éligibles à la Caméra d’or –, dont la plupart ont fait le choix judicieux de la forme, primant avant toute chose : Pamfir, de l’Ukrainien Dmytro Sukholytkyy-Sobchuk, à la puissante mise en scène, en spirale, engloutissant un homme dans la contrebande ; El Agua, de l’Espagnole Elena Lopez Riera, envoûtant portrait d’une jeune fille et d’une région, Valence, hantée par les légendes ; 1976, de la Chilienne Manuela Martelli, thriller distillant son suspense sur les années Pinochet, avec l’héroïne hitchcockienne Aline Küppenheim ; Le Barrage, du plasticien libanais Ali Cherri, portrait sensoriel d’un ouvrier soudanais ; Un varon, du Colombien Fabian Hernandez, s’accrochant au masculinisme d’un jeune garçon à Bogota, exposé aux dangers de la rue ; Falcon Lake, de la Québécoise Charlotte Le Bon, pas très surprenant, mais dont l’esprit libertaire renouvelle le genre du teen movie ; enfin Funny Pages, du New-Yorkais Owen Kline, performance explosive sur l’univers underground des BD et comics, avec son héros affûté, porté par le jeune Daniel Zolghadri.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Festival de Cannes : « Le Barrage », labeur sur le Nil                 Le pari de l’actualité          Le sommet de l’échelle trash a été atteint par le film Feu follet, du Portugais Joao Pedro Rodrigues, avec ses deux irrésistibles pompiers amoureux – un Noir (André Cabral), un Blanc (Mauro Costa) – revisitant le passé colonial de leur pays, sur le mode sex and fun. Le Suisse Lionel Baier, connu pour son art du décalage, appuie un peu trop sur le crayon en racontant le cynisme ambiant, sur la question des réfugiés, dans La Dérive des continents (au sud), même si le film révèle l’excellent Théodore Pellerin, aux faux airs de Buster Keaton.        Il vous reste 37.12% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/cinema/article/2022/05/28/cannes-2022-la-quinzaine-des-realisateurs-en-grande-forme-esthetique_6128008_3476.html"},"headline":"Cannes 2022\u00a0: la Quinzaine\u00a0des r\u00e9alisateurs en grande forme esth\u00e9tique","dateCreated":"2022-05-28T11:38:59+02:00","datePublished":"2022-05-28T11:38:59+02:00","dateModified":"2022-05-28T16:51:33+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Cin\u00e9ma","Festival de Cannes 2022"],"keywords":["Culture","Cin\u00e9ma","Festival de Cannes 2022"],"description":"Pour sa derni\u00e8re s\u00e9lection au Festival, le programmateur Paolo Moretti a su m\u00ealer une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration libre et aventureuse \u00e0 des auteurs identifi\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"Clarisse Fabre"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/1473/0/4190/2095/1342/671/60/0/488cccd_1653724140074-salvador-1986-def.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Cin\u00e9ma","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cinema/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Festival de Cannes 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/festival-de-cannes/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/28/19-16">
<filnamedate="20220528"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220528"><AAMMJJHH="2022052819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ La conférence épiscopale italienne n’a pas voulu confier l’enquête sur les violences sexuelles à une commission indépendante du type de celle qu’a présidée en France Jean-Marc Sauvé, au grand dam des associations de victimes.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Nous produisons le blé, mais il ne peut pas sortir du pays »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Avis de grain noir sur le café »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réussir la décarbonation de notre économie ne passe pas par une simple baisse des impôts de production »   Pascal Demurger Directeur général de la MAIF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Éditorial L’égalité éducative, vrai défi pour le ministre de l’éducation, Pap Ndiaye                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Avis de grain noir sur le café »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Affaire Daniel Druet-Maurizio Cattelan : « Les industriels de l’art contemporain s’arrogent les apparences d’un savoir-faire qu’ils ne maîtrisent pas »   Stéphane Corréard Critique d'art et galeriste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Olivier Todd, Pascal Dessaint : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Économie Podcasts : « Se faire connaître, c’est le gros sujet »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Annabelle Lengronne, forte de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben                     M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’omelette aux herbes : la recette de Chantal Colleu-Dumond             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Italie             Pédocriminalité : les évêques italiens annoncent une étude interne      La conférence épiscopale italienne n’a pas voulu confier l’enquête sur les violences sexuelles à une commission indépendante du type de celle qu’a présidée en France Jean-Marc Sauvé, au grand dam des associations de victimes.          Par Cécile Chambraud         Publié aujourd’hui à 10h48, mis à jour à 10h50    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le nouveau président de la conférence épiscopale italienne (CEI), Matteo Zuppi, lors d’une conférence de presse le 27 mai 2022 à Rome.  ANDREAS SOLARO / AFP               Il n’y aura pas de commission indépendante sur la pédocriminalité dans l’Eglise catholique italienne semblable à celle qu’a créée l’Eglise française. Le nouveau président de la conférence épiscopale italienne (CEI), Matteo Zuppi, nommé mardi par le pape François dont il est proche, a bien annoncé, vendredi 27 mai, le lancement d’une étude sur les agressions sexuelles d’enfants et de personnes vulnérables au sein de l’institution catholique au cours des vingt dernières années.          Mais cette étude, qui sera publiée le 18 novembre, sera pilotée par les évêques, « avec la contribution d’instituts de recherche indépendants » choisis par eux. Annoncée au terme de leur assemblée annuelle, cette décision a été jugée insuffisante par des collectifs de victimes, qui réclament une investigation approfondie et impartiale dans l’un des derniers pays occidentaux à n’avoir pas soulevé la chape de silence qui pèse sur ce sujet.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Italie, des laïques dénoncent l’omerta de l’Eglise catholique sur les abus sexuels                 Les données prises en compte pour cette étude proviendront des diocèses et de la Congrégation pour la doctrine de la foi, l’organisme du Vatican vers qui sont censées remonter les agressions sexuelles commises par des clercs. Autrement dit, elles seront toutes internes à l’Eglise. D’autre part, un rapport national sur les activités de prévention et sur les cas d’abus sexuels parvenus aux diocèses sera à l’avenir rédigé chaque année. « C’est notre devoir face à tant de souffrance », a affirmé le cardinal Matteo Zuppi lors d’une conférence de presse.          Ces annonces ont déçu les associations de victimes. Francesco Zanardi, agressé par un prêtre dans son adolescence et fondateur de la principale association de victimes, Rete L’Abuso, a jugé « discriminatoire » de n’étudier que les violences sexuelles commises après 2000. « Cela exclut de nombreux cas, dont le mien », a-t-il fait valoir.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Un barème pour la réparation financière des violences sexuelles dans l’Eglise catholique                 « Pas au fond des choses »          Le 23 mai, des associations et des personnalités réunies dans une Coordination contre les abus dans l’Eglise catholique – ItalyChurchToo – avaient demandé à l’épiscopat, dans une lettre ouverte, « une enquête indépendante, menée par des professionnels crédibles et super partes ». Ils avaient rejeté « par avance toute hypothèse de travail réalisé avec des outils et des ressources internes à l’Eglise elle-même [qui] serait non crédible, déficiente et finalement inutile, sinon nuisible ».          Interrogée par l’AFP, l’une des membres de la coordination, la journaliste Ludovica Eugenio, a jugé que le rapport sur vingt ans d’abus annoncé « ne permettra pas de résoudre les problèmes car il ne va pas au fond des choses » et a réclamé « des mesures radicales, pas de façade ».        Il vous reste 27.54% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/28/pedocriminalite-les-eveques-italiens-annoncent-une-etude-interne_6128003_3210.html"},"headline":"P\u00e9docriminalit\u00e9\u00a0: les \u00e9v\u00eaques italiens annoncent une \u00e9tude interne","dateCreated":"2022-05-28T10:48:19+02:00","datePublished":"2022-05-28T10:48:19+02:00","dateModified":"2022-05-28T10:50:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Italie"],"keywords":["Italie","Catholicisme","Violences sexuelles","P\u00e9docriminalit\u00e9","International","Europe","Vatican","Soci\u00e9t\u00e9","Religions"],"description":"La conf\u00e9rence \u00e9piscopale italienne n\u2019a pas voulu confier l\u2019enqu\u00eate sur les violences sexuelles \u00e0 une commission ind\u00e9pendante du type de celle qu\u2019a pr\u00e9sid\u00e9e en France Jean-Marc Sauv\u00e9, au grand dam des associations de victimes.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Chambraud"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/621/0/6000/3000/1342/671/60/0/2f869ef_5303731-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/italie/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/28/19-17">
<filnamedate="20220528"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220528"><AAMMJJHH="2022052819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ La sortie aujourd’hui de la série « Obi-Wan Kenobi » sur Disney+ est un événement majeur pour les jeunes fans de « Star Wars », ceux qui ont grandi avec la trilogie des années 1990-2000 et la série « The Clone Wars ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Nous produisons le blé, mais il ne peut pas sortir du pays »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Avis de grain noir sur le café »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réussir la décarbonation de notre économie ne passe pas par une simple baisse des impôts de production »   Pascal Demurger Directeur général de la MAIF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Éditorial L’égalité éducative, vrai défi pour le ministre de l’éducation, Pap Ndiaye                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Avis de grain noir sur le café »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Affaire Daniel Druet-Maurizio Cattelan : « Les industriels de l’art contemporain s’arrogent les apparences d’un savoir-faire qu’ils ne maîtrisent pas »   Stéphane Corréard Critique d'art et galeriste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Olivier Todd, Pascal Dessaint : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Économie Podcasts : « Se faire connaître, c’est le gros sujet »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Annabelle Lengronne, forte de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben                     M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’omelette aux herbes : la recette de Chantal Colleu-Dumond             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                  Pixels               « Star Wars : Obi-Wan Kenobi » : comment la « prélogie » est devenue culte sur Internet      La sortie aujourd’hui de la série « Obi-Wan Kenobi » sur Disney+ est un événement majeur pour les jeunes fans de « Star Wars », ceux qui ont grandi avec la trilogie des années 1990-2000 et la série « The Clone Wars ».          Par Corentin Lamy         Publié hier à 10h12, mis à jour hier à 12h18    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Dans les films, Anakin Skywalker, rejeté par le conseil des Jedi, finit par se tourner vers les maléfiques Sith. Un des ressorts comiques favoris de « r/prequelmemes ».  ELISCAPE                 « It’s over Anakin, I have the high ground » (« Il n’y a rien à faire, je te domine »), « I am the Senate » (« C’est moi le Sénat »), « Hello there » (« Salut à tous »)… Ce ne sont a priori pas les répliques les plus connues de l’univers Star Wars, mais pour une génération d’internautes élevés aux épisodes I, II et III, sortis entre 1999 et 2005, ce sont pourtant les équivalents des « Je suis ton père » ou de « Que la force soit avec toi ».            Détournés à l’infini, associés à des situations décalées, ces extraits de la seconde trilogie de George Lucas ont envahi Internet, au point de devenir l’un des piliers de l’humour en ligne, au même titre que les gifs animés d’animaux rigolos ou que les rage comics en leur temps.                             Lire aussi :  « Star Wars » : le rappel des questions en suspens, avant de voir l’épisode IX, « L’Ascension de Skywalker »                   Le lien le plus populaire de Reddit            Si ceux qu’on appelle les « prequel memes » (en référence à la « prélogie », appelée ainsi car l’histoire se déroule avant la trilogie originale) sont populaires sur les YouTube et autres 9gag, c’est sur le forum Reddit qu’ils sont les plus partagés. C’est là qu’est apparue, il y a trois ans, la section « r/prequelmemes », riche aujourd’hui de 2,1 millions d’utilisateurs et de 2 000 commentaires par jour. Au point de talonner la section générale consacrée à la série (« r/starwars ») et ses 2,2 millions d’abonnés. Le phénomène est tel qu’un « prequel meme » a un temps détenu le record du lien le plus populaire de la pourtant très riche histoire de Reddit.                           « Marvel a plus d’impact. Qui fait des blagues “Star Wars” ? Tous les mèmes sont à propos de Thanos ou de Ant-Man. Il n’y a jamais eu d’équivalent pour “Star Wars” », semble découvrir, interdit, Obi-Wan Kenobi.  BATTLEUPSABER                 Comment expliquer ce succès, quand les sections de Reddit consacrées aux détournements des autres trilogies attirent entre quatre et neuf fois moins de personnes ? Et alors que deux des trois premiers films de cette prélogie sont généralement considérés comme les plus faibles de la saga…              Si les premiers détournements de la prélogie avaient initialement pour ambition de moquer ces films (à l’image du cri de Dark Vador devenu la risée du Net dès le début des années 2000), ils ne sont pas tout de suite devenus des phénomènes, explique Matt Schimkowitz, rédacteur pour le site spécialisé Know Your Meme. Il faudra en effet attendre 2015, et la sortie annuelle de nouveaux films produits par Disney, pour que la prélogie trouve un nouveau souffle, et les « prequel memes », un nouveau sens.                           « Je les ai tous appelés. Pas seulement les sénateurs, mais aussi les sénatrices et les séna-enfants », se félicite Anakin Skywalker, paraphrasant un dialogue poignant de l’« Episode II ».  WINGSPANTT                 La trilogie originale ? « Une vieillerie »            Nous sommes en décembre 2016. Rogue One vient de sortir. Un an plus tôt, Le Réveil de la force a battu tous les records en salle. C’est le moment que choisit un certain TheDStudge pour lancer la section Reddit « r/prequelmemes », qu’il alimente avec les images et gifs de la prélogie que lui et ses amis de lycée ont collectés pendant des semaines. Le succès est immédiat : six mois après sa création, il compte 250 000 abonnés.                           « Quand tu réalises que les mèmes de la prélogie ont probablement été créés pour se moquer de la ringardise et de la stupidité de la prélogie mais que maintenant tout le monde, toi y compris, aime encore la prélogie grâce à eux. » « Ironique », conclut Palpatine, dans un dialogue extrait de l’Episode III.  CHRISTOPHER DRAGAN                 Les mèmes de la prélogie trouvent écho chez « une population âgée de 13 à 30 ans », estime AdventurousSwine, cofondateur du subreddit avec TheDStudge. Celle-ci a grandi avec ces films et avec les séries animées The Clone Wars et Rebels. Une population au sortir de l’adolescence, ou encore en plein dedans, qui manie l’humour ironique et autodépréciatif. Des geeks qui se reconnaissent dans cette trilogie mal aimée, critiquée par leurs aînés, et se rassemblent autour de références communes.              On trouve, sur Twitter, des adeptes français de « prequel memes » : âgés de 24 à 26 ans, ceux que l’on interroge aiment souvent la trilogie originale, mais préfèrent toujours la prélogie. Bredan vante ainsi la dimension politique de l’œuvre, ainsi que ses décors, son casting, ses musiques et ses duels au sabre laser, autrement plus dynamiques que dans les originaux. Flo défend, elle, les scènes d’amour, quasiment absentes des autres films de la saga, tandis que Myriam évoque « une subtilité que la trilogie originelle n’avait pas ». « J’irai jusqu’à dire, avance-t-elle, bravache, que l’originale est une vieillerie. »            Malgré tout cet amour pour la prélogie, la blague aurait pu s’essouffler. Et de fait, la popularité de « r/prequelmemes » a effectivement semblé se tasser après six mois. Jusqu’aux fêtes de fin d’année 2017, le premier anniversaire de la section, mais aussi, et surtout, la sortie de l’« Episode VIII ».                           « Moi : appuie deux fois sur le bouton "Imprimer". L’imprimante : "200 000 unités sont prêtes, et un million de plus seront bientôt prêtes" ». Les deux ressorts des prequel memes : l’auto-référence, et l’illustration de tracas du quotidien.  BULLETJESUS                 Une guerre bon enfant            Car contrairement aux crus 2015 et 2016, des films prudents qui ont mis à peu près tout le monde d’accord, Les Derniers Jedi divise. Trop différent ? Trop lent ? Trop « progressiste » pour certains ? En tout cas, il marque la fin de la lune de miel entre les fans de Star Wars et Disney. Ainsi qu’une nouvelle jeunesse pour les « prequel memes », devenus valeur refuge pour vingtenaires déjà nostalgiques du « bon vieux temps ».              « Les fans qui critiquent les nouveaux films présentent ceux de la prélogie comme des exemples de “bons films Star Wars”, de la même façon que certains fans brandissaient les originaux contre la prélogie, au début des années 2000 », analyse Matt Schimkowitz, de Know Your Meme.             

<article-nb="2022/05/28/19-18">
<filnamedate="20220528"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220528"><AAMMJJHH="2022052819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Dans une tribune au « Monde », Eric Monnet, Prix du meilleur jeune économiste 2022, tire les leçons des succès et des limites de la planification de l’après-guerre et détaille ce qu’elle a à nous apprendre pour la transition écologique.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Nous produisons le blé, mais il ne peut pas sortir du pays »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Avis de grain noir sur le café »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réussir la décarbonation de notre économie ne passe pas par une simple baisse des impôts de production »   Pascal Demurger Directeur général de la MAIF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Éditorial L’égalité éducative, vrai défi pour le ministre de l’éducation, Pap Ndiaye                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Avis de grain noir sur le café »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Affaire Daniel Druet-Maurizio Cattelan : « Les industriels de l’art contemporain s’arrogent les apparences d’un savoir-faire qu’ils ne maîtrisent pas »   Stéphane Corréard Critique d'art et galeriste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Olivier Todd, Pascal Dessaint : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Économie Podcasts : « Se faire connaître, c’est le gros sujet »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Annabelle Lengronne, forte de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben                     M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’omelette aux herbes : la recette de Chantal Colleu-Dumond             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Planète         Planification écologique : « Après 1945 comme aujourd’hui, l’Etat reste la forme d’organisation collective à même d’éviter la catastrophe »   Tribune        Eric Monnet  Economiste        Dans une tribune au « Monde », Eric Monnet, Prix du meilleur jeune économiste 2022, tire les leçons des succès et des limites de la planification de l’après-guerre et détaille ce qu’elle a à nous apprendre pour la transition écologique.   Publié hier à 11h43, mis à jour à 15h29    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Le terme de « planification écologique » est entré dans le vocabulaire courant de la politique française. La référence à la planification de l’après-seconde guerre mondiale se justifie par la reconnaissance d’un objectif économique et social commun qui surpasse tous les autres car il est à proprement parler vital. La reconstruction d’après-guerre était effectivement vue comme la seule manière de sortir la société de la misère et du rationnement, et la modernisation – l’autre objectif du plan – comme la seule échappatoire de ce qui était perçu comme l’effondrement « malthusien » de la civilisation de l’entre-deux-guerres. Comme aujourd’hui, il y avait un sentiment partagé d’absolue nécessité et la reconnaissance du fait que, malgré ses imperfections, l’Etat était la forme d’organisation collective adéquate, à même de guider la société et éviter la catastrophe.                                        Écouter aussi    La planification écologique, à quoi ça sert ?                  Cela ne signifiait évidemment pas que les autres formes d’organisation collective et la liberté individuelle devaient disparaître ou en souffrir. Les historiens et économistes discuteront sans doute encore longtemps pour savoir si une autre organisation et d’autres politiques auraient été plus bénéfiques aux économies européennes après 1945, mais force est de constater que la reconstruction eut lieu et qu’elle fut suivie par un important processus d’innovation et de modernisation, avant que la planification soit délégitimée par le marasme économique des années 1970. Les objectifs principaux furent, pour la plupart, rapidement atteints, ce qui ne peut manquer de susciter l’intérêt aujourd’hui, puisque des actions décisives doivent être prises à l’horizon de quelques années.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Dans les pays occidentaux, confrontés à des crises majeures, l’expérience de la planification soviétique suscita un vif intérêt »                 Au sein des économies capitalistes, c’est sans doute en France que la planification fut la plus théorisée et revendiquée, mais de nombreuses caractéristiques étaient partagées par d’autres pays, même si – c’est une évidence dès que l’on parle d’intervention de l’Etat – chaque pays avait ses particularités et son vocabulaire. La planification reposait sur différents principes, dont certains peuvent encore faire sens aujourd’hui : développement des compétences techniques et insertion de celles-ci au sein des administrations, concertation verticale (au sein d’un même secteur d’activité) et horizontale (entre secteurs d’activité), intégration européenne et internationale, réorganisation du secteur financier au service des objectifs de planification.          Structures de concertation          Le développement des compétences techniques et l’intégration des politiques publiques avec la recherche étaient des dimensions majeures du plan, à la fois au sein des administrations et des entreprises publiques et privées. Des « missions de productivité » pour apprendre des technologies étrangères, au développement de services de recherche dans les grandes entreprises nationalisées en passant par la création de centres de recherche fondamentale, tout était organisé pour que les savoirs nourrissent les objectifs technologiques. Il ne faut pas tomber aujourd’hui dans l’illusion que seules la technologie et l’innovation vont nous tirer d’affaire face à la crise environnementale, mais on peut mesurer combien la rénovation énergétique des bâtiments ou le développement d’énergies non carbonées ne peuvent se faire sans investissement dans la recherche et la formation, ni sans restructuration des administrations.        Il vous reste 55.32% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/05/27/eric-monnet-le-demantelement-des-activites-industrielles-polluantes-doit-etre-un-des-objectifs-premiers-de-la-planification_6127885_3232.html"},"headline":"Planification \u00e9cologique\u00a0: \u00ab\u00a0Apr\u00e8s 1945 comme aujourd\u2019hui, l\u2019Etat reste la forme d\u2019organisation collective \u00e0 m\u00eame d\u2019\u00e9viter la catastrophe\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-27T11:43:18+02:00","datePublished":"2022-05-27T11:43:18+02:00","dateModified":"2022-05-28T15:29:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Plan\u00e8te"],"keywords":["Politique","Plan\u00e8te","Sant\u00e9-environnement","\u00c9conomie","Tribunes \u00e9co","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, Eric Monnet, Prix du meilleur jeune \u00e9conomiste 2022, tire les le\u00e7ons des succ\u00e8s et des limites de la planification de l\u2019apr\u00e8s-guerre et d\u00e9taille ce qu\u2019elle a \u00e0 nous apprendre pour la transition \u00e9cologique.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Monnet","description":"Economiste"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/20/106/0/3513/1756/1342/671/60/0/28a7774_98ccae6257b84d12832983a5ead6e55e-98ccae6257b84d12832983a5ead6e55e-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/28/19-19">
<filnamedate="20220528"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220528"><AAMMJJHH="2022052819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-19"> ¤ La septuagénaire fut la figure emblématique du groupuscule terroriste, rallié à la lutte palestinienne, qui a commis une série d’attentats meurtriers dans les années 1970 et 1980.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-19"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Nous produisons le blé, mais il ne peut pas sortir du pays »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Avis de grain noir sur le café »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réussir la décarbonation de notre économie ne passe pas par une simple baisse des impôts de production »   Pascal Demurger Directeur général de la MAIF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Éditorial L’égalité éducative, vrai défi pour le ministre de l’éducation, Pap Ndiaye                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Avis de grain noir sur le café »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Affaire Daniel Druet-Maurizio Cattelan : « Les industriels de l’art contemporain s’arrogent les apparences d’un savoir-faire qu’ils ne maîtrisent pas »   Stéphane Corréard Critique d'art et galeriste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Olivier Todd, Pascal Dessaint : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Économie Podcasts : « Se faire connaître, c’est le gros sujet »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Annabelle Lengronne, forte de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben                     M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’omelette aux herbes : la recette de Chantal Colleu-Dumond             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Japon             Fusako Shigenobu, la « reine de l’Armée rouge japonaise », libérée après vingt ans de prison      La septuagénaire fut la figure emblématique du groupuscule terroriste, rallié à la lutte palestinienne, qui a commis une série d’attentats meurtriers dans les années 1970 et 1980.          Par Philippe Pons(Tokyo, correspondant)         Publié aujourd’hui à 12h00    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               La fondatrice de l’Armée rouge japonaise, Fusako Shigenobu, après sa libération de prison, le 28 mai 2022 à Akishima, dans la préfecture de Tokyo.  CHARLY TRIBALLEAU / AFP               Avec la libération, vendredi 28 mai, de Fusako Shigenobu qui fut le visage de l’Armée rouge japonaise (Nihon sekigun), groupuscule terroriste qui a commis une série d’attentats meurtriers à travers le monde dans les années 1970-1980, se tourne une page de l’histoire des « années de plomb » .          C’est une femme âgée (76 ans), le visage caché par un masque, portant un large chapeau noir et un bouquet de fleurs dans les mains qui a quitté le centre pénitencier médicalisé de Hachioji à Tokyo en compagnie de sa fille. Une trentaine d’anciens militants étaient présents ainsi qu’une centaine de journalistes. « Notre combat vieux d’un demi-siècle a fait souffrir des innocents et pour cela je présente mes sincères excuses », a-t-elle déclaré.          Jusqu’à son arrestation à Osaka, en novembre 2000, Fusako Shigenobu avait été la terroriste la plus recherchée par Interpol, terrée quelque part dans la vallée de la Bekaa au Liban. Condamnée à vingt ans de réclusion criminelle en février 2006, celle que la presse japonaise baptisa la « Reine de l’Armée rouge » fut la figure emblématique de la « génération funèbre », née sur le ressac du mouvement étudiant, qui se lança dans la lutte armée. Une dérive qu’incarnèrent également les Brigades rouges italiennes et la Bande à Baader, dans l’ex-Allemagne de l’ouest.          « Nos espoirs se sont mués en tragédie »          La femme aux joues creuses et aux cheveux grisonnants, coupés à la garçonne, revenue en 2000 au Japon dans l’espoir de relancer le mouvement dans l’archipel, n’était plus la jeune étudiante à la beauté énigmatique et au visage encadré de longs cheveux dont la photo avait figuré pendant trois décennies dans les postes de police et les bureaux d’immigration nippons.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Arrestation au Japon de la « Jeanne d'Arc rouge »                 Fusako Shigenobu, qui ne participa pas elle-même aux attentats perpétrés par l’Armée rouge, fut condamnée lors de son procès pour avoir organisé une prise d’otage à l’ambassade de France à La Haye en 1974 – au cours de laquelle trois policiers furent grièvement blessés. Tout en reconnaissant qu’elle n’avait pas participé directement à cette opération, ni à d’autres, le tribunal n’en estima pas moins qu’elle en était l’instigatrice en tant que « figure centrale du groupe terroriste ».          A l’énoncé du jugement, elle avait levé le poing en direction d’une dizaine de sympathisants sexagénaires qui avait pris place dans la salle d’audience. Dans un message écrit, elle avait néanmoins exprimé ses regrets : « Face aux juges, j’ai senti peser sur moi les regards de nos victimes comme de mes camarades tombés en luttant. » En avril 2001, elle avait annoncé la dissolution du groupuscule. Puis, dans une interview écrite au Japan Times en 2017, elle avait reconnu : « Nos espoirs de révolution n’ont pas été atteints et se sont mués en tragédie. »        Il vous reste 45.24% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/28/fusako-shigenobu-la-reine-de-l-armee-rouge-japonaise-liberee-apres-vingt-ans-de-prison_6128010_3210.html"},"headline":"Fusako Shigenobu, la \u00ab\u00a0reine de l\u2019Arm\u00e9e rouge japonaise\u00a0\u00bb, lib\u00e9r\u00e9e apr\u00e8s vingt ans de prison","dateCreated":"2022-05-28T12:00:49+02:00","datePublished":"2022-05-28T12:00:49+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Japon"],"keywords":["Proche-Orient","Palestine","International","Asie-Pacifique","Japon"],"description":"La septuag\u00e9naire fut la figure embl\u00e9matique du groupuscule terroriste, ralli\u00e9 \u00e0 la lutte palestinienne, qui a commis une s\u00e9rie d\u2019attentats meurtriers dans les ann\u00e9es 1970 et 1980.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Pons","description":"Tokyo, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/121/0/3060/1530/1342/671/60/0/3102e29_5309488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Japon","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/japon/"}}
       


       
  
