<FILE-date="2022/05/28/19">

<article-nb="2022/05/28/19-1">
<filnamedate="20220528"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220528"><AAMMJJHH="2022052819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ Carnets d’exil, épisode 7. Avec la guerre, elles ont quitté Lviv, Kharkiv ou Kiev et ont posé leurs valises à Toulon, Courbevoie ou encore Villeurbanne. Pour combien de temps ? Douze familles ukrainiennes et russes ont accepté de nous raconter leur quotidien et de nous donner des nouvelles au fil des semaines.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Nous produisons le blé, mais il ne peut pas sortir du pays »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Avis de grain noir sur le café »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réussir la décarbonation de notre économie ne passe pas par une simple baisse des impôts de production »   Pascal Demurger Directeur général de la MAIF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Éditorial L’égalité éducative, vrai défi pour le ministre de l’éducation, Pap Ndiaye                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Avis de grain noir sur le café »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Affaire Daniel Druet-Maurizio Cattelan : « Les industriels de l’art contemporain s’arrogent les apparences d’un savoir-faire qu’ils ne maîtrisent pas »   Stéphane Corréard Critique d'art et galeriste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Olivier Todd, Pascal Dessaint : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Économie Podcasts : « Se faire connaître, c’est le gros sujet »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Annabelle Lengronne, forte de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben                     M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’omelette aux herbes : la recette de Chantal Colleu-Dumond             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                    style="margin: 0 auto; margin-top: 6vh; width: 50vw; max-width: 300px"
       Exilés ukrainiens et russes en France : « Je pense que mes amis m’en veulent un peu d’être partie »  Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 18h00   Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       TémoignagesCarnets d’exil, épisode 7. Avec la guerre, elles ont quitté Lviv, Kharkiv ou Kiev et ont posé leurs valises à Toulon, Courbevoie ou encore Villeurbanne. Pour combien de temps ? Douze familles ukrainiennes et russes ont accepté de nous raconter leur quotidien et de nous donner des nouvelles au fil des semaines.                   


 
   

     .inter-quote {
             color: #002266;
             font-family: var(--ff-marr-sans);
             font-weight: 500;
             font-size: 14px;
             line-height: 95%;
             letter-spacing: 0.1em;
             padding-bottom: 10px;
             text-align: center;
             margin-top: 65px ;
							}

     .txt-quote {
                /*color: #2A303C;*/
                font-family: var(--ff-the-antiqua-b);
                font-weight: 300;
                font-size: 31px;
                line-height: 105%;
                padding: 10px  0 ;
                text-align: center;
		            } 
     
     [data-color-mode="dark"] .inter-quote {
       					color:#81A4FF;
						     }

     .laius {
                text-align: center;
                /*color: #383F4E;*/
                font-family: var(--ff-marr-sans);
                font-weight: 500;
                font-size: 18px;
                line-height: 155%;    
                padding:  10px  0 ;
                text-align: left;
			            }

      hr { 
            border: 1px solid #666E80; 
            width: 40px;
            margin-top: 25px;
            margin-bottom: 30px;
						}

  @media screen and (min-width: 600px) {
      
    .inter-quote {
             font-size: 20px;
             /*color: #002266;*/
                  }

     .txt-quote {           
                font-size: 58px;
                line-height: 100%;
			           }

      hr { 
            margin-top: 20px;
            margin-bottom: 35px; 
			       }
								 }

          Leurs vies ont été bouleversées par le conflit. Douze familles ukrainiennes et russes nous racontent leur nouveau quotidien en France au fil des semaines. Depuis nos derniers échanges, Gleb, 12 ans, qui est arrivé en avril à Toulon avec ses parents et ses six frères et sœurs, a fait sa rentrée au collège. La jeune Khrystyna a trouvé une place de serveuse dans une crêperie en se promenant dans Courbevoie (Hauts-de-Seine) et n’a plus trop de contacts avec ses amis ukrainiens. Alina se bat avec la langue française et témoigne de sa difficulté à parler avec ceux qui sont restés « là-bas », en Ukraine. Evgenia, qui s’occupe de sa fille malade, a pu profiter de quelques sorties culturelles, qui lui permettent de s’évader un peu.          Dans cette série, « Carnets d’exil », tous les noms ne sont pas publiés afin de protéger les personnes qui ont accepté de témoigner auprès du Monde.          Après trois mois de guerre, 85 000 déplacés ukrainiens bénéficient de l’allocation pour demandeur d’asile en France, selon les derniers chiffres de l’Office français de l’immigration et de l’intégration, publiés le 24 mai.                    


Gleb, à Toulon
	

« En classe, je ne comprends pas grand-chose ! »
	


	


 « La France est vraiment un pays incroyable ! Nous avons été très bien reçus. Tout est très beau, et élégant. Pour nous, c’est comme un don de Dieu, comme le paradis sur terre, nous écrit avec enthousiasme Olga, qui nous envoie des photos pleines de soleil. Les enfants sont tout simplement heureux ! »

Après les vacances de Pâques, Gleb, 12 ans, a reçu un sac à dos tout neuf rempli de fournitures scolaires et a fait sa rentrée en 6e, avec ses camarades d’exil. Il nous raconte son quotidien entre les cours, les balades à vélo et les pique-niques, entouré des Toulonais qui veillent sur eux depuis leur arrivée : Florence, Hélène, Christian, Françoise et Chris.
 



<article-nb="2022/05/28/19-2">
<filnamedate="20220528"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220528"><AAMMJJHH="2022052819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ Alors que les combats s’intensifient dans le Donbass, le chancelier allemand et le président français ont demandé, samedi à Vladimir Poutine un « cessez-le-feu immédiat et un retrait des troupes russes ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤                    Le point sur la situation à 6 heures                    Le contexte       Live  animé par Florian Lefèvre et Eléa Pommiers      Image de couverture :   ARIS MESSINIS / AFP          Les contributions sont temporairement désactivées dans ce suivi en direct.         Dans le Donbass, l’armée russe a confirmé la conquête de la localité clé de Lyman, un carrefour qui ouvre la route vers les grandes villes de Sloviansk et Kramatorsk. « A l’issue des actions communes des unités de la milice de la République populaire de Donetsk et des forces armées russes, la ville de Lyman a été entièrement libérée des nationalistes ukrainiens », a déclaré dans un communiqué le ministère russe de la défense, en confirmant ainsi une annonce faite la veille par les séparatistes prorusses de l’Est ukrainien.Alors que l’Ukraine, grande puissance agricole, ne peut plus exporter ses céréales en raison du blocage de ses ports, Vladimir Poutine s’est dit prêt, samedi, à discuter de la reprise des livraisons de céréales ukrainiennes, lors d’un entretien téléphonique avec le président français Emmanuel Macron et le chancelier allemand Olaf Scholz.« La Russie est prête à aider à trouver des options pour l’exportation sans entrave de céréales, y compris l’exportation de céréales ukrainiennes depuis les ports de la mer Noire » a déclaré le Kremlin, alors que le pays rejette toute responsabilité dans la crise alimentaire mondiale. Jeudi, le président russe avait proposé d’aider à « surmonter la crise alimentaire », à condition que les sanctions occidentales contre Moscou soient préalablement levées, ce qui lui a valu des accusations de chantage.« Le Donbass restera ukrainien », affirme Volodymyr Zelensky. « La situation dans le Donbass est très, très difficile », mais « nous protégeons notre terre et faisons tout pour renforcer » la défense de cette région, a déclaré, vendredi, le président ukrainien dans son intervention vidéo quotidienne. « Si les occupants pensent que Lyman et Sievierodonetsk seront bientôt à eux, ils se trompent », a-t-il ajouté.Sous un déluge de feu, Sievierodonetsk semble sur le point d’être encerclée. Un responsable policier de la république séparatiste prorusse de Louhansk, cité par l’agence Ria Novosti, a affirmé vendredi que « la ville de Sievierodonetsk est actuellement encerclée » et que les troupes ukrainiennes y sont piégées. Une information démentie par le gouverneur de Louhansk, Serguiï Gaïdaï, jugeant même erroné de dire que la région va tomber sous le « contrôle entier de l’ennemi » russe dans « un, deux ou trois jours ». Mais il a admis que, « pour éviter que les troupes se trouvent encerclées, il pourrait y avoir, peut-être, un ordre de retrait qui leur soit donné ».Dans le sud du pays, la région de Kherson également pilonnée. Les forces russes ont massé 30 chars T-62, ainsi que d’autres blindés et des systèmes de missiles Grad dans la région de Kherson (sud), bombardée par des hélicoptères Mi-8, a affirmé, samedi, le commandement sud de l’armée ukrainienne sur Facebook.La branche moscovite de l’Eglise orthodoxe ukrainienne a coupé les ponts avec les autorités spirituelles russes, qui soutiennent le président russe, Vladimir Poutine, une initiative historique. A l’issue d’un concile a été prononcée « la pleine indépendance et l’autonomie de l’Eglise orthodoxe ukrainienne », selon un communiqué, qui précise que les relations de l’Eglise ukrainienne avec sa direction moscovite étaient « compliquées ou inexistantes » depuis le début du conflit. C’est le second schisme orthodoxe en Ukraine en quelques années. Une partie de l’Eglise ukrainienne, représentée par le patriarcat de Kiev, avait déjà rompu avec Moscou en 2019 à cause de l’ingérence du Kremlin dans le pays. L’Ukraine est centrale pour l’Eglise orthodoxe russe, dont certains des monastères les plus importants sont situés dans ce pays.Le procureur de la Cour pénale internationale (CPI) appelle la Russie à coopérer. Karim Khan demande à la Russie de coopérer dans l’enquête, qu’il avait ouverte quatre jours après l’invasion russe, sur les crimes de guerre et crimes contre l’humanité présumés commis en Ukraine. Ni la Russie ni l’Ukraine ne sont membres de la CPI, mais Kiev a accepté la compétence de la Cour.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Vidéo. A Popasna, la population est « épuisée d’avoir peur »         Décryptages. Guerre en Ukraine : dans les deux camps, le rythme intenable des pertes humaines         Entretien. « Nous produisons le blé, mais il ne peut pas sortir du pays ». Reportage. Au nord de Kiev, une « scène de crime » géante pour les experts de la gendarmerie         Portrait. Sauli Niinistö, président aimé des Finlandais, respecté par Vladimir Poutine                          Le point sur la situation à 6 heures                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html","coverageStartTime":"2022-05-28T16:46:51+00:00","coverageEndTime":"2022-05-29T04:46:51+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Scholz et Macron demandent \u00e0 Poutine des \u00ab\u00a0n\u00e9gociations directes s\u00e9ri...","description":"Alors que les combats s\u2019intensifient dans le Donbass, le chancelier allemand et le pr\u00e9sident fran\u00e7ais ont demand\u00e9, samedi \u00e0 Vladimir Poutine un \u00ab\u00a0cessez-le-feu imm\u00e9diat et un retrait des troupes russes\u00a0\u00bb.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Florian Lefèvre et Eléa Pommiers"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : Scholz et Macron demandent à Poutine des « négociations directes sérieuses » avec Zelensky","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Alors que les combats s\u2019intensifient dans le Donbass, le chancelier allemand et le pr\u00e9sident fran\u00e7ais ont demand\u00e9, samedi \u00e0 Vladimir Poutine un \u00ab\u00a0cessez-le-feu imm\u00e9diat et un retrait des troupes russes\u00a0\u00bb.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/0/0/3000/2000/1342/894/3/0/9560562_5257467-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Florian Lefèvre et Eléa Pommiers"
,"startDate":"2022-05-28T16:46:51+00:00"
,"endDate":"2022-05-29T04:46:51+00:00"
  Apr\u00e8s plusieurs semaines d\u2019un conflit qui a sembl\u00e9 s\u2019enliser, les forces russes progressent d\u00e9sormais sensiblement dans le Donbass, sur une ligne de front o\u00f9 les bombes et les tirs d\u2019artillerie pleuvent. L\u2019historien militaire et ancien colonel Michel Goya a publi\u00e9 samedi une analyse de la situation militaire soulignant qu\u2019\u00ab\u00a0apr\u00e8s quelques succ\u00e8s surprenants ukrainiens \u2013 en fait des coups profitant de failles russes \u2013 les Russes ont repris l\u2019initiative\u00a0\u00bb.          Sur le front, les combats se concentrent surtout autour du secteur de Sievierodonetsk et Lysychansk \u00e0 l\u2019Est. \u00ab\u00a0Les forces russes et le 2e\u00a0corps d\u2019arm\u00e9e, de la R\u00e9publique populaire de Louhansk (LNR) pressent le secteur [de Sievierodonetsk et Lysychansk] de tous les c\u00f4t\u00e9s\u00a0\u00bb, note le sp\u00e9cialiste, qui souligne toutefois que les Ukrainiens tiennent. Plus au Sud, le groupement de forces russes le plus important du front du Donbass \u00ab\u00a0attaque depuis Popasna dans toutes les directions\u00a0\u00bb\u00a0: vers le sud et le Nord, il pourrait encercler les unit\u00e9s ukrainiennes et, \u00e0 l\u2019Ouest, se rapproche de Soledar, \u00ab\u00a0sur le principal axe de ravitaillement\u00a0\u00bb du secteur Sievierodonetsk-Lysychansk.          Michel Goya liste trois options envisageables pour les Ukrainiens \u00e0 ce stade. La premi\u00e8re, la contre-attaque pour reprendre notamment Popasna. \u00ab\u00a0Le probl\u00e8me est, et les Russes y ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 largement confront\u00e9s, qu\u2019il est difficile de man\u0153uvrer classiquement dans une zone de feux denses d\u00e8s lors que l\u2019on n\u2019est visible et rep\u00e9r\u00e9\u00a0\u00bb, pr\u00e9vient l\u2019historien, selon qui \u00ab\u00a0une attaque visible contre le point haut de Popasna sous l\u2019enveloppe de frappes air et artillerie russes peut r\u00e9ussir mais ce sera un exercice long, difficile et sans aucun doute tr\u00e8s co\u00fbteux\u00a0\u00bb.          Une deuxi\u00e8me option consisterait \u00e0 d\u00e9fendre les positions et tabler sur l\u2019usure des Russes. \u00ab\u00a0Un pari d\u2019autant plus risqu\u00e9 que l\u2019aide mat\u00e9rielle occidentale va forc\u00e9ment marquer le pas apr\u00e8s l\u2019\u00e9puisement des possibilit\u00e9s imm\u00e9diates et que la formation de nouveaux bataillons \u00e0 envoyer au combat [\u2026] risque de prendre encore du temps\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise l\u2019expert militaire.          Reste enfin la possibilit\u00e9 d\u2019abandonner ce secteur. \u00ab\u00a0Ce serait \u00e9changer de l\u2019espace, largement vide, contre des forces et du temps\u00a0\u00bb, mais aussi l\u2019option la plus lourde symboliquement et politiquement.                 INFOGRAPHIE \u00ab LE MONDE \u00bb                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/9224b27_1653723618070-web-inter-2122-donbass-28mai.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quelles options pour les Ukrainiens dans le Donbass\u00a0?","dateModified":"2022-05-28T16:50:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html#472813","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html","datePublished":"2022-05-28T15:31:07+00:00","articleBody":"           Une femme ach\u00e8te du lait \u00e0 un fermier dans une rue du village de Soledar, dans le Donbass, le 28 mai 2022. ARIS MESSINIS \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/af64769_1653748656856-612411.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans le Donbass","dateModified":"2022-05-28T15:31:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html#472815","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html","datePublished":"2022-05-28T15:11:21+00:00","articleBody":"           Dans une cave am\u00e9nag\u00e9e en abri, dans le village de Kutuzivka, non loin de Kharkiv, le 27 mai 2022. PATRICK FORT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/c1dc0b9_1653748722062-611227.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pr\u00e8s de Kharkiv","dateModified":"2022-05-28T15:41:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html#472800","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html","datePublished":"2022-05-28T14:33:34+00:00","articleBody":"     La branche moscovite de l\u2019Eglise orthodoxe d\u2019Ukraine, qui vient de rompre avec la Russie, ne pouvait plus rester silencieuse face aux compromissions du patriarche russe avec le Kremlin en pleine invasion du pays, a assur\u00e9 samedi son porte-parole, l\u2019\u00e9v\u00eaque Kliment, dans un entretien \u00e0 l\u2019AFP.          La veille, sa branche moscovite a en effet d\u00e9cid\u00e9 de rompre d\u00e9finitivement tous les liens avec la Russie apr\u00e8s des si\u00e8cles d\u2019histoire commune, en raison d\u2019un profond d\u00e9saccord avec son patriarche sur la guerre en Ukraine.          \u00ab\u00a0Nous condamnons et nous nous dissocions des commentaires sur l\u2019agression russe en Ukraine \u00e9mis par le patriarche Kirill\u00a0\u00bb, le chef de l\u2019Eglise russe, a d\u00e9clar\u00e9 le religieux ukrainien, \u00e0 la longue robe noire et \u00e0 la barbe fournie. \u00ab\u00a0Le commandement\u00a0\u2018\u2018Tu ne tueras point\u2019\u2019 ne peut pas avoir d\u2019autre interpr\u00e9tation (\u2026) et c\u2019est difficile de comprendre les justifications ou le silence du patriarche moscovite sur la trag\u00e9die actuelle\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Peu apr\u00e8s l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier, le patriarche Kirill avait repris les arguments du pr\u00e9sident Vladimir Poutine \u00e0 son compte, en \u00e9voquant un combat contre les \u00ab\u00a0forces du mal\u00a0\u00bb oppos\u00e9es \u00e0 \u00ab\u00a0l\u2019unit\u00e9\u00a0\u00bb historique entre la Russie et l\u2019Ukraine.          Cette position, r\u00e9p\u00e9t\u00e9e \u00e0 plusieurs reprises, a suscit\u00e9 des remous parmi les fid\u00e8les ukrainiens qui, selon l\u2019\u00e9v\u00eaque Kliment, ont \u00e9t\u00e9 les moteurs du schisme. \u00ab\u00a0Depuis des ann\u00e9es, on subit des pressions de l\u2019Etat\u00a0\u00bb ukrainien pour se s\u00e9parer du patriarcat de Moscou, mais \u00ab\u00a0aujourd\u2019hui, il y a un besoin, une demande dans la soci\u00e9t\u00e9 de l\u2019Eglise\u00a0\u00bb, a-t-il dit.          Cette demande \u00e9manait aussi des territoires s\u00e9paratistes prorusses, a-t-il assur\u00e9. \u00ab\u00a0Le concile a \u00e9t\u00e9 suivi par des repr\u00e9sentants de tous les dioc\u00e8ses, dont ceux de l\u2019Est\u00a0\u00bb, et sa d\u00e9cision \u00ab\u00a0sera relay\u00e9e en Crim\u00e9e et dans le Donbass\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Cela imposera du courage et de la sagesse pour les pr\u00eatres de ces r\u00e9gions s\u2019ils veulent pr\u00e9server l\u2019unit\u00e9 de l\u2019Eglise et ne pas perdre leurs ouailles\u00a0\u00bb, a reconnu le porte-parole.          Mais pour lui, il est essentiel que son Eglise se maintienne dans ces territoires, \u00ab\u00a0car elle sert souvent de pont aux autorit\u00e9s ukrainiennes\u00a0\u00bb pour n\u00e9gocier \u00ab\u00a0le retour ou l\u2019\u00e9change de prisonniers de guerre, la livraison d\u2019aide humanitaire ou d\u2019autres sujets importants\u00a0\u00bb. Dans ces zones, o\u00f9 tous les canaux politiques sont coup\u00e9s, \u00ab\u00a0le statut unique de l\u2019Eglise orthodoxe ukrainienne est tr\u00e8s pratique\u00a0\u00bb, insiste-t-il.          Une partie de l\u2019Eglise ukrainienne, repr\u00e9sent\u00e9e par le patriarcat de Kiev, avait d\u00e9j\u00e0 rompu avec Moscou en raison de son annexion de la Crim\u00e9e et de son soutien aux s\u00e9paratistes prorusses dans le Donbass, et pr\u00eat\u00e9 all\u00e9geance en\u00a02019 au patriarche Bartholom\u00e9e, bas\u00e9 \u00e0 Istanbul.          Selon l\u2019\u00e9v\u00eaque Kliment, les pr\u00eatres de la branche moscovite n\u2019ont pas l\u2019intention de faire de m\u00eame. Quant aux relations avec leurs fr\u00e8res orthodoxes, \u00ab\u00a0cela d\u00e9pendra de leur position\u00a0\u00bb, mais \u00ab\u00a0leur attitude n\u2019est pas constructive\u00a0\u00bb, a-t-il dit, laissant entendre qu\u2019un rapprochement n\u2019est pas imminent.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/283/0/3000/1500/1342/671/60/0/9560562_5257467-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le schisme dans l\u2019Eglise orthodoxe d\u2019Ukraine a \u00e9t\u00e9 r\u00e9clam\u00e9 par la base, selon son porte-parole","dateModified":"2022-05-28T15:39:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html#472626","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html","datePublished":"2022-05-28T14:30:46+00:00","articleBody":"                     Un policier se repose devant son commissariat \u00e0 Lyssytchansk, dans le Donbass, le 26 mai 2022. ADRIEN VAUTIER \/ LE PICTORIUM POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/39a3516_1653726949145-05acb44-13681211-lyssytchansk-14.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans le Donbass","dateModified":"2022-05-28T14:46:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html#472792","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html","datePublished":"2022-05-28T14:17:33+00:00","articleBody":"     Voici les derni\u00e8res informations de terrain dont nous disposons samedi apr\u00e8s-midi, \u00e0 16\u00a0heures\u00a0:         L\u2019arm\u00e9e russe a confirm\u00e9 samedi la conqu\u00eate de la localit\u00e9-cl\u00e9 de Lyman, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, un carrefour qui ouvre la route vers les grandes villes de Sloviansk et Kramatorsk. \u00ab\u00a0Lyman est une ville strat\u00e9giquement importante car elle abrite une jonction ferroviaire majeure, et donne \u00e9galement acc\u00e8s \u00e0 des ponts ferroviaires et routiers franchissant le fleuve Donets\u00a0\u00bb, note le minist\u00e8re britannique de la d\u00e9fense dans son point de situation quotidien.          Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien a affirm\u00e9 samedi sur Telegram que \u00ab\u00a0[l\u2019ennemi] a men\u00e9 des op\u00e9rations d\u2019assaut dans les zones des districts de Sievierodonetsk, Oskolonivka, Toshkivka, en vain, a subi des pertes et s\u2019est repli\u00e9 sur des positions pr\u00e9c\u00e9demment occup\u00e9es\u00a0\u00bb.          A Sievierodonetsk, \u00ab\u00a0les bombardements continuent (\u2026) l\u2019arm\u00e9e d\u00e9truit tout simplement la ville\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9 le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef. Selon lui l\u2019arm\u00e9e russe est entr\u00e9e dans les faubourgs de la ville o\u00f9 elle a subi \u00ab\u00a0de lourdes pertes\u00a0\u00bb, tandis que les forces ukrainiennes tentaient de d\u00e9loger les Russes d\u2019un h\u00f4tel. D\u2019apr\u00e8s les autorit\u00e9s locales, 12 \u00e0 13 000 habitants sont rest\u00e9s dans la ville, sur 100\u00a0000 avant la guerre.          Sur le front m\u00e9ridional, Moscou s\u2019affaire \u00e0 consolider son emprise sur les territoires conquis depuis trois mois. Samedi \u00e0 Marioupol, ville du Sud que les Russes ont pilonn\u00e9e pendant trois mois avant de s\u2019en emparer d\u00e9finitivement la semaine derni\u00e8re, un premier bateau cargo est entr\u00e9 dans le port, selon l\u2019agence de presse officielle TASS. La marine ukrainienne a r\u00e9agi sur Facebook en qualifiant cette annonce de \u00ab\u00a0manipulation\u00a0\u00bb car selon elle, \u00ab\u00a0tout en continuant \u00e0 n\u00e9gliger les normes du droit maritime international, les groupes de navires de la Russie continuent de bloquer la navigation civile dans les eaux des mers Noire et d\u2019Azov\u00a0\u00bb.          Plus de huit millions d\u2019Ukrainiens \u00e9taient d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de leur pays, selon l\u2019Organisation internationale pour les migrations (OIM) et le Haut-Commissariat pour les r\u00e9fugi\u00e9s de l\u2019ONU (HCR). S\u2019y ajoutent 6,6\u00a0millions qui ont fui \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, dont plus de la moiti\u00e9 \u2013 3,5\u00a0millions \u2013 en Pologne. \u00ab\u00a0Les r\u00e9fugi\u00e9s nouvellement arriv\u00e9s proviennent souvent de zones fortement touch\u00e9es par les combats\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 Olga Sarrado, une porte-parole du HCR. \u00ab\u00a0Ils arrivent souvent dans un \u00e9tat de d\u00e9tresse et d\u2019anxi\u00e9t\u00e9, ayant laiss\u00e9 derri\u00e8re eux des membres de leur famille.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/283/0/3000/1500/1342/671/60/0/9560562_5257467-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation sur le terrain","dateModified":"2022-05-28T14:45:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html#472769","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html","datePublished":"2022-05-28T13:44:15+00:00","articleBody":"     Le chancelier allemand, Olaf Scholz, et le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, ont demand\u00e9 samedi, lors d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9phonique avec Vladimir Poutine, des \u00ab\u00a0n\u00e9gociations directes s\u00e9rieuses\u00a0\u00bb avec le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.          Lors d\u2019un entretien de quatre-vingts minutes avec le pr\u00e9sident russe, les deux dirigeants \u00ab\u00a0ont insist\u00e9 sur un cessez-le-feu imm\u00e9diat et un retrait des troupes russes\u00a0\u00bb, indique un communiqu\u00e9 de la chancellerie allemande. MM.\u00a0Macron et Scholz ont \u00ab\u00a0appel\u00e9 le pr\u00e9sident russe \u00e0 des n\u00e9gociations directes s\u00e9rieuses avec le pr\u00e9sident ukrainien et \u00e0 une solution diplomatique du conflit\u00a0\u00bb.          Cet entretien, qui s\u2019est tenu \u00e0 la demande de MM.\u00a0Macron et Scholz selon la chancellerie, a \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0consacr\u00e9 \u00e0 la poursuite de la guerre russe contre l\u2019Ukraine et aux efforts pour y mettre fin\u00a0\u00bb. Le chancelier allemand et le pr\u00e9sident fran\u00e7ais ont en outre \u00ab\u00a0appel\u00e9 le pr\u00e9sident russe \u00e0 veiller \u00e0 une am\u00e9lioration de la situation humanitaire de la population civile\u00a0\u00bb. Celle-ci est particuli\u00e8rement pr\u00e9occupante \u00e0 Sievierodonetsk, dans le Donbass, o\u00f9 les bombardements sont incessants.          Les deux dirigeants occidentaux ont \u00ab\u00a0pris note positivement de l\u2019engagement du pr\u00e9sident russe de traiter les combattants captur\u00e9s conform\u00e9ment au droit international humanitaire, en particulier aux conventions de Gen\u00e8ve, et de garantir un acc\u00e8s sans entraves au Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident Poutine a assur\u00e9 vouloir permettre l\u2019exportation de c\u00e9r\u00e9ales depuis l\u2019Ukraine, notamment par voie maritime\u00a0\u00bb, affirme la chancellerie.          Le pr\u00e9sident russe s\u2019est \u00ab\u00a0engag\u00e9 \u00e0 ce que la Russie ne profite pas de l\u2019ouverture de la ceinture de mines mise en place pour prot\u00e9ger les ports ukrainiens, afin de permettre l\u2019exportation de c\u00e9r\u00e9ales par bateau, pour mener des actions offensives\u00a0\u00bb, assure la chancellerie allemande, pr\u00e9cisant que les trois dirigeants \u00e9taient d\u2019accord sur le \u00ab\u00a0r\u00f4le central\u00a0\u00bb que doivent jouer les Nations unies pour garantir les exportations.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/283/0/3000/1500/1342/671/60/0/9560562_5257467-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Scholz et Macron demandent \u00e0 Poutine des \u00ab\u00a0n\u00e9gociations directes s\u00e9rieuses\u00a0\u00bb avec Zelensky","dateModified":"2022-05-28T15:21:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html#472734","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html","datePublished":"2022-05-28T12:55:05+00:00","articleBody":"     La Russie, qui rejette toute responsabilit\u00e9 dans la crise alimentaire actuelle, est \u00ab\u00a0pr\u00eate\u00a0\u00bb \u00e0 aider une exportation \u00ab\u00a0sans entraves\u00a0\u00bb des c\u00e9r\u00e9ales de l\u2019Ukraine, a assur\u00e9, samedi, le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, lors d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9phonique avec le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise, Emmanuel Macron, et le chancelier allemand, Olaf Scholz.          L\u2019Ukraine, un des principaux exportateurs mondiaux de c\u00e9r\u00e9ales, est en effet confront\u00e9e, depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, au blocage de ses ports. \u00ab\u00a0La Russie est pr\u00eate \u00e0 aider \u00e0 trouver des options pour une exportation sans entraves des c\u00e9r\u00e9ales, y compris des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes en provenance des ports situ\u00e9s sur la mer Noire\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le Kremlin dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 \u00e0 l\u2019issue de cette conversation t\u00e9l\u00e9phonique, qui a eu lieu sur fond des craintes d\u2019une grave crise alimentaire en raison de l\u2019offensive russe en Ukraine.                                                        ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/283/0/3000/1500/1342/671/60/0/9560562_5257467-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine a \u00e9voqu\u00e9 la crise alimentaire lors d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9phonique avec Emmanuel Macron...","dateModified":"2022-05-28T13:06:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html#472692","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html","datePublished":"2022-05-28T11:26:46+00:00","articleBody":"     A Sievierodonetsk, \u00ab\u00a0les bombardements continuent (\u2026) l\u2019arm\u00e9e d\u00e9truit tout simplement la ville\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 sur son compte Telegram, le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk, Sergui\u00ef Ga\u00efda\u00ef. Selon lui, l\u2019arm\u00e9e russe est entr\u00e9e dans les faubourgs de la ville, o\u00f9 elle a subi \u00ab\u00a0de lourdes pertes\u00a0\u00bb, tandis que les forces ukrainiennes tentaient de d\u00e9loger les Russes d\u2019un h\u00f4tel. Mais le gouverneur affirme que \u00ab\u00a0Sievierodonetsk n\u2019est pas coup\u00e9e\u00a0\u00bb par les forces russes et s\u00e9paratistes. Un acc\u00e8s \u00e0 l\u2019aide humanitaire reste possible, selon lui.          Il r\u00e9pondait \u00e0 un responsable policier de la r\u00e9publique s\u00e9paratiste prorusse de Louhansk, cit\u00e9 par l\u2019agence Ria Novosti, qui affirmait vendredi que \u00ab\u00a0la ville de Sievierodonetsk est actuellement encercl\u00e9e\u00a0\u00bb et que les troupes ukrainiennes s\u2019y trouvent pi\u00e9g\u00e9es.          Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien a ajout\u00e9 samedi, sur Telegram, que \u00ab\u00a0[l\u2019ennemi] a men\u00e9 des op\u00e9rations d\u2019assaut dans les zones des districts de Sievierodonetsk, Oskolonivka, Toshkivka, en vain, a subi des pertes et s\u2019est repli\u00e9 sur des positions pr\u00e9c\u00e9demment occup\u00e9es\u00a0\u00bb.          Selon M.\u00a0Ga\u00efda\u00ef, la prise de Sievierodonetsk serait \u00ab\u00a0une puissante victoire\u00a0\u00bb pour les forces russes, car \u00ab\u00a0leur arm\u00e9e n\u2019a pas eu de grandes victoires et ils doivent alimenter leur population avec quelque chose\u00a0\u00bb, a-t-il dit \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ukrainienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/283/0/3000/1500/1342/671/60/0/9560562_5257467-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les combats s\u2019intensifient pour prendre le contr\u00f4le du Donbass","dateModified":"2022-05-28T11:42:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html#472621","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html","datePublished":"2022-05-28T09:51:47+00:00","articleBody":"                     A Lyssytchansk, dans le Donbass, le 27 mai 2022. La voiture de soldats ukrainiens, sur laquelle on peut lire l\u2019inscription \u00ab\u00a0BMD-4\u00a0\u00bb, en r\u00e9f\u00e9rence au v\u00e9hicule blind\u00e9 de combat de l\u2019infanterie russe. ADRIEN VAUTIER \/ LE PICTORIUM POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 Destructions caus\u00e9es par l\u2019artillerie russe dans le centre-ville de Lyssytchansk, le 26 mai 2022. ADRIEN VAUTIER \/ LE PICTORIUM POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/9b8d82b_1653726767658-b33ba5e-646852352-lyssytchansk-1.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans le Donbass","dateModified":"2022-05-28T12:11:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html#472648","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html","datePublished":"2022-05-28T09:27:16+00:00","articleBody":"     Selon son service de presse, M.\u00a0Porochenko, un rival du dirigeant actuel Volodymyr Zelensky, \u00ab\u00a0s\u2019est vu refuser l\u2019autorisation de franchir la fronti\u00e8re de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, alors qu\u2019il devait prendre part \u00e0 l\u2019assembl\u00e9e parlementaire de l\u2019OTAN \u00e0 Vilnius, en Lituanie, et avait re\u00e7u \u00ab\u00a0toutes les permissions formelles pour quitter le pays\u00a0\u00bb en tant que membre permanent de la d\u00e9l\u00e9gation ukrainienne. \u00ab\u00a0Il y a un risque que, par cette d\u00e9cision, les autorit\u00e9s aient rompu le cessez-le-feu politique en place en temps de guerre avec les forces de l\u2019opposition, qui est l\u2019un des piliers de l\u2019unit\u00e9 nationale face \u00e0 l\u2019agression russe\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le service de presse.          M.\u00a0Porochenko, pr\u00e9sident de 2014 \u00e0 2019 de l\u2019Ukraine, se trouve aujourd\u2019hui \u00e0 la t\u00eate du parti Solidarit\u00e9 europ\u00e9enne, la deuxi\u00e8me plus grande formation du Parlement et dans l\u2019opposition \u00e0 M.\u00a0Zelensky. Les soubresauts de la politique ukrainienne avaient cess\u00e9 depuis l\u2019invasion du pays par la Russie, le 24\u00a0f\u00e9vrier, la plupart des forces politiques s\u2019\u00e9tant unies dans la d\u00e9fense du pays. Onze partis jug\u00e9s prorusses ont, pour leur part, \u00e9t\u00e9 interdits.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/283/0/3000/1500/1342/671/60/0/9560562_5257467-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ex-pr\u00e9sident ukrainien Petro Porochenko dit s\u2019\u00eatre vu refuser l\u2019autorisation de sortir du pays","dateModified":"2022-05-28T09:34:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html#472660","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html","datePublished":"2022-05-28T09:26:28+00:00","articleBody":"                     Une photo satellite montrant des b\u00e2timents d\u00e9truits et des blind\u00e9s sur les routes \u00e0 Lyman le 25 mai 2022. MAXAR TECHNOLOGIES\/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/31fdf61_1653729949573-a02fd28-5309267-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Scholz et Macron demandent \u00e0 Poutine des \u00ab\u00a0n\u00e9gociations directes s\u00e9ri...","dateModified":"2022-05-28T09:26:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html#472650","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html","datePublished":"2022-05-28T09:21:26+00:00","articleBody":"     Sievierodonetsk et Lyssytchansk, les derniers bastions des forces ukrainiennes dans la province de Louhansk, sont en voie d\u2019encerclement. L\u2019\u00e9tau se resserre \u00e0 deux niveaux. D\u2019une part, Sievierodonetsk, o\u00f9 l\u2019arm\u00e9e russe est entr\u00e9e, vendredi 27\u00a0mai, est de facto coup\u00e9e de Lyssytchansk, le dernier des trois ponts sur la rivi\u00e8re Siversky Donets encore sous contr\u00f4le ukrainien \u00e9tant ferm\u00e9 aux civils \u00e0 cause des combats et des tirs d\u2019artillerie.          Sievierodonetsk n\u2019est techniquement pas assi\u00e9g\u00e9e, mais le pont \u00e9tant ferm\u00e9, la communication avec l\u2019ext\u00e9rieur est devenue presque impossible. D\u2019autre part, la poche de Louhansk, autour des deux villes, menace de se refermer aux environs d\u2019un axe qui va de Siversk \u00e0 Bakhmout, dans la province voisine de Donetsk, ce qui la couperait d\u2019un acc\u00e8s vers l\u2019ouest.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: dans la poche de Louhansk, sous le feu des chars russes         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/283/0/3000/1500/1342/671/60/0/9560562_5257467-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"REPORTAGE | En manque de munitions, les soldats ukrainiens sur le front du Donbass reculent inexorablement","dateModified":"2022-05-28T09:25:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html#472590","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html","datePublished":"2022-05-28T09:03:15+00:00","articleBody":"     Plusieurs m\u00e9dias australiens ont annonc\u00e9, samedi, la mort de Michael Charles O\u2019Neill, un Australien \u00e2g\u00e9 de 47\u00a0ans travaillant dans l\u2019aide humanitaire. Originaire de la ville de Hobart, dans le sud-est de l\u2019Australie, ce p\u00e8re de trois enfants se trouvait sur la ligne de front lorsqu\u2019il a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 dans la semaine. L\u2019information a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e par le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res australien qui n\u2019a pas donn\u00e9 d\u2019autres pr\u00e9cisions.          \u00ab\u00a0C\u2019est une trag\u00e9die, et je veux pr\u00e9senter mes condol\u00e9ances \u00e0 la famille de la personne impliqu\u00e9e\u00a0; la famille a demand\u00e9 que leur vie priv\u00e9e soit respect\u00e9e\u00a0\u00bb, a comment\u00e9, samedi, le premier ministre australien, Anthony Albanese.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/283/0/3000/1500/1342/671/60/0/9560562_5257467-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un travailleur humanitaire australien de 47\u00a0ans tu\u00e9 ","dateModified":"2022-05-28T09:05:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html#472631","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html","datePublished":"2022-05-28T08:58:57+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0A l\u2019issue des actions communes des unit\u00e9s de la milice de la R\u00e9publique populaire de Donetsk et des forces arm\u00e9es russes, la ville de Lyman a \u00e9t\u00e9 enti\u00e8rement lib\u00e9r\u00e9e des nationalistes ukrainiens\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9, dans un communiqu\u00e9, le minist\u00e8re russe de la d\u00e9fense, en confirmant ainsi une annonce faite la veille par les s\u00e9paratistes prorusses de l\u2019Est ukrainien.          Lyman est un important noeud ferroviaire situ\u00e9 au nord-est de la ville symbole de Sloviansk, reprise aux s\u00e9paratistes prorusses par Kiev en 2014, et de Kramatorsk, la capitale de la partie de la r\u00e9gion de Donetsk (est) sous contr\u00f4le ukrainien. La prise de Lyman permettrait de lever un obstacle vers Sloviansk, puis Kramatorsk, tout en marquant un progr\u00e8s dans la tentative d\u2019encercler Severodonetsk et Lyssytchansk, deux autres importantes villes ukrainiennes situ\u00e9es plus \u00e0 l\u2019est.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/283/0/3000/1500/1342/671/60/0/9560562_5257467-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e russe confirme la conqu\u00eate de la localit\u00e9-cl\u00e9 de Lyman","dateModified":"2022-05-28T09:28:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html#472619","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html","datePublished":"2022-05-28T08:32:29+00:00","articleBody":"                     Un bataillon de soldats ukrainiens \u00e0 Lyssytchansk, dans le Donbass, le 27 mai 2022. ADRIEN VAUTIER \/ LE PICTORIUM POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/37cd5b2_1653726660168-0eaf90c-80827501-lyssytchansk-29.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Scholz et Macron demandent \u00e0 Poutine des \u00ab\u00a0n\u00e9gociations directes s\u00e9ri...","dateModified":"2022-05-28T08:35:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html#472572","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html","datePublished":"2022-05-28T08:20:05+00:00","articleBody":"     Le missile Zircon a \u00e9t\u00e9 tir\u00e9 depuis la fr\u00e9gate Amiral-Gorchkov, en mer de Barents, vers une cible dans les eaux de la mer Blanche, dans l\u2019Arctique, selon le minist\u00e8re russe de la d\u00e9fense. La cible situ\u00e9e \u00e0 un millier de kilom\u00e8tres \u00ab\u00a0a \u00e9t\u00e9 vis\u00e9e avec succ\u00e8s\u00a0\u00bb. Le tir a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9 dans le cadre des \u00ab\u00a0essais de nouvelles armes\u00a0\u00bb russes, selon le communiqu\u00e9 du minist\u00e8re.          Le premier tir officiel d\u2019un Zircon remonte \u00e0 octobre\u00a02020, le pr\u00e9sident Vladimir Poutine ayant alors salu\u00e9 un \u00ab\u00a0grand \u00e9v\u00e9nement\u00a0\u00bb. D\u2019autres essais ont eu lieu depuis, notamment \u00e0 partir de la fr\u00e9gate Amiral-Gorchkov et depuis un sous-marin immerg\u00e9. D\u2019une port\u00e9e maximale d\u2019environ 1\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres, celui-ci doit \u00e9quiper les navires de surface et les sous-marins de la flotte russe.          La Russie avait annonc\u00e9 en mars avoir utilis\u00e9 en Ukraine des missiles hypersoniques Kinjal, un recours en combat qui a sembl\u00e9 \u00eatre une premi\u00e8re, Moscou n\u2019ayant, jusque-l\u00e0, jamais fait \u00e9tat de l\u2019emploi de ce type d\u2019armes, sauf pour des essais. Les missiles balistiques hypersoniques\u00a0Kinjal\u00a0et ceux de croisi\u00e8re\u00a0Zircon\u00a0appartiennent \u00e0 une famille de nouvelles armes d\u00e9velopp\u00e9es par la Russie et que M. Poutine qualifie d\u2019\u00ab\u00a0invincibles\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/283/0/3000/1500/1342/671/60/0/9560562_5257467-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie annonce un nouveau tir r\u00e9ussi de missile hypersonique","dateModified":"2022-05-28T08:27:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html#472559","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html","datePublished":"2022-05-28T07:51:10+00:00","articleBody":"     Dans son dernier point de situation, le minist\u00e8re britannique de la d\u00e9fense annonce qu\u2019hier les forces russes avaient probablement captur\u00e9 la majeure partie de la ville de Lyman, dans le nord de l\u2019oblast de Donetsk. L\u2019instance pr\u00e9cise qu\u2019il s\u2019agirait probablement d\u2019une op\u00e9ration pr\u00e9liminaire \u00e0 la prochaine \u00e9tape de l\u2019offensive russe dans le Donbass. La ville de Lyman est strat\u00e9giquement importante, car elle est le site d\u2019une importante jonction ferroviaire et donne \u00e9galement acc\u00e8s \u00e0 d\u2019importants ponts ferroviaires et routiers sur la rivi\u00e8re Siverskyy Donets.          Dans les jours \u00e0 venir, les unit\u00e9s russes pr\u00e9sentes dans la zone auront probablement pour priorit\u00e9 de forcer la travers\u00e9e de la rivi\u00e8re. Pour l\u2019instant, l\u2019effort principal de la Russie reste probablement \u00e0 40 kilom\u00e8tres \u00e0 l\u2019est, autour de la poche de Sievierodonetsk. Mais une t\u00eate de pont pr\u00e8s de Lyman donnerait \u00e0 la Russie un avantage dans la prochaine phase potentielle de l\u2019offensive du Donbass, lorsqu\u2019elle cherchera probablement \u00e0 avancer vers les villes-cl\u00e9s tenues par les Ukrainiens plus profond\u00e9ment dans l\u2019oblast de Donetsk, Sloviansk et Kramatorsk.          Le 26\u00a0mai\u00a02022, le chef de la R\u00e9publique populaire de Donetsk, autoproclam\u00e9e et soutenue par la Russie, Denis Pushilin, a d\u00e9clar\u00e9 aux m\u00e9dias contr\u00f4l\u00e9s par l\u2019Etat russe qu\u2019un r\u00e9f\u00e9rendum serait organis\u00e9 si la Russie s\u2019emparait de la totalit\u00e9 des oblasts de Donetsk et de Louhansk en Ukraine.          Si la Russie parvenait \u00e0 s\u2019emparer de ces r\u00e9gions, il est fort probable que le Kremlin y verrait un succ\u00e8s politique important et que le peuple russe y verrait une justification de l\u2019invasion. Toutefois, les forces arm\u00e9es ukrainiennes continuent de mener une d\u00e9fense bien organis\u00e9e du secteur et d\u2019infliger \u00e0 la Russie un nombre \u00e9lev\u00e9 de pertes.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/283/0/3000/1500/1342/671/60/0/9560562_5257467-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rapport du minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique publi\u00e9 samedi","dateModified":"2022-05-28T08:24:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html#472550","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html","datePublished":"2022-05-28T06:36:27+00:00","articleBody":"     Dans cette guerre d\u00e9clench\u00e9e par la Russie contre l\u2019Ukraine le 24\u00a0f\u00e9vrier, l\u2019offensive russe dans le Donbass a v\u00e9ritablement commenc\u00e9 il y a un peu plus d\u2019un mois, le 18\u00a0avril, une fois que Moscou a act\u00e9 l\u2019\u00e9chec de ses assauts, dans le nord du pays, contre les deux principales villes d\u2019Ukraine, la capitale, Kiev, puis Kharkiv.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: sur le front du Donbass, un d\u00e9luge de feu et une arm\u00e9e russe qui avance co\u00fbte que co\u00fbte         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/283/0/3000/1500/1342/671/60/0/9560562_5257467-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"REPORTAGE | Village apr\u00e8s village, l\u2019offensive russe poursuit sa progression, inexorablement.","dateModified":"2022-05-28T06:38:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html#472543","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html","datePublished":"2022-05-28T06:27:35+00:00","articleBody":"     Les bombardements incessants, la faim et la peur rythment les journ\u00e9es des habitants de Popasna, dans le Donbass, qui n\u2019ont pas encore fui la ville, dans le viseur de l\u2019offensive russe depuis plusieurs semaines.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/283/0/3000/1500/1342/671/60/0/9560562_5257467-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"VID\u00c9O | A Popasna, la population est \u00ab\u00a0\u00e9puis\u00e9e d\u2019avoir peur\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-28T06:37:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html#472468","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html","datePublished":"2022-05-28T05:49:44+00:00","articleBody":"     Alors que l\u2019Ukraine ne peut plus exporter ses c\u00e9r\u00e9ales en raison du blocage de ses ports, Vladimir Poutine a rejet\u00e9, vendredi, toute responsabilit\u00e9 russe dans la crise alimentaire mondiale lors d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9phonique avec le chancelier autrichien, Karl Nehammer, selon un communiqu\u00e9 du Kremlin. Jeudi, le pr\u00e9sident russe avait propos\u00e9 d\u2019aider \u00e0 \u00ab\u00a0surmonter la crise alimentaire\u00a0\u00bb \u00e0 condition que les sanctions occidentales contre Moscou soient pr\u00e9alablement lev\u00e9es, ce qui lui a valu des accusations de chantage.          Par ailleurs, le ministre russe des finances, Anton Silouanov, a d\u00e9clar\u00e9, vendredi soir, dans un entretien t\u00e9l\u00e9vis\u00e9, que la Russie devrait engranger cette ann\u00e9e 1\u00a0000\u00a0milliards de roubles (13,7\u00a0milliards d\u2019euros) suppl\u00e9mentaires de ses exportations d\u2019hydrocarbures, dont les prix flambent. Une partie sera allou\u00e9e \u00e0 la poursuite de l\u2019offensive en Ukraine, selon lui.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/283/0/3000/1500/1342/671/60/0/9560562_5257467-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Poutine rejette toute responsabilit\u00e9 dans la crise alimentaire mondiale","dateModified":"2022-05-28T06:26:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html#472465","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html","datePublished":"2022-05-28T05:44:31+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Certains partenaires \u00e9vitent de donner les armes n\u00e9cessaires par peur de l\u2019escalade. Escalade, vraiment\u00a0? La Russie utilise d\u00e9j\u00e0 les armes non nucl\u00e9aires les plus lourdes, br\u00fble les gens vivants. Peut-\u00eatre qu\u2019il est temps (\u2026) de nous donner des MLRS\u00a0[lance-roquettes multiples]?\u00a0\u00bb, a tweet\u00e9 Mykha\u00eflo Podoliak, le conseiller de la pr\u00e9sidence ukrainienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/283/0/3000/1500/1342/671/60/0/9560562_5257467-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev r\u00e9clame \u00e0 nouveau davantage d\u2019armes aux Occidentaux","dateModified":"2022-05-28T06:24:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html#472454","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html","datePublished":"2022-05-28T04:45:00+00:00","articleBody":"     Alors que le Donbass est pilonn\u00e9 par l\u2019artillerie russe, les pertes humaines se comptent d\u00e9j\u00e0 par milliers dans chaque camp depuis le d\u00e9but de la guerre. Selon Kiev, plus de 29\u00a0000\u00a0soldats russes auraient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier. Un chiffre exag\u00e9r\u00e9, estiment les sp\u00e9cialistes. Dans un long d\u00e9veloppement publi\u00e9 le 16\u00a0mai sur Twitter, l\u2019Am\u00e9ricain Michael Kofman, directeur des \u00e9tudes sur la Russie du Center for Naval Analyses, \u00e0 Arlington, et l\u2019un des meilleurs analystes du conflit, \u00e9voquait une fourchette allant de 7\u00a0000\u00a0\u00e0 15\u00a0000\u00a0militaires russes tu\u00e9s, avec une moyenne plausible de \u00ab\u00a010\u00a0000\u00a0\u00e0 12\u00a0000\u00a0morts\u00a0\u00bb.          C\u00f4t\u00e9 ukrainien, les autorit\u00e9s refusent de donner la moindre indication. Dimanche 22\u00a0mai, en marge de la visite du pr\u00e9sident polonais, Andrzej Duda, \u00e0 Kiev, M.\u00a0Zelensky a reconnu que 50 \u00e0 100\u00a0soldats ukrainiens \u00e9taient tu\u00e9s chaque jour dans le Donbass, mais sans donner plus de pr\u00e9cisions. \u00ab\u00a0On peut raisonnablement penser que l\u2019Ukraine compte autant de pertes que la Russie\u00a0\u00bb, affirme une source militaire occidentale, pour qui la r\u00e9alit\u00e9 se situerait entre 15\u00a0000\u00a0et 20\u00a0000\u00a0militaires tu\u00e9s de chaque c\u00f4t\u00e9.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine : dans les deux camps, le rythme intenable des pertes humaines         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/283/0/3000/1500/1342/671/60/0/9560562_5257467-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u00f4t\u00e9 russe comme ukrainien, l\u2019inconnue du bilan humain","dateModified":"2022-05-28T06:23:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html#472451","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html","datePublished":"2022-05-28T04:39:41+00:00","articleBody":"     Dans une rare d\u00e9monstration d\u2019opposition, un d\u00e9put\u00e9 r\u00e9gional du Parti communiste russe a exig\u00e9 la fin de l\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire\u00a0\u00bb et le retrait des forces russes de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Nous comprenons que, si notre pays ne met pas fin \u00e0 l\u2019op\u00e9ration militaire, nous aurons plus d\u2019orphelins dans notre pays\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Leonid Vasyukevich lors d\u2019une r\u00e9union de l\u2019Assembl\u00e9e l\u00e9gislative r\u00e9gionale de Primorsk dans le port de Vladivostok, \u00e0 l\u2019extr\u00eame est de la Russie, vendredi. Sur le plan national, le Parti communiste russe a, jusque-l\u00e0, affich\u00e9 son soutien \u00e0 l\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration\u00a0\u00bb men\u00e9e par Vladimir Poutine en Ukraine.          Les commentaires de Leonid Vasyukevich, qu\u2019il a adress\u00e9s au pr\u00e9sident russe, ont \u00e9t\u00e9 montr\u00e9s dans une vid\u00e9o publi\u00e9e sur une cha\u00eene Telegram \u00e9manant de la r\u00e9gion. Un autre d\u00e9put\u00e9 lui a embo\u00eet\u00e9 le pas, mais le pr\u00e9sident de l\u2019Assembl\u00e9e l\u00e9gislative a ensuite publi\u00e9 un communiqu\u00e9 qualifiant les remarques de \u00ab\u00a0provocation politique\u00a0\u00bb non soutenue par la majorit\u00e9 des l\u00e9gislateurs.          Au d\u00e9but du mois, un diplomate russe en poste \u00e0 Gen\u00e8ve a d\u00e9missionn\u00e9, d\u00e9clarant qu\u2019il avait \u00ab\u00a0honte\u00a0\u00bb de la guerre. La Russie a impos\u00e9 des sanctions s\u00e9v\u00e8res aux personnes qui contestent publiquement le discours du Kremlin sur l\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire\u00a0\u00bb en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/283/0/3000/1500/1342/671/60/0/9560562_5257467-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un d\u00e9put\u00e9 communiste russe s\u2019oppose \u00e0 la guerre","dateModified":"2022-05-28T06:14:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html#472443","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html","datePublished":"2022-05-28T04:01:41+00:00","articleBody":"     A l\u2019occasion du sommet de Davos, qui s\u2019est tenu du 22 au 26\u00a0mai en Suisse, le ministre ukrainien du commerce ext\u00e9rieur, Taras Kachka, est revenu, dans un entretien au Monde, sur les dommages inflig\u00e9s \u00e0 son pays, les activit\u00e9s industrielles et agricoles encore debout et les obstacles au redressement. \u00ab\u00a0En mati\u00e8re de destructions, nous en sommes actuellement \u00e0 24\u00a0000 kilom\u00e8tres de routes et 38\u00a0millions de m\u00e8tres carr\u00e9s de logements, estime-t-il. Nous les estimons \u00e0 100\u00a0milliards de dollars [93\u00a0milliards d\u2019euros] en valeur comptable et \u00e0 600\u00a0milliards de dollars d\u2019impact n\u00e9gatif. Si nous agr\u00e9geons toutes les pertes, nous arrivons probablement autour de 1\u00a0000\u00a0milliards de dollars.\u00a0\u00bb                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Nous produisons le bl\u00e9, mais il ne peut pas sortir du pays\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/283/0/3000/1500/1342/671/60/0/9560562_5257467-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les autorit\u00e9s ukrainiennes \u00e9valuent les pertes caus\u00e9es par l\u2019invasion russe \u00e0 1\u00a0000\u00a0milliards de d...","dateModified":"2022-05-28T06:12:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html#472441","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html","datePublished":"2022-05-28T04:00:58+00:00","articleBody":"      La localit\u00e9 de Lyman serait pass\u00e9e sous contr\u00f4le russe. La d\u00e9fense territoriale de la r\u00e9publique autoproclam\u00e9e s\u00e9paratiste prorusse de Donetsk (est) a d\u00e9clar\u00e9, vendredi 27\u00a0mai, sur Telegram avoir \u00ab\u00a0pris le contr\u00f4le complet\u00a0\u00bb de la localit\u00e9-cl\u00e9 de Lyman, avec \u00ab\u00a0l\u2019appui\u00a0\u00bb de l\u2019arm\u00e9e russe. Mais ni Moscou ni Kiev n\u2019ont confirm\u00e9 cette information, qui n\u2019a pu \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9e de source ind\u00e9pendante.          \u00ab\u00a0Le Donbass restera ukrainien\u00a0\u00bb, affirme Volodymyr Zelensky. \u00ab\u00a0La situation dans le Donbass est tr\u00e8s, tr\u00e8s difficile\u00a0\u00bb, mais \u00ab\u00a0nous prot\u00e9geons notre terre et faisons tout pour renforcer\u00a0\u00bb la d\u00e9fense de cette r\u00e9gion, a affirm\u00e9, vendredi, le pr\u00e9sident ukrainien dans son intervention vid\u00e9o quotidienne. \u00ab\u00a0Si les occupants pensent que Lyman et Sievierodonetsk seront bient\u00f4t \u00e0 eux, ils se trompent\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Sous un d\u00e9luge de feu, Sievierodonetsk semble sur le point d\u2019\u00eatre encercl\u00e9e. Un responsable policier de la r\u00e9publique s\u00e9paratiste prorusse de Louhansk, cit\u00e9 par l\u2019agence Ria Novosti, a affirm\u00e9 vendredi que \u00ab\u00a0la ville de Sievierodonetsk est actuellement encercl\u00e9e\u00a0\u00bb et que les troupes ukrainiennes y sont pi\u00e9g\u00e9es. Une information d\u00e9mentie par le gouverneur de Louhansk, Sergui\u00ef Ga\u00efda\u00ef, jugeant m\u00eame erron\u00e9 de dire que la r\u00e9gion va tomber sous le \u00ab\u00a0contr\u00f4le entier de l\u2019ennemi\u00a0\u00bb russe dans \u00ab\u00a0un, deux ou trois jours\u00a0\u00bb. Mais il a admis que \u00ab\u00a0peut-\u00eatre, pour \u00e9viter d\u2019\u00eatre encercl\u00e9es il pourrait y avoir un ordre de retrait donn\u00e9 \u00e0 nos troupes\u00a0\u00bb.          Dans le sud du pays, les forces russes ont mass\u00e9 30\u00a0chars T-62 ainsi que d\u2019autres blind\u00e9s et des syst\u00e8mes de missiles Grad dans la r\u00e9gion de Kherson (sud), pilonn\u00e9e par des h\u00e9licopt\u00e8res Mi-8, a fait savoir, samedi, le commandement sud de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne sur Facebook.          La branche moscovite de l\u2019Eglise orthodoxe ukrainienne a coup\u00e9 les ponts avec les autorit\u00e9s spirituelles russes, qui soutiennent le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, une initiative historique. A l\u2019issue d\u2019un concile a \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9e \u00ab\u00a0la pleine ind\u00e9pendance et l\u2019autonomie de l\u2019Eglise orthodoxe ukrainienne\u00a0\u00bb, selon un communiqu\u00e9, qui pr\u00e9cise que les relations de l\u2019Eglise ukrainienne avec sa direction moscovite \u00e9taient \u00ab\u00a0compliqu\u00e9es ou inexistantes\u00a0\u00bb depuis le d\u00e9but du conflit. C\u2019est le second schisme orthodoxe en Ukraine en quelques ann\u00e9es. Une partie de l\u2019Eglise ukrainienne, repr\u00e9sent\u00e9e par le patriarcat de Kiev, avait d\u00e9j\u00e0 rompu avec Moscou en\u00a02019 \u00e0 cause de l\u2019ing\u00e9rence du Kremlin dans le pays. L\u2019Ukraine est centrale pour l\u2019Eglise orthodoxe russe, dont certains des monast\u00e8res les plus importants sont situ\u00e9s dans ce pays.          Le procureur de la Cour p\u00e9nale internationale (CPI) appelle la Russie \u00e0 coop\u00e9rer. Karim Khan demande \u00e0 la Russie de coop\u00e9rer dans l\u2019enqu\u00eate, qu\u2019il avait ouverte quatre jours apr\u00e8s l\u2019invasion russe, sur les crimes de guerre et crimes contre l\u2019humanit\u00e9 pr\u00e9sum\u00e9s commis en Ukraine. Ni la Russie ni l\u2019Ukraine ne sont membres de la CPI, mais Kiev a accept\u00e9 la comp\u00e9tence de la Cour.          Alors que l\u2019Ukraine, grande puissance agricole, ne peut plus exporter ses c\u00e9r\u00e9ales en raison du blocage de ses ports, Vladimir Poutine a rejet\u00e9, vendredi, toute responsabilit\u00e9 russe dans la crise alimentaire mondiale lors d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9phonique avec le chancelier autrichien, Karl Nehammer, selon un communiqu\u00e9 du Kremlin. Jeudi, le pr\u00e9sident russe avait propos\u00e9 d\u2019aider \u00e0 \u00ab\u00a0surmonter la crise alimentaire\u00a0\u00bb, \u00e0 condition que les sanctions occidentales contre Moscou soient pr\u00e9alablement lev\u00e9es, ce qui lui a valu des accusations de chantage.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/283/0/3000/1500/1342/671/60/0/9560562_5257467-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 6\u00a0heures","dateModified":"2022-05-28T05:55:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html#472438","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html","datePublished":"2022-05-28T04:00:49+00:00","articleBody":"           Des pompiers ukrainiens tentent d\u2019\u00e9teindre l\u2019incendie qui s\u2019est d\u00e9clar\u00e9 dans une usine apr\u00e8s le bombardement de la ville de Bakhmut, dans le Donbass, le 27 mai 2022. ARIS MESSINIS \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/5bb357f_5305759-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019image \u00e0 la \u00ab\u00a0une\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-28T04:00:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html#472436","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html","datePublished":"2022-05-28T04:00:45+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre direct de la nuit ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/283/0/3000/1500/1342/671/60/0/9560562_5257467-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce nouveau live consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-05-28T04:00:45+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/0/0/3000/2000/1342/894/3/0/9560562_5257467-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
  

<article-nb="2022/05/28/19-3">
<filnamedate="20220528"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220528"><AAMMJJHH="2022052819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ Les groupes messianiques juifs consolident leur présence sur l’esplanade des Mosquées, avec l’appui tacite du pouvoir israélien.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Nous produisons le blé, mais il ne peut pas sortir du pays »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Avis de grain noir sur le café »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réussir la décarbonation de notre économie ne passe pas par une simple baisse des impôts de production »   Pascal Demurger Directeur général de la MAIF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Éditorial L’égalité éducative, vrai défi pour le ministre de l’éducation, Pap Ndiaye                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Avis de grain noir sur le café »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Affaire Daniel Druet-Maurizio Cattelan : « Les industriels de l’art contemporain s’arrogent les apparences d’un savoir-faire qu’ils ne maîtrisent pas »   Stéphane Corréard Critique d'art et galeriste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Olivier Todd, Pascal Dessaint : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Économie Podcasts : « Se faire connaître, c’est le gros sujet »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Annabelle Lengronne, forte de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben                     M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’omelette aux herbes : la recette de Chantal Colleu-Dumond             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Israël             En Israël, les défenseurs du Temple gagnent du terrain      Les groupes messianiques juifs consolident leur présence sur l’esplanade des Mosquées, avec l’appui tacite du pouvoir israélien.          Par Clothilde Mraffko(Jérusalem, correspondance)         Publié aujourd’hui à 13h00, mis à jour à 16h13    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Des fidèles juifs visitent le dôme du Rocher, sur l’esplanade des Mosquées, à Jérusalem, le 18 juillet 2021.  MAHMOUD ILLEAN / AP               Ce matin-là, une douzaine de fidèles juifs patientent autour d’un buffet de snacks et de jus de fruits : ils attendent leur tour pour « monter » sur l’esplanade des Mosquées. Eux la révèrent comme le mont du Temple, le lieu le plus sacré du judaïsme. Selon la tradition, c’est là qu’auraient été édifiés les deux premiers temples de Jérusalem, sous les rois Salomon puis Hérode. Juste à côté du buffet, une maquette reproduit ce à quoi devrait ressembler le troisième – un bâtiment rectangulaire blanc, à la façade ornée de colonnes, précédé d’une large cour.          La petite troupe est guidée par le rabbin Tzvi Tal, moustache blanche et bob beige. Tous les gardes israéliens le connaissent ; quatre ans qu’il vient depuis la colonie d’Ofra, en Cisjordanie occupée, une fois par semaine, après s’être trempé dans un bain rituel. Au bout d’une dizaine de minutes, le groupe a le feu vert. Les fidèles juifs pénètrent sur l’esplanade des Mosquées escortés par des policiers en armes, sous le regard inquiet des gardiens musulmans.          Depuis la conquête israélienne de Jérusalem-Est en 1967, l’Etat hébreu se considère ici souverain, sans que cela soit reconnu par la communauté internationale. En pratique, l’esplanade des Mosquées, troisième lieu saint de l’islam, est administrée par une fondation pieuse jordanienne, le Waqf. Les Israéliens ont officiellement conservé le statu quo historique de l’ère ottomane : seuls les musulmans ont le droit d’y prier. Au milieu, le dôme du Rocher, dont la coupole dorée surplombe la Vieille Ville depuis treize siècles, abrite le « Rocher de la fondation ». Les musulmans pensent que d’ici Mahomet s’est élevé au ciel. Les juifs, eux, y voient le mont Moriah, sur lequel Abraham projetait de sacrifier son fils Isaac à Dieu. C’est là que certains, dont Tzvi Tal, espèrent reconstruire le troisième temple.          « On est sur la bonne voie »          « C’est la première fois que l’Etat d’Israël est ouvert pour les juifs. C’est le moment », juge ce rabbin orthodoxe de 65 ans. Lui fait mine de croire qu’un partage de l’esplanade entre juifs et musulmans est possible. « La mosquée Al-Aqsa n’est pas dans l’enceinte du Temple, elle peut rester », dit-il. L’histoire prouve le contraire. En octobre 1990, dix-sept Palestiniens ont été tués dans la répression, par la police israélienne, d’une manifestation générée par des rumeurs de reconstruction du Temple. En septembre 1996, 80 personnes, en majorité des Palestiniens, ont péri dans des affrontements après l’ouverture d’un tunnel sous l’esplanade. L’endroit est un baril de poudre et les zélateurs du Troisième temple s’y promènent avec une allumette.        Il vous reste 67.49% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/28/en-israel-les-defenseurs-du-temple-gagnent-du-terrain_6128018_3210.html"},"headline":"En Isra\u00ebl, les d\u00e9fenseurs du Temple gagnent du terrain","dateCreated":"2022-05-28T13:00:15+02:00","datePublished":"2022-05-28T13:00:15+02:00","dateModified":"2022-05-28T16:13:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Isra\u00ebl"],"keywords":["International","Proche-Orient","Isra\u00ebl"],"description":"Les groupes messianiques juifs consolident leur pr\u00e9sence sur l\u2019esplanade des Mosqu\u00e9es, avec l\u2019appui tacite du pouvoir isra\u00e9lien.","author":[{"@type":"Person","name":"Clothilde Mraffko","description":"J\u00e9rusalem, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/386/0/6720/3360/1342/671/60/0/bd23e76_1653663714335-ap21199490399782.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Isra\u00ebl","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/israel/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/28/19-4">
<filnamedate="20220528"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220528"><AAMMJJHH="2022052819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ Les casques bleus des Nations unies maintiennent les cessez-le-feu, protègent les civils et soutiennent les efforts de paix dans des conflits complexes. A l’occasion de leur journée internationale, le 29 mai, Jean-Pierre Lacroix, responsable des opérations de maintien de la paix de l’ONU, leur rend hommage dans une tribune au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Nous produisons le blé, mais il ne peut pas sortir du pays »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Avis de grain noir sur le café »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réussir la décarbonation de notre économie ne passe pas par une simple baisse des impôts de production »   Pascal Demurger Directeur général de la MAIF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Éditorial L’égalité éducative, vrai défi pour le ministre de l’éducation, Pap Ndiaye                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Avis de grain noir sur le café »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Affaire Daniel Druet-Maurizio Cattelan : « Les industriels de l’art contemporain s’arrogent les apparences d’un savoir-faire qu’ils ne maîtrisent pas »   Stéphane Corréard Critique d'art et galeriste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Olivier Todd, Pascal Dessaint : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Économie Podcasts : « Se faire connaître, c’est le gros sujet »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Annabelle Lengronne, forte de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben                     M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’omelette aux herbes : la recette de Chantal Colleu-Dumond             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       International         « Chaque jour, des vies sont sauvées et changées par la présence des casques bleus »   Tribune        Jean-Pierre Lacroix  Secrétaire général adjoint des Nations unies, chef des opérations de maintien de la paix        Les casques bleus des Nations unies maintiennent les cessez-le-feu, protègent les civils et soutiennent les efforts de paix dans des conflits complexes. A l’occasion de leur journée internationale, le 29 mai, Jean-Pierre Lacroix, responsable des opérations de maintien de la paix de l’ONU, leur rend hommage dans une tribune au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 13h00    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Chaque jour, dans certains des contextes politiques et sécuritaires les plus difficiles au monde, les casques bleus de l’Organisation des nations unies (ONU) protègent des centaines de milliers de personnes. Ces personnels civils, militaires et policiers soutiennent des cessez-le-feu, répondent à la violence et cherchent à la prévenir, enquêtent sur les violations des droits de l’homme et aident à bâtir la paix en accompagnant le rétablissement et le développement des pays touchés par le conflit. Il n’y a aucun doute que des vies sont sauvées et changées par leur présence.          Selon une enquête menée récemment au Soudan du Sud, plus de 80 % des personnes interrogées ont déclaré se sentir plus en sécurité grâce à la présence de casques bleus de l’ONU. Les populations d’autres zones de conflit ont également témoigné de l’impact du maintien de la paix.          Au cours de l’opération « Que la paix règne », en République centrafricaine, les leaders communautaires locaux ont signalé que l’augmentation des patrouilles dissuadait les groupes armés alors que, dans le même temps, la fourniture d’eau potable, l’assistance médicale et la réhabilitation des routes par les casques bleus avaient considérablement amélioré leurs conditions de vie.          Dans certaines missions, une tâche primordiale consiste à protéger des civils. Pour l’accomplir, notre personnel militaire et policier met tout en œuvre dans des conditions souvent dangereuses. Mais cette activité même contribue à l’objectif ultime : créer les conditions permettant d’aboutir à des solutions politiques et à une paix durable. C’est là que réside la vraie mesure de notre succès. Atteindre ce résultat est actuellement de plus en plus difficile au regard des tensions croissantes du contexte politique et sécuritaire mondial.          Criminalité transnationale organisée          Les conflits sont plus complexes, ont des dimensions multiples et sont marqués par des tensions locales alimentées par des forces nationales, régionales et internationales qui agissent selon leur propre intérêt. La violence est le fait d’un nombre croissant d’acteurs, y compris des criminels et des terroristes et d’autres éléments armés.          Ces individus et ces groupes ont des motivations et des objectifs divers et sont souvent liés à la criminalité transnationale organisée ; il est dès lors difficile de dégager toute perspective avec eux, car ils n’ont aucun intérêt réel à parvenir à des accords politiques et à une paix durable.                           Lire aussi :  Le Conseil de sécurité de l’ONU renouvelle pour un an sa mission de paix au Soudan du Sud                 Par ailleurs, du fait des divisions politiques actuelles entre puissances mondiales, la pression sur les parties aux conflits pour mettre fin aux violences et faire des concessions s’en trouve d’autant réduite. On retrouve ces clivages croissants dans les résolutions du Conseil de sécurité de l’ONU relatives au maintien de la paix, où les décisions prises par les Etats membres sont moins unanimes que par le passé, notamment pour les renouvellements de mandat. On constate aussi un soutien moins ferme à nos missions lorsqu’elles font face à des défis sur le terrain.        Il vous reste 59% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous            
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/05/28/chaque-jour-des-vies-sont-sauvees-et-changees-par-la-presence-des-casques-bleus_6128017_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Chaque jour, des vies sont sauv\u00e9es et chang\u00e9es par la pr\u00e9sence des casques bleus\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-28T13:00:11+02:00","datePublished":"2022-05-28T13:00:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","International"],"keywords":["Le Monde Afrique","Tribunes","D\u00e9bats","International"],"description":"Les casques bleus des Nations unies maintiennent les cessez-le-feu, prot\u00e8gent les civils et soutiennent les efforts de paix dans des conflits complexes. A l\u2019occasion de leur journ\u00e9e internationale, le 29\u00a0mai, Jean-Pierre Lacroix, responsable des op\u00e9rations de maintien de la paix de l\u2019ONU, leur rend hommage dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Lacroix","description":"Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral adjoint des Nations unies, chef des op\u00e9rations de maintien de la paix"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/01/14/393/0/3600/1800/1342/671/60/0/c9c67c5_235026345-000-8q89fk.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/28/19-5">
<filnamedate="20220528"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220528"><AAMMJJHH="2022052819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ Collaborateur indéfectible de Jean Paul II, il fut contesté en raison de ses liens avec la dictature chilienne et son rôle dans l’étouffement des affaires de pédophilie au sein de l’Eglise. Il est mort le 27 mai, à l’âge de 94 ans.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Nous produisons le blé, mais il ne peut pas sortir du pays »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Avis de grain noir sur le café »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réussir la décarbonation de notre économie ne passe pas par une simple baisse des impôts de production »   Pascal Demurger Directeur général de la MAIF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Éditorial L’égalité éducative, vrai défi pour le ministre de l’éducation, Pap Ndiaye                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Avis de grain noir sur le café »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Affaire Daniel Druet-Maurizio Cattelan : « Les industriels de l’art contemporain s’arrogent les apparences d’un savoir-faire qu’ils ne maîtrisent pas »   Stéphane Corréard Critique d'art et galeriste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Olivier Todd, Pascal Dessaint : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Économie Podcasts : « Se faire connaître, c’est le gros sujet »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Annabelle Lengronne, forte de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben                     M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’omelette aux herbes : la recette de Chantal Colleu-Dumond             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Disparitions       Vatican             Le cardinal Angelo Sodano, secrétaire d’Etat de Jean Paul II et figure controversée du Vatican, est mort      Collaborateur indéfectible de Jean Paul II, il fut contesté en raison de ses liens avec la dictature chilienne et son rôle dans l’étouffement des affaires de pédophilie au sein de l’Eglise. Il est mort le 27 mai, à l’âge de 94 ans.          Par Henri Tincq         Publié aujourd’hui à 12h12    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le cardinal Angelo Sodano (à droite du pape François), au Vatican, en 2014.  ALESSANDRA TARANTINO/AP               On l’a comparé à Mazarin pour sa soif de pouvoir et d’intrigues, son talent à faire et défaire les carrières. Le cardinal Angelo Sodano, ancien secrétaire d’Etat de Jean Paul II, mort le 27 mai, à l’âge de 94 ans, aura été, pendant plus de trois décennies, l’homme le plus puissant et redouté du Vatican. Le plus détesté aussi, après les révélations sur ses liens avec la dictature chilienne, son train de vie fastueux à Rome, ses manœuvres pour se maintenir au pouvoir, enfin l’omerta qu’il a méthodiquement fait régner sur les scandales de pédophilie et les abus sexuels du prêtre mexicain Marcial Maciel (1920-2008), le fondateur des Légionnaires du Christ, dont Jean Paul II s’était entiché.                            Lire aussi   Abus sexuels au sein de l’Eglise : une puissante congrégation comptabilise au moins 175 victimes mineures                 1989, le mur tombe à Berlin. Les champions de l’Ostpolitik vaticane, Agostino Casaroli et Achille Silvestrini, jugés trop accommodants avec le bloc de l’Est, ont fait leur temps. Le Polonais Jean Paul II choisit une ligne plus dure, des hommes solides à l’anticommunisme reconnu. Le 1er décembre 1990, il promeut comme secrétaire d’Etat Angelo Sodano, issu d’une honorable famille d’Asti dans le Piémont – un père et un frère députés de la Démocratie chrétienne italienne –, et pur produit de la carrière diplomatique vaticane. Carré, massif, regard métallique, c’est une force de la nature qui a tout pouvoir à la tête d’une Curie délaissée par un pape voyageur et qui, malade, sera peu à peu privé de mobilité et de parole.          Dans le camp de Pinochet          Taiseux, hautain, Sodano n’a ni la finesse ni le charisme de son prédécesseur Casaroli, mais une connaissance rigoureuse des dossiers, notamment ceux de l’Amérique latine, promu continent de l’avenir de l’Eglise bien avant l’élection comme pape de l’Argentin Bergoglio, en 2013. Cette partie du monde est chère au nouveau secrétaire d’Etat. Ses premières affectations diplomatiques avaient été l’Equateur (1961-1963), l’Uruguay (1963-1965) et surtout le Chili (1965-1967) où, après dix années de formation supplémentaire à Rome, il est de retour en 1978 comme nonce apostolique. Au Chili, il sera le témoin d’événements graves dans un pays qui bascule de la démocratie à la dictature la plus féroce.          C’est au cours du voyage de Jean Paul II à Santiago, en avril 1987, que le nonce Sodano s‘impose au pape Wojtyla. Un voyage politiquement difficile, marqué par des incidents au stade O’Higgins où est célébrée la messe et où Jean Paul II s’affiche près du général Pinochet au balcon du palais de la Moneda, symbole de la dictature chilienne. Le nonce assume ce geste inattendu de légitimation du régime. Il a depuis longtemps choisi son camp et fréquente les allées du pouvoir. Il s’oppose à l’Eglise locale progressiste où le cardinal Silva Henriquez, l’un des principaux adversaires de Pinochet, est à la tête du Vicariat de la solidarité. Il minimise les crimes et la torture qu’il qualifie, dans ses rapports à Rome, de « propagande communiste » (dans les documents déclassifiés des archives américaines révélés par Wikileaks). Il garde le silence sur l’arrestation et l’assassinat de prêtres proches de la théologie de la libération.        Il vous reste 52.96% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/article/2022/05/28/le-cardinal-angelo-sodano-secretaire-d-etat-de-jean-paul-ii-et-figure-controversee-du-vatican-est-mort_6128012_3382.html"},"headline":"Le cardinal Angelo Sodano, secr\u00e9taire d\u2019Etat de Jean Paul II et figure controvers\u00e9e du Vatican, est mort","dateCreated":"2022-05-28T12:12:43+02:00","datePublished":"2022-05-28T12:12:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Disparitions","Vatican"],"keywords":["International","Europe","Vatican","Disparitions"],"description":"Collaborateur ind\u00e9fectible de Jean Paul II, il fut contest\u00e9 en raison de ses liens avec la dictature chilienne et son r\u00f4le dans l\u2019\u00e9touffement des affaires de p\u00e9dophilie au sein de l\u2019Eglise. Il est mort le 27 mai, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 94 ans.","author":[{"@type":"Person","name":"Henri Tincq"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2014/10/06/0/0/3720/1858/1342/671/60/0/96aa125_cfc9c411acd645ca89177e2daf085d56-cfc9c411acd645ca89177e2daf085d56-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Disparitions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Vatican","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/vatican/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/28/19-6">
<filnamedate="20220528"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220528"><AAMMJJHH="2022052819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ La septuagénaire fut la figure emblématique du groupuscule terroriste, rallié à la lutte palestinienne, qui a commis une série d’attentats meurtriers dans les années 1970 et 1980.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Nous produisons le blé, mais il ne peut pas sortir du pays »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Avis de grain noir sur le café »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réussir la décarbonation de notre économie ne passe pas par une simple baisse des impôts de production »   Pascal Demurger Directeur général de la MAIF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Éditorial L’égalité éducative, vrai défi pour le ministre de l’éducation, Pap Ndiaye                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Avis de grain noir sur le café »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Affaire Daniel Druet-Maurizio Cattelan : « Les industriels de l’art contemporain s’arrogent les apparences d’un savoir-faire qu’ils ne maîtrisent pas »   Stéphane Corréard Critique d'art et galeriste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Olivier Todd, Pascal Dessaint : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Économie Podcasts : « Se faire connaître, c’est le gros sujet »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Annabelle Lengronne, forte de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben                     M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’omelette aux herbes : la recette de Chantal Colleu-Dumond             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Japon             Fusako Shigenobu, la « reine de l’Armée rouge japonaise », libérée après vingt ans de prison      La septuagénaire fut la figure emblématique du groupuscule terroriste, rallié à la lutte palestinienne, qui a commis une série d’attentats meurtriers dans les années 1970 et 1980.          Par Philippe Pons(Tokyo, correspondant)         Publié aujourd’hui à 12h00    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               La fondatrice de l’Armée rouge japonaise, Fusako Shigenobu, après sa libération de prison, le 28 mai 2022 à Akishima, dans la préfecture de Tokyo.  CHARLY TRIBALLEAU / AFP               Avec la libération, vendredi 28 mai, de Fusako Shigenobu qui fut le visage de l’Armée rouge japonaise (Nihon sekigun), groupuscule terroriste qui a commis une série d’attentats meurtriers à travers le monde dans les années 1970-1980, se tourne une page de l’histoire des « années de plomb » .          C’est une femme âgée (76 ans), le visage caché par un masque, portant un large chapeau noir et un bouquet de fleurs dans les mains qui a quitté le centre pénitencier médicalisé de Hachioji à Tokyo en compagnie de sa fille. Une trentaine d’anciens militants étaient présents ainsi qu’une centaine de journalistes. « Notre combat vieux d’un demi-siècle a fait souffrir des innocents et pour cela je présente mes sincères excuses », a-t-elle déclaré.          Jusqu’à son arrestation à Osaka, en novembre 2000, Fusako Shigenobu avait été la terroriste la plus recherchée par Interpol, terrée quelque part dans la vallée de la Bekaa au Liban. Condamnée à vingt ans de réclusion criminelle en février 2006, celle que la presse japonaise baptisa la « Reine de l’Armée rouge » fut la figure emblématique de la « génération funèbre », née sur le ressac du mouvement étudiant, qui se lança dans la lutte armée. Une dérive qu’incarnèrent également les Brigades rouges italiennes et la Bande à Baader, dans l’ex-Allemagne de l’ouest.          « Nos espoirs se sont mués en tragédie »          La femme aux joues creuses et aux cheveux grisonnants, coupés à la garçonne, revenue en 2000 au Japon dans l’espoir de relancer le mouvement dans l’archipel, n’était plus la jeune étudiante à la beauté énigmatique et au visage encadré de longs cheveux dont la photo avait figuré pendant trois décennies dans les postes de police et les bureaux d’immigration nippons.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Arrestation au Japon de la « Jeanne d'Arc rouge »                 Fusako Shigenobu, qui ne participa pas elle-même aux attentats perpétrés par l’Armée rouge, fut condamnée lors de son procès pour avoir organisé une prise d’otage à l’ambassade de France à La Haye en 1974 – au cours de laquelle trois policiers furent grièvement blessés. Tout en reconnaissant qu’elle n’avait pas participé directement à cette opération, ni à d’autres, le tribunal n’en estima pas moins qu’elle en était l’instigatrice en tant que « figure centrale du groupe terroriste ».          A l’énoncé du jugement, elle avait levé le poing en direction d’une dizaine de sympathisants sexagénaires qui avait pris place dans la salle d’audience. Dans un message écrit, elle avait néanmoins exprimé ses regrets : « Face aux juges, j’ai senti peser sur moi les regards de nos victimes comme de mes camarades tombés en luttant. » En avril 2001, elle avait annoncé la dissolution du groupuscule. Puis, dans une interview écrite au Japan Times en 2017, elle avait reconnu : « Nos espoirs de révolution n’ont pas été atteints et se sont mués en tragédie. »        Il vous reste 45.24% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/28/fusako-shigenobu-la-reine-de-l-armee-rouge-japonaise-liberee-apres-vingt-ans-de-prison_6128010_3210.html"},"headline":"Fusako Shigenobu, la \u00ab\u00a0reine de l\u2019Arm\u00e9e rouge japonaise\u00a0\u00bb, lib\u00e9r\u00e9e apr\u00e8s vingt ans de prison","dateCreated":"2022-05-28T12:00:49+02:00","datePublished":"2022-05-28T12:00:49+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Japon"],"keywords":["Proche-Orient","Palestine","International","Asie-Pacifique","Japon"],"description":"La septuag\u00e9naire fut la figure embl\u00e9matique du groupuscule terroriste, ralli\u00e9 \u00e0 la lutte palestinienne, qui a commis une s\u00e9rie d\u2019attentats meurtriers dans les ann\u00e9es 1970 et 1980.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Pons","description":"Tokyo, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/121/0/3060/1530/1342/671/60/0/3102e29_5309488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Japon","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/japon/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/28/19-7">
<filnamedate="20220528"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220528"><AAMMJJHH="2022052819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ La conférence épiscopale italienne n’a pas voulu confier l’enquête sur les violences sexuelles à une commission indépendante du type de celle qu’a présidée en France Jean-Marc Sauvé, au grand dam des associations de victimes.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Nous produisons le blé, mais il ne peut pas sortir du pays »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Avis de grain noir sur le café »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réussir la décarbonation de notre économie ne passe pas par une simple baisse des impôts de production »   Pascal Demurger Directeur général de la MAIF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Éditorial L’égalité éducative, vrai défi pour le ministre de l’éducation, Pap Ndiaye                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Avis de grain noir sur le café »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Affaire Daniel Druet-Maurizio Cattelan : « Les industriels de l’art contemporain s’arrogent les apparences d’un savoir-faire qu’ils ne maîtrisent pas »   Stéphane Corréard Critique d'art et galeriste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Olivier Todd, Pascal Dessaint : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Économie Podcasts : « Se faire connaître, c’est le gros sujet »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Annabelle Lengronne, forte de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben                     M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’omelette aux herbes : la recette de Chantal Colleu-Dumond             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Italie             Pédocriminalité : les évêques italiens annoncent une étude interne      La conférence épiscopale italienne n’a pas voulu confier l’enquête sur les violences sexuelles à une commission indépendante du type de celle qu’a présidée en France Jean-Marc Sauvé, au grand dam des associations de victimes.          Par Cécile Chambraud         Publié aujourd’hui à 10h48, mis à jour à 10h50    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le nouveau président de la conférence épiscopale italienne (CEI), Matteo Zuppi, lors d’une conférence de presse le 27 mai 2022 à Rome.  ANDREAS SOLARO / AFP               Il n’y aura pas de commission indépendante sur la pédocriminalité dans l’Eglise catholique italienne semblable à celle qu’a créée l’Eglise française. Le nouveau président de la conférence épiscopale italienne (CEI), Matteo Zuppi, nommé mardi par le pape François dont il est proche, a bien annoncé, vendredi 27 mai, le lancement d’une étude sur les agressions sexuelles d’enfants et de personnes vulnérables au sein de l’institution catholique au cours des vingt dernières années.          Mais cette étude, qui sera publiée le 18 novembre, sera pilotée par les évêques, « avec la contribution d’instituts de recherche indépendants » choisis par eux. Annoncée au terme de leur assemblée annuelle, cette décision a été jugée insuffisante par des collectifs de victimes, qui réclament une investigation approfondie et impartiale dans l’un des derniers pays occidentaux à n’avoir pas soulevé la chape de silence qui pèse sur ce sujet.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Italie, des laïques dénoncent l’omerta de l’Eglise catholique sur les abus sexuels                 Les données prises en compte pour cette étude proviendront des diocèses et de la Congrégation pour la doctrine de la foi, l’organisme du Vatican vers qui sont censées remonter les agressions sexuelles commises par des clercs. Autrement dit, elles seront toutes internes à l’Eglise. D’autre part, un rapport national sur les activités de prévention et sur les cas d’abus sexuels parvenus aux diocèses sera à l’avenir rédigé chaque année. « C’est notre devoir face à tant de souffrance », a affirmé le cardinal Matteo Zuppi lors d’une conférence de presse.          Ces annonces ont déçu les associations de victimes. Francesco Zanardi, agressé par un prêtre dans son adolescence et fondateur de la principale association de victimes, Rete L’Abuso, a jugé « discriminatoire » de n’étudier que les violences sexuelles commises après 2000. « Cela exclut de nombreux cas, dont le mien », a-t-il fait valoir.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Un barème pour la réparation financière des violences sexuelles dans l’Eglise catholique                 « Pas au fond des choses »          Le 23 mai, des associations et des personnalités réunies dans une Coordination contre les abus dans l’Eglise catholique – ItalyChurchToo – avaient demandé à l’épiscopat, dans une lettre ouverte, « une enquête indépendante, menée par des professionnels crédibles et super partes ». Ils avaient rejeté « par avance toute hypothèse de travail réalisé avec des outils et des ressources internes à l’Eglise elle-même [qui] serait non crédible, déficiente et finalement inutile, sinon nuisible ».          Interrogée par l’AFP, l’une des membres de la coordination, la journaliste Ludovica Eugenio, a jugé que le rapport sur vingt ans d’abus annoncé « ne permettra pas de résoudre les problèmes car il ne va pas au fond des choses » et a réclamé « des mesures radicales, pas de façade ».        Il vous reste 27.54% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/28/pedocriminalite-les-eveques-italiens-annoncent-une-etude-interne_6128003_3210.html"},"headline":"P\u00e9docriminalit\u00e9\u00a0: les \u00e9v\u00eaques italiens annoncent une \u00e9tude interne","dateCreated":"2022-05-28T10:48:19+02:00","datePublished":"2022-05-28T10:48:19+02:00","dateModified":"2022-05-28T10:50:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Italie"],"keywords":["Italie","Catholicisme","Violences sexuelles","P\u00e9docriminalit\u00e9","International","Europe","Vatican","Soci\u00e9t\u00e9","Religions"],"description":"La conf\u00e9rence \u00e9piscopale italienne n\u2019a pas voulu confier l\u2019enqu\u00eate sur les violences sexuelles \u00e0 une commission ind\u00e9pendante du type de celle qu\u2019a pr\u00e9sid\u00e9e en France Jean-Marc Sauv\u00e9, au grand dam des associations de victimes.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Chambraud"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/621/0/6000/3000/1342/671/60/0/2f869ef_5303731-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/italie/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/28/19-8">
<filnamedate="20220528"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220528"><AAMMJJHH="2022052819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ En manque de munitions, les soldats ukrainiens sur le front du Donbass reculent inexorablement. L’étau russe se resserre de plus en plus sur les villes de Sievierodonetsk et Lyssytchansk.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Nous produisons le blé, mais il ne peut pas sortir du pays »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Avis de grain noir sur le café »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réussir la décarbonation de notre économie ne passe pas par une simple baisse des impôts de production »   Pascal Demurger Directeur général de la MAIF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Éditorial L’égalité éducative, vrai défi pour le ministre de l’éducation, Pap Ndiaye                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Avis de grain noir sur le café »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Affaire Daniel Druet-Maurizio Cattelan : « Les industriels de l’art contemporain s’arrogent les apparences d’un savoir-faire qu’ils ne maîtrisent pas »   Stéphane Corréard Critique d'art et galeriste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Olivier Todd, Pascal Dessaint : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Économie Podcasts : « Se faire connaître, c’est le gros sujet »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Annabelle Lengronne, forte de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben                     M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’omelette aux herbes : la recette de Chantal Colleu-Dumond             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                      ADRIEN VAUTIER / LE PICTORIUM POUR « LE MONDE »          Guerre en Ukraine : dans la poche de Louhansk, sous le feu des chars russes   Par Rémy Ourdan (Lyssytchansk (Donbass, Ukraine) , envoyé spécial)  Publié aujourd’hui à 10h40, mis à jour à 13h24   Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageEn manque de munitions, les soldats ukrainiens sur le front du Donbass reculent inexorablement. L’étau russe se resserre de plus en plus sur les villes de Sievierodonetsk et Lyssytchansk.         Lorsqu’il évoque le front, le colonel ne finit pas ses phrases. C’est inutile. « Personne n’a envie d’être encerclé, personne n’a envie d’être tué. Pourtant, là… » Dans la poche de Sievierodonetsk et de Lyssytchansk, cela fait quelque temps que les hommes se regardent d’un air entendu et qu’ils n’ont nul besoin de finir leurs phrases pour partager un secret qui n’en est plus un : la bataille pour la région de Louhansk, sur le front le plus oriental du Donbass, semble perdue.          D’un calme olympien en apparence, insensible aux nouvelles du front comme au son du canon, le colonel Oleh Hryhorov ne cache pas son inquiétude. Lui commande deux cents hommes des forces de police de Louhansk, qui agissent en soutien de l’armée, de la garde nationale et de la défense territoriale. Ils tentent de poursuivre leur mission d’aide aux quelques milliers d’habitants qui n’ont pas fui le déluge de feu s’abattant sur eux, depuis trois mois. « Deux cents hommes… », répète-t-il trois fois. Là non plus, nul besoin de finir la phrase. On sait que leur chef se demande combien en sortiront vivants.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : sur le front du Donbass, un déluge de feu et une armée russe qui avance coûte que coûte                 Sievierodonetsk et Lyssytchansk, les derniers bastions des forces ukrainiennes dans la province de Louhansk, sont en voie d’encerclement. L’étau se resserre à deux niveaux. D’une part, Sievierodonetsk, où l’armée russe est entrée, vendredi 27 mai, est de facto coupée de Lyssytchansk, le dernier des trois ponts sur la rivière Siversky Donets encore sous contrôle ukrainien étant fermé aux civils à cause des combats et des tirs d’artillerie. Sievierodonetsk n’est techniquement pas assiégée mais, le pont étant fermé, la communication avec l’extérieur est devenue presque impossible. D’autre part, la poche de Louhansk, autour des deux villes, menace de se refermer aux environs d’un axe qui va de Siversk à Bakhmout, dans la province voisine de Donetsk, ce qui la couperait d’un accès vers l’ouest.                      







<article-nb="2022/05/28/19-9">
<filnamedate="20220528"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220528"><AAMMJJHH="2022052819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ Alors que le champion de la gauche, Gustavo Petro, est assuré de se qualifier pour le second tour, la question est de savoir qui lui sera opposé, de l’entrepreneur en bâtiment Rodolfo Hernandez, qui a fait campagne au centre, ou du candidat de la droite, Federico Gutierrez.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Nous produisons le blé, mais il ne peut pas sortir du pays »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Avis de grain noir sur le café »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réussir la décarbonation de notre économie ne passe pas par une simple baisse des impôts de production »   Pascal Demurger Directeur général de la MAIF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Éditorial L’égalité éducative, vrai défi pour le ministre de l’éducation, Pap Ndiaye                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Avis de grain noir sur le café »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Affaire Daniel Druet-Maurizio Cattelan : « Les industriels de l’art contemporain s’arrogent les apparences d’un savoir-faire qu’ils ne maîtrisent pas »   Stéphane Corréard Critique d'art et galeriste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Olivier Todd, Pascal Dessaint : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Économie Podcasts : « Se faire connaître, c’est le gros sujet »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Annabelle Lengronne, forte de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben                     M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’omelette aux herbes : la recette de Chantal Colleu-Dumond             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Colombie             A la présidentielle colombienne, la bataille pour la deuxième place      Alors que le champion de la gauche, Gustavo Petro, est assuré de se qualifier pour le second tour, la question est de savoir qui lui sera opposé, de l’entrepreneur en bâtiment Rodolfo Hernandez, qui a fait campagne au centre, ou du candidat de la droite, Federico Gutierrez.          Par Marie Delcas(Bogota, correspondante)         Publié aujourd’hui à 10h21    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Une bannière représentant le candidat présidentiel colombien de la coalition « Pacte historique » (Pacto Historico), Gustavo Petro, et sa colistière Francia Marquez, dans sa ville natale de Suarez, dans le département du Cauca, en Colombie, le 25 mai 2022.  RAUL ARBOLEDA / AFP               En Colombie, Rodolfo Hernandez a créé la surprise. Ce candidat à la présidentielle de 77 ans, millionnaire et chantre de l’anticorruption, a fait un bond de plusieurs points dans les intentions de vote quelques jours avant le premier tour du scrutin prévu pour ce dimanche 29 mai. « L’ingénieur », comme l’appellent les médias, talonne désormais le candidat de la droite traditionnelle, Federico Gutierrez, dit « Fico ». La question est maintenant de savoir qui des deux candidats affrontera le candidat de gauche, Gustavo Petro, 62 ans, favori des sondages depuis plusieurs mois et assuré, lui, de passer au second tour. La percée de M. Hernandez bouleverse tous les calculs électoraux. Elle inquiète autant les partisans de Federico Gutierrez que ceux de Gustavo Petro.          « Les résultats de dimanche sont d’autant plus incertains que l’abstentionnisme est traditionnellement élevé ici, que l’élection a lieu au milieu d’un pont de trois jours et que les sondages en Colombie se sont souvent trompés », souligne Eugénie Richard, chercheuse de l’université Externado. Trente-neuf millions d’électeurs sont appelés aux urnes. La Constitution interdit au président en place, Ivan Duque, de se représenter. La campagne a été très tendue. Dans ce pays de tout temps gouverné à droite, l’éventuelle victoire de Gustavo Petro et de sa vice-présidente afro et féministe, Francia Marquez, fait peur au centre et terrorise à droite.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Election présidentielle en Colombie : pourquoi la gauche a le vent en poupe                 La recrudescence de la violence et des tensions a fait craindre un report des élections. Dimanche 22 mai, Gustavo Petro dénonçait « une menace de coup d’Etat contre le vote populaire ». Le président a démenti les rumeurs, en rappelant que la Colombie est « une des démocraties les plus anciennes d’Amérique latine, avec des institutions solides ». Mais la confusion et les inhabituelles erreurs qui ont marqué la proclamation des résultats des élections législatives du 13 mars alimentent le discrédit du système électoral. Tous les candidats appellent leurs électeurs à être vigilants. C’est dire si la méfiance est vive.          « Désir de changement de la société colombienne »          Jeudi, le chef de l’Etat invitait une fois encore ses concitoyens à « bien voter ». Et à ne pas le faire « pour des illusions démagogiques qui, ailleurs dans le monde, sont devenues cette espèce de rouille qui ronge les institutions démocratiques ». Personne ne doute que M. Duque parle du Venezuela voisin, socialiste et ruiné.          Federico Gutierrez a été maire de la ville de Medellin (2016-2020). A 47 ans, il est le plus jeune des candidats en lice. Le cheveu mi-long, le parler informel et la chemise ouverte, il est soutenu par tous les partis traditionnels de la droite dure au parti libéral. « Fico » se pose en défenseur de la démocratie et des libertés, face au candidat de gauche. Ses attaques contre Gustavo Petro lui ont servi de programme et de discours.        Il vous reste 59.86% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/28/a-la-presidentielle-colombienne-la-bataille-pour-la-deuxieme-place_6128000_3210.html"},"headline":"A la pr\u00e9sidentielle colombienne, la bataille pour la deuxi\u00e8me place","dateCreated":"2022-05-28T10:21:42+02:00","datePublished":"2022-05-28T10:21:42+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Colombie"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","Colombie"],"description":"Alors que le champion de la gauche, Gustavo Petro, est assur\u00e9 de se qualifier pour le second tour, la question est de savoir qui lui sera oppos\u00e9, de l\u2019entrepreneur en b\u00e2timent Rodolfo Hernandez, qui a fait campagne au centre, ou du candidat de la droite, Federico Gutierrez.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie Delcas","description":"Bogota, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/447/0/5345/2672/1342/671/60/0/c9434a1_1653656284822-603379.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Colombie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/colombie/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/28/19-10">
<filnamedate="20220528"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220528"><AAMMJJHH="2022052819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ Il était le seul candidat à la succession de la dirigeante sortante Carrie Lam et prendra ses fonctions le 1er juillet.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Nous produisons le blé, mais il ne peut pas sortir du pays »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Avis de grain noir sur le café »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réussir la décarbonation de notre économie ne passe pas par une simple baisse des impôts de production »   Pascal Demurger Directeur général de la MAIF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Éditorial L’égalité éducative, vrai défi pour le ministre de l’éducation, Pap Ndiaye                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Avis de grain noir sur le café »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Affaire Daniel Druet-Maurizio Cattelan : « Les industriels de l’art contemporain s’arrogent les apparences d’un savoir-faire qu’ils ne maîtrisent pas »   Stéphane Corréard Critique d'art et galeriste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Olivier Todd, Pascal Dessaint : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Économie Podcasts : « Se faire connaître, c’est le gros sujet »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Annabelle Lengronne, forte de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben                     M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’omelette aux herbes : la recette de Chantal Colleu-Dumond             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   International       Hongkong             Le futur dirigeant de Hongkong se rend à Pékin pour officialiser sa nomination      Il était le seul candidat à la succession de la dirigeante sortante Carrie Lam et prendra ses fonctions le 1er juillet.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 09h37, mis à jour à 14h05    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       John Lee célèbre sa victoire à l’élection du chef de l’exécutif de Hongkong, à Hongkong, dimanche 8 mai 2022.  KIN CHEUNG / AP                 Le prochain chef de l’exécutif de Hongkong, John Lee, rencontrera, samedi 28 mai à Pékin, le président chinois, Xi Jinping, pour entériner officiellement sa nomination, un peu plus d’un mois avant sa prise de fonctions. Lors de cette visite de quatre jours en Chine, M. Lee doit également rencontrer de hauts dirigeants chinois, selon des médias hongkongais. Il devrait s’entretenir avec le président chinois, qui doit notamment approuver la liste des personnes qui formeront son équipe, a fait savoir le quotidien South China Morning Post.            Il était le seul candidat à la succession de la dirigeante sortante Carrie Lam. A 64 ans, l’ex-patron de la sécurité de Hongkong, qui avait supervisé la répression du mouvement pro-démocratie, a été désigné, début mai, par un petit « comité électoral » fidèle à Pékin. Un nouveau système électoral, voulu par Pékin, a été mis en place en 2021 pour faire en sorte que Hongkong soit dirigé exclusivement par des « patriotes » loyaux envers le régime chinois.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  John Lee, ancien policier pro-Pékin, va diriger Hongkong                   Au cours du week-end, le futur chef de l’exécutif devra se soumettre à des tests de dépistage et observer une quarantaine, dans le cadre des mesures anti-Covid en vigueur en Chine. M. Lee prendra ses fonctions le 1er juillet, jour du 25e anniversaire de la rétrocession de Hongkong à la Chine par le Royaume-Uni. Sa présence, à l’occasion de ces deux événements, n’a pas encore été confirmée.              La venue de John Lee serait le premier voyage hors de Chine continentale du président depuis le début de la pandémie. En 2017, il avait effectué une visite de trois jours à Hongkong pour assister notamment à la prestation de serment de Mme Lam.            Ce déplacement avait été marqué par des manifestations. Il est peu probable qu’un mouvement de contestation se reproduise cette année, Pékin ayant depuis deux ans imposé une loi draconienne sur la sécurité nationale pour réprimer toute dissidence. Selon l’hebdomadaire hongkongais Eastweek, plus de 10 000 policiers seront déployés à travers la ville dans le cadre d’une éventuelle venue de M. Xi.            Les autorités locales s’efforcent de trouver une manière de protéger le président de tout risque de contamination au Covid-19, Hongkong et la Chine restant attachés à la stratégie de zéro Covid. M. Xi Jinping pourrait choisir de ne passer qu’une journée à Hongkong ou de renoncer complètement à son déplacement en cas d’apparition de nouveaux foyers épidémiques, selon le Wall Street Journal.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Hongkong, la dirigeante Carrie Lam renonce à un second mandat                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 30 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Françoise Giroud, une femme libre  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/28/le-futur-dirigeant-de-hongkong-se-rend-a-pekin-pour-officialiser-sa-nomination_6127991_3210.html"},"headline":"Le futur dirigeant de Hongkong se rend \u00e0 P\u00e9kin pour officialiser sa nomination","dateCreated":"2022-05-28T09:37:12+02:00","datePublished":"2022-05-28T09:37:12+02:00","dateModified":"2022-05-28T14:05:38+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Hongkong"],"keywords":["Asie-Pacifique","Hongkong","International"],"description":"Il \u00e9tait le seul candidat \u00e0 la succession de la dirigeante sortante Carrie Lam et prendra ses fonctions le 1er\u00a0juillet.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/08/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/ae5ca48_71aabe13e4d7496f8e3e0aaa1b05155a-71aabe13e4d7496f8e3e0aaa1b05155a-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Hongkong","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/hongkong/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/28/19-11">
<filnamedate="20220528"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220528"><AAMMJJHH="2022052819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ Dans un entretien au « Monde », le directeur de l’Office des Nations unies contre la drogue et le crime (ONUDC), à Vienne, insiste sur la nécessité des Etats à adapter leur lutte contre le crime organisé. Même si les services compétents tracent de mieux en mieux les réseaux criminels et leurs combines.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Nous produisons le blé, mais il ne peut pas sortir du pays »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Avis de grain noir sur le café »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réussir la décarbonation de notre économie ne passe pas par une simple baisse des impôts de production »   Pascal Demurger Directeur général de la MAIF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Éditorial L’égalité éducative, vrai défi pour le ministre de l’éducation, Pap Ndiaye                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Avis de grain noir sur le café »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Affaire Daniel Druet-Maurizio Cattelan : « Les industriels de l’art contemporain s’arrogent les apparences d’un savoir-faire qu’ils ne maîtrisent pas »   Stéphane Corréard Critique d'art et galeriste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Olivier Todd, Pascal Dessaint : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Économie Podcasts : « Se faire connaître, c’est le gros sujet »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Annabelle Lengronne, forte de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben                     M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’omelette aux herbes : la recette de Chantal Colleu-Dumond             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Police et justice             John Brandolino : « Les corrompus ne doivent pas pouvoir utiliser l’argent qu’ils perçoivent »      Dans un entretien au « Monde », le directeur de l’Office des Nations unies contre la drogue et le crime (ONUDC), à Vienne, insiste sur la nécessité des Etats à adapter leur lutte contre le crime organisé. Même si les services compétents tracent de mieux en mieux les réseaux criminels et leurs combines.          Propos recueillis par Simon Piel et Thomas Saintourens         Publié aujourd’hui à 08h00    Temps de Lecture 8 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                   Le 14 décembre 2021, la police bavaroise procède à la plus grosse opération de destruction de drogue à son actif. La cocaïne pure, issue de différentes saisies, a été incinérée dans un lieu gardé secret.  KARL-JOSEF HILDENBRAND/DPA VIA ZUMA PRESS                   Les Etats sont-ils suffisamment armés pour riposter et lutter contre les organisations criminelles transnationales ?          Les organisations criminelles transnationales s’adaptent en permanence. Elles utilisent constamment de nouvelles méthodes, de nouvelles technologies. Elles recherchent sans arrêt de nouveaux marchés et de nouvelles sources de profit. Plutôt que de se demander si les Etats sont suffisamment armés, il faut chercher s’ils s’adaptent suffisamment à la façon dont les organisations ou les marchés criminels évoluent. Cela implique que les Etats aient des forces et des outils différents, ainsi que des moyens de coopération adaptés. Evidemment, les capacités technologiques font partie de ces nécessités.            Cet article est tiré du « Hors-Série Le Monde : Mafias, comment le crime organisé menace le monde » 2022. Ce hors-série est en vente dans les kiosques ou par Internet en se rendant sur le site de notre boutique.            Nous avons vu, notamment pendant la pandémie, une progression des activités criminelles en ligne – par exemple, autour de substances stupéfiantes nouvelles. Les gouvernements doivent donc être capables d’identifier rapidement les nouveaux produits chimiques, d’un point de vue scientifique, et avoir les moyens de communiquer avec leurs partenaires, de façon que les autres pays sachent ce qui se prépare. A l’ONUDC, nous essayons en permanence de travailler avec des gouvernements afin de renforcer les outils et les niveaux de connaissance leur permettant de s’adapter.          Rien qu’en Europe, les législations nationales contre le crime organisé sont très hétérogènes. Une harmonisation serait-elle un moyen pertinent de lutter contre les mafias ?          Les choses n’ont pas à être harmonisées jusqu’à devenir toutes identiques. Néanmoins, nous voulons nous assurer que les Etats criminalisent les mêmes comportements. C’est fondamental lorsque l’on cherche à bâtir une coopération judiciaire, notamment quand un pays en sollicite un autre pour obtenir des preuves lui permettant de s’attaquer au crime chez lui, mais que les preuves se trouvent dans l’autre pays. Des traités établissent certaines procédures pour l’assistance juridique mutuelle, les opérations d’extradition, la coopération judiciaire… Ces procédures fonctionnent si les pays criminalisent les mêmes comportements.           « Une chose est certaine : le marché de la drogue est le trafic le plus lucratif pour le crime organisé international. Il est énorme »          Cela doit se traduire dans la législation, mais celle-ci n’est pas le seul outil. A partir de là, la partie la plus importante est d’adopter ces mesures, s’assurer qu’elles sont bien mises en œuvre et appliquées. Nous fournissons des conseils juridiques, nous avons des lois modèles (model laws) que nous promouvons dans un certain nombre de régions. Nous étudions en permanence les projets législatifs dans le monde entier, fournissons des conseils d’experts, et favorisons la coopération internationale. C’est une partie décisive de notre travail pour lutter contre le crime organisé.        Il vous reste 78.2% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/28/john-brandolino-les-corrompus-ne-doivent-pas-pouvoir-utiliser-l-argent-qu-ils-percoivent_6127979_3210.html"},"headline":"John Brandolino\u00a0: \u00ab\u00a0Les corrompus ne doivent pas pouvoir utiliser l\u2019argent qu\u2019ils per\u00e7oivent\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-28T08:00:19+02:00","datePublished":"2022-05-28T08:00:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Police et justice"],"keywords":["Police et justice","Justice","Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9conomie","International"],"description":"Dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, le directeur de l\u2019Office des Nations unies contre la drogue et le crime (ONUDC), \u00e0 Vienne, insiste sur la n\u00e9cessit\u00e9 des Etats \u00e0 adapter leur lutte contre le crime organis\u00e9. M\u00eame si les services comp\u00e9tents tracent de mieux en mieux les r\u00e9seaux criminels et leurs combines.","author":[{"@type":"Person","name":"Simon Piel"}
,{"@type":"Person","name":"Thomas Saintourens"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/85/0/1600/800/1342/671/60/0/16b4455_1651503555375-rea9346147-preview.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Police et justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/28/19-12">
<filnamedate="20220528"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220528"><AAMMJJHH="2022052819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ Le directeur de la sécurité publique de l’Etat a reconnu, vendredi, avoir commis une « erreur » en ne donnant pas immédiatement l’assaut contre la classe où était retranché Salvador Ramos, l’auteur de la fusillade qui a fait 21 morts, dont 19 enfants, mardi, dans cette école primaire texane.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Nous produisons le blé, mais il ne peut pas sortir du pays »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Avis de grain noir sur le café »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réussir la décarbonation de notre économie ne passe pas par une simple baisse des impôts de production »   Pascal Demurger Directeur général de la MAIF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Éditorial L’égalité éducative, vrai défi pour le ministre de l’éducation, Pap Ndiaye                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Avis de grain noir sur le café »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Affaire Daniel Druet-Maurizio Cattelan : « Les industriels de l’art contemporain s’arrogent les apparences d’un savoir-faire qu’ils ne maîtrisent pas »   Stéphane Corréard Critique d'art et galeriste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Olivier Todd, Pascal Dessaint : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Économie Podcasts : « Se faire connaître, c’est le gros sujet »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Annabelle Lengronne, forte de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben                     M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’omelette aux herbes : la recette de Chantal Colleu-Dumond             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       États-Unis             Tuerie d’Uvalde : les ratés de la police, restée inactive pendant quarante minutes      Le directeur de la sécurité publique de l’Etat a reconnu, vendredi, avoir commis une « erreur » en ne donnant pas immédiatement l’assaut contre la classe où était retranché Salvador Ramos, l’auteur de la fusillade qui a fait 21 morts, dont 19 enfants, mardi, dans cette école primaire texane.          Par Corine Lesnes(Uvalde, Texas, envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 06h33, mis à jour à 08h52    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Des forces de l’ordre devant l’école Robb Elementary, après une fusillade, à Uvalde (Texas), le 24 mai 2022.  DARI LOPEZ-MILLS / AP               La police texane a reconnu, vendredi 27 mai, avoir commis une « erreur » en ne donnant pas immédiatement l’assaut contre la classe où était retranché Salvador Ramos, l’auteur de la fusillade qui a fait 21 morts, dont 19 enfants, mardi, à l’école primaire d’Uvalde (Texas). Un aveu qui a encore accentué le désespoir des familles des victimes. Pendant près de quarante minutes, une vingtaine de policiers sont restés inactifs dans le couloir de l’école, alors que les enfants étaient terrés de l’autre côté du mur, au milieu des corps sans vie de leurs camarades et de leurs deux institutrices, Irma Garcia et Eva Mireles.          Lors d’une conférence de presse, au cours de laquelle il a lui-même versé quelques larmes, le directeur de la sécurité publique du Texas, Steven McCraw, n’a rien caché des insuffisances qui ont entouré la réponse des forces de l’ordre – quatre unités différentes sont intervenues – à une tuerie qui a duré une heure et demie, alors que les premiers policiers étaient arrivés sur place cinq minutes après l’assaillant. « Si je pensais que cela puisse être utile en quoi que ce soit, je présenterais mes excuses », a-t-il livré.          Le responsable a détaillé le nouveau déroulé du drame, purgé des éléments erronés qui figuraient dans les premiers comptes rendus. Personne n’a fait obstruction à la progression du tueur. Aucun policier n’était en faction à la porte de l’école : l’homme s’était absenté. Un agent de la police du district scolaire s’est bien précipité, ayant entendu un premier appel sur 911, mais il n’a pas vu le tireur, masqué par les voitures sur le parking. Salvador Ramos a tiré sur les vitres de l’école, puis pénétré dans les locaux par la porte arrière, déverrouillée par une enseignante qui était partie chercher son portable. Deux policiers municipaux qui ont poursuivi l’assaillant ont essuyé des tirs et se sont repliés. Entré à 11 h 33 dans les locaux, Salvador Ramos s’est barricadé dans les classes 111 et 112, deux salles communicantes. Il n’a été abattu qu’à 12 h 58.                         Steven McCraw, directeur du département de la sécurité publique du Texas, lors d’une conférence de presse sur l’enquête relative à la fusillade de masse à l’école Robb Elementary, à Uvalde (Texas), le 27 mai 2022.  MICHAEL M. SANTIAGO / AFP               « S’il vous plaît, envoyez la police maintenant »          Parallèlement, l’officier a révélé le contenu des appels passés par les enfants eux-mêmes au numéro d’urgence 911. Un autre crève-cœur : « Il vaut mieux les lire que les entendre », a-t-il signalé. A 12 h 03, une demi-heure après le début de la fusillade, une fillette a appelé le 911 sur son téléphone portable. Elle a murmuré qu’elle se trouvait dans la classe 112. L’écolière, dont le nom n’a pas été révélé, a rappelé plusieurs fois. A 12 h 10, pour signaler qu’il y avait plusieurs morts. Puis, six minutes après, que huit à neuf enfants étaient toujours en vie. Depuis 12 h 03, 19 policiers au moins étaient massés dans le couloir. A 12 h 19, ils avaient reçu des renforts d’une unité spécialisée de la police des frontières. Derrière la paroi, les enfants otages pouvaient entendre les policiers. A 12 h 43, la petite a supplié : « S’il vous plaît, envoyez la police maintenant. » Les agents ont donné l’assaut à 12 h 50. Selon le responsable, la fillette a survécu.        Il vous reste 43.07% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/28/tuerie-d-uvalde-les-rates-de-la-police-restee-inactive-pendant-40-minutes_6127975_3210.html"},"headline":"Tuerie d\u2019Uvalde\u00a0: les rat\u00e9s de la police, rest\u00e9e inactive pendant quarante\u00a0minutes","dateCreated":"2022-05-28T06:33:02+02:00","datePublished":"2022-05-28T06:33:02+02:00","dateModified":"2022-05-28T08:52:01+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis"],"description":"Le directeur de la s\u00e9curit\u00e9 publique de l\u2019Etat a reconnu, vendredi, avoir commis une \u00ab\u00a0erreur\u00a0\u00bb en ne donnant pas imm\u00e9diatement l\u2019assaut contre la classe o\u00f9 \u00e9tait retranch\u00e9 Salvador Ramos, l\u2019auteur de la fusillade qui a fait 21\u00a0morts, dont 19\u00a0enfants, mardi, dans cette \u00e9cole primaire texane.","author":[{"@type":"Person","name":"Corine Lesnes","description":"Uvalde, Texas, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/480/0/5760/2880/1342/671/60/0/03b221f_a3fd8f307396486f8cb1de54c00ea43a-a3fd8f307396486f8cb1de54c00ea43a-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/28/19-13">
<filnamedate="20220528"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220528"><AAMMJJHH="2022052819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ Consciente de la pollution générée par la combustion des drapeaux de prière synthétiques, une Népalaise a entrepris de produire des équivalents en coton biodégradable en employant des femmes défavorisées issues des régions reculées de ce petit pays de l’Himalaya.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Nous produisons le blé, mais il ne peut pas sortir du pays »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Avis de grain noir sur le café »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réussir la décarbonation de notre économie ne passe pas par une simple baisse des impôts de production »   Pascal Demurger Directeur général de la MAIF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Éditorial L’égalité éducative, vrai défi pour le ministre de l’éducation, Pap Ndiaye                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Avis de grain noir sur le café »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Affaire Daniel Druet-Maurizio Cattelan : « Les industriels de l’art contemporain s’arrogent les apparences d’un savoir-faire qu’ils ne maîtrisent pas »   Stéphane Corréard Critique d'art et galeriste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Olivier Todd, Pascal Dessaint : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Économie Podcasts : « Se faire connaître, c’est le gros sujet »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Annabelle Lengronne, forte de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben                     M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’omelette aux herbes : la recette de Chantal Colleu-Dumond             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         M le mag        Népal             Au Népal, la fibre écolo gagne les bouddhistes      Consciente de la pollution générée par la combustion des drapeaux de prière synthétiques, une Népalaise a entrepris de produire des équivalents en coton biodégradable en employant des femmes défavorisées issues des régions reculées de ce petit pays de l’Himalaya.          Par Solenn Cordroc’h         Publié aujourd’hui à 06h00    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Une alpiniste népalaise dans le Rolwaling Himal a choisi les drapeaux biodégradables d’Ang Dolma.  DAWA YANGZOM SHERPA               Le 16 mai, avaient lieu au Népal les plus importantes festivités bouddhistes célébrant la naissance du Bouddha historique, son illumination et son nirvana, Buddha Jayanti. Neuf pour-cent des Népalais sont bouddhistes. Les fidèles s’habillent alors de blanc, évitent de consommer des produits non végétariens, vont prier et allumer des bougies dans des temples où flottent au vent des drapeaux de prière colorés.          Pour Ang Dolma Sherpa, c’était l’occasion d’accrocher son propre drapeau de prière d’un genre particulier, entièrement biodégradable. Le fruit d’une aventure de neuf ans qui débute en 2011 lors de l’enterrement de son père. Pendant la crémation, une étrange odeur de plastique brûlé flotte dans l’air. « J’étais déconcertée, je ne comprenais pas d’où provenait l’odeur. Jusqu’à ce que je réalise qu’elle émanait des khadas [foulards de cérémonie utilisés comme salutation ou offrande] que chaque invité avait apportés et qui devaient être brûlés pour ne pas attirer la malchance et parce qu’on ne doit rien rapporter d’un enterrement », se remémore Ang Dolma Sherpa.          De retour à son domicile, sa mère lui explique que les khadas ne sont plus fabriqués en coton mais en matière synthétique, d’où les émanations nauséabondes et polluantes. Un choc pour la jeune femme qui décide, sur un coup de tête, de lancer un prototype de khada biodégradable en fibre naturelle, pour son usage personnel.          « Je n’avais aucune expertise commerciale et je ne savais pas grand-chose sur l’environnement. J’ignorais même qui était Greta Thunberg. Mais je voyais et je sentais bien la pollution à Katmandou », explique-t-elle. Auparavant, Ang Dolma se moquait gentiment de sa mère bouddhiste et de sa vie frugale, ne jetant aucune épluchure de légumes, recyclant jusqu’au moindre bocal, gardant précieusement tous les khadas dans des boîtes classées par tailles et par couleurs.          Microplastiques dans l’air          Une philosophie qu’elle décide finalement d’adopter et qui devient le moteur de son entreprise, Utpala Craft, fondée en 2020 : celle-ci fabrique et vend des khadas et des lungtas (littéralement cheval de vent). Ces drapeaux de prière, utilisés en masse par les bouddhistes, sont fabriqués à partir de matériaux synthétiques bon marché comme le Nylon et le polyester. Problème, ils sont systématiquement brûlés une fois utilisés, libérant des microplastiques dans un air déjà très pollué, notamment dans la capitale. En mars 2021, le gouvernement népalais avait été contraint d’y fermer les écoles ­pendant plusieurs jours pour cette raison. Une ­première dans l’histoire du pays.        Il vous reste 52.05% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                                                   Les meilleures boîtes de rangement alimentaire  Comparatif « Wirecutter ». Pour une cuisine bien organisée, nous avons testé les meilleures boîtes de stockage des produits d’épicerie, comme le sucre, la farine, les pâtes ou les lentilles. Ces aliments non périssables, achetés en vrac par exemple, gagnent à être stockés dans des contenants empilables en plastique durable, hermétiques, et favorisant la conservation. Nous avons testé des modèles de Rubbermaid, Oxo, Cambro, Oggi et autres, voici nos préférés.                                                        Les meilleurs babyphones vidéo  Comparatif « Wirecutter ». Un babyphone permet de surveiller bébé à distance pour dormir plus sereinement la nuit et vaquer à ses occupations pendant la sieste. Nous avons testé la portée, la qualité d’image, le mode nocturne et l’ergonomie de 10 produits : voici nos choix.                                                        Les meilleures douches solaires de camping  Comparatif « Wirecutter ». Une douche portable chauffée par le soleil permet de se laver après une journée de randonnée, mais aussi de nettoyer son matériel à la plage. Nous avons comparé les douches solaires portables d’Advanced Elements, Nemo, Ivation, Coleman et d’autres afin de trouver la plus efficace et la plus pratique à transporter.                                                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                            Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/05/28/au-nepal-la-fibre-ecolo-gagne-les-bouddhistes_6127971_4500055.html"},"headline":"Au N\u00e9pal, la fibre \u00e9colo gagne les bouddhistes","dateCreated":"2022-05-28T06:00:14+02:00","datePublished":"2022-05-28T06:00:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","N\u00e9pal"],"keywords":["M le mag","Actu","International","Asie-Pacifique","Sant\u00e9-environnement","Climat","Plan\u00e8te","N\u00e9pal"],"description":"Consciente de la pollution g\u00e9n\u00e9r\u00e9e par la combustion des drapeaux de pri\u00e8re synth\u00e9tiques, une N\u00e9palaise a entrepris de produire des \u00e9quivalents en coton biod\u00e9gradable en employant des femmes d\u00e9favoris\u00e9es issues des r\u00e9gions recul\u00e9es de ce petit pays de l\u2019Himalaya.","author":[{"@type":"Person","name":"Solenn Cordroc\u2019h"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/517/0/1500/750/1342/671/60/0/7f85618_195239-3274600.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"N\u00e9pal","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/nepal/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/28/19-14">
<filnamedate="20220528"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220528"><AAMMJJHH="2022052819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ Dans un entretien au « Monde », le ministre ukrainien du commerce extérieur, Taras Kachka, évoque les difficultés d’exportation de son pays.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Nous produisons le blé, mais il ne peut pas sortir du pays »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Avis de grain noir sur le café »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réussir la décarbonation de notre économie ne passe pas par une simple baisse des impôts de production »   Pascal Demurger Directeur général de la MAIF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Éditorial L’égalité éducative, vrai défi pour le ministre de l’éducation, Pap Ndiaye                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Avis de grain noir sur le café »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Affaire Daniel Druet-Maurizio Cattelan : « Les industriels de l’art contemporain s’arrogent les apparences d’un savoir-faire qu’ils ne maîtrisent pas »   Stéphane Corréard Critique d'art et galeriste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Olivier Todd, Pascal Dessaint : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Économie Podcasts : « Se faire connaître, c’est le gros sujet »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Annabelle Lengronne, forte de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben                     M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’omelette aux herbes : la recette de Chantal Colleu-Dumond             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                          Économie       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : « Nous produisons le blé, mais il ne peut pas sortir du pays »      Dans un entretien au « Monde », le ministre ukrainien du commerce extérieur, Taras Kachka, évoque les difficultés d’exportation de son pays.          Propos recueillis par Philippe Escande         Publié aujourd’hui à 05h04    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le ministre ukrainien du commerce extérieur, Taras Kachka, lors du Forum Ukraine 30, à Kiev, en juin 2021.  PAVLO BAGMUT / ZUMA PRESS / MAXPPP               A l’occasion du sommet de Davos, qui s’est tenu du 22 au 26 mai en Suisse, le ministre ukrainien du commerce extérieur, Taras Kachka, est revenu sur les dommages infligés à son pays, les activités industrielles et agricoles encore debout et les obstacles au redressement.          Comment comptabiliser les dommages subis par l’Ukraine ?          On peut bien sûr utiliser la figure traditionnelle macroéconomique, qui nous indique que le produit intérieur brut de l’Ukraine devrait chuter en 2022 de 30 % à 40 %. Cependant, la réalité est plus complexe. En matière de destructions, nous en sommes actuellement à 24 000 kilomètres de routes et 38 millions de mètres carrés de logements. Nous les estimons à 100 milliards de dollars [93 milliards d’euros] en valeur comptable et à 600 milliards de dollars d’impact négatif. Si nous agrégeons toutes les pertes, nous arrivons probablement autour de 1 000 milliards de dollars.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Ukraine, une économie au service de la guerre                 La population active a-t-elle diminué avec les mouvements de population et les départs pour la guerre ?          Le plus gros impact est celui des sept millions de déplacés. Viennent ensuite les quatre millions de personnes parties à l’étranger, auxquelles s’ajoutent environ 700 000 autres, qui ont pris le chemin de la guerre. Toutefois, nous commençons à observer aussi quelques retours au travail, notamment dans les régions de Kiev et de Kharkiv [Est]. Cela étant dit, près de 70 % des entreprises travaillent normalement. Par exemple, le secteur de la banque fonctionne à 80 %, celui des chemins de fer, bien sûr, mais aussi la poste ou l’électricité.          Qu’en est-il des piliers de votre commerce extérieur, l’agriculture et l’acier ?          Pour ce qui est de l’agriculture, 80 % de la terre arable est plantée et nous aurons une production de blé comparable à celle de 2021, même si l’engrais et le diesel pour les engins manquent. Il y aura un peu moins de maïs. Mais globalement, nous sommes en mesure d’exporter dans le monde entier un volume de grain comparable à celui de l’an dernier. Le problème, c’est qu’il n’arrive pas à sortir du pays.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : avis de tempête sur le grenier à blé du monde                 En 2021, nous avons exporté 20 millions de tonnes de blé et 24,6 millions de tonnes de maïs, la quasi-totalité par la mer. Les trains et les camions ne sont pas adaptés à de telles quantités, d’autant que les infrastructures de stockage et tout l’écosystème, jusqu’aux tradeurs, sont installés dans les ports autour d’Odessa [Sud]. Dans le cas du tournesol, dont nous sommes le premier exportateur mondial, nous en exportions 5,1 millions de tonnes en 2021. Cette année, nous ne pouvons en sortir que 100 000 tonnes par mois par voie terrestre.        Il vous reste 48.01% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/05/28/guerre-en-ukraine-nous-produisons-le-ble-mais-il-ne-peut-pas-sortir-du-pays_6127968_3234.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Nous produisons le bl\u00e9, mais il ne peut pas sortir du pays\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-28T05:04:08+02:00","datePublished":"2022-05-28T05:04:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","\u00c9conomie"],"description":"Dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, le ministre ukrainien du commerce ext\u00e9rieur, Taras Kachka, \u00e9voque les difficult\u00e9s d\u2019exportation de son pays.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Escande"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/0/0/4209/2104/1342/671/60/0/da12fbb_1653657812601-20210607xzaaxu101x011.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/28/19-15">
<filnamedate="20220528"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220528"><AAMMJJHH="2022052819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ L’armée veut acquérir une bâtisse à Saint-Jean-du-Gard, dans les Cévennes, pour y héberger un régiment de la Légion. Les riverains redoutent que les entraînements perturbent leur quotidien et l’activité touristique.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Nous produisons le blé, mais il ne peut pas sortir du pays »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Avis de grain noir sur le café »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réussir la décarbonation de notre économie ne passe pas par une simple baisse des impôts de production »   Pascal Demurger Directeur général de la MAIF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Éditorial L’égalité éducative, vrai défi pour le ministre de l’éducation, Pap Ndiaye                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Avis de grain noir sur le café »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Affaire Daniel Druet-Maurizio Cattelan : « Les industriels de l’art contemporain s’arrogent les apparences d’un savoir-faire qu’ils ne maîtrisent pas »   Stéphane Corréard Critique d'art et galeriste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Olivier Todd, Pascal Dessaint : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Économie Podcasts : « Se faire connaître, c’est le gros sujet »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Annabelle Lengronne, forte de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben                     M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’omelette aux herbes : la recette de Chantal Colleu-Dumond             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Société       Armée             Dans le Gard, des habitants tentent de faire barrage à la Légion étrangère      L’armée veut acquérir une bâtisse à Saint-Jean-du-Gard, dans les Cévennes, pour y héberger un régiment de la Légion. Les riverains redoutent que les entraînements perturbent leur quotidien et l’activité touristique.          Par Agathe Beaudouin(Nîmes, correspondante )         Publié aujourd’hui à 04h45, mis à jour à 16h34    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Banderole installée par les opposants au projet d’implantation du 2e Régiment étranger d’infanterie (REI), près du col Saint-Pierre, dans les Cévennes, le 8 mai 2022.  FRANÇOIS DESMEURES / OBJECTIFGARD               Sur la route de la corniche des Cévennes, la bâtisse en pierre plantée au milieu d’un terrain de 12 hectares attire l’œil. Tout autour, les forêts vallonnées et quelques hameaux offrent le panorama typique de la région. C’est cet environnement qu’a choisi la Légion étrangère pour offrir un lieu de retraite aux hommes du deuxième régiment d’infanterie étrangère (2e REI), basé à Nîmes. Elle est sur le point d’acquérir le domaine de Banières, situé au pied du col Saint-Pierre, pour 545 000 euros.          Mise en vente depuis trois ans, cette ancienne exploitation agricole a d’abord vu défiler 33 acquéreurs potentiels. A la fin de l’année dernière, deux candidatures sont en lice. L’armée, donc, avec l’ambition de transformer le lieu en « centre de vacances pour les familles des légionnaires (…), centre de repos et de réhabilitation pour les soldats en retour de mission », comme indiqué à la commission de la Société d’aménagement foncier et d’établissement rural (Safer), le 15 décembre. De l’autre, celle d’un particulier souhaitant développer une activité d’agriculture et un centre équestre. S’il obtient la priorité pour l’achat, il dispose de neuf jours pour concrétiser le volet financier. L’intéressé renonce.          Les militaires étonnés de cette hostilité          Depuis, à Saint-Jean-du-Gard (Gard), commune rurale de 2 600 habitants, à la frontière du parc national des Cévennes, le sujet commence à faire parler. L’arrivée des militaires n’est pas forcément bien vue, surtout depuis qu’une plaquette détaille un peu plus le projet. Ce document présente, entre autres, « un outil de préparation opérationnelle dédié au combat débarqué et à l’aguerrissement » et « des combats à pied en zone boisée ». Certains habitants s’alarment. « Nous ne sommes plus dans l’idée d’une maison de repos. La ferme doit servir de base pour des exercices de tir, avec des entraînements en armes et en uniforme », affirme Jeannine Bourrely, riveraine directe, membre du collectif Vallées cévenoles démilitarisées, créé en mars.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Si on a cinq minutes, on mange ; dix, on dort » : les légionnaires de « Barkhane » racontent leur infernale mission au Mali                 « Vous imaginez les randonneurs, des familles avec des enfants se baladant avec un âne tomber nez à nez avec des militaires en entraînement ? », questionne Cannelle Labaume, éleveuse d’ânes, membre de l’association Chemin de Stevenson, qui attire chaque année plus de 20 000 marcheurs dans le secteur, et dont le village est le point d’arrivée. « Il y a un public de randonneurs sensibles à l’environnement durable, au ressourcement et au calme. Ce projet risque de mettre en péril une grande partie de l’activité économique et touristique. » Ecœurée par le prix de vente, elle y voit aussi une posture politique. « Il n’y a plus la volonté de lutter contre la désertification rurale. Les jeunes n’ont pas les moyens d’acheter à ce prix-là. »        Il vous reste 54.79% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/05/28/dans-le-gard-des-habitants-tentent-de-faire-barrage-a-la-legion-etrangere_6127965_3224.html"},"headline":"Dans le Gard, des habitants tentent de faire barrage \u00e0 la L\u00e9gion \u00e9trang\u00e8re","dateCreated":"2022-05-28T04:45:15+02:00","datePublished":"2022-05-28T04:45:15+02:00","dateModified":"2022-05-28T16:34:02+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Arm\u00e9e"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","International","D\u00e9fense","Arm\u00e9e"],"description":"L\u2019arm\u00e9e veut acqu\u00e9rir une b\u00e2tisse \u00e0 Saint-Jean-du-Gard, dans les C\u00e9vennes, pour y h\u00e9berger un r\u00e9giment de la L\u00e9gion. Les riverains redoutent que les entra\u00eenements perturbent leur quotidien et l\u2019activit\u00e9 touristique.","author":[{"@type":"Person","name":"Agathe Beaudouin","description":"N\u00eemes, correspondante "}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/406/0/2362/1181/1342/671/60/0/4d517d0_1653570630712-img-1071.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Arm\u00e9e","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/armee/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/28/19-16">
<filnamedate="20220528"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220528"><AAMMJJHH="2022052819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ Genivaldo de Jesus Santos a été arrêté, mercredi, au motif qu’il conduisait une moto sans porter de casque. Le contrôle a tourné au drame. La vidéo, filmée par un témoin, sur laquelle on le devine agoniser est devenue virale.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Nous produisons le blé, mais il ne peut pas sortir du pays »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Avis de grain noir sur le café »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réussir la décarbonation de notre économie ne passe pas par une simple baisse des impôts de production »   Pascal Demurger Directeur général de la MAIF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Éditorial L’égalité éducative, vrai défi pour le ministre de l’éducation, Pap Ndiaye                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Avis de grain noir sur le café »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Affaire Daniel Druet-Maurizio Cattelan : « Les industriels de l’art contemporain s’arrogent les apparences d’un savoir-faire qu’ils ne maîtrisent pas »   Stéphane Corréard Critique d'art et galeriste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Olivier Todd, Pascal Dessaint : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Économie Podcasts : « Se faire connaître, c’est le gros sujet »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Annabelle Lengronne, forte de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben                     M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’omelette aux herbes : la recette de Chantal Colleu-Dumond             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Brésil             Au Brésil, un Noir meurt asphyxié par gaz dans le coffre d’une voiture de police      Genivaldo de Jesus Santos a été arrêté, mercredi, au motif qu’il conduisait une moto sans porter de casque. Le contrôle a tourné au drame. La vidéo, filmée par un témoin, sur laquelle on le devine agoniser est devenue virale.          Par Anne Vigna(Rio de Janeiro, correspondance)         Publié aujourd’hui à 04h36    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le député du Parti Socialisme et Liberté, Chico Alencar (centre), lors d’un rassemblement pour rendre hommage à Genivaldo de Jesus Santos, mort étouffé dans le coffre d’une voiture de police, à Rio de Janeiro, le 27 mai 2022.  MAURO PIMENTEL / AFP               La vidéo commence par montrer un contrôle banal, réalisé par trois policiers sur un homme qui soulève son tee-shirt et écarte docilement les jambes. Les trois agents appartiennent à la police fédérale des routes (PRF), chargée de combattre les délits routiers et qui s’illustre régulièrement par des prises spectaculaires de cargaisons de drogue, très souvent reprises et saluées sur les réseaux sociaux du président Bolsonaro. Ce mercredi 25 mai, les policiers viennent d’arrêter Genivaldo de Jesus Santos, un homme noir et corpulent, au motif qu’il conduisait une moto sans porter de casque.          La scène se passe à Umbauba, une ville de 25 000 habitants dans l’Etat du Sergipe, au nord-est du Brésil, où il est courant de ne pas porter un casque à moto, le transport le plus utilisé dans la région. Aux côtés de Genivaldo, on voit son neveu Wallyson de Jesus, qui tente d’aborder les policiers. Selon son témoignage, le jeune homme les aurait alertés sur les troubles mentaux dont souffrait son oncle. Genivaldo avait sur lui une ordonnance car il allait justement chercher le traitement médical qu’il prend depuis vingt ans contre la schizophrénie.          Tout à coup, tout s’accélère, et le banal contrôle tourne au drame. Genivaldo est plaqué au sol, immobilisé par deux policiers puis rapidement menotté aux pieds et aux mains. Il est ensuite placé dans le coffre de la voiture de police, dont le hayon est fermement maintenu par deux agents, tandis qu’un troisième dégoupille une grenade de gaz lacrymogène et la jette à l’intérieur du coffre. La vidéo devient alors insupportable à regarder pendant deux longues minutes, qui aboutissent à la mort par asphyxie de Genivaldo. On entend distinctement les badauds autour de la voiture protester et dire aux policiers « Vous allez le tuer ». Mais ces derniers restent imperturbables, même quand Genivaldo hurle de douleur et que ses jambes, hors du coffre, s’agitent violemment. La vidéo se termine avant l’ouverture du coffre mais selon le rapport médical rendu public, Genivaldo sera transporté déjà mort à l’hôpital d’Umbauba.          La vidéo de son agonie a été rapidement partagée des milliers de fois sur les réseaux sociaux et, dans la soirée de mercredi, les habitants d’Umbauba ont improvisé une manifestation sur le lieu du drame pour demander en vain la détention des trois agents. La PRF les a simplement mis à pied, suscitant d’autant plus l’indignation et les critiques.          La police « contaminée par le bolsonarisme »          « Ils auraient dû être détenus immédiatement car il s’agit de policiers qui ont improvisé en 2022 une chambre à gaz en pleine rue. Il est évident que si Genivaldo avait été blanc, il aurait reçu un autre traitement. Cela dénote non seulement l’impréparation de ces agents mais cet événement nous confirme que cette police est contaminée idéologiquement par le bolsonarisme », considère Rafael Alcadipani, professeur à la Fondation Getulio-Vargas et membre du Forum brésilien de sécurité publique.        Il vous reste 29.85% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/28/au-bresil-un-noir-meurt-asphyxie-par-gaz-dans-le-coffre-d-une-voiture-de-police_6127961_3210.html"},"headline":"Au Br\u00e9sil, un Noir meurt asphyxi\u00e9 par gaz dans le coffre d\u2019une voiture de police","dateCreated":"2022-05-28T04:36:56+02:00","datePublished":"2022-05-28T04:36:56+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Br\u00e9sil"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","Br\u00e9sil"],"description":"Genivaldo de Jesus Santos a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9, mercredi, au motif qu\u2019il conduisait une moto sans porter de casque. Le contr\u00f4le a tourn\u00e9 au drame. La vid\u00e9o, film\u00e9e par un t\u00e9moin, sur laquelle on le devine agoniser est devenue virale.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne Vigna","description":"Rio de Janeiro, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/146/0/5653/2826/1342/671/60/0/5a245b2_5307193-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Br\u00e9sil","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/bresil/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/28/19-17">
<filnamedate="20220528"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220528"><AAMMJJHH="2022052819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ Après plusieurs semaines de frappes, l’encerclement par les forces russes de Sievierodonetsk, qui comptait 100 000 habitants avant le début de la guerre, semble près d’être achevé. Mais le chef de l’Etat affirme que « le Donbass restera ukrainien ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤                    Ce qu’il faut savoir au soir de ce 93ᵉ jour de guerre en Ukraine                    Le contexte       Live  animé par Sandra Favier, Clémence Apetogbor, Pierre Bouvier et Eléa Pommiers      Image de couverture :  Anna Poladyuk, 66 ans, s’abrite à l’entrée d’une cave alors que des tirs de mortier touchent les environs, à Sievierodonetsk le 18 mai 2022.    YASUYOSHI CHIBA / AFP          Les contributions sont ouvertes entre 9 heures et 21 heures dans ce suivi en direct.         L’armée russe avance dans le Donbass, où les frappes sont permanentes. L’état-major de la défense territoriale de l’autoproclamée « république » séparatiste prorusse de Donetsk a revendiqué avoir pris le « contrôle complet » de la ville de Lyman avec « l’appui » des forces armées russes, vendredi 27 mai. Ni l’armée ukrainienne ni l’armée russe n’ont réagi à cette annonce mais la prise de cette ville, important nœud ferroviaire, ouvrirait aux Russes la route vers les centres régionaux de Sloviansk, puis Kramatorsk, tout en contribuant à l’encerclement de l’agglomération formée par les villes de Sievierodonetsk et Lyssytchansk, plus à l’est.Après plusieurs semaines de pilonnage sur Sievierodonetsk, l’encerclement de la ville semble près d’être achevé. Un responsable policier de la république séparatiste prorusse de Louhansk, a affirmé vendredi que la ville était encerclée et que les troupes ukrainiennes ont perdu toute possibilité d’en sortir. Le chef de l’administration ukrainienne de la ville, Oleksandr Striouk, a cependant démenti un encerclement total, tout en reconnaissant une situation « très difficile ». « Près des deux-tiers du périmètre de la ville sont occupés par l’ennemi, mais elle n’est pas encerclée », a-t-il précisé. Entre 12 000 et 13 000 habitants seraient toujours dans la ville.Des villes ukrainiennes sont bombardées hors du Donbass. Des missiles russes ont visé vendredi une installation militaire de la grande ville de Dnipro, dans le centre-est de l’Ukraine, sur le fleuve Dniepr, selon les autorités locales. « On déplore une dizaine de morts et entre 30 et 35 blessés », a déclaré Guennadi Korban, responsable de la défense de la ville, laissant entendre que les victimes étaient toutes militaires.Face à l’avancée des forces russes et au pilonnage de villes comme Kharkiv, l’Ukraine a besoin de nouvelles armes, a reconnu Boris Johnson. Le premier ministre britannique a plaidé pour que les Occidentaux livrent à l’Ukraine des MLRS (M-270 MLRS, pour Multiple Launch Rocket System, « lance-roquettes multiple »). Ces armes permettraient à l’Ukraine de « se défendre contre l’artillerie russe », d’autant que les forces de Moscou « continuent de grignoter du terrain » dans la région de Donbass, faisant des « progrès lents mais (…) palpables ». Les autorités ukrainiennes ne cessent de réclamer ce type d’armement.Le coût des dégâts causés aux infrastructures ukrainiennes serait de l’ordre de « 90 milliards à 100 milliards de dollars », selon Alexander Kubrakov, ministre des infrastructures ukrainien. Au forum de Davos, le président suisse, Ignazio Cassis, a annoncé que son pays organiserait, les 4 et 5 juillet, une « conférence de reconstruction de l’Ukraine », qui devrait aborder notamment la question des contributions annoncées et à venir de la Banque mondiale, de l’Organisation de coopération et de développement économiques (OCDE) et de l’Union européenne (UE).L’Eglise orthodoxe ukrainienne, jusqu’ici rattachée au patriarcat de Moscou, a annoncé rompre avec la Russie. « Nous ne sommes pas d’accord avec le patriarche moscovite Kirill (…) en ce qui concerne la guerre en Ukraine », a expliqué dans un communiqué cette Eglise orthodoxe, à l’issue d’un concile consacré à « l’agression » contre l’Ukraine, qui a prononcé « la pleine indépendance et l’autonomie de l’Eglise orthodoxe ukrainienne ».Des blessés de guerre ukrainiens soignés en France. Kiev a remercié la France d’accueillir « des blessés de guerre ukrainiens au sein de ses hôpitaux, notamment au sein des hôpitaux des armées », selon un communiqué publié, mercredi soir, par le ministère des armées français. Deux premiers militaires ukrainiens ont été accueillis à l’hôpital militaire de Percy, en région parisienne, a précisé à l’Agence France-Presse le cabinet du ministre français.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptages. Guerre en Ukraine : dans les deux camps, le rythme intenable des pertes humaines         Reportage. Au nord de Kiev, une « scène de crime » géante pour les experts de la gendarmerie         Portrait. Sauli Niinistö, président aimé des Finlandais, respecté par Vladimir Poutine         Entretien. « On pourrait qualifier la diplomatie du Saint-Siège de « pastorale humanitaire »         Reportage. Guerre en Ukraine : à Nove Zalissia, la « double peine » des anciens déplacés de Tchernobyl         Vidéo. Sievierodonetsk, la nouvelle Marioupol ?         Décryptages. La cobelligérance, acte de guerre ou légitime défense collective ?         Médias. L’humour ukrainien en temps de guerre mis à l’honneur par « Charlie Hebdo »         Vidéo. Le métro de Kharkiv reprend du service après avoir servi d’abri aux civils                          Ce qu’il faut savoir au soir de ce 93ᵉ jour de guerre en Ukraine                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html","coverageStartTime":"2022-05-28T05:15:14+00:00","coverageEndTime":"2022-05-28T05:15:14+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky reconna\u00eet une \u00ab\u00a0situation tr\u00e8s difficile\u00a0\u00bb dans l...","description":"Apr\u00e8s plusieurs semaines de frappes, l\u2019encerclement par les forces russes de Sievierodonetsk, qui comptait 100\u00a0000 habitants avant le d\u00e9but de la guerre, semble pr\u00e8s d\u2019\u00eatre achev\u00e9. Mais le chef de l\u2019Etat affirme que \u00ab\u00a0le Donbass restera ukrainien\u00a0\u00bb.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Sandra Favier, Clémence Apetogbor, Pierre Bouvier et Eléa Pommiers"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : Volodymyr Zelensky reconnaît une « situation très difficile » dans le Donbass","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Apr\u00e8s plusieurs semaines de frappes, l\u2019encerclement par les forces russes de Sievierodonetsk, qui comptait 100\u00a0000 habitants avant le d\u00e9but de la guerre, semble pr\u00e8s d\u2019\u00eatre achev\u00e9. Mais le chef de l\u2019Etat affirme que \u00ab\u00a0le Donbass restera ukrainien\u00a0\u00bb.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/0/0/5665/3534/1342/837/3/0/6b31004_1653677808097-562992.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Sandra Favier, Clémence Apetogbor, Pierre Bouvier et Eléa Pommiers"
,"startDate":"2022-05-28T05:15:14+00:00"
,"endDate":"2022-05-28T05:15:14+00:00"
  Vous pouvez retrouver notre nouveau direct ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/306/0/5665/2832/1342/671/60/0/6b31004_1653677808097-562992.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce live est maintenant termin\u00e9, merci de l\u2019avoir suivi","dateModified":"2022-05-28T04:03:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html#472431","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-28T00:13:34+00:00","articleBody":"     Dans son intervention vid\u00e9o quotidienne, le pr\u00e9sident ukrainien a conc\u00e9d\u00e9 \u00ab\u00a0comme attendu, une situation tr\u00e8s difficile dans le Donbass\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Les occupants essaient apr\u00e8s une centaine de jours de guerre de remplir les objectifs qu\u2019ils pensaient atteindre en quelques jours au d\u00e9but de leur invasion\u00a0\u00bb, a-t-il analys\u00e9, avant de poursuivre\u00a0: \u00ab\u00a0Pour cela, ils concentrent un maximum d\u2019artillerie et d\u2019hommes dans le Donbass. Il y a des tirs de missiles et des bombardements. Nous nous d\u00e9fendons avec les moyens qui sont les n\u00f4tres, des moyens que nous faisons tout pour accro\u00eetre, et nous y parviendrons.\u00a0\u00bb          Malgr\u00e9 ce d\u00e9luge de feu, Volodymyr Zelensky a mis en garde Moscou\u00a0: \u00ab\u00a0Si les occupants pensent que Lyman ou Sievierodonetsk seront bient\u00f4t \u00e0 eux, ils se trompent. Le Donbass restera ukrainien car le Donbass, c\u2019est nous, par essence. Et m\u00eame si les Russes apportent la destruction et la souffrance partout l\u00e0-bas, nous reconstruirons chaque maison et chaque communaut\u00e9. Il n\u2019y a et il n\u2019y aura pas pour nous d\u2019alternative au fait de voir le drapeau ukrainien flotter l\u00e0-bas.\u00a0\u00bb                    Voir aussi :  Sievierodonetsk, la nouvelle Marioupol\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/306/0/5665/2832/1342/671/60/0/6b31004_1653677808097-562992.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky reconna\u00eet une situation tr\u00e8s difficile dans le Donbass","dateModified":"2022-05-28T03:46:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html#472423","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T22:08:33+00:00","articleBody":"     L\u2019agence de notation financi\u00e8re S&P a annonc\u00e9 vendredi avoir abaiss\u00e9 \u00e0 CCC +\/C sa note sur la dette de l\u2019Ukraine libell\u00e9e en devises \u00e9trang\u00e8res, \u00ab\u00a0en raison des retomb\u00e9es plus importantes de l\u2019attaque militaire russe\u00a0\u00bb. Elle a assorti cette note d\u2019une \u00ab\u00a0perspective n\u00e9gative\u00a0\u00bb dans la mesure o\u00f9 elle s\u2019attend \u00ab\u00a0\u00e0 ce que le conflit militaire russo-ukrainien se prolonge\u00a0\u00bb, a-t-elle expliqu\u00e9 dans un communiqu\u00e9.          En revanche, elle souligne avoir confirm\u00e9 ses notations B-\/B \u00ab\u00a0en devise locale\u00a0\u00bb, estimant que \u00ab\u00a0la dette publique ukrainienne libell\u00e9e en hryvnia est moins vuln\u00e9rable au d\u00e9faut de paiement\u00a0\u00bb.          Les perspectives n\u00e9gatives refl\u00e8tent les risques pour l\u2019\u00e9conomie ukrainienne, le conflit compromettant la stabilit\u00e9 financi\u00e8re et \u00ab\u00a0la capacit\u00e9 du gouvernement \u00e0 honorer ses obligations de dette\u00a0\u00bb.          Les trois premiers mois de l\u2019agression militaire russe ont lourdement pes\u00e9 sur l\u2019\u00e9conomie et la soci\u00e9t\u00e9 ukrainiennes. \u00ab\u00a0Environ un quart de la capacit\u00e9 de production du pays et la plupart de ses ports maritimes sont d\u00e9sormais situ\u00e9s dans des zones occup\u00e9es ou bloqu\u00e9es par l\u2019arm\u00e9e russe\u00a0\u00bb, note-t-elle. Et, pour l\u2019heure, \u00ab\u00a0les perspectives de r\u00e9solution sont incertaines\u00a0\u00bb.          En prenant l\u2019hypoth\u00e8se que le conflit persiste au second semestre 2022, le Produit int\u00e9rieur brut (PIB) de l\u2019Ukraine pourrait se contracter de 40\u00a0% en raison de l\u2019effondrement des exportations, de la consommation et des investissements. Etant donn\u00e9 les \u00ab\u00a0d\u00e9g\u00e2ts consid\u00e9rables\u00a0\u00bb, les perspectives de croissance \u00e0 moyen terme de l\u2019Ukraine sont incertaines et \u00ab\u00a0d\u00e9pendent de la mesure dans laquelle le gouvernement retrouvera un niveau d\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale, parall\u00e8lement \u00e0 des efforts de reconstruction importants\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  En Ukraine, une \u00e9conomie au service de la guerre         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/306/0/5665/2832/1342/671/60/0/6b31004_1653677808097-562992.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019agence de notation S&P abaisse la note de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-05-27T22:09:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html#472006","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T21:00:29+00:00","articleBody":"                     Un soldat s\u00e9paratiste prorusse se repose \u00e0 Popasna, \u00e0 l'est de l'Ukraine, le 26 mai 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/622fe6d_1653668335078-604846.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky reconna\u00eet une \u00ab\u00a0situation tr\u00e8s difficile\u00a0\u00bb dans l...","dateModified":"2022-05-27T21:00:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html#472397","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T20:43:24+00:00","articleBody":"           Karim Khan, procureur de la Cour p\u00e9nale internationale, \u00e0 Boutcha, le 13 avril 2022. De nombreux corps de civils ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s dans cette petite ville proche de Kiev apr\u00e8s le d\u00e9part des Russes, qui ont occup\u00e9 la r\u00e9gion pendant un mois. FADEL SENNA \/ AFP           Le procureur de la Cour p\u00e9nale internationale (CPI), Karim Khan, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Press que Moscou avait refus\u00e9 de travailler avec le tribunal depuis l\u2019ouverture de son enqu\u00eate sur les crimes de guerre pr\u00e9sum\u00e9s commis en Ukraine, mais a ajout\u00e9 que sa \u00ab\u00a0porte est ouverte\u00a0\u00bb. Le Britannique a \u00e9galement insist\u00e9 sur le fait que les suspects de crimes de guerre pourraient \u00eatre traduits en justice, tout en refusant de dire si le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, pourrait l\u2019\u00eatre un jour.          \u00ab\u00a0S\u2019il y a des all\u00e9gations de la part de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie (\u2026) si elle m\u00e8ne ses propres enqu\u00eates ou poursuites ou si elle a des informations pertinentes, [qu\u2019elle les] partage avec nous\u00a0\u00bb, a-t-il lanc\u00e9, invitant la Russie \u00e0 coop\u00e9rer.          La Russie et l\u2019Ukraine ne sont pas membres de la CPI, mais Kiev a accept\u00e9 la comp\u00e9tence de la Cour sur son territoire et travaille avec le bureau du procureur dans son investigation. La Russie affirme pour sa part que les all\u00e9gations de crimes de guerre sont fausses.          La semaine derni\u00e8re, M.\u00a0Khan a d\u00e9ploy\u00e9 en Ukraine la plus grande \u00e9quipe d\u2019enqu\u00eate jamais envoy\u00e9e sur le terrain par la Cour, cr\u00e9\u00e9e en\u00a02002. \u00ab\u00a0La r\u00e9alit\u00e9 est que c\u2019est un champ de bataille, mais c\u2019est aussi une sc\u00e8ne de crime\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9. Il a refus\u00e9 de donner des \u00ab\u00a0calendriers artificiels\u00a0\u00bb sur le moment o\u00f9 la CPI pourrait poser ses premiers actes d\u2019accusation, affirmant que ce serait \u00ab\u00a0courir \u00e0 la catastrophe\u00a0\u00bb.          La Cour n\u2019est en outre \u00ab\u00a0pas l\u00e0 pour cibler un pays en particulier\u00a0\u00bb mais veut \u00ab\u00a0faire la v\u00e9rit\u00e9\u00a0\u00bb sur tous les crimes de guerre commis en Ukraine, a-t-il soulign\u00e9. Alors que des questions ont \u00e9t\u00e9 soulev\u00e9es sur la mani\u00e8re dont d\u2019\u00e9ventuels suspects pourraient \u00eatre traduits en justice, M.\u00a0Khan a rappel\u00e9 de pr\u00e9c\u00e9dents \u00ab\u00a0succ\u00e8s significatifs\u00a0\u00bb des tribunaux internationaux. Il a pris pour exemple la condamnation d\u2019accus\u00e9s de crimes dans les guerres en ex-Yougoslavie et lors du g\u00e9nocide rwandais, en\u00a01994. \u00ab\u00a0De nos jours, nous savons qu\u2019il est difficile de se cacher, il faut la coop\u00e9ration des Etats pour s\u2019assurer que les mandats sont ex\u00e9cut\u00e9s\u00a0\u00bb, a-t-il soulign\u00e9.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/ef54879_5972854-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Ukraine, la CPI a d\u00e9ploy\u00e9 la plus grande \u00e9quipe d\u2019enqu\u00eate jamais envoy\u00e9e sur le terrain par la C...","dateModified":"2022-05-27T20:54:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html#472315","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T20:30:44+00:00","articleBody":"                     A Bakhmout, dans la r\u00e9gion du Donbass, un homme constate les d\u00e9g\u00e2ts apr\u00e8s un bombardement sur une usine de fabrication de pl\u00e2tre, le 27 mai 2022. ARIS MESSINIS \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/504f6a8_1653680087092-609403.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky reconna\u00eet une \u00ab\u00a0situation tr\u00e8s difficile\u00a0\u00bb dans l...","dateModified":"2022-05-27T20:31:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html#472321","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T20:00:52+00:00","articleBody":"      L\u2019arm\u00e9e russe avance dans le Donbass, o\u00f9 les frappes sont permanentes. L\u2019\u00e9tat-major de la d\u00e9fense territoriale de l\u2019autoproclam\u00e9e \u00ab\u00a0r\u00e9publique\u00a0\u00bb s\u00e9paratiste prorusse de Donetsk a revendiqu\u00e9 avoir pris le \u00ab\u00a0contr\u00f4le complet\u00a0\u00bb de la ville de Lyman avec \u00ab\u00a0l\u2019appui\u00a0\u00bb des forces arm\u00e9es russes. Ni l\u2019arm\u00e9e ukrainienne ni l\u2019arm\u00e9e russe n\u2019ont r\u00e9agi \u00e0 cette annonce mais la prise de cette ville, important n\u0153ud ferroviaire, ouvrirait aux Russes la route vers les centres r\u00e9gionaux de Sloviansk, puis Kramatorsk, tout en contribuant \u00e0 l\u2019encerclement de l\u2019agglom\u00e9ration form\u00e9e par les villes de Sievierodonetsk et Lyssytchansk, plus \u00e0 l\u2019est.          Apr\u00e8s plusieurs semaines de pilonnage sur Sievierodonetsk, l\u2019encerclement de cette ville semble pr\u00e8s d\u2019\u00eatre achev\u00e9. Un responsable policier de la r\u00e9publique s\u00e9paratiste prorusse de Louhansk a affirm\u00e9 vendredi que\u00a0la ville \u00e9tait encercl\u00e9e et que les troupes ukrainiennes ont perdu toute possibilit\u00e9 d\u2019en sortir. Le chef de l\u2019administration ukrainienne de la ville, Oleksandr Striouk, a cependant d\u00e9menti un encerclement total, tout en reconnaissant une situation \u00ab\u00a0tr\u00e8s difficile\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Pr\u00e8s des deux tiers du p\u00e9rim\u00e8tre de la ville sont occup\u00e9s par l\u2019ennemi, mais elle n\u2019est pas encercl\u00e9e\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9, ajoutant que \u00ab\u00a090\u00a0% des immeubles r\u00e9sidentiels\u00a0\u00bb de la ville avaient \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9s. Entre 12\u00a0000\u00a0et 13\u00a0000 habitants seraient toujours dans la ville, et les autorit\u00e9s \u00e9voquent un bilan de 1\u00a0500 morts depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, comprenant les personnes mortes de maladie ou du fait d\u2019un manque de m\u00e9dicaments.          Des villes ukrainiennes sont bombard\u00e9es hors du Donbass. Des missiles russes ont vis\u00e9 vendredi une installation militaire de la grande ville de Dnipro, dans le centre-est de l\u2019Ukraine, sur le fleuve Dniepr, selon les autorit\u00e9s locales. \u00ab\u00a0On d\u00e9plore une dizaine de morts et entre 30 et 35 bless\u00e9s\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 une cha\u00eene locale Guennadi Korban, responsable de la d\u00e9fense de la ville, laissant entendre que les victimes \u00e9taient toutes militaires.          Les autorit\u00e9s ukrainiennes ont \u00e0 nouveau r\u00e9clam\u00e9 davantage d\u2019armes aux Occidentaux pour contrer cette offensive. \u00ab\u00a0Certains partenaires \u00e9vitent de donner les armes n\u00e9cessaires par peur de l\u2019escalade. Escalade, vraiment\u00a0? La Russie utilise d\u00e9j\u00e0 les armes non nucl\u00e9aires les plus lourdes, br\u00fble les gens vivants. Peut-\u00eatre qu\u2019il est temps (\u2026) de nous donner des [lance-roquettes multiples] MLRS\u00a0?\u00a0\u00bb a tweet\u00e9 Mykha\u00eflo Podoliak, conseiller de la pr\u00e9sidence ukrainienne. Outre les M-270 MLRS, l\u2019Ukraine r\u00e9clame des\u00a0Himars (High Mobility Artillery Rocket System, lance-roquettes multiple mont\u00e9 sur un camion), tirant les m\u00eames munitions. Le premier ministre britannique, Boris Johnson, a plaid\u00e9 pour que les Occidentaux fournissent ce type d\u2019armes \u00e0 Kiev, tandis que Washington a dit \u00ab\u00a0\u00e9tudier\u00a0\u00bb cette demande.          Un premier rapport ind\u00e9pendant alerte d\u2019un \u00ab\u00a0risque s\u00e9rieux et imminent\u00a0\u00bb de g\u00e9nocide en Ukraine. Le rapport, sign\u00e9 par plus de trente universitaires et experts de premier plan, accuse la Russie de violer plusieurs articles de la Convention des Nations unies pour la pr\u00e9vention et la r\u00e9pression du crime de g\u00e9nocide, appuyant ces accusations sur plusieurs exemples de meurtres de civils de masse, de d\u00e9placements forc\u00e9s et de d\u00e9shumanisation du peuple ukrainien.          Selon le Haut-Commissariat des Nations unies aux droits de l\u2019homme (HCDH), plus de 4\u00a0000 civils sont morts depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine. Le HCDH, qui \u00e9tablit ses bilans provisoires sur la base des seules informations qu\u2019elle a pu v\u00e9rifier et recouper concernant chaque victime, pr\u00e9vient que le bilan r\u00e9el est \u00ab\u00a0bien plus \u00e9lev\u00e9\u00a0\u00bb.          L\u2019Eglise orthodoxe ukrainienne, jusqu\u2019ici rattach\u00e9e au patriarcat de Moscou, a annonc\u00e9 rompre avec la Russie.\u00a0\u00ab\u00a0Nous ne sommes pas d\u2019accord avec le patriarche moscovite Kirill\u00a0(\u2026)\u00a0en ce qui concerne la guerre en Ukraine\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 dans un communiqu\u00e9 cette Eglise orthodoxe, \u00e0 l\u2019issue d\u2019un concile consacr\u00e9 \u00e0\u00a0\u00ab\u00a0l\u2019agression\u00a0\u00bb contre l\u2019Ukraine, qui a prononc\u00e9\u00a0\u00ab\u00a0la pleine ind\u00e9pendance et l\u2019autonomie de l\u2019Eglise orthodoxe ukrainienne\u00a0\u00bb.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/306/0/5665/2832/1342/671/60/0/6b31004_1653677808097-562992.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir au soir de ce 93\u1d49 jour de guerre en Ukraine","dateModified":"2022-05-27T20:18:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html#472261","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T19:52:30+00:00","articleBody":"                     Un jeune homme brandit un drapeau de soutien \u00e0 l'arm\u00e9e russe \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg, en Russie, le 27 mai 2022. Il y est \u00e9crit\u00a0: \u00ab\u00a0nous n'abandonnons pas notre peuple\u00a0\u00bb. ANTON VAGANOV \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/feba615_1653678947225-605800.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky reconna\u00eet une \u00ab\u00a0situation tr\u00e8s difficile\u00a0\u00bb dans l...","dateModified":"2022-05-27T19:58:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html#472288","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T19:41:24+00:00","articleBody":"     A trois jours d\u2019un sommet des membres de l\u2019Union europ\u00e9enne qui peinent encore \u00e0 s\u2019entendre sur un embargo sur le p\u00e9trole russe, la d\u00e9claration a des allures de provocation. La Russie devrait recevoir 1\u00a0000\u00a0milliards de roubles (13,7\u00a0milliards d\u2019euros) suppl\u00e9mentaires issus de ses exportations d\u2019hydrocarbures en\u00a02022, dont une partie pourra \u00eatre allou\u00e9e \u00e0 la poursuite de la guerre qu\u2019elle m\u00e8ne en Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre russe des finances, Anton Silouanov.          \u00ab\u00a0Si, avant, nous placions une partie de cet argent issu du p\u00e9trole et du gaz dans nos r\u00e9serves, cette ann\u00e9e, il sera compl\u00e8tement d\u00e9pens\u00e9, a-t-il insist\u00e9. Il permettra de payer plus les retrait\u00e9s, les familles avec enfants, et de mener l\u2019op\u00e9ration sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb en Ukraine.          La Russie engrange actuellement des recettes record pour ses ventes d\u2019hydrocarbures, encore largement exemptes des sanctions impos\u00e9es \u00e0 Moscou pour son invasion de l\u2019Ukraine, gr\u00e2ce notamment \u00e0 un prix du gaz tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9. Les Etats membres de l\u2019Union europ\u00e9enne s\u2019efforcent de r\u00e9duire leur d\u00e9pendance aux hydrocarbures russes, mais la Hongrie bloque toujours le projet d\u2019embargo p\u00e9trolier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/306/0/5665/2832/1342/671/60/0/6b31004_1653677808097-562992.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie pr\u00e9voit 1\u00a0000\u00a0milliards de roubles de revenus en plus issus de ses exportations d\u2019hydrocarb...","dateModified":"2022-05-27T19:57:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html#472255","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T19:26:40+00:00","articleBody":"    Bonjour,\nLa question \u00e0 s\u00fbrement d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e sur mais le nombre de victimes civiles annonc\u00e9e par l'ONU n'est-il pas tr\u00e8s en de\u00e7\u00e0 de la r\u00e9alit\u00e9 pr\u00e9sum\u00e9e ? Quid des exactions pr\u00e9sum\u00e9es dans les territoires occup\u00e9es ?     No\u00e9         Bonsoir No\u00e9,          Le Haut-Commissariat aux droits de l\u2019homme (HCDH) souligne lui-m\u00eame que le bilan r\u00e9el est \u00ab\u00a0bien plus \u00e9lev\u00e9\u00a0\u00bb que les 4\u00a0031 civils tu\u00e9s qu\u2019il a recens\u00e9s jusqu\u2019\u00e0 aujourd\u2019hui. Ce chiffre se fonde sur les informations que le HCDH recoupe en croisant et en v\u00e9rifiant plusieurs sources, ce qui, dans la situation actuelle dans le pays, vous vous en doutez, prend du temps. Ce travail de v\u00e9rification est surtout compliqu\u00e9 et ralenti dans des zones o\u00f9 les combats sont, ou ont \u00e9t\u00e9, tr\u00e8s intenses\u00a0: \u00e0 Marioupol, \u00e0 Izioum (au sud de Kharkiv), et \u00e0 Popasna (dans la r\u00e9gion de Louhansk, d\u2019o\u00f9 les Russes tentent d\u2019encercler Sievierodonetsk).          Rien qu\u2019\u00e0 Marioupol, le maire de la ville estime \u00e0 pr\u00e8s de 20\u00a0000 le nombre de victimes. Vendredi, le maire de Sievierodonetsk, Oleksandr Striouk, a, lui, annonc\u00e9 qu\u2019au moins 1\u00a0500 personnes \u00e9taient mortes dans la ville depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier et l\u2019invasion russe, pr\u00e9cisant que ce bilan comprenait les personnes tu\u00e9es par des frappes russes mais aussi celles qui avaient succomb\u00e9 \u00e0 des blessures, \u00e0 des maladies non prises en charge, ou encore celles qui \u00e9taient rest\u00e9es coinc\u00e9es sous des d\u00e9combres.          Tant que le HCDH n\u2019aura pas pu v\u00e9rifier la situation de chacune des personnes, elles ne seront pas recens\u00e9es dans les bilans qu\u2019il communique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/306/0/5665/2832/1342/671/60/0/6b31004_1653677808097-562992.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky reconna\u00eet une \u00ab\u00a0situation tr\u00e8s difficile\u00a0\u00bb dans l...","dateModified":"2022-05-27T19:34:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html#472253","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T19:18:37+00:00","articleBody":"               Serhi Ha\u00efda\u00ef, gouverneur de la province de Louhansk, d\u00e9crit une situation compliqu\u00e9e pour les forces ukrainiennes sur le terrain. Il accuse les forces russes de d\u00e9truire des villes comme Sievierodonetsk en les bombardant de mani\u00e8re aveugle et incessante.          Mais il d\u00e9ment l\u2019affirmation selon laquelle les forces russes auraient encercl\u00e9 ou coup\u00e9 les acc\u00e8s \u00e0 Sievierodonetsk et d\u00e9clare, quant \u00e0 lui, qu\u2019elles n\u2019auraient pris que le contr\u00f4le d\u2019un h\u00f4tel et d\u2019une gare routi\u00e8re \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie de la ville. Il ajoute que les forces ukrainiennes ont encore les moyens de les repousser.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/306/0/5665/2832/1342/671/60/0/6b31004_1653677808097-562992.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Situation tendue \u00e0 Sievierodonetsk","dateModified":"2022-05-27T19:24:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html#472243","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T19:01:40+00:00","articleBody":"     Vid\u00e9os truqu\u00e9es, photomontages, archives d\u00e9contextualis\u00e9es\u2026 Le conflit est marqu\u00e9 par une multitude de contenus trompeurs. Les D\u00e9codeurs vous aident \u00e0 faire le tri.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: parcourez les infox et les fausses images qui circulent depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/306/0/5665/2832/1342/671/60/0/6b31004_1653677808097-562992.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour approfondir","dateModified":"2022-05-27T19:01:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html#471983","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T19:00:18+00:00","articleBody":"                     Des d\u00e9mineurs travaillent \u00e0 Horenka, pr\u00e8s de Kiev, \u00e0 la s\u00e9curisation du lac Bleu, un lieu de baignade pris\u00e9, avant l'ouverture au public pour la saison estivale, le 27 mai 2022. SERGEI SUPINSKY \/ AFP                           Le fond du lac de cette base de loisirs est jonch\u00e9 de munitions qui n\u2019ont pas explos\u00e9. SERGEI SUPINSKY \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/3821878_1653667639839-607701.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky reconna\u00eet une \u00ab\u00a0situation tr\u00e8s difficile\u00a0\u00bb dans l...","dateModified":"2022-05-27T19:03:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html#472116","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T18:30:12+00:00","articleBody":"               Apr\u00e8s le Donbass, Kiev\u00a0? Selon le site d\u2019information ind\u00e9pendant Meduza, malgr\u00e9 son \u00e9chec au d\u00e9but de l\u2019invasion, le Kremlin envisage toujours de prendre Kiev, apr\u00e8s avoir r\u00e9ussi \u00e0 s\u2019emparer de toute la r\u00e9gion du Donbass. Ce que les forces russes semblent effectivement sur le point d\u2019accomplir. Pour Moscou, le minimum pour d\u00e9clarer la victoire est la prise compl\u00e8te de la r\u00e9gion du Donbass, et l\u2019objectif maximum serait la prise de Kiev.          Selon Meduza, Moscou pense remporter une guerre d\u2019usure face \u00e0 Kiev et ses alli\u00e9s occidentaux, et Vladimir Poutine mise sur une victoire \u00e0 l\u2019automne. Pour r\u00e9ussir, la Russie mise sur la lassitude des Occidentaux et leur inqui\u00e9tude quant \u00e0 leurs approvisionnements en \u00e9nergie \u00e0 l\u2019approche de l\u2019hiver.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/306/0/5665/2832/1342/671/60/0/6b31004_1653677808097-562992.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Kremlin n\u2019aurait pas renonc\u00e9 \u00e0 prendre Kiev","dateModified":"2022-05-27T18:37:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html#472172","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T18:17:40+00:00","articleBody":"     L\u2019Eglise orthodoxe ukrainienne, jusqu\u2019ici rattach\u00e9e au patriarcat de Moscou, a annonc\u00e9 rompre avec la Russie apr\u00e8s que cette derni\u00e8re a envahi l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Nous ne sommes pas d\u2019accord avec le patriarche moscovite Kirill (\u2026) en ce qui concerne la guerre en Ukraine\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 dans un communiqu\u00e9 cette Eglise orthodoxe, \u00e0 l\u2019issue d\u2019un concile consacr\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0l\u2019agression\u00a0\u00bb contre l\u2019Ukraine, qui a prononc\u00e9 \u00ab\u00a0la pleine ind\u00e9pendance et l\u2019autonomie de l\u2019Eglise orthodoxe ukrainienne\u00a0\u00bb.          La branche moscovite de l\u2019Eglise orthodoxe ukrainienne \u00e9tait jusqu\u2019ici subordonn\u00e9e au patriarche russe, Kirill, qui a clairement exprim\u00e9 son soutien \u00e0 l\u2019offensive du pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine contre l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Le concile condamne la guerre, qui est une violation du commandement de Dieu \u201cTu ne tueras point\u201d, et exprime ses condol\u00e9ances \u00e0 tous ceux qui souffrent \u00e0 cause de la guerre\u00a0\u00bb, ajoute le communiqu\u00e9.          Selon l\u2019Eglise orthodoxe ukrainienne, ses relations avec sa direction moscovite \u00e9taient \u00ab\u00a0compliqu\u00e9es ou inexistantes\u00a0\u00bb depuis que la loi martiale a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9e en Ukraine. Cette initiative est le second schisme orthodoxe en Ukraine en quelques ann\u00e9es. Une partie de l\u2019Eglise ukrainienne avait d\u00e9j\u00e0 rompu avec Moscou en\u00a02019 \u00e0 cause du r\u00f4le du Kremlin dans le pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/306/0/5665/2832/1342/671/60/0/6b31004_1653677808097-562992.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Eglise orthodoxe ukrainienne rompt avec la Russie","dateModified":"2022-05-27T19:00:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html#472104","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T17:40:05+00:00","articleBody":"               A l\u2019issue d\u2019un \u00e9change t\u00e9l\u00e9phonique de quarante-cinq minutes avec Vladimir Poutine, Karl Nehammer, le chancelier autrichien, qui s\u2019est rendu en Russie le mois dernier pour s\u2019entretenir avec le pr\u00e9sident russe, a d\u00e9clar\u00e9 que le dirigeant russe s\u2019\u00e9tait dit pr\u00eat \u00e0 discuter d\u2019un \u00e9change de prisonniers avec l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Est-il vraiment pr\u00eat \u00e0 n\u00e9gocier\u00a0? C\u2019est une question complexe\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Interrog\u00e9 sur ce que Poutine lui avait dit au sujet des livraisons de gaz, il a r\u00e9pondu\u00a0: \u00ab\u00a0Il a \u00e9galement abord\u00e9 le sujet (et a dit) que toutes les livraisons seraient effectu\u00e9es dans leur int\u00e9gralit\u00e9.\u00a0\u00bb Le Kremlin a d\u00e9clar\u00e9 pour sa part que la Russie avait r\u00e9affirm\u00e9 \u00e0 cette occasion son engagement \u00e0 respecter les obligations contractuelles relatives aux livraisons de gaz naturel \u00e0 l\u2019Autriche, qui s\u2019approvisionne \u00e0 80\u00a0% en gaz aupr\u00e8s de la Russie.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/306/0/5665/2832/1342/671/60/0/6b31004_1653677808097-562992.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie pr\u00eate \u00e0 discuter d\u2019un \u00e9change de prisonniers, affirme le chancelier autrichien","dateModified":"2022-05-27T17:48:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html#471917","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T17:06:22+00:00","articleBody":"               Apr\u00e8s les missiles et lance-missiles puis les blind\u00e9s et l\u2019artillerie, voici venu le temps des\u00a0lance-roquettes multiples. Face \u00e0 l\u2019avanc\u00e9e des forces russes et au pilonnage de villes comme Kharkiv, l\u2019Ukraine a besoin de nouvelles armes, a reconnu Boris Johnson, vendredi\u00a027 mai. Dans un entretien \u00e0 Bloomberg TV, le premier ministre britannique a plaid\u00e9 pour que les Occidentaux livrent \u00e0 l\u2019Ukraine des MLRS (M-270 MLRS, pour Multiple Launch Rocket System, \u00ab\u00a0lance-roquettes multiple\u00a0\u00bb).          Selon lui, ces armes permettraient \u00e0 l\u2019Ukraine de \u00ab\u00a0se d\u00e9fendre contre l\u2019artillerie russe\u00a0\u00bb, d\u2019autant que les forces de Moscou \u00ab\u00a0continuent de grignoter du terrain\u00a0\u00bb dans la r\u00e9gion de Donbass, faisant des \u00ab\u00a0progr\u00e8s lents mais (\u2026) palpables\u00a0\u00bb.          De leur c\u00f4t\u00e9, les autorit\u00e9s ukrainiennes ne cessent de r\u00e9clamer ce type d\u2019armement\u00a0: \u00ab\u00a0Certains partenaires \u00e9vitent de donner les armes n\u00e9cessaires par peur de l\u2019escalade. Escalade\u00a0? Vraiment\u00a0? La Russie utilise d\u00e9j\u00e0 les armes non nucl\u00e9aires les plus lourdes, br\u00fblent les gens vivants. Peut-\u00eatre qu\u2019il est temps (\u2026) de nous donner des MLRS\u00a0?\u00a0\u00bb, a tweet\u00e9, vendredi, Mykha\u00eflo Podoliak, conseiller de la pr\u00e9sidence ukrainienne, accompagnant son propos d\u2019images de l\u2019utilisation par les Russes d\u2019armes thermobariques, qui combinent des effets thermiques, d\u2019onde de choc et d\u2019effet de souffle invers\u00e9.                    Outre les M-270 MLRS, l\u2019Ukraine r\u00e9clame des Himars (High Mobility Artillery Rocket System, lance-roquettes multiple mont\u00e9 sur un camion), tirant les m\u00eames munitions.          D\u2019un calibre de 277\u00a0millim\u00e8tres, les roquettes tir\u00e9es par les M-270 MLRS et Himars sont plus puissantes que l\u2019artillerie traditionnelle et ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9es lors des deux guerres du Golfe, en 1990-1991 et en\u00a02003.          Apr\u00e8s les lance-missiles Javelin et les missiles Stinger, l\u2019administration du pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, s\u2019est d\u00e9j\u00e0 r\u00e9solue \u00e0 livrer des obusiers M-777, soit des canons l\u00e9gers de 155 millim\u00e8tres avec une port\u00e9e de 21 \u00e0 40\u00a0kilom\u00e8tres, selon le type de munition. Lors de son dernier briefing, le porte-parole du Pentagone, John Kirby, a d\u00e9clar\u00e9 que\u00a0les Etats-Unis \u00e9tudiaient la demande \u00e9manant des autorit\u00e9s ukrainiennes concernant les MLRS. Selon CNN, une annonce pourrait avoir lieu la semaine prochaine. Des responsables militaires ont affirm\u00e9 \u00e0 la cha\u00eene que la formation d\u2019artilleurs ukrainiens \u00e0 l\u2019un ou l\u2019autre des syst\u00e8mes de lance-roquettes prendrait environ deux semaines.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/306/0/5665/2832/1342/671/60/0/6b31004_1653677808097-562992.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine a besoin de nouvelles armes pour contrer l\u2019artillerie russe, affirme Boris Johnson","dateModified":"2022-05-27T19:00:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html#472009","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T16:29:46+00:00","articleBody":"    quels sont les impacts depuis que les canons M777 et caeser sont en action car pas un mot sur le resultat     pauline         Bonjour Pauline,          En ce moment, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne encaisse les coups de l\u2019artillerie russe. Hier, le g\u00e9n\u00e9ral\u00a0Oleksi Hromov, chef adjoint de la direction des op\u00e9rations de l\u2019\u00e9tat-major g\u00e9n\u00e9ral des forces arm\u00e9es ukrainiennes, a confirm\u00e9 que la situation \u00e9tait compliqu\u00e9e pour les forces ukrainiennes\u00a0dans l\u2019est du pays. Il a soulign\u00e9 que dans la r\u00e9gion de Sievierodonetsk, les Russes ne cessent de bombarder avec leurs avions et de pilonner avec leur artillerie les troupes ukrainiennes\u00a0:          \u00ab\u00a0Nous faisons tout notre possible. La fourniture d\u2019armes modernes par les pays partenaires acc\u00e9l\u00e9rera notre victoire\u00a0\u00bb, a-t-il tout de m\u00eame d\u00e9clar\u00e9.          De fait, en plus des obusiers de 155 millim\u00e8tres fournis par les Occidentaux, l\u2019Urkaine r\u00e9clame d\u00e9sormais des lance-roquettes multiples (MLRS). De plus amples informations sur ce dernier point vous seront donn\u00e9es dans un post en cours de r\u00e9daction.                                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/306/0/5665/2832/1342/671/60/0/6b31004_1653677808097-562992.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky reconna\u00eet une \u00ab\u00a0situation tr\u00e8s difficile\u00a0\u00bb dans l...","dateModified":"2022-05-27T18:41:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html#471967","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T16:04:50+00:00","articleBody":"           Des bombardements sur la ville de Sievierodonetsk, le 26 mai 2022. ARIS MESSINIS \/ AFP           Apr\u00e8s plusieurs semaines de frappes sur Sievierodonetsk, l\u2019encerclement de la ville semble pr\u00e8s d\u2019\u00eatre achev\u00e9. Un responsable policier de la r\u00e9publique s\u00e9paratiste prorusse de Louhansk, cit\u00e9 par l\u2019agence RIA Novosti, affirme vendredi que \u00ab\u00a0Sievierodonetsk est actuellement encercl\u00e9e\u00a0\u00bb, et que les troupes ukrainiennes ont perdu toute possibilit\u00e9 d\u2019en sortir. Le chef de l\u2019administration ukrainienne de la ville, Oleksandr Striouk, a cependant d\u00e9menti un encerclement total, tout en reconnaissant une situation \u00ab\u00a0tr\u00e8s difficile\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Pr\u00e8s des deux tiers du p\u00e9rim\u00e8tre de la ville sont occup\u00e9s par l\u2019ennemi, mais elle n\u2019est pas encercl\u00e9e\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9, cit\u00e9 par le gouverneur r\u00e9gional, Serhi Ha\u00efda\u00ef. Au moins cinq civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s en vingt-quatre\u00a0heures dans la r\u00e9gion\u00a0: quatre \u00e0 Sievierodonetsk et un autre \u00e0 Komychouvakha, \u00e0 50 kilom\u00e8tres de l\u00e0.          Le chef de l\u2019administration civile et militaire de Sievierodonetsk, Oleksandr Striouk, a dress\u00e9 un bilan\u00a0: 60\u00a0% du parc de logements a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit par les bombardements russes et \u00ab\u00a085-90\u00a0%\u00a0\u00bb des b\u00e2timents de la ville ont \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0endommag\u00e9s et n\u00e9cessiteront une restauration majeure\u00a0\u00bb. Selon lui, entre 12\u00a0000\u00a0et 13\u00a0000 habitants sont toujours sur place, alors que la ville en comptait 100\u00a0000 avant la guerre.          La derni\u00e8re vraie route permettant de quitter l\u2019agglom\u00e9ration depuis Lyssytchansk est devenue, ces derniers jours, un v\u00e9ritable champ de bataille, a constat\u00e9 l\u2019Agence France-Presse (AFP). Les habitants de Sievierodonetsk ne peuvent donc quasiment plus quitter la ville.          Pour rejoindre le reste de l\u2019Ukraine ou chercher du ravitaillement, il ne reste plus qu\u2019une route de campagne sur laquelle m\u00eame des chars ou des camions militaires peinent \u00e0 circuler. \u00ab\u00a0Les gens sont pr\u00eats \u00e0 prendre tous les risques pour de l\u2019eau et de la nourriture\u00a0\u00bb, a dit Oleksandr Kozyr, responsable du principal centre de distribution d\u2019aide de Lyssytchansk, \u00e0 l\u2019AFP. \u00ab\u00a0Ils sont si d\u00e9prim\u00e9s qu\u2019ils n\u2019ont plus peur. Tout ce qu\u2019ils veulent, c\u2019est trouver \u00e0 manger.\u00a0\u00bb      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/9e5a6b2_5297028-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Entre 12\u00a0000\u00a0et 13\u00a0000 habitants toujours \u00e0 Sievierodonetsk, dont il devient presque impossible de par...","dateModified":"2022-05-27T20:14:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html#471976","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T15:56:08+00:00","articleBody":"                     Une rue de Marioupol, le 25 mai 2022. AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/ef57ddc_1653575938685-340344.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky reconna\u00eet une \u00ab\u00a0situation tr\u00e8s difficile\u00a0\u00bb dans l...","dateModified":"2022-05-27T16:28:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html#471749","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T15:11:12+00:00","articleBody":"                     Rond-point \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de la ville de Borodianka, dans la r\u00e9gion de Kiev, le 25 mai 2022. GUILLAUME HERBAUT\/VU' POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 Un immeuble d\u00e9truit par les bombardements \u00e0 Borodianka le 25 mai 2022. GUILLAUME HERBAUT\/VU' POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 Vestiges d\u2019un restaurant dans le centre-ville de Borodianka, d\u00e9truit par les bombardements, le 25 mai 2022. GUILLAUME HERBAUT\/VU' POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 Un immeuble d\u00e9truit dans la rue L\u00e9nine, \u00e0 Borodianka le 25 mai 2022. GUILLAUME HERBAUT\/VU' POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/60084eb_1653658847363-2022-05-25-heg-ukraine-1175.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky reconna\u00eet une \u00ab\u00a0situation tr\u00e8s difficile\u00a0\u00bb dans l...","dateModified":"2022-05-27T15:28:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html#471876","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T14:58:55+00:00","articleBody":"     Environ 70 corps ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts dans les d\u00e9combres d\u2019un ancien b\u00e2timent industriel dans la ville de Marioupol, occup\u00e9e par les Russes, a d\u00e9clar\u00e9 Piotr Andriouchtchenko, un assistant du maire de la ville sur Telegram. Les corps ont \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9s par des secouristes russes et transport\u00e9s dans une fosse commune, a ajout\u00e9 Piotr Andriouchtchenko. Il a pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019il s\u2019agissait de civils qui ont \u00e9t\u00e9 pi\u00e9g\u00e9s dans un b\u00e2timent qui s\u2019est effondr\u00e9 apr\u00e8s des bombardements. \u00ab\u00a0Aucune identification n\u2019a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9e compte tenu de l\u2019\u00e9tat des corps\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.               Le conseil municipal ne se trouve plus \u00e0 Marioupol mais publie des informations depuis un endroit situ\u00e9 en territoire contr\u00f4l\u00e9 par l\u2019Ukraine. Mardi, M.\u00a0Andriouchtchenko a annonc\u00e9 que pr\u00e8s de 200 corps avaient \u00e9t\u00e9 r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s dans les d\u00e9combres d\u2019un immeuble r\u00e9sidentiel de la ville.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/306/0/5665/2832/1342/671/60/0/6b31004_1653677808097-562992.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De nouveaux corps r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s dans les d\u00e9combres d\u2019un immeuble de Marioupol","dateModified":"2022-05-27T15:06:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html#471849","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T14:46:25+00:00","articleBody":"     L\u2019annonce \u00e9tait tr\u00e8s attendue. La Norv\u00e8ge a red\u00e9marr\u00e9 son unique usine de gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9 (GNL), dont la production devrait reprendre rapidement, a fait savoir le g\u00e9ant norv\u00e9gien Equinor vendredi. L\u2019usine \u00e9tait \u00e0 l\u2019arr\u00eat depuis un incendie en\u00a02020. Plusieurs fois retard\u00e9, le red\u00e9marrage du site d\u2019Hammerfest doit permettre d\u2019augmenter les livraisons de gaz vers l\u2019Europe, qui cherche \u00e0 mettre fin \u00e0 sa d\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique envers la Russie.          \u00ab\u00a0Cela va prendre un peu de temps de finaliser ce processus. L\u2019\u00e9tape suivante est d\u2019injecter le gaz liqu\u00e9fi\u00e9 dans les r\u00e9servoirs\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse Gisle Ledel Johannessen, un porte-parole d\u2019Equinor.          La Norv\u00e8ge, deuxi\u00e8me fournisseur gazier en Europe apr\u00e8s la Russie, avait annonc\u00e9 au mois de mars un plan pour maintenir sa production de gaz \u00e0 son niveau maximal au cours de l\u2019\u00e9t\u00e9, en g\u00e9n\u00e9ral une p\u00e9riode de creux en partie mise \u00e0 profit pour la maintenance des plates-formes en mer. Le pays avait toutefois soulign\u00e9 qu\u2019il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 au maximum de ses capacit\u00e9s d\u2019exportation, principalement via des gazoducs.          L\u2019usine d\u2019Hammerfest, en liqu\u00e9fiant le gaz, permet de s\u2019affranchir des gazoducs avec des livraisons par bateau. Sa capacit\u00e9 de production est de 4,65\u00a0millions de tonnes de GNL par an, selon Equinor, qui en partage la propri\u00e9t\u00e9 avec son compatriote Petoro, le groupe fran\u00e7ais TotalEnergies, le britannique Neptune Energy et l\u2019allemand Wintershall Dea.                    Lire aussi :  Le plan de bataille de la Commission pour que l\u2019Europe se passe des hydrocarbures russes         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/306/0/5665/2832/1342/671/60/0/6b31004_1653677808097-562992.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Norv\u00e8ge red\u00e9marre son usine de gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9 ","dateModified":"2022-05-27T17:03:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html#471745","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T13:51:46+00:00","articleBody":"           Vue de l\u2019h\u00f4tel Zacisze, le 29 avril 2022. Cet \u00e9tablissement situ\u00e9 \u00e0 Bratkowice, en Pologne, offre un h\u00e9bergement gratuit aux r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens. JAKUB STEZYCKI \/ REUTERS           Pr\u00e8s de 3\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens ont quitt\u00e9 les pays frontaliers de l\u2019Ukraine, o\u00f9 ils avaient afflu\u00e9 d\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion de leur pays par la Russie, pour se d\u00e9placer vers d\u2019autres pays europ\u00e9ens non voisins, annonce le Haut-Commissariat pour les r\u00e9fugi\u00e9s (HCR) de l\u2019ONU.          Au total, 6\u00a0659\u00a0220 Ukrainiens ont fui leur pays depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, selon les chiffres du HCR. Parmi eux, plus de 3,5\u00a0millions se sont dirig\u00e9s vers l\u2019ouest, en Pologne. \u00ab\u00a0Selon les derni\u00e8res donn\u00e9es dont nous disposons (\u2026), 2,9\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s se sont d\u00e9plac\u00e9s par-del\u00e0 les pays voisins de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 Shabia Mantoo, porte-parole du HCR, lors d\u2019un point de presse \u00e0 Gen\u00e8ve. Le plus grand nombre de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens dans les pays non voisins se trouvaient en Allemagne, en R\u00e9publique tch\u00e8que et en Italie, selon l\u2019agence de l\u2019ONU.          La Pologne reste le principal pays d\u2019arriv\u00e9e. Au d\u00e9but de mars, chaque jour, environ 100\u00a0000\u00a0r\u00e9fugi\u00e9s arrivaient \u00e0 la fronti\u00e8re polonaise. Leur nombre a diminu\u00e9, pour atteindre environ 20\u00a0000 au cours du mois de mai. \u00ab\u00a0Les r\u00e9fugi\u00e9s nouvellement arriv\u00e9s viennent souvent de zones fortement touch\u00e9es par les combats\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 Olga Sarrado, \u00e9galement porte-parole du HCR. \u00ab\u00a0Ils arrivent souvent dans un \u00e9tat de d\u00e9tresse et d\u2019anxi\u00e9t\u00e9, ayant laiss\u00e9 derri\u00e8re eux des membres de leur famille\u00a0\u00bb, a-t-elle dit lors de la conf\u00e9rence de presse, par liaison vid\u00e9o depuis un centre d\u2019enregistrement des r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 Varsovie.          Plus de 1,1\u00a0million de personnes se sont enregistr\u00e9es aupr\u00e8s des autorit\u00e9s polonaises et ont re\u00e7u un num\u00e9ro d\u2019identification de l\u2019Etat, qui leur donne acc\u00e8s aux services publics, selon le HCR. Les femmes et les enfants repr\u00e9sentent 94\u00a0% des personnes enregistr\u00e9es.          \u00ab\u00a0Nous avons \u00e9galement observ\u00e9 plus de mouvements \u201cpendulaires\u201d, consistant en des allers-retours de certaines personnes entre la Pologne et l\u2019Ukraine pour diverses raisons, notamment pour rendre visite \u00e0 leur famille, v\u00e9rifier l\u2019\u00e9tat de leurs biens ou reprendre leur travail\u00a0\u00bb, a not\u00e9 Mme Sarrado. \u00ab\u00a0Toutefois, la Pologne s\u2019attend \u00e0 continuer \u00e0 recevoir et \u00e0 accueillir un nombre consid\u00e9rable de r\u00e9fugi\u00e9s, \u00e9tant donn\u00e9 le grand nombre de personnes d\u00e9plac\u00e9es \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du pays, les destructions massives et la poursuite des hostilit\u00e9s en Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-elle poursuivi.          Avant le d\u00e9but de la guerre, l\u2019Ukraine comptait une population de 37\u00a0millions de personnes dans les r\u00e9gions sous le contr\u00f4le de son gouvernement. Ce chiffre exclut la Crim\u00e9e, annex\u00e9e, en\u00a02014, par la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, et les r\u00e9gions de l\u2019Est contr\u00f4l\u00e9es par des s\u00e9paratistes prorusses.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/24/7dc25d4_hfs-pol08-ukraine-crisis-refugees-0429-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pr\u00e8s de 3\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s dans des pays europ\u00e9ens non frontaliers de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-05-27T14:21:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html#471743","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T13:45:45+00:00","articleBody":"                     Des immeubles d\u00e9truits par les bombardements \u00e0 Borodianka, dans la r\u00e9gion de Kiev, le 25\u00a0mai\u00a02022. GUILLAUME HERBAUT\/VU' POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/77cdefa_1653638488140-2022-05-25-heg-ukraine-1191.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky reconna\u00eet une \u00ab\u00a0situation tr\u00e8s difficile\u00a0\u00bb dans l...","dateModified":"2022-05-27T13:52:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html#471711","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T13:26:43+00:00","articleBody":"     Plus de 4\u00a0000\u00a0civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s en Ukraine depuis l\u2019invasion russe du 24\u00a0f\u00e9vrier et ce bilan humain est selon toute probabilit\u00e9 beaucoup plus lourd, annonce le Haut-Commissariat des Nations unies aux droits de l\u2019homme (HCDH). Au total, 4\u00a0031\u00a0personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et 4\u00a0735 ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es, selon le HCDH, qui a d\u00e9ploy\u00e9 plusieurs dizaines d\u2019observateurs dans le pays. Parmi ces 8\u00a0766\u00a0victimes civiles, 670 (129\u00a0morts et 541\u00a0bless\u00e9s) se trouvent en territoire contr\u00f4l\u00e9 par les prorusses. La plupart des d\u00e9c\u00e8s sont imputables \u00e0 des tirs d\u2019artillerie ou des bombardements a\u00e9riens, ajoute le Haut-Commissariat, qui n\u2019identifie pas les responsables pr\u00e9sum\u00e9s.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/306/0/5665/2832/1342/671/60/0/6b31004_1653677808097-562992.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de 4\u00a0000\u00a0civils tu\u00e9s depuis le d\u00e9but du conflit, selon l\u2019ONU","dateModified":"2022-05-27T13:58:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html#471689","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T12:44:04+00:00","articleBody":"     La situation dans le Donbass devient de plus en plus intenable pour la population, qui vit sous une pluie incessante de bombardements. A Popasna, les habitants comptent leurs morts et leurs bless\u00e9s, quand ils n\u2019ont pas r\u00e9ussi \u00e0 fuir la ville.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/306/0/5665/2832/1342/671/60/0/6b31004_1653677808097-562992.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Popasna, la population est \u00ab\u00a0\u00e9puis\u00e9e d\u2019avoir peur\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-27T14:09:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html#471644","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T12:28:27+00:00","articleBody":"     Des \u00e9lus communistes de la r\u00e9gion de Primori\u00e9, dans l\u2019Extr\u00eame-Orient russe, ont demand\u00e9, vendredi, lors d\u2019une r\u00e9union de l\u2019Assembl\u00e9e locale, l\u2019arr\u00eat de l\u2019offensive en Ukraine, avant de se voir priv\u00e9s de droit de vote.          C\u2019est la premi\u00e8re fois qu\u2019une telle initiative est lanc\u00e9e par des \u00e9lus du Parti communiste, formation qui soutient l\u2019assaut lanc\u00e9 sur l\u2019ordre du pr\u00e9sident Vladimir Poutine le 24\u00a0f\u00e9vrier.          Lors de cette r\u00e9union, le d\u00e9put\u00e9 Leonid Vassioukevitch, appartenant au Parti communiste de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie (KPRF), s\u2019est lev\u00e9 et a lu une adresse au pr\u00e9sident Vladimir Poutine, en d\u00e9pit de plusieurs tentatives d\u2019autres \u00e9lus et du gouverneur de la r\u00e9gion, \u00e9galement pr\u00e9sent \u00e0 la r\u00e9union, de le faire taire.          \u00ab\u00a0Nous comprenons que si notre pays ne cesse pas l\u2019op\u00e9ration militaire, il y aura de plus en plus d\u2019orphelins. Au cours d\u2019une op\u00e9ration militaire, des gens finissent invalides, ce sont de jeunes gens qui pourraient apporter beaucoup \u00e0 notre pays\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi. \u00ab\u00a0Nous exigeons un retrait imm\u00e9diat des troupes russes\u00a0\u00bb, a conclu Leonid Vassioukevitch, recueillant quelques applaudissements.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/306/0/5665/2832/1342/671/60/0/6b31004_1653677808097-562992.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des \u00e9lus communistes appellent \u00e0 arr\u00eater l\u2019offensive en Ukraine","dateModified":"2022-05-27T13:33:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html#471522","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T11:32:01+00:00","articleBody":"    Bonjour,\nVoil\u00e0, je me demandais si, comme en mer rouge, les bateaux de c\u00e9r\u00e9ales ne pouvaient pas \u00eatre prot\u00e9g\u00e9s par des navires.\nPuisqu'il n'y a pas de guerre officielle, on peut penser que ce n'est que des pirates.    JJG         Bonjour, JJG,          Plus que par d\u2019\u00e9ventuels pirates, ce sont par des mines que les bateaux sont menac\u00e9s dans la mer Noire, selon Kiev. L\u2019Ukraine a ainsi affirm\u00e9 que Moscou avait diss\u00e9min\u00e9 entre 400 et 500 mines, h\u00e9rit\u00e9es de l\u2019\u00e9poque sovi\u00e9tique, dans la mer Noire. Elles sont parfois d\u00e9clench\u00e9es par les orages et d\u00e9rivent, avancent encore les autorit\u00e9s ukrainiennes, rendant impossible le passage des bateaux pour l\u2019exportation.          Ces accusations, relay\u00e9es notamment par la BBC, n\u2019ont pu \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9es de mani\u00e8re ind\u00e9pendante.          Les ports ukrainiens sur la mer Noire sont inutilisables depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, le 24 f\u00e9vrier, suspendant par cons\u00e9quent ses exportations. Environ 20 millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales sont bloqu\u00e9s en Ukraine, selon Kiev.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/306/0/5665/2832/1342/671/60/0/6b31004_1653677808097-562992.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky reconna\u00eet une \u00ab\u00a0situation tr\u00e8s difficile\u00a0\u00bb dans l...","dateModified":"2022-05-27T14:11:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html#471450","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T11:06:14+00:00","articleBody":"     Le Kremlin a imput\u00e9, vendredi, le gel des pourparlers de paix \u00e0 l\u2019Ukraine, expliquant que les revendications de Kiev manquaient de clart\u00e9. Lors d\u2019un \u00e9change t\u00e9l\u00e9phonique avec des journalistes, le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a d\u00e9clar\u00e9 que \u00ab\u00a0les dirigeants ukrainiens [faisaient] constamment des d\u00e9clarations contradictoires. Cela ne nous permet pas de comprendre pleinement ce que veut la partie ukrainienne\u00a0\u00bb.          Le pr\u00e9sident de l\u2019Ukraine, Volodymyr Zelensky, a de son c\u00f4t\u00e9 affirm\u00e9 avoir essay\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises d\u2019organiser une rencontre avec le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, Vladimir Poutine, pour mettre fin \u00e0 la guerre, mais que cette derni\u00e8re ne semblait pas encore pr\u00eate \u00e0 entamer des pourparlers de paix s\u00e9rieux.          \u00ab\u00a0Il y a des choses \u00e0 discuter avec le dirigeant russe. Je ne vous dis pas que\u2026 notre peuple est impatient [que je d\u00e9cide] de lui parler, mais nous devons faire face aux r\u00e9alit\u00e9s de ce que nous vivons\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Zelensky dans un discours vendredi \u00e0 un groupe de r\u00e9flexion indon\u00e9sien. \u00ab\u00a0Qu\u2019est-ce que nous voulons de cette r\u00e9union\u00a0?\u2026 Nous voulons reprendre nos vies\u2026 Nous voulons retrouver la vie d\u2019un Etat souverain sur son propre territoire\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Les derni\u00e8res n\u00e9gociations de paix en face \u00e0 face remontent au 29\u00a0mars. Les contacts se sont poursuivis \u00e0 distance pendant un certain temps, mais les deux parties affirment d\u00e9sormais qu\u2019ils ont cess\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/306/0/5665/2832/1342/671/60/0/6b31004_1653677808097-562992.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Kremlin d\u00e9clare que les d\u00e9clarations de Kiev lors des n\u00e9gociations de paix sont \u00ab\u00a0constamment cont...","dateModified":"2022-05-27T12:37:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html#471453","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T10:40:24+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Une dizaine\u00a0\u00bb\u00a0de personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et une trentaine bless\u00e9es dans l\u2019attaque perp\u00e9tr\u00e9e pas l\u2019arm\u00e9e russe vendredi contre un terrain militaire \u00e0 Dnipro, grande ville industrielle du centre-est de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 le responsable de la d\u00e9fense territoriale de la ville. \u00ab\u00a0Des missiles Iskander ont frapp\u00e9 un champ de man\u0153uvre de la garde nationale. On d\u00e9plore une dizaine de morts et entre\u00a030 et\u00a035 bless\u00e9s\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Hennadi Korban \u00e0 la cha\u00eene locale Dnipro TV.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/306/0/5665/2832/1342/671/60/0/6b31004_1653677808097-562992.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Une dizaine de morts\u00a0\u00bb \u00e0 la suite d\u2019un tir de missiles russe sur un terrain militaire \u00e0 Dnipro, se...","dateModified":"2022-05-27T12:35:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html#471417","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T10:37:42+00:00","articleBody":"     Au lendemain des accusations de \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb dans le Donbass, port\u00e9es par le pr\u00e9sident ukrainien, un premier rapport ind\u00e9pendant alerte d\u2019un \u00ab\u00a0risque s\u00e9rieux et imminent\u00a0\u00bb de g\u00e9nocide en Ukraine. L\u2019\u00e9tude, dont la cha\u00eene am\u00e9ricaine CNN a eu une copie avant publication, a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e par un think tank am\u00e9ricain, l\u2019institut New Lines, et le Centre pour les droits humains Raoul Wallenberg, sis au Canada.          Le rapport, sign\u00e9 par plus de trente universitaires et experts de premier plan, accuse la Russie de violer plusieurs articles de la Convention des Nations unies pour la pr\u00e9vention et la r\u00e9pression du crime de g\u00e9nocide, appuyant ces accusations sur plusieurs exemples de meurtres de civils de masse, de d\u00e9placements forc\u00e9s et de d\u00e9shumanisation du peuple ukrainien. Selon Azeem Ibrahim, de l\u2019institut New Lines, \u00e0 CNN\u00a0:           [Les experts ont men\u00e9] un examen tr\u00e8s minutieux et d\u00e9taill\u00e9 de tr\u00e8s nombreuses preuves. Ce que nous voyons jusqu\u2019ici, c\u2019est que cette guerre est g\u00e9nocidaire par nature, notamment par les mots employ\u00e9s et la mani\u00e8re dont ils sont utilis\u00e9s. C\u2019est tr\u00e8s, tr\u00e8s clair.                     Le groupe compare m\u00eame la situation en Ukraine au massacre de Srebrenica, en\u00a01995, appelant le monde \u00e0 emp\u00eacher un g\u00e9nocide. \u00ab\u00a0Les d\u00e9tails du massacre de plus de 7\u00a0000\u00a0Bosniaques \u00e0 Srebrenica sont apparus aux yeux de la communaut\u00e9 internationale quand il \u00e9tait trop tard pour emp\u00eacher un g\u00e9nocide. En\u00a02022, nous avons les capacit\u00e9s de pister des atrocit\u00e9s similaires et d\u2019y r\u00e9pondre en cons\u00e9quence\u00a0\u00bb, note le rapport.          En plus de nier \u00e0 l\u2019Ukraine le droit d\u2019exister comme un Etat ind\u00e9pendant et d\u2019employer un vocabulaire d\u00e9shumanisant pour parler des Ukrainiens, la Russie se rend coupable, selon le rapport, d\u2019\u00ab\u00a0atrocit\u00e9s \u00e0 l\u2019encontre des civils ukrainiens, en tant que groupe\u00a0\u00bb.           Les massacres document\u00e9s et les ex\u00e9cutions de civils \u00e0 Boutcha, ainsi que dans les r\u00e9gions de Soumy et de Tchernihiv, les attaques d\u00e9lib\u00e9r\u00e9es de la Russie sur des abris, des routes d\u2019\u00e9vacuation et des \u00e9tablissements de soins, aussi bien que les frappes et bombardements de zones r\u00e9sidentielles, les viols, si\u00e8ges, vols de c\u00e9r\u00e9ales et d\u00e9portations forc\u00e9es vers la Russie participent d\u2019un \u201csch\u00e9ma de destruction g\u00e9nocidaire\u201d.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/306/0/5665/2832/1342/671/60/0/6b31004_1653677808097-562992.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un premier rapport ind\u00e9pendant alerte d\u2019un \u00ab\u00a0risque s\u00e9rieux et imminent\u00a0\u00bb de g\u00e9nocide en Ukraine pa...","dateModified":"2022-05-27T12:31:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html#471441","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T10:34:30+00:00","articleBody":"     En bordure des eaux \u00e9tales de la Baltique, des rues calmes et arbor\u00e9es s\u2019\u00e9tirent en parall\u00e8le de la longue et douce plage de sable fin de Jurmala, destination baln\u00e9aire lettone pris\u00e9e par des g\u00e9n\u00e9rations de nantis. Des notables de la p\u00e9riode tsariste \u00e0 la bourgeoisie de la Russie poutinienne, en passant par les membres de la nomenklatura sovi\u00e9tique, l\u2019\u00e9lite de l\u2019empire pouvait y jouir \u00e0 la belle saison de son petit bout d\u2019Europe en bord de mer, tout pr\u00e8s de la pittoresque Riga. Ses villas n\u2019ont rien perdu de leur \u00e9l\u00e9gance. Mais elles ne servent plus seulement de vill\u00e9giature. Certains de leurs occupants en ont fait leur refuge. Ici, des intellectuels russes exil\u00e9s depuis l\u2019annexion de la Crim\u00e9e en\u00a02014, ou plus r\u00e9cemment la guerre en Ukraine, s\u2019interrogent sur leur r\u00f4le et sur la possibilit\u00e9 de b\u00e2tir une Russie autre que celle de Vladimir Poutine.          Le reportage d\u2019Allan Kaval, notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial, est \u00e0 lire ici.                    Lire aussi :  A Riga, le d\u00e9sarroi de l\u2019intelligentsia russe en exil         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/306/0/5665/2832/1342/671/60/0/6b31004_1653677808097-562992.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Riga, le d\u00e9sarroi de l\u2019intelligentsia russe en exil","dateModified":"2022-05-27T10:57:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html#471436","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T10:20:51+00:00","articleBody":"               Le chef de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Lavrov, a d\u00e9nonc\u00e9 vendredi \u00ab\u00a0une guerre totale\u00a0\u00bb occidentale contre la Russie et estim\u00e9 que celle-ci allait durer \u00ab\u00a0longtemps\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Les Etats-Unis et leurs satellites doublent, triplent, quadruplent leurs efforts pour endiguer la Russie, en utilisant un instrumentaire tr\u00e8s large\u00a0: en commen\u00e7ant par les sanctions \u00e9conomiques unilat\u00e9rales jusqu\u2019\u00e0 une propagande profond\u00e9ment mensong\u00e8re dans l\u2019espace m\u00e9diatique mondial\u00a0\u00bb, a martel\u00e9 le ministre lors d\u2019une r\u00e9union avec des responsables de r\u00e9gions russes, d\u00e9non\u00e7ant une \u00ab\u00a0russophobie sans pr\u00e9c\u00e9dent\u00a0\u00bb.          Il s\u2019en est aussi pris \u00e0 \u00ab\u00a0la culture dite de \u201cl\u2019annulation\u201d\u00a0\u00bb (\u00ab\u00a0cancel culture\u00a0\u00bb en anglais), assurant que les Occidentaux interdisaient les classiques\u00a0: Tcha\u00efkovski et Dosto\u00efevski, Tolsto\u00ef, Pouchkine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/306/0/5665/2832/1342/671/60/0/6b31004_1653677808097-562992.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La \u00ab\u00a0guerre totale\u00a0\u00bb de l\u2019Occident contre la Russie va durer longtemps, selon Moscou","dateModified":"2022-05-27T14:42:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html#471398","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T09:45:50+00:00","articleBody":"     La Russie a annonc\u00e9, jeudi, l\u2019expulsion de cinq diplomates croates en repr\u00e9sailles de celle de 24 Russes, d\u00e9cid\u00e9e en avril par Zagreb.          Le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe a dit avoir\u00a0\u00ab\u00a0protest\u00e9\u00a0\u00bb\u00a0aupr\u00e8s de l\u2019ambassadeur croate contre le fait que son pays ait accus\u00e9 la Russie\u00a0de \u00ab\u00a0crimes de guerre en Ukraine\u00a0\u00bb. Il accuse aussi Zagreb\u00a0de \u00ab\u00a0soutenir militairement le r\u00e9gime n\u00e9onazi de Kiev\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/306/0/5665/2832/1342/671/60/0/6b31004_1653677808097-562992.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie va expulser cinq diplomates croates","dateModified":"2022-05-27T09:47:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html#471278","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T08:55:23+00:00","articleBody":"     La Russie a annonc\u00e9 vendredi qu\u2019elle pourrait exporter 50\u00a0millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales dans la saison \u00e0 venir, en forte hausse par rapport \u00e0 l\u2019exercice en cours, alors que le risque d\u2019une crise alimentaire plane du fait de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par Moscou. Les exportations russes de c\u00e9r\u00e9ales sont actuellement frein\u00e9es par les sanctions qui frappent la cha\u00eene logistique et le secteur financier, tandis que celles de la puissance agricole qu\u2019est l\u2019Ukraine sont paralys\u00e9es par l\u2019assaut de l\u2019arm\u00e9e russe.          \u00ab\u00a0En cette saison [2021-2022] nous avons d\u00e9j\u00e0 export\u00e9 35\u00a0millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales, dont 28,5 de bl\u00e9, et d\u2019ici la fin de l\u2019ann\u00e9e agricole [le 30 juin] nous visons 37 millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales export\u00e9es\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 le ministre de l\u2019agriculture russe, Dmitri Patrouchev, lors d\u2019un forum des exportateurs du secteur. \u00ab\u00a0Et la saison \u00e0 venir [d\u00e9butant le 1er\u00a0juillet] nous estimons notre potentiel d\u2019exportation \u00e0 50\u00a0millions de tonnes\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. La Russie pr\u00e9voit, par ailleurs, que la r\u00e9colte 2022 sera de 130\u00a0millions de tonnes, contre 121,4 l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re.          La Russie et l\u2019Ukraine sont des puissances agricoles de premier plan, leur bl\u00e9, ma\u00efs et tournesols, notamment, alimentant le march\u00e9 mondial. La guerre d\u00e9clench\u00e9e par la Russie et les sanctions occidentales ont mis \u00e0 mal l\u2019\u00e9quilibre alimentaire mondial, laissant craindre une grave crise qui affectera tout particuli\u00e8rement les pays les plus pauvres.          Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, s\u2019est dit pr\u00eat \u00e0 aider \u00e0 \u00ab\u00a0surmonter la crise alimentaire\u00a0\u00bb, sous r\u00e9serve d\u2019une lev\u00e9e des sanctions contre Moscou, ce qui lui vaut des accusations de chantage. Un haut responsable du Kremlin a admis la semaine derni\u00e8re que la Russie s\u2019\u00e9tait pr\u00e9par\u00e9e d\u00e8s la fin de\u00a02021 \u00e0 cette crise, avant m\u00eame le d\u00e9clenchement du conflit ukrainien en\u00a0f\u00e9vrier\u00a02022, que Moscou niait \u00e0 l\u2019\u00e9poque pr\u00e9parer.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: avis\u00a0de\u00a0temp\u00eate sur le grenier \u00e0 bl\u00e9 du monde         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/306/0/5665/2832/1342/671/60/0/6b31004_1653677808097-562992.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie affirme pouvoir exporter 50 millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales la saison prochaine, en forte hauss...","dateModified":"2022-05-27T08:59:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html#471244","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T08:29:30+00:00","articleBody":"     Les s\u00e9paratistes prorusses de Donetsk ont affirm\u00e9, vendredi sur Telegram, avoir \u00ab\u00a0pris le contr\u00f4le complet\u00a0\u00bb de la localit\u00e9 de Lyman, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, un important n\u0153ud ferroviaire qui ouvre la route vers les grandes villes de Sloviansk et Kramatorsk.          Cette information n\u2019avait pas \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e dans l\u2019imm\u00e9diat par les autorit\u00e9s ukrainiennes.          La prise de Lyman permettrait de lever un obstacle vers Sloviansk, puis Kramatorsk, tout en marquant un progr\u00e8s dans la tentative d\u2019encercler Sievierodonetsk et Lyssytchansk, deux autres importantes villes ukrainiennes situ\u00e9es plus \u00e0 l\u2019est. Mardi, les s\u00e9paratistes avaient assur\u00e9 que la moiti\u00e9 de Lyman \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 sous leur contr\u00f4le.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/306/0/5665/2832/1342/671/60/0/6b31004_1653677808097-562992.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les s\u00e9paratistes prorusses de Donetsk affirment contr\u00f4ler la localit\u00e9 de Lyman","dateModified":"2022-05-27T08:41:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html#471222","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T08:16:06+00:00","articleBody":"    Les chances d'attaque Russes vers Kiev sont-elles \u00e9lev\u00e9es ?    pointy         Bonjour,          Il est difficile d\u2019\u00e9valuer pr\u00e9cis\u00e9ment les risques qui p\u00e8sent sur la capitale ukrainienne. La Russie avait annonc\u00e9, \u00e0 la fin de mars, se retirer du nord du pays pour se concentrer sur \u00ab\u00a0la lib\u00e9ration du Donbass\u00a0\u00bb et de l\u2019est de l\u2019Ukraine.          Dans les semaines qui ont suivi, les soldats russes ont effectivement quitt\u00e9 Kiev et les villes avoisinantes, ouvrant une p\u00e9riode d\u2019accalmie qui a vu de nombreux habitants regagner leurs habitations. Toutefois, le maire de Kiev, Vitali Klitschko, a averti \u00e0 de nombreuses reprises que la capitale ne pouvait pas \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme \u00e0 l\u2019abri de la puissance de feu russe, appelant les Ukrainiens \u00e0 ne pas encore revenir dans la ville.          A la fin d\u2019avril, la capitale a ainsi \u00e9t\u00e9 vis\u00e9e par une frappe russe alors que le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Organisation des nations unies (ONU), Antonio Guterres, \u00e9tait en visite sur place. Et \u00e0 la mi-mai, M.\u00a0Klitschko avait \u00e0 nouveau affirm\u00e9, sur la cha\u00eene am\u00e9ricaine CNN, qu\u2019il n\u2019avait \u00ab\u00a0aucun doute\u00a0\u00bb sur le fait que la capitale de l\u2019Ukraine soit toujours la \u00ab\u00a0cible principale\u00a0\u00bb de la Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/306/0/5665/2832/1342/671/60/0/6b31004_1653677808097-562992.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky reconna\u00eet une \u00ab\u00a0situation tr\u00e8s difficile\u00a0\u00bb dans l...","dateModified":"2022-05-27T08:25:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html#471145","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T07:07:51+00:00","articleBody":"     Au moins cinq civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s en vingt-quatre\u00a0heures dans la r\u00e9gion de Louhansk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 vendredi matin le gouverneur de la r\u00e9gion, Serhi Ha\u00efda\u00ef. Quatre civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s \u00e0 Sievierodonetsk, o\u00f9 cinquante immeubles y ont, par ailleurs, \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9s, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9. Un homme a aussi \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 par un obus \u00e0 Komychouvakha, \u00e0 50 kilom\u00e8tres de Sievierodonetsk.           Les habitants de Sievierodonetsk ont oubli\u00e9 ce que c\u2019est qu\u2019un cessez-le-feu d\u2019au moins une demi-heure.\u00a0Les Russes pilonnent sans cesse les quartiers r\u00e9sidentiels.           Pavlo Kyrylenko, gouverneur de Donetsk, une autre r\u00e9gion du Donbass dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, a fait \u00e9tat jeudi soir de cinq civils tu\u00e9s dans la journ\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/306/0/5665/2832/1342/671/60/0/6b31004_1653677808097-562992.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins cinq civils tu\u00e9s en vingt-quatre\u00a0heures dans la r\u00e9gion de Louhansk, dans l\u2019Est","dateModified":"2022-05-27T07:10:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html#471147","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T07:02:07+00:00","articleBody":"                     Un homme marche non loin des restes d\u2019un missile dans la ville de Lyssytchansk (Donbass), le 26 mai 2022. ARIS MESSINIS \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/383c535_1653634661895-9f53dd0-5297024-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky reconna\u00eet une \u00ab\u00a0situation tr\u00e8s difficile\u00a0\u00bb dans l...","dateModified":"2022-05-27T07:05:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html#471099","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T06:24:10+00:00","articleBody":"     Les pertes humaines se comptent d\u00e9j\u00e0 par milliers dans chaque camp. Selon Kiev, plus de 29\u00a0000\u00a0soldats russes auraient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier. Un chiffre exag\u00e9r\u00e9, estiment les sp\u00e9cialistes. Dans un long d\u00e9veloppement\u00a0publi\u00e9 le 16\u00a0mai sur Twitter, l\u2019Am\u00e9ricain Michael Kofman, directeur des \u00e9tudes sur la Russie du Center for Naval Analyses, \u00e0 Arlington (Virginie), et l\u2019un des meilleurs analystes du conflit, \u00e9voquait une fourchette allant de 7\u00a0000\u00a0\u00e0 15\u00a0000\u00a0militaires russes tu\u00e9s, avec une moyenne plausible de \u00ab\u00a010\u00a0000\u00a0\u00e0 12\u00a0000\u00a0morts\u00a0\u00bb.          C\u00f4t\u00e9 ukrainien, les autorit\u00e9s refusent de donner la moindre indication. Dimanche, le pr\u00e9sident ukrainien a reconnu que 50 \u00e0 100\u00a0soldats ukrainiens \u00e9taient tu\u00e9s chaque jour dans le Donbass, mais sans donner plus de pr\u00e9cisions. \u00ab\u00a0On peut raisonnablement penser que l\u2019Ukraine compte autant de pertes que la Russie\u00a0\u00bb, souligne une source militaire occidentale, pour qui la r\u00e9alit\u00e9 se situerait entre 15\u00a0000\u00a0et 20\u00a0000\u00a0militaires tu\u00e9s de chaque c\u00f4t\u00e9.          Mais au-del\u00e0 des morts, dont le nombre est d\u00e9j\u00e0 colossal compar\u00e9 \u00e0 d\u2019autres conflits (la Russie avait perdu 15\u00a0000\u00a0hommes en Afghanistan, mais la guerre y avait dur\u00e9 pr\u00e8s de dix ans), c\u2019est surtout la quantit\u00e9 de soldats mis hors de combat qui interroge les analystes. Selon des documents r\u00e9v\u00e9l\u00e9s \u00e0 la mi-mai par les services de renseignement ukrainiens, les divisions blind\u00e9es russes auraient ainsi d\u00e9plor\u00e9, lors des trois premi\u00e8res semaines de conflit, de deux fois et demie \u00e0 quatre fois plus de soldats bless\u00e9s, disparus ou captur\u00e9s que de militaires tu\u00e9s. A titre de comparaison, le ratio \u00e9tait de 2,5 pendant la bataille de Koursk, qui avait oppos\u00e9, en\u00a01943, les arm\u00e9es sovi\u00e9tique et allemande dans l\u2019un des plus importants affrontements de chars de l\u2019histoire.          L\u2019article complet de C\u00e9dric Pietralunga \u00e0 lire sur le site du Monde\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine : dans les deux camps, le rythme intenable des pertes humaines         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/306/0/5665/2832/1342/671/60/0/6b31004_1653677808097-562992.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des dizaines de milliers de morts dans les rangs des arm\u00e9es russe et ukrainienne","dateModified":"2022-05-27T06:35:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html#471033","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T05:58:16+00:00","articleBody":"     Voici les derni\u00e8res informations de terrain dont nous disposons vendredi matin, \u00e0 8 heures\u00a0:         Les forces russes tentent toujours d\u2019encercler les villes de Sievierodonetsk et de Lyssytchansk, dans le Donbass, parvenant, selon un rapport du renseignement britannique, \u00e0 prendre le contr\u00f4le de plusieurs villages au nord-ouest de Popasna. Ces attaques ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9es dans un point quotidien de l\u2019\u00e9tat-major des forces ukrainiennes, jeudi. Toutefois, le renseignement britannique affirme que les Ukrainiens tiennent encore plusieurs secteurs, emp\u00eachant la Russie de contr\u00f4ler tout le Donbass.          Selon l\u2019\u00e9tat-major ukrainien, relay\u00e9 par l\u2019Institut pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (ISW), les troupes russes se renforcent aussi dans la r\u00e9gion de Zaporijia, sp\u00e9cifiquement autour de Melitopol. Ces renforts \u00ab\u00a0navals, a\u00e9riens et terrestres\u00a0\u00bb ont \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9s depuis la Crim\u00e9e, avance \u00e9galement le m\u00e9dia ukrainien The Kyiv Independent.          Ces derniers jours, la Russie aurait ainsi fait venir dans la r\u00e9gion des tanks T-62, vieux d\u2019une cinquantaine d\u2019ann\u00e9es. Ces blind\u00e9s sont certainement, selon le renseignement britannique, particuli\u00e8rement vuln\u00e9rables aux armes antichars du fait de leur v\u00e9tust\u00e9. Leur pr\u00e9sence sur le terrain \u00ab\u00a0souligne une p\u00e9nurie d\u2019\u00e9quipements modernes et pr\u00eats au combat\u00a0\u00bb, analysent les services britanniques.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/306/0/5665/2832/1342/671/60/0/6b31004_1653677808097-562992.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation sur le terrain","dateModified":"2022-05-27T06:10:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html#471010","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T04:45:38+00:00","articleBody":"           Des combattants de l\u2019arm\u00e9e prorusse en patrouille \u00e0 Popasna, dans la r\u00e9gion de Louhansk, le 26\u00a0mai\u00a02022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/d37eb73_p001-ukraine-crisis-luhansk-popasna-0526-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky reconna\u00eet une \u00ab\u00a0situation tr\u00e8s difficile\u00a0\u00bb dans l...","dateModified":"2022-05-27T12:02:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html#471012","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T04:39:03+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0On pourrait qualifier la diplomatie du Saint-Si\u00e8ge de \u201cpastorale humanitaire\u201d\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/306/0/5665/2832/1342/671/60/0/6b31004_1653677808097-562992.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky reconna\u00eet une \u00ab\u00a0situation tr\u00e8s difficile\u00a0\u00bb dans l...","dateModified":"2022-05-27T04:39:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html#471008","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T04:37:08+00:00","articleBody":"      Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a accus\u00e9 jeudi la Russie de pratiquer un \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb dans le Donbass, dans l\u2019est du pays. La Russie pratique la \u00ab\u00a0d\u00e9portation\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0les tueries de masse de civils\u00a0\u00bb dans le Donbass, a affirm\u00e9 M.\u00a0Zelensky dans son adresse t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e quotidienne. \u00ab\u00a0Tout ceci (\u2026) est une politique \u00e9vidente de g\u00e9nocide men\u00e9e par la Russie\u00a0\u00bb, a-t-il accus\u00e9.          Sievierodonetsk ou l\u2019ombre de Marioupol. Nich\u00e9e dans la partie ouest de la r\u00e9gion de Louhansk, la ville industrielle de Sievierodonetsk est presque assi\u00e9g\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe. La ville est \u00ab\u00a0tout simplement en train d\u2019\u00eatre d\u00e9truite\u00a0\u00bb, a \u00e9crit Serhi Ha\u00efda\u00ef, gouverneur de l\u2019oblast, sur Telegram. Il a accus\u00e9 l\u2019arm\u00e9e russe de bombarder la ville \u00e0 l\u2019aide de lance-roquettes multiples, des armes impr\u00e9cises et d\u00e9vastatrices. Selon lui, les bombes visent \u00e9galement l\u2019usine Azot, o\u00f9 des civils sont r\u00e9fugi\u00e9s, dans une situation qui rappelle le si\u00e8ge de Marioupol. Le gouverneur estime que la r\u00e9gion de Louhansk est d\u00e9j\u00e0 contr\u00f4l\u00e9e \u00ab\u00a0\u00e0 plus de\u00a090\u00a0%\u00a0\u00bb par les Russes.          A Davos, l\u2019Ukraine r\u00e9clame plus d\u2019armes lourdes. Kiev a grandement besoin d\u2019unit\u00e9s mobiles capables d\u2019envoyer plusieurs roquettes simultan\u00e9ment, pour avoir des armes \u00e9gales face \u00e0 la puissance de feu de la Russie, a insist\u00e9, mercredi, \u00e0 Davos son ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res. \u00ab\u00a0La bataille pour le Donbass ressemble beaucoup aux batailles de la deuxi\u00e8me guerre mondiale\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 Dmytro Kuleba. Il a expliqu\u00e9 que \u00ab\u00a0certains villages et villes n\u2019existent plus\u00a0\u00bb dans cette r\u00e9gion de l\u2019Ukraine, qui essuie ces derniers jours des bombardements intensifs.          Moscou facilite l\u2019octroi de passeports russes aux habitants du sud de l\u2019Ukraine. La Russie va permettre aux habitants des r\u00e9gions de Zaporijia et de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, de demander un passeport russe par \u00ab\u00a0une proc\u00e9dure simplifi\u00e9e\u00a0\u00bb, selon un d\u00e9cret pr\u00e9sidentiel publi\u00e9 mercredi. \u00ab\u00a0Ce syst\u00e8me simplifi\u00e9 va permettre \u00e0 tout le monde de bien comprendre que la Russie n\u2019est pas l\u00e0 pour longtemps, mais pour toujours\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi Kyrylo Stremooussov, un responsable de la r\u00e9gion de Kherson nomm\u00e9 par Moscou.          Le d\u00e9cret pr\u00e9sidentiel en question s\u2019applique \u00e9galement aux habitants des territoires s\u00e9paratistes de Louhansk et de Donetsk, dont les arm\u00e9es respectives participent avec Moscou aux combats contre l\u2019Ukraine. Plusieurs centaines de milliers d\u2019habitants de ces territoires s\u00e9paratistes ont d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u des passeports russes.          Les Etats-Unis ont d\u00e9nonc\u00e9 une tentative d\u2019\u00ab\u00a0assujettir\u00a0\u00bb la population d\u00e9sormais sous son contr\u00f4le. Ce plan est \u00ab\u00a0une tactique de la Russie pour assujettir le peuple ukrainien, pour imposer sa volont\u00e9 par la force\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 le porte-parole du d\u00e9partement d\u2019Etat, Ned Price, lors d\u2019un point presse, ajoutant que les Etats-Unis \u00ab\u00a0rejetteraient avec force\u00a0\u00bb un tel projet.          Les Etats-Unis ont d\u00e9cid\u00e9 de mettre fin, \u00e0 partir de mercredi, \u00e0 une exemption permettant \u00e0 Moscou de payer ses dettes en dollars. Cette d\u00e9cision pourrait pr\u00e9cipiter la Russie, qui a une douzaine de paiements \u00e0 honorer d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e, dans le d\u00e9faut de paiement.          Le co\u00fbt des d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s aux infrastructures ukrainiennes serait de l\u2019ordre de \u00ab\u00a090\u00a0milliards \u00e0\u00a0100\u00a0milliards de dollars\u00a0\u00bb, selon Alexander Kubrakov, ministre des infrastructures ukrainien. Au forum de Davos, le pr\u00e9sident suisse, Ignazio Cassis, a annonc\u00e9 que son pays organiserait, les 4 et 5\u00a0juillet, une \u00ab\u00a0conf\u00e9rence de reconstruction de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, qui devrait aborder notamment la question des contributions annonc\u00e9es et \u00e0 venir de la Banque mondiale, de l\u2019Organisation de coop\u00e9ration et de d\u00e9veloppement \u00e9conomiques (OCDE) et de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE).          Des bless\u00e9s de guerre ukrainiens soign\u00e9s en France. Kiev a remerci\u00e9 la France d\u2019accueillir \u00ab\u00a0des bless\u00e9s de guerre ukrainiens au sein de ses h\u00f4pitaux, notamment au sein des h\u00f4pitaux des arm\u00e9es\u00a0\u00bb, selon un communiqu\u00e9 publi\u00e9, mercredi soir, par le minist\u00e8re des arm\u00e9es fran\u00e7ais. Deux premiers militaires ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 accueillis \u00e0 l\u2019h\u00f4pital militaire Percy, en r\u00e9gion parisienne, a pr\u00e9cis\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse le cabinet du ministre fran\u00e7ais.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/306/0/5665/2832/1342/671/60/0/6b31004_1653677808097-562992.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019essentiel \u00e0 savoir \u00e0 l\u2019aube de ce 93\u1d49 jour de guerre en Ukraine","dateModified":"2022-05-27T19:59:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html#471006","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T04:36:15+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver le direct d\u2019hier ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/306/0/5665/2832/1342/671/60/0/6b31004_1653677808097-562992.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue sur le direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-05-27T15:10:13+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/0/0/5665/3534/1342/837/3/0/6b31004_1653677808097-562992.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
  

<article-nb="2022/05/28/19-18">
<filnamedate="20220528"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220528"><AAMMJJHH="2022052819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ La convention annuelle de la NRA, le principal lobby des armes américain, s’est ouverte, vendredi 27 mai, à Houston, à 450 kilomètres d’Uvalde, où un adolescent de 18 ans a tué dix-neuf enfants et deux enseignantes, dans une école primaire, mardi 24 mai. L’ancien président Donald Trump y a de nouveau défendu le deuxième amendement.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Nous produisons le blé, mais il ne peut pas sortir du pays »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Avis de grain noir sur le café »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réussir la décarbonation de notre économie ne passe pas par une simple baisse des impôts de production »   Pascal Demurger Directeur général de la MAIF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Éditorial L’égalité éducative, vrai défi pour le ministre de l’éducation, Pap Ndiaye                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Avis de grain noir sur le café »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Affaire Daniel Druet-Maurizio Cattelan : « Les industriels de l’art contemporain s’arrogent les apparences d’un savoir-faire qu’ils ne maîtrisent pas »   Stéphane Corréard Critique d'art et galeriste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Olivier Todd, Pascal Dessaint : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Économie Podcasts : « Se faire connaître, c’est le gros sujet »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Annabelle Lengronne, forte de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben                     M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’omelette aux herbes : la recette de Chantal Colleu-Dumond             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       États-Unis             Etats-Unis : entre déni et culte des armes, les républicains face à la tuerie d’Uvalde      La convention annuelle de la NRA, le principal lobby des armes américain, s’est ouverte, vendredi 27 mai, à Houston, à 450 kilomètres d’Uvalde, où un adolescent de 18 ans a tué dix-neuf enfants et deux enseignantes, dans une école primaire, mardi 24 mai. L’ancien président Donald Trump y a de nouveau défendu le deuxième amendement.          Par Piotr Smolar(Washington, correspondant)         Publié aujourd’hui à 03h26, mis à jour à 08h51    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Donald Trump et Wayne LaPierre, le président de la NRA, principal lobby des armes américain, lors de sa convention annuelle, à Houston (Texas), le 27 mai 2022.  MICHAEL WYKE / AP               Si proches du drame, si peu concernés. Des milliers de personnes ont afflué à Houston (Texas), vendredi 27 mai, à l’occasion de la convention annuelle de la National Rifle Association (NRA), le principal lobby des armes américain. Trois jours après la tuerie dans l’école primaire d’Uvalde, à 450 kilomètres de là, une forme de gravité s’est imposée aux participants, sans infléchir leurs convictions d’un cran. Ils ont célébré leur talisman, le deuxième amendement controversé de la Constitution, protégeant le droit d’être armé. Prévu sur trois jours, le programme de l’événement est dense : un dîner des chasseurs, un séminaire de droit, un forum de femmes engagées, un vaste salon d’exposition avec pistolets, fusils d’assaut et de chasse dernier cri. Et puis, des invités de marque, à commencer par l’ancien président Donald Trump, un habitué de cette estrade.          A la tribune, vendredi, la minute de silence à la mémoire des victimes d’Uvalde a duré dix secondes. Soit un bref intermède entre les plaidoyers pro domo. Wayne LaPierre, le président de la NRA, a qualifié l’auteur de la tuerie de « monstre criminel ». Il a parlé d’une justice trop laxiste, d’un système de santé mentale cassé, de la protection insuffisante des écoles, mais rejeté toute remise en cause du « droit humain fondamental » de tout citoyen à se protéger.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Uvalde, au Texas, le récit d’un massacre américain tristement classique                 En fin d’après-midi, Donald Trump a pris la parole. Il a commencé par égrener les noms de ces « belles personnes » qu’étaient les victimes de l’école Robb, chacun suivi d’un gong retentissant, absolument surréaliste, avant de se féliciter de ce moment de silence, qui n’en était pas un. Redoublant d’adjectifs pour dénoncer l’auteur de la tuerie à Uvalde, « condamné à brûler éternellement dans les feux de l’enfer », Donald Trump a répété les recettes éculées du mouvement pro-armes : plus de détecteurs de métaux, plus de gardes et de policiers armés dans les écoles. Plus de formation dans les services de sécurité pour faire face à des tireurs en action. Plus de soins psychiatriques. Aucune limitation au second amendement. Dans un renversement rhétorique, l’ex-président a accusé les démocrates de pousser « un agenda politique d’extrême gauche », ajoutant : « Les Etats-Unis ont 40 milliards de dollars [37,2 milliards d’euros] à envoyer en Ukraine, on doit pouvoir faire ce qui est nécessaire pour protéger nos enfants. »          Lecture doctrinaire du deuxième amendement          A l’extérieur du bâtiment où se tenait la convention, des centaines de manifestants en colère dénonçaient le lobby des armes. La tuerie d’Uvalde, dans laquelle Salvador Ramos, 18 ans, a assassiné dix-neuf enfants et deux adultes, rappelle les responsabilités des industriels du secteur et de leur principal promoteur, la NRA. Organisation puissante, malgré une influence en déclin, soutenant des candidats républicains (près de 29 millions de dollars en 2020), elle n’a pas envisagé d’annuler son rassemblement. Confrontée à de nombreuses plaintes en justice et à la concurrence d’associations pro-armes plus radicales encore, la NRA ne veut pas projeter un sentiment de vulnérabilité. Elle refuse donc de discuter d’une interdiction des armes de guerre, comme les fusils automatiques, au nom d’une lecture doctrinaire du deuxième amendement.        Il vous reste 55.72% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/28/etats-unis-entre-deni-et-culte-des-armes-les-republicains-face-a-la-tuerie-d-uvalde_6127958_3210.html"},"headline":"Etats-Unis\u00a0: entre d\u00e9ni et culte des armes, les r\u00e9publicains face \u00e0 la tuerie d\u2019Uvalde","dateCreated":"2022-05-28T03:26:58+02:00","datePublished":"2022-05-28T03:26:58+02:00","dateModified":"2022-05-28T08:51:01+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis"],"description":"La convention annuelle de la NRA, le principal lobby des armes am\u00e9ricain, s\u2019est ouverte, vendredi 27\u00a0mai, \u00e0 Houston, \u00e0 450\u00a0kilom\u00e8tres d\u2019Uvalde, o\u00f9 un adolescent de 18\u00a0ans a tu\u00e9 dix-neuf enfants et deux enseignantes, dans une \u00e9cole primaire, mardi 24\u00a0mai. L\u2019ancien pr\u00e9sident Donald Trump y a de nouveau d\u00e9fendu le deuxi\u00e8me amendement.","author":[{"@type":"Person","name":"Piotr Smolar","description":"Washington, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/11/0/4476/2238/1342/671/60/0/802a456_bf6f3d4e11b944698d31b3ab97f33d4e-bf6f3d4e11b944698d31b3ab97f33d4e-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/28/19-19">
<filnamedate="20220528"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220528"><AAMMJJHH="2022052819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ En avril 1975, les Khmers rouges sont près de prendre le pouvoir au Cambodge. Face à la menace, Billon Ung quitte son pays, laissant derrière elle son époux, le président de l’Assemblée nationale cambodgienne Ung Boun Hor. Elle ne le reverra jamais. Persuadée que la France l’a livré aux hommes de Pol Pot, elle se bat pour que l’Etat reconnaisse sa responsabilité.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                             À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Nous produisons le blé, mais il ne peut pas sortir du pays »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Avis de grain noir sur le café »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réussir la décarbonation de notre économie ne passe pas par une simple baisse des impôts de production »   Pascal Demurger Directeur général de la MAIF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Éditorial L’égalité éducative, vrai défi pour le ministre de l’éducation, Pap Ndiaye                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Avis de grain noir sur le café »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Affaire Daniel Druet-Maurizio Cattelan : « Les industriels de l’art contemporain s’arrogent les apparences d’un savoir-faire qu’ils ne maîtrisent pas »   Stéphane Corréard Critique d'art et galeriste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Olivier Todd, Pascal Dessaint : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Économie Podcasts : « Se faire connaître, c’est le gros sujet »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Annabelle Lengronne, forte de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben                     M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’omelette aux herbes : la recette de Chantal Colleu-Dumond             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                    DAVID MAUREL POUR M LE MAGAZINE DU MONDE          En France, le combat de Billon Ung pour faire éclater la vérité sur la disparition de son mari au Cambodge   Par Gaspard Dhellemmes  Publié aujourd’hui à 03h00   Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       RécitEn avril 1975, les Khmers rouges sont près de prendre le pouvoir au Cambodge. Face à la menace, Billon Ung quitte son pays, laissant derrière elle son époux, le président de l’Assemblée nationale cambodgienne Ung Boun Hor. Elle ne le reverra jamais. Persuadée que la France l’a livré aux hommes de Pol Pot, elle se bat pour que l’Etat reconnaisse sa responsabilité.         Elle reçoit chez elle, à Nogent-sur-Marne, où elle habite un HLM en brique rouge. L’appartement de poche du Val-de-Marne est décoré d’un bric-à-brac de souvenirs : une affiche représentant le temple Bayon, à Angkor, au Cambodge, voisine avec un coucou suisse qui s’anime à chaque tour de cadran. Billon Ung s’excuse du désordre, déplace une pile de dossiers, puis une autre. Elle a une archive à nous montrer.          Le voici enfin, ce vieux numéro de Newsweek daté du 19 mai 1975 dont elle déplie les pages avec soin. Au milieu d’un reportage sur la prise de Phnom Penh par les Khmers rouges, une photo en noir et blanc de son mari, Ung Boun Hor. Celui qui est alors président de l’Assemblée nationale cambodgienne est manifestement apeuré, deux gendarmes lui tiennent les bras. « Ung Boun Hor est expulsé par les Français », indique la légende.          Le cliché résume à lui seul le combat que mène Billon Ung depuis plus de vingt ans. Comme plusieurs autres dignitaires du régime déchu, son mari pensait trouver refuge à l’ambassade de France et échapper à la fureur des hommes de Pol Pot, le chef des Khmers rouges, qui dirigera le pays de 1975 à 1979. Ce régime sera responsable de la mort de 2 millions de personnes, soit près d’un tiers de la population.           « C’est ancré en moi, je veux que, là où il est, mon mari puisse se dire : elle a tout fait pour moi. » Billon Ung          Sa veuve en est sûre : Ung Boun Hor a été remis de force à ses ennemis, abandonné par les responsables français à une mort certaine. « Malgré le nombre des années, je n’ai rien oublié, soupire cette énergique retraitée de 80 ans. Ceux qui ont livré mon mari sont aussi coupables que les Khmers rouges. » Après quinze années d’enquête, la justice a fini par jeter l’éponge, en 2015. Mais Billon Ung ne désarme pas.          Aujourd’hui, aidée d’un nouvel avocat, Jérôme Triomphe, elle espère une réouverture de son dossier. Elle n’attend ni excuses ni argent, mais se bat pour que la France reconnaisse sa responsabilité. Celle qui préside aussi l’association des Victimes du génocide commis par les Khmers rouges (VGKR) affirme qu’elle luttera « jusqu’à la mort » : « C’est ancré en moi, je veux que, là où il est, mon mari puisse se dire : elle a tout fait pour moi. »                              Un numéro de « Newsweek », datant de mai 1975, montrant l’expulsion de l’ambassade de France du président de l’Assemblée cambodgienne, Ung Boun Hor (à gauche).  DAVID MAUREL POUR M LE MAGAZINE DU MONDE               Cascade de cheveux gris entourant un visage lisse, Billon Ung est une femme élégante, collier autour du cou, ongles rouges et un je-ne-sais-quoi d’aristocratique dans le regard souligné au khôl. Née le 14 juin 1941 à Phnom Penh dans une des familles les plus riches du Cambodge, elle est adoptée et élevée par sa tante, qui ne peut pas avoir d’enfants. Le grand-père de Billon est un autodidacte qui a fait fortune dans l’exploitation du bois. Propriétaire de nombreux immeubles à Phnom Penh, la famille est francophile. Le père roule en Citroën 15 CV noire, avec un aigle sur le capot « en hommage à Napoléon Bonaparte », précise-t-elle.        Il vous reste 84.72% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                  Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/05/28/en-france-le-combat-de-billon-ung-pour-faire-eclater-la-verite-sur-la-disparition-de-son-mari-au-cambodge_6127957_4500055.html"},"headline":"En France, le combat de Billon Ung pour faire \u00e9clater la v\u00e9rit\u00e9 sur la disparition de son mari au Cambodge","dateCreated":"2022-05-28T03:00:04+02:00","datePublished":"2022-05-28T03:00:04+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Cambodge"],"keywords":["Justice","Soci\u00e9t\u00e9","International","Asie-Pacifique","Cambodge","M le mag"],"description":"En avril\u00a01975, les Khmers rouges sont pr\u00e8s de prendre le pouvoir au Cambodge. Face \u00e0 la menace, Billon Ung quitte son pays, laissant derri\u00e8re elle son \u00e9poux, le pr\u00e9sident de l\u2019Assembl\u00e9e nationale cambodgienne Ung Boun Hor. Elle ne le reverra jamais. Persuad\u00e9e que la France l\u2019a livr\u00e9 aux hommes de Pol Pot, elle se bat pour que l\u2019Etat reconnaisse sa responsabilit\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Gaspard Dhellemmes"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/817/74/2756/1378/1342/671/60/0/69d5acd_196385-3270372.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cambodge","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cambodge/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/28/19-20">
<filnamedate="20220528"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220528"><AAMMJJHH="2022052819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ Le directeur du département de la sécurité publique du Texas a révélé que les forces de l’ordre étaient bien entrées dans l’école d’Uvalde une heure avant que le tireur soit abattu, mais qu’ils pensaient que les enfants « n’étaient plus en danger ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Nous produisons le blé, mais il ne peut pas sortir du pays »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Avis de grain noir sur le café »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réussir la décarbonation de notre économie ne passe pas par une simple baisse des impôts de production »   Pascal Demurger Directeur général de la MAIF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Éditorial L’égalité éducative, vrai défi pour le ministre de l’éducation, Pap Ndiaye                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Avis de grain noir sur le café »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Affaire Daniel Druet-Maurizio Cattelan : « Les industriels de l’art contemporain s’arrogent les apparences d’un savoir-faire qu’ils ne maîtrisent pas »   Stéphane Corréard Critique d'art et galeriste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Olivier Todd, Pascal Dessaint : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Économie Podcasts : « Se faire connaître, c’est le gros sujet »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Annabelle Lengronne, forte de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben                     M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’omelette aux herbes : la recette de Chantal Colleu-Dumond             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   International       États-Unis             Fusillade au Texas : les policiers ont pris la « mauvaise décision » en attendant pour intervenir, reconnaissent les autorités      Le directeur du département de la sécurité publique du Texas a révélé que les forces de l’ordre étaient bien entrées dans l’école d’Uvalde une heure avant que le tireur soit abattu, mais qu’ils pensaient que les enfants « n’étaient plus en danger ».       Le Monde avec AFP     Publié hier à 20h55, mis à jour à 09h39    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le directeur du département de la sécurité publique du Texas, Steven McCraw, lors de sa conférence de presse à Uvalde, vendredi 27 mai 2022.  MICHAEL M. SANTIAGO / AFP                 Les questions sur le rôle des forces de l’ordre présentes à l’école primaire d’Uvalde, où un adolescent a tué dix-neuf enfants et deux enseignantes mardi, n’en finissent pas de s’accumuler. Alors que des familles dénoncent l’inaction des policiers qui se trouvaient devant l’école, le directeur du département de la sécurité publique du Texas, Steven McCraw, a révélé, vendredi 27 mai, que des agents étaient bien entrés dans l’établissement dès 11 h 35, soit deux minutes après que le tireur s’y fut introduit.            Peu après midi, ils étaient dix-neuf dans le couloir à l’extérieur de la salle de classe où le tireur, Salvador Ramos, s’était enfermé. Ils ont attendu plus de quarante-cinq minutes avant que les forces de la police aux frontières n’entrent dans l’école et donnent l’assaut, ouvrant la porte avec une simple clé. La police a pris une « mauvaise décision », a reconnu M. McCraw, interrogé sur ce délai.                             Lire aussi :  Fusillade au Texas : l’attitude de la police mise en question                   Le commandant pensait que le tireur s’était barricadé dans une salle, que les enfants « n’étaient plus en danger » et que les forces de l’ordre « avaient le temps de s’organiser », a-t-il justifié. « Avec le recul, maintenant, bien sûr que ce n’était pas la bonne décision », a-t-il répété, reconnaissant que les agents locaux comme la police aux frontières, qui a finalement donné l’assaut après 12 h 45, avaient reçu l’ordre de ne pas intervenir.              Pressé par les journalistes de s’expliquer, le responsable a précisé que les forces de l’ordre pensaient « qu’il n’y avait peut-être plus de survivants ».            Plusieurs enfants ont appelé le 911            Lors de cette conférence de presse, le directeur du département de la sécurité publique du Texas a pourtant fait état de plusieurs appels à l’aide passés par des enfants se trouvant dans la classe avec le tireur. Le premier appel au 911 a été enregistré à 12 h 03. Dès 12 h 10, une enfant a annoncé la mort de plusieurs autres. A 12 h 16, cette même élève a rapporté que huit ou neuf enfants étaient vivants. Une demi-heure plus tard, une autre élève a supplié d’« envoyer la police ».            Steven McCraw a aussi précisé devant la presse que les tirs avaient été « sporadiques » durant la majeure partie des quarante-huit minutes pendant lesquelles les agents ont attendu à l’extérieur de la salle de classe. Selon lui, les enquêteurs ne savent pas si des enfants ont été tués durant ce laps de temps, ni combien. L’assaillant a tiré plus de 100 balles durant la fusillade.                             Lire aussi notre éditorial :  Fusillade au Texas : les Etats-Unis s’entre-tuent, le Parti républicain regarde ailleurs                   Au moins deux des enfants qui ont appelé le 911 ont survécu, a assuré M. McCraw. Les autorités ne savent toujours pas si les « huit ou neuf » enfants qui ont été rapportés comme étant vivants à 12 h 16 font partie des dix-neuf victimes.              Ces annonces font suite à trois jours de déclarations floues et contradictoires de la part des autorités sur les circonstances du massacre qui endeuille Uvalde.            Le chef de la police aux frontières, Raul Ortiz, a assuré jeudi que les agents n’avaient « pas hésité ». Ils se sont déplacés rapidement pour se mettre en position afin d’entrer dans le bâtiment, en colonne d’assaut, derrière un agent tenant un bouclier. « Ils ont élaboré un plan. Ils sont entrés dans la salle de classe et ils ont trouvé une solution aussi rapidement qu’ils le pouvaient », a-t-il dit à la chaîne CNN.            Lors d’une autre conférence de presse vendredi après-midi, le gouverneur du Texas, Greg Abbott, a dit avoir été « induit en erreur » sur la réponse policière par des informations initiales inexactes.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Uvalde, au Texas, le récit d’un massacre américain tristement classique                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 30 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Françoise Giroud, une femme libre  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/27/fusillade-au-texas-les-policiers-ont-pris-la-mauvaise-decision-en-attendant-pour-intervenir-reconnaissent-les-autorites_6127952_3210.html"},"headline":"Fusillade au Texas\u00a0: les policiers ont pris la \u00ab\u00a0mauvaise d\u00e9cision\u00a0\u00bb en attendant pour intervenir, reconnaissent les autorit\u00e9s","dateCreated":"2022-05-27T20:55:17+02:00","datePublished":"2022-05-27T20:55:17+02:00","dateModified":"2022-05-28T09:39:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis"],"description":"Le directeur du d\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9 publique du Texas a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 que les forces de l\u2019ordre \u00e9taient bien entr\u00e9es dans l\u2019\u00e9cole d\u2019Uvalde une heure avant que le tireur soit abattu, mais qu\u2019ils pensaient que les enfants \u00ab\u00a0n\u2019\u00e9taient plus en danger\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/291/0/5808/2904/1342/671/60/0/789dcea_5306879-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       

       
  
