<FILE-date="2022/06/06/19">

<article-nb="2022/06/06/19-1">
<filnamedate="20220606"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220606"><AAMMJJHH="2022060619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Transparence renforcée des stocks, programmes ciblés, développement des cultures locales… Des mesures peuvent limiter les pénuries et les risques de famine engendrés par la guerre en Ukraine, en particulier dans les pays émergents. Mais elles nécessitent une impulsion politique et diplomatique forte ainsi que des investissements considérables.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Elections législatives 2022 : dans le Rhône, la mission de Gabriel Amard, gendre idéaliste de Jean-Luc Mélenchon                   Politique Législatives : la majorité présidentielle et la Nupes arrivent en tête du premier tour chez les Français de l’étranger                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon critiqué pour ses propos sur la police et le syndicat Alliance                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés François Ruffin en campagne dans la Somme chez les électeurs de Marine Le Pen              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Crime organisé : « Les trafiquants qui se pensent intouchables doivent comprendre que ce n’est pas le cas »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : la stratégie « océan bleu » ou la pêche à l’innovation   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:16    Vidéos 6 juin 1944, le D-Day : de l’exploit militaire au mythe américain                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Luc Boltanski et Arnaud Esquerre : « Les commentaires en ligne sont une composante de la vie démocratique »                   Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gérard Bensussan, penseur des dehors                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Si les super-héros existaient dans le monde réel, ce serait catastrophique ! »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Arts : au Petit Palais, la virtuosité désincarnée de Boldini             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Normandie, le débarquement des archéologues sur les lieux du D-Day                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Agriculture & Alimentation             Crise alimentaire : les pistes pour atténuer le choc      Transparence renforcée des stocks, programmes ciblés, développement des cultures locales… Des mesures peuvent limiter les pénuries et les risques de famine engendrés par la guerre en Ukraine, en particulier dans les pays émergents. Mais elles nécessitent une impulsion politique et diplomatique forte ainsi que des investissements considérables.          Par Camille Lafrance, Julien Bouissou et Mathilde Gérard         Publié aujourd’hui à 17h30, mis à jour à 18h03    Temps de Lecture 12 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               De nombreux cargos, dont certains transportent des céréales, patientent parfois jusqu’à deux semaines sur la mer Noire avant de pouvoir pénétrer dans le canal de Sulina (Roumanie), le 4 juin 2022.  ANDREEA CAMPEANU / GETTY IMAGES VIA AFP               Le 18 mai, devant le Conseil de sécurité des Nations unies, le secrétaire général de l’Organisation des nations unies (ONU) Antonio Guterres lance un cri d’alerte : l’invasion de l’Ukraine par la Russie fin février a placé la planète « sous le spectre de pénuries alimentaires mondiales ». Depuis le début de la guerre, le responsable onusien multiplie les messages alarmants, craignant particulièrement un « ouragan de famines » sur le continent africain.          La situation est paradoxale : malgré le conflit qui fait rage en Ukraine, grand producteur mondial de céréales et d’oléagineux, et qui paralyse le trafic de grains en mer Noire, la production mondiale ne devrait guère faiblir en 2022. Mais l’existence de stocks ne signifie pas pour autant que les céréales sont disponibles et plusieurs pays se retrouvent dans l’incapacité à se fournir sur les marchés internationaux, devenus inaccessibles en raison des prix stratosphériques. La situation est particulièrement inquiétante dans les Etats les plus dépendants des récoltes ukrainiennes et russes, en Afrique et au Moyen-Orient, qui comptent aussi parmi les plus pauvres et les plus endettés. Parmi les nombreux effets domino de la guerre en Ukraine, le Tchad a décrété officiellement le 2 juin l’« urgence alimentaire ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Crise alimentaire : « Eradiquer la faim, c’est une question de volonté politique »                 En raison du conflit, l’Organisation des Nations unies pour l’alimentation et l’agriculture (FAO) avait estimé, mi-mars, que de 8 à 13 millions de personnes supplémentaires sont à risque de basculer dans la faim. Cette menace inquiète les instances internationales, qui multiplient les initiatives. Ces dernières années pourtant, peu d’actions ont été menées, alors que la faim progresse de façon continue depuis 2015, touchant environ 800 millions d’individus, tout comme l’insécurité alimentaire plus large, qui affecte un tiers de la population mondiale. La prise de conscience permettra-t-elle aujourd’hui d’endiguer la spirale de la malnutrition ? Des mesures peuvent être prises, mais nécessitent une véritable impulsion politique et diplomatique.          Une multitude d’initiatives internationales sans réel impact          La crise alimentaire est le symptôme d’une coopération internationale en panne. Au cours des derniers mois, les initiatives se sont multipliées pour tenter de trouver des solutions à la situation actuelle, sans succès. Les pays du G7 ont lancé en mai, avec la Banque mondiale, une Alliance mondiale pour la sécurité alimentaire (Global Alliance for Food Security, GAFS), qui s’ajoute au groupe de réponse mondiale sur l’alimentation, l’énergie et la finance (Global Crisis Response Group on Food, Energy and Finance, GCRG), créé par l’ONU en avril, ainsi qu’à l’initiative française de la Food & Agriculture Resilience Mission (FARM). Objectif : assurer la sécurité alimentaire des pays les plus vulnérables, en particulier les importateurs de produits agricoles. Les bailleurs de fonds internationaux comme le Fonds monétaire international, la Banque mondiale ou encore la Banque africaine de développement, ont, dans la foulée, dévoilé un plan d’action dans les pays pauvres pour soutenir la production agricole, faire face aux pénuries d’engrais ou encore lutter contre la malnutrition.        Il vous reste 83.06% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/06/06/crise-alimentaire-les-pistes-pour-attenuer-le-choc_6129117_3234.html"},"headline":"Crise alimentaire\u00a0: les pistes pour att\u00e9nuer le choc","dateCreated":"2022-06-06T17:30:16+02:00","datePublished":"2022-06-06T17:30:16+02:00","dateModified":"2022-06-06T18:03:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Agriculture & Alimentation"],"keywords":["\u00c9conomie","Plan\u00e8te","Agriculture & Alimentation"],"description":"Transparence renforc\u00e9e des stocks, programmes cibl\u00e9s, d\u00e9veloppement des cultures locales\u2026 Des mesures peuvent limiter les p\u00e9nuries et les risques de famine engendr\u00e9s par la guerre en Ukraine, en particulier dans les pays \u00e9mergents. Mais elles n\u00e9cessitent une impulsion politique et diplomatique forte ainsi que des investissements consid\u00e9rables.","author":[{"@type":"Person","name":"Camille Lafrance"}
,{"@type":"Person","name":"Julien Bouissou"}
,{"@type":"Person","name":"Mathilde G\u00e9rard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/449/0/3500/1750/1342/671/60/0/879bfb2_fw1-india-wheat-0530-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Agriculture & Alimentation","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/agriculture/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/06/19-2">
<filnamedate="20220606"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220606"><AAMMJJHH="2022060619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ « La police tue et le groupe factieux Alliance justifie les tirs et la mort pour “refus d’obtempérer”. La honte, c’est quand ? », avait écrit le dirigeant de La France insoumise sur Twitter.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤     Alex         Bonjour Alex,          Comme pour le premier tour, le second tour des Français de l’étranger va se dérouler en deux temps. Le vote par Internet se déroulera du 10 au 15 juin. Et le vote dans l’isoloir se tiendra samedi 18 juin pour le continent américain et les Caraïbes et le 19 juin pour le reste de la planète.                    11:07   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Donc la Nupes s'est qualifiée dans toutes les circonscriptions des français de l'étranger ?    Question         Non ! Sur les onze circonscriptions des Français de l’étranger, la Nouvelle Union populaire, écologique et sociale s’est qualifiée pour le second tour dans dix d’entre elles. La gauche sera absente dans la 8e circonscription, qui comprend notamment l’Italie, la Grèce, la Turquie et Israël, et où le député sortant UDI, Meyer Habib, est arrivé en tête (28 %) face à la candidate de La République en marche, Deborah Abisror de Lieme (27 %).          Pour rappel, en 2017, la gauche était arrivée au second tour dans seulement cinq circonscriptions sur les onze.                              10:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Outre les éliminations de Manuel Valls et Joachim Son-Forget, le principal enseignement du premier tour est le duel entre la majorité sortante et la Nupes qui se dessine.    Dites -le         Tout à fait ! C’est d’ailleurs le titre de notre article qui revient sur tous les résultats de ce premier tour des législatives dans les onze circonscriptions des Français de l’étranger :                    Lire aussi :  Elections législatives 2022 : la majorité présidentielle et la Nupes arrivent en tête du premier tour chez les Français de l’étranger                       10:41      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Dans la 6e circonscription des Français de l’étranger, le député sortant Joachim Son-Forget éliminé         Passé d’Emmanuel Macron à Eric Zemmour en cinq ans, le député sortant ex-La République en marche (LRM) Joachim Son-Forget a été éliminé, dès le premier tour, dans la 6e circonscription des Français de l’étranger, qui comprend la Suisse et le Liechtenstein. Ce médecin de formation, qui a notamment été en Ukraine au début de la guerre et a multiplié les sorties controversées durant tout le quinquennat, a obtenu seulement 4,48 %.          Dans cette circonscription, l’économiste Marc Ferracci (LRM) est arrivé en tête, avec 36,48 % des suffrages. Ce proche d’Emmanuel Macron devra faire face à la concurrence de Magali Mangin (Nupes) au second tour, qui a totalisé 20,27 % des voix.          Lire (ou relire) le portrait de Joachim Son-Forget, publié en 2020 : Joachim Son-Forget, le député « en marge »                    09:31   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, je viens de lire votre article sur les résultats du premier tour des législatives pour les français de l'étranger et il est souligné que c'est un électorat qui vote peu, à environ 20%. Comment est-ce donc possible que des candidats dépassent la barre des 12,5% du corps électoral ? La règle est-elle différente pour ces circonscriptions ?    Confuse         Bonjour lectrice Confuse,          Nous allons tenter de vous aider ! Pour passer au second tour, il faut en effet obtenir 12,5 % du corps électoral (et non des votants). Par ce mode de scrutin, il peut donc arriver qu’il y ait trois candidats au second tour (on parle de « triangulaire »), voire, plus rarement, quatre candidats (« quadrangulaire »).          Mais avec une abstention très haute, comme ce fut le cas en 2017 où elle a atteint plus de 50 %, la barre de la qualification est très haute. Alors, lorsque aucun candidat n’obtient ce score de 12,5 % du corps électoral, ce sont les deux postulants arrivés en tête au premier tour qui sont qualifiés pour le second. Si un seul candidat franchit cette barre, le deuxième arrivé en tête est également qualifié pour le second tour.                    09:16      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Stanislas Guerini salue « le courage politique » de Manuel Valls        Au lendemain de la défaite de Manuel Valls dans la 5e circonscription des Français de l’étranger, le ministre de la transformation et de la fonction publiques, Stanislas Guerini, a salué « son courage politique, sa volonté de servir à tout prix le pays. Il l’exprime comme ça, c’est dans ses tripes, dans son sang ». « Ça a beaucoup de valeur d’aller dans une élection, tout le monde ne le fait pas. Il y en a même qui veulent être premier ministre », a-t-il poursuivi ce lundi matin sur Franceinfo, dans une pique lancée à Jean-Luc Mélenchon qui a décidé de ne pas se représenter.          Après la défaite de Manuel Valls, qui avait été investi par la coalition de la majorité « Ensemble ! », le patron de la République en marche soutient désormais Stéphane Vojetta, député LRM sortant qui était entré en dissidence après la candidature de l’ancien premier ministre socialiste. Dans cette circonscription qui comprend l’Espagne, le Portugal, Monaco et Andorre, M. Vojetta est arrivé deuxième avec 24,59 % des voix, derrière le candidat de la Nouvelle Union populaire, écologique et sociale, Renaud Le Berre (27,88 %). « Maintenant il faut gagner. On doit se rassembler face au cartel mélenchoniste », a prévenu M. Guerini appelant au « rassemblement ».          A six jours du premier tour, M. Guerini s’en est notamment pris au programme de la Nupes, qui est l’adversaire principal de la majorité dans cette élection à venir.  « Il n’y a plus de Parti socialiste, il n’y a plus d’Europe Ecologie-Les Verts, il y a des candidats qui font campagne pour que Jean-Luc Mélenchon soit premier ministre, avec le programme de Jean-Luc Mélenchon, c’est-à-dire la sortie déguisée de l’Europe, la sortie de l’OTAN, la sortie du nucléaire », a-t-il attaqué.                    08:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien               « Manuel Valls a fait beaucoup de mal à notre pays et à la gauche en particulier », estime Manuel Bompard        Invité de Sud Radio lundi matin, le candidat de La France insoumise, et directeur de campagne de Jean-Luc Mélenchon pendant la présidentielle, Manuel Bompard, a salué sur Sud Radio « la bonne nouvelle » de l’élimination de Manuel Valls au premier tour des législatives. « Manuel Valls a fait beaucoup de mal à notre pays et à la gauche en particulier », a-t-il rappelé, avant d’ironiser : « Ça commence à faire quelques défaites… »          Mais M. Bompard a notamment mis en avant les bons résultats des candidats de la Nouvelle Union populaire, écologique et sociale (Nupes) dans les circonscriptions des Français de l’étranger. Alors que dix candidats de la Nupes sur onze se qualifient pour le second tour, M. Bompard s’est réjoui de « l’existence d’une dynamique » autour des candidats de la gauche. Et à six jours du premier tour, le candidat LFI à Marseille, dans la circonscription actuelle de M. Mélenchon, estime qu’Emmanuel Macron « panique un peu. Il se rend compte qu’il y a maintenant une possibilité d’avoir une majorité de la Nupes à l’Assemblée ».           « J’y crois fort, a-t-il insisté. Cela va dépendre de la mobilisation des électeurs de Mélenchon, Jadot, Roussel, Hidalgo à la présidentielle. » Il a ainsi appelé à la mobilisation dans un scrutin où l’abstention avait atteint plus 50 % en 2017 : « Du résultat des législatives va dépendre la composition du gouvernement et donc la politique mise en place pendant cinq ans. Si vous êtes déçus du résultat de la présidentielle, c’est maintenant que ça se passe. »           Dans cet entretien, M. Bompard est également revenu sur les propos d’Emmanuel Macron sur la volonté de Jean-Luc Mélenchon d’être nommé premier ministre en cas de victoire de la Nupes. « Il est rare de gagner une élection à laquelle on ne se présente pas. Le président choisit la personne qu’il nomme premier ministre en regardant le Parlement. Aucun parti politique ne peut imposer un nom au président », a prévenu M. Macron. « Si, bonhomme, tu vas le nommer », a répliqué lundi matin M. Bompard. Rappelant les précédents de 1986 avec Jacques Chirac ou de 1997 avec Lionel Jospin, « l’alliance politique qui a une majorité de députés à l’Assemblée » choisit le chef du gouvernement. « C’est de coutume républicaine », a-t-il dit.                    08:08   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 est ce que vous avez les résultats de la circonscription à laquelle appartient la Nouvelle Zélande?    Jean         Bonjour Jean,          Dans la 11e circonscription des Français de l’étranger, qui comprend 49 pays d’Europe orientale, d’Asie et d’Océanie, dont la Nouvelle-Zélande, c’est la députée sortante, Anne Genetet (La République en marche) qui est arrivée en tête, avec un score de 38,14 %. Elle devance assez largement la candidate de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale, Dominique Vidal, qui a obtenu 24,78 % des voix. Les deux candidates s’affronteront donc au second tour.                    07:59      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Défaite de Manuel Valls : Christophe Castaner déplore « la violence des réactions, notamment celle de Jean-Luc Mélenchon »        Au lendemain des premiers résultats des élections législatives chez les Français de l’étranger, le patron des députés de La République en marche (LRM), Christophe Castaner, s’est félicité sur France 2 que « sur les onze circonscriptions, il y aura un candidat de la majorité présidentielle. Et dans neuf d’entre elles, nous sommes en tête ». Il est également revenu sur « l’échec » de Manuel Valls dans la 5e circonscription des Français de l’étranger, saluant « son action, son engagement ».          M. Castaner a notamment déploré « la violence des réactions, notamment celle de Jean-Luc Mélenchon », à l’annonce hier soir de la défaite de l’ancien premier ministre socialiste. « La politique s’abaisse avec ce type de comportement. La graine de la violence est d’avoir des réactions aussi brutales que celle de Jean-Luc Mélenchon », a-t-il insisté. Dans un tweet publié dimanche soir, le chef de file de La France insoumise (LFI) a publié une photo où les députés LFI brandissent une affiche « Bon débarras » dans l’Assemblée nationale.          Alors que la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) a réussi de bons scores dimanche soir, M. Castaner s’en est pris au projet de la gauche rassemblée. « J’invite les électeurs de gauche à lire le programme de la Nupes, ils ne peuvent pas s’y retrouver, a-t-il mis en garde. On peut se demander qui va payer cela. La retraite à 60 ans avec un minimum de 1 500 euros n’est pas crédible. » Le député des Alpes-de-Haute-Provence vise une nouvelle fois M. Mélenchon, qui « après trois échecs à la présidentielle en quinze ans essaye d’avoir un quatrième, un cinquième tour », avec ces élections législatives.  « Mais les Français seront cohérents, ils vont donner une large majorité à Macron pour continuer les réformes », croit-il savoir.                    07:38      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Manuel Valls éliminé au premier tour dans la 5e circonscription des Français de l’étranger        La greffe n’a pas pris. Manuel Valls, candidat investi par La République en marche (LRM) dans la 5e circonscription des Français de l’étranger (Espagne, Portugal, Andorre et Monaco), a été éliminé au premier tour, dimanche 5 juin. L’ex-socialiste est arrivé troisième avec 15 % des voix. Il est largement devancé par le candidat de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes), Renaud Le Berre, arrivé en tête (27 %), mais aussi et surtout par Stéphane Vojetta, le député sortant et candidat dissident de La République en marche (25 %).          L’ancien premier ministre socialiste a reconnu sa défaite dans un message publié sur Twitter : « Je prends acte des résultats. (…) Si la dissidence et la division ont semé la confusion, je ne peux pas ignorer mon score et le fait que ma candidature n’a pas convaincu. (…) Il m’appartient lucidement d’en tirer les conséquences », a-t-il écrit, avant de… quitter le réseau social en supprimant son compte.          Plusieurs membres de l’alliance à gauche Nupes et en particulier de La France insoumise (LFI) se sont immédiatement réjouis de la nouvelle, relayant sur Twitter, comme le numéro deux de LFI, Adrien Quatennens, une photo de Jean-Luc Mélenchon et d’autres parlementaires brandissant des pancartes « Bon débarras ». « Adios Manuel Valls ». « La gauche est en effet irréconciliable avec le néolibéralisme, le macronisme, le 49-3 et la trahison », a tweeté le maire écologiste de Grenoble, soutien de la Nupes, Eric Piolle.          L’investiture de M. Valls par LRM avait provoqué la médiatique contestation du député sortant, Stéphane Vojetta, qui s’estimait le candidat naturel du parti présidentiel. Il avait aussitôt annoncé qu’il serait candidat à sa succession, et dénoncé les « parachutages et soubresauts de l’ancien monde ».                                          Le contexte       Live  animé par Jérémie Lamothe et Julien Lemaignen      Image de couverture :   OLIVIER CHASSIGNOLE / AFP          Un direct quotidien. A l’occasion du nouveau quinquennat d’Emmanuel Macron et des élections législatives, Le Monde tient un direct quotidien pour vous informer de l’actualité politique, de la campagne et de ses nombreux rebondissements, avec l’annonce des alliances entre les partis et des investitures, le suivi des candidats sur le terrain, des tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes…         Nos articles pour approfondir         Manuel Valls éliminé au premier tour dans la 5e circonscription des Français de l’étranger         A l’issue du premier tour chez les Français de l’étranger, la majorité présidentielle en position de force         Entre portes closes et débats anesthésiés, l’inexistante campagne des législatives         S’estimant peu représentés parmi les candidats, des militants des quartiers populaires déçus par la Nupes         « Il n’y a pas de jeunes de chez nous à l’Assemblée » : témoignages de quatre jeunes ruraux candidats aux législatives         Les essentiels         Nouveaux entrants, ministres reconduits : qui sont les membres du gouvernement d’Elisabeth Borne ?Législatives 2022 : découvrez la liste officielle des candidats dans votre circonscriptionQuels sont les pouvoirs d’un président de la République, avec ou sans majorité à l’Assemblée nationale ?Quelles sont les dates-clés des élections législatives ?                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/06/elections-legislatives-2022-jean-luc-melenchon-critique-pour-ses-propos-sur-la-police-et-le-syndicat-alliance_6129070_6104324.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/06/elections-legislatives-2022-jean-luc-melenchon-critique-pour-ses-propos-sur-la-police-et-le-syndicat-alliance_6129070_6104324.html","coverageStartTime":"2022-06-06T14:25:00+00:00","coverageEndTime":"2022-06-07T02:25:00+00:00","headline":"Elections l\u00e9gislatives 2022\u00a0: Jean-Luc M\u00e9lenchon critiqu\u00e9 pour ses propos sur la police et le syndicat...","description":"\u00ab\u00a0La police tue et le groupe factieux Alliance justifie les tirs et la mort pour \u201crefus d\u2019obtemp\u00e9rer\u201d. La honte, c\u2019est quand\u00a0?\u00a0\u00bb, avait \u00e9crit le dirigeant de La France insoumise sur Twitter.","articleSection":["Elections l\u00e9gislatives 2022","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"author":{"@type":"Organization","name":"Jérémie Lamothe et Julien Lemaignen"},"about":{"@type":"Event","name":"Elections législatives 2022 : Jean-Luc Mélenchon critiqué pour ses propos sur la police et le syndicat Alliance","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"\u00ab\u00a0La police tue et le groupe factieux Alliance justifie les tirs et la mort pour \u201crefus d\u2019obtemp\u00e9rer\u201d. La honte, c\u2019est quand\u00a0?\u00a0\u00bb, avait \u00e9crit le dirigeant de La France insoumise sur Twitter.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/0/0/5568/3712/1342/894/3/0/8e7e9a9_5373647-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Jérémie Lamothe et Julien Lemaignen"
,"startDate":"2022-06-06T14:25:00+00:00"
,"endDate":"2022-06-07T02:25:00+00:00"
  Bonjour, je croyais que dans le cas des l\u00e9gislatives, des candidats atteignant un certain seuil pouvaient se maintenir et ainsi cr\u00e9er des triangulaires... ce n'est plus le cas ?     Jaiundoute         Bonjour Jaiundoute,          Si, c\u2019est toujours le cas. En r\u00e9alit\u00e9, il y a deux r\u00e8gles\u00a0:         sont qualifi\u00e9s pour le second tour des l\u00e9gislatives tous les candidats dont le nombre de voix au premier tour d\u00e9passe 12,5\u00a0% du nombre d\u2019\u00e9lecteurs inscrits\u00a0;          si aucun candidat ne satisfait \u00e0 cette condition, les deux candidats arriv\u00e9s en t\u00eate sont qualifi\u00e9s\u00a0; si un seul candidat satisfait \u00e0 cette condition, il est qualifi\u00e9, mais aussi celui ou celle qui arrive en deuxi\u00e8me position. Tous les autres sont \u00e9limin\u00e9s.           La \u00ab\u00a0r\u00e8gle des 12,5\u00a0%\u00a0\u00bb implique que si l\u2019abstention est tr\u00e8s importante, les candidats en lice ont bien du mal \u00e0 respecter la premi\u00e8re r\u00e8gle. S\u2019ils arrivent au second tour, c\u2019est donc bien souvent en vertu de la seconde r\u00e8gle.          Prenons l\u2019exemple des circonscriptions de l\u2019\u00e9tranger qui ont vot\u00e9 ce week-end, o\u00f9 la participation a plafonn\u00e9 \u00e0 29\u00a0% (dans la 7e\u00a0circonscription). Imaginons un corps \u00e9lectoral de cent personnes (ce sont les \u00ab\u00a0inscrits\u00a0\u00bb), dans lequel vingt-neuf personnes seulement se pr\u00e9sentent aux urnes (ce sont les \u00ab\u00a0votants\u00a0\u00bb ou les \u00ab\u00a0suffrages exprim\u00e9s\u00a0\u00bb).          Pour \u00eatre qualifi\u00e9 au second tour gr\u00e2ce \u00e0 la \u00ab\u00a0r\u00e8gle des 12,5\u00a0%\u00a0\u00bb, vous devez recevoir les suffrages d\u2019au moins treize \u00e9lecteurs inscrits. Cela repr\u00e9sente pas moins de 44,82\u00a0% des vingt-neuf suffrages exprim\u00e9s. Autant dire que, pour atteindre un tel score, vous avez int\u00e9r\u00eat de mener une campagne tr\u00e8s active\u00a0!          A retenir, donc\u00a0: plus la participation est faible, plus il est difficile d\u2019obtenir les suffrages de 12,5\u00a0% des \u00e9lecteurs inscrits, et plus la probabilit\u00e9 de triangulaire est mince.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/8e7e9a9_5373647-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elections l\u00e9gislatives 2022\u00a0: Jean-Luc M\u00e9lenchon critiqu\u00e9 pour ses propos sur la police et le syndicat...","dateModified":"2022-06-06T16:26:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/06/elections-legislatives-2022-jean-luc-melenchon-critique-pour-ses-propos-sur-la-police-et-le-syndicat-alliance_6129070_6104324.html#493202","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/06/elections-legislatives-2022-jean-luc-melenchon-critique-pour-ses-propos-sur-la-police-et-le-syndicat-alliance_6129070_6104324.html","datePublished":"2022-06-06T15:00:46+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Stanislas Rigault, la jeune garde d\u2019Eric Zemmour en campagne initiatique         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/8e7e9a9_5373647-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elections l\u00e9gislatives 2022\u00a0: Jean-Luc M\u00e9lenchon critiqu\u00e9 pour ses propos sur la police et le syndicat...","dateModified":"2022-06-06T15:00:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/06/elections-legislatives-2022-jean-luc-melenchon-critique-pour-ses-propos-sur-la-police-et-le-syndicat-alliance_6129070_6104324.html#493142","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/06/elections-legislatives-2022-jean-luc-melenchon-critique-pour-ses-propos-sur-la-police-et-le-syndicat-alliance_6129070_6104324.html","datePublished":"2022-06-06T14:23:48+00:00","articleBody":"    C'est obligatoire, pour les membres du gouvernement, de postuler aux l\u00e9gislatives ? Sinon, pourquoi ils le font ?    Sais Pas         Bonjour Sais Pas,          Aucune obligation institutionnelle n\u2019impose aux membres du gouvernement de se pr\u00e9senter aux l\u00e9gislatives. Quand ils le font, c\u2019est souvent pour obtenir ou consolider une forme de l\u00e9gitimit\u00e9 d\u00e9mocratique, leur permettant se pr\u00e9valoir de la confiance des \u00e9lecteurs, et non pas seulement de celle du premier ministre et du pr\u00e9sident qui les nomment au gouvernement.          Dans la macronie, une r\u00e8gle tacite veut qu\u2019un \u00e9chec aux l\u00e9gislatives provoque un d\u00e9part du gouvernement. Souvent, les ministres les plus en vue sont candidats dans des circonscriptions jug\u00e9es particuli\u00e8rement favorables. Ainsi d\u2019Elisabeth Borne dans la 6e du Calvados, o\u00f9 le d\u00e9put\u00e9 sortant Alain Tourret avait obtenu plus de 68\u00a0% des voix au second tour en\u00a02017. Pas vraiment une \u00ab\u00a0terre de conqu\u00eate\u00a0\u00bb pour le camp pr\u00e9sidentiel, donc.          Autre exemple, G\u00e9rald Darmanin dans la 10e du Nord. Le ministre de l\u2019int\u00e9rieur en a \u00e9t\u00e9 le d\u00e9put\u00e9 de 2012 \u00e0 2016, ann\u00e9e o\u00f9 il quitte son mandat en vue d\u2019entrer au gouvernement. L\u2019\u00e9lection partielle qui avait suivi avait \u00e9t\u00e9 remport\u00e9e par Vincent Ledoux. Celui-ci n\u2019est autre que le suppl\u00e9ant de G\u00e9rald Darmanin cette ann\u00e9e, et leur ticket para\u00eet en position de force.          Les ministres nomm\u00e9s au gouvernement avant les l\u00e9gislatives, et qui sont candidats, ont le plus souvent vocation \u00e0 retourner dans l\u2019ex\u00e9cutif s\u2019ils gagnent le scrutin. Dans ce cas, c\u2019est leur suppl\u00e9ant qui prend leur place dans l\u2019h\u00e9micycle, sans nouvelle \u00e9lection.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/8e7e9a9_5373647-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elections l\u00e9gislatives 2022\u00a0: Jean-Luc M\u00e9lenchon critiqu\u00e9 pour ses propos sur la police et le syndicat...","dateModified":"2022-06-06T14:44:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/06/elections-legislatives-2022-jean-luc-melenchon-critique-pour-ses-propos-sur-la-police-et-le-syndicat-alliance_6129070_6104324.html#493115","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/06/elections-legislatives-2022-jean-luc-melenchon-critique-pour-ses-propos-sur-la-police-et-le-syndicat-alliance_6129070_6104324.html","datePublished":"2022-06-06T13:42:47+00:00","articleBody":"     G\u00e9rald Darmanin a d\u00e9nonc\u00e9 lundi des \u00ab\u00a0insultes\u00a0\u00bb de Jean-Luc M\u00e9lenchon contre les policiers, dont trois sont en garde \u00e0 vue \u00e0 Paris pour avoir tu\u00e9 la passag\u00e8re d\u2019une voiture lors d\u2019un contr\u00f4le et gri\u00e8vement bless\u00e9 le conducteur. \u00ab\u00a0La police tue et le groupe factieux Alliance [syndicat de police] justifie les tirs et la mort pour \u201crefus d\u2019obtemp\u00e9rer\u201d. La honte c\u2019est quand\u00a0?\u00a0\u00bb, a tweet\u00e9 le leader de La France insoumise dans la nuit de dimanche \u00e0 lundi, \u00e0 une semaine du premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives.          \u00ab\u00a0Les policiers, les gendarmes m\u00e9ritent le respect. Ils font un travail courageux, difficile et risquent leur vie \u00e0 chaque instant. Les insulter d\u00e9shonore ceux qui veulent gouverner. Laissons les enqu\u00eates se faire sans les utiliser comme des otages d\u2019une campagne \u00e9lectorale\u00a0\u00bb, lui a r\u00e9pondu le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin.          Samedi, en fin de matin\u00e9e, trois policiers ont ouvert le feu dans le nord de Paris sur les occupants d\u2019une voiture dont le conducteur aurait refus\u00e9 de se soumettre \u00e0 un contr\u00f4le, puis leur aurait \u00ab\u00a0fonc\u00e9\u00a0\u00bb dessus, selon le r\u00e9cit d\u2019une source polici\u00e8re.          Les gardes \u00e0 vue des trois policiers, deux hommes et une femme, auditionn\u00e9s \u00e0 l\u2019inspection g\u00e9n\u00e9rale de la police nationale (IGPN) pour \u00ab\u00a0violence avec arme par personne d\u00e9positaire de l\u2019autorit\u00e9 publique\u00a0\u00bb, ont \u00e9t\u00e9 prolong\u00e9es lundi, a fait savoir le parquet de Paris.          Le conducteur de la voiture a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 bri\u00e8vement lundi en garde \u00e0 vue \u00e0 l\u2019h\u00f4pital pour \u00ab\u00a0tentative d\u2019homicide sur personnes d\u00e9positaires de l\u2019autorit\u00e9 publique\u00a0\u00bb avant que la mesure soit suspendue, l\u2019homme de 38\u00a0ans n\u2019\u00e9tant finalement pas en \u00e9tat d\u2019\u00eatre entendu \u00e0 ce stade.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/8e7e9a9_5373647-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirs policiers lors d\u2019un contr\u00f4le \u00e0 Paris\u00a0: passe d\u2019armes entre Darmanin et M\u00e9lenchon","dateModified":"2022-06-06T13:49:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/06/elections-legislatives-2022-jean-luc-melenchon-critique-pour-ses-propos-sur-la-police-et-le-syndicat-alliance_6129070_6104324.html#493087","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/06/elections-legislatives-2022-jean-luc-melenchon-critique-pour-ses-propos-sur-la-police-et-le-syndicat-alliance_6129070_6104324.html","datePublished":"2022-06-06T13:12:20+00:00","articleBody":"    Je ne vois rien sur le premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives en Polyn\u00e9sie fran\u00e7aise. L'info est pourtant disponible dans les m\u00e9dias locaux, comme Tahiti Infos.    Marara         Bonjour Marara,          L\u2019info est aussi disponible sur Lemonde.fr\u00a0! Notre synth\u00e8se est ici\u00a0:                    Lire aussi :  R\u00e9sultats des l\u00e9gislatives\u00a02022 en Polyn\u00e9sie\u00a0: les autonomistes favoris apr\u00e8s le premier tour                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/8e7e9a9_5373647-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elections l\u00e9gislatives 2022\u00a0: Jean-Luc M\u00e9lenchon critiqu\u00e9 pour ses propos sur la police et le syndicat...","dateModified":"2022-06-06T13:30:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/06/elections-legislatives-2022-jean-luc-melenchon-critique-pour-ses-propos-sur-la-police-et-le-syndicat-alliance_6129070_6104324.html#493063","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/06/elections-legislatives-2022-jean-luc-melenchon-critique-pour-ses-propos-sur-la-police-et-le-syndicat-alliance_6129070_6104324.html","datePublished":"2022-06-06T13:02:53+00:00","articleBody":"     L\u2019ancien ministre socialiste St\u00e9phane Le Foll, par ailleurs farouchement oppos\u00e9 \u00e0 l\u2019alliance du PS et de La France insoumise dans la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale, a jug\u00e9 \u00ab\u00a0indignes [de la part de] quelqu\u2019un qui pr\u00e9tend vouloir gouverner la France\u00a0\u00bb les propos de Jean-Luc M\u00e9lenchon sur Twitter. \u00ab\u00a0La police tue et le groupe factieux Alliance justifie les tirs et la mort pour \u201crefus d\u2019obtemp\u00e9rer\u201d. La honte c\u2019est quand\u00a0?\u00a0\u00bb, avait \u00e9crit celui-ci.          Gilbert Collard, soutien d\u2019Eric Zemmour, a estim\u00e9 que \u00ab\u00a0cette g\u00e9n\u00e9ralisation \u00e0 l\u2019ensemble de l\u2019institution est insupportable\u00a0!\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0O\u00f9 \u00e9tait [Jean-Luc M\u00e9lenchon] pendant l\u2019assaut du Bataclan\u00a0? De l\u2019Hyper Cacher\u00a0? Cet anti-fliquisme d\u2019un \u00e9lectoralisme racailleux doit cesser d\u2019un bon coup d\u2019urne\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit sur Twitter.          \u00ab\u00a0M\u00e9lenchon persiste et signe dans l\u2019outrance et le m\u00e9pris de nos forces de l\u2019ordre, a jug\u00e9 Robin Reda, candidat de La R\u00e9publique en marche aux l\u00e9gislatives dans l\u2019Essonne. Je vois au quotidien une police [qui] prot\u00e8ge et une police [qui] sauve. En cas d\u2019accident, c\u2019est \u00e0 la justice de clarifier la situation, s\u00fbrement pas \u00e0 un tribun rouge.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/8e7e9a9_5373647-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"St\u00e9phane Le Foll juge \u00ab\u00a0indignes\u00a0\u00bb les propos de Jean-Luc M\u00e9lenchon sur la police","dateModified":"2022-06-06T13:30:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/06/elections-legislatives-2022-jean-luc-melenchon-critique-pour-ses-propos-sur-la-police-et-le-syndicat-alliance_6129070_6104324.html#492912","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/06/elections-legislatives-2022-jean-luc-melenchon-critique-pour-ses-propos-sur-la-police-et-le-syndicat-alliance_6129070_6104324.html","datePublished":"2022-06-06T12:33:59+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0La police tue et le groupe factieux Alliance justifie les tirs et la mort pour\u00a0\u201crefus d\u2019obtemp\u00e9rer\u00a0\u201d. La honte c\u2019est quand\u00a0?\u00a0\u00bb Ce tweet de Jean-Luc M\u00e9lenchon, en r\u00e9action \u00e0 la mort d\u2019une femme sous les balles des forces de l\u2019ordre lors d\u2019une intervention dans le 18e arrondissement de Paris, samedi 4 juin, n\u2019est pas pass\u00e9 inaper\u00e7u.                    Le syndicat de policiers a annonc\u00e9 son intention de porter plainte contre le dirigeant de La France insoumise.          \u00ab\u00a0Nous allons, pour la troisi\u00e8me fois [contre M. M\u00e9lenchon], porter plainte, car quand nous ne sommes pas des factieux, nous sommes une secte, a comment\u00e9 Lo\u00efc Lecouplier, secr\u00e9taire administratif g\u00e9n\u00e9ral adjoint d\u2019Alliance, au micro de BFM-TV. M.\u00a0M\u00e9lenchon a tendance \u00e0 oublier que nous sommes des repr\u00e9sentants du personnel, que nous avons \u00e9t\u00e9 \u00e9lus par des milliers de policiers, donc qu\u2019\u00e0 travers nous, ce sont des milliers de policiers qu\u2019il attaque. (\u2026) M.\u00a0M\u00e9lenchon, pour r\u00e9colter quelques voix, passe son temps \u00e0 faire des contrev\u00e9rit\u00e9s et \u00e0 mentir aux citoyens.\u00a0\u00bb          Marine Le Pen a aussi comment\u00e9 le tweet\u00a0: \u00ab\u00a0Les propos de Jean-Luc M\u00e9lenchon contre la police sont d\u2019une gravit\u00e9 inou\u00efe. (...) Il fait donc le choix du d\u00e9shonneur en rompant d\u00e9finitivement avec les valeurs de la R\u00e9publique fran\u00e7aise.\u00a0\u00bb          Laurent Jacobelli, porte-parole du Rassemblement national, a \u00e9galement \u00e9voqu\u00e9 les propos de Jean-Luc M\u00e9lenchon, sur RTL\u00a0: \u00ab\u00a0Dans certaines banlieues, on n\u2019entend pas Jean-Luc M\u00e9lenchon s\u2019\u00e9tonner des tirs de kalachnikov de dealers contre dealers, de clans contre clans, ou m\u00eame des honn\u00eates gens qui se prennent des balles perdues (\u2026). En revanche, quand un policier se fait foncer dessus par une voiture et qu\u2019il r\u00e9agit, l\u00e0 M.\u00a0M\u00e9lenchon crie. (\u2026) La police ne tue pas, elle prot\u00e8ge.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/8e7e9a9_5373647-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean-Luc M\u00e9lenchon critique le syndicat de policiers Alliance, qui compte porter plainte","dateModified":"2022-06-06T12:57:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/06/elections-legislatives-2022-jean-luc-melenchon-critique-pour-ses-propos-sur-la-police-et-le-syndicat-alliance_6129070_6104324.html#492882","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/06/elections-legislatives-2022-jean-luc-melenchon-critique-pour-ses-propos-sur-la-police-et-le-syndicat-alliance_6129070_6104324.html","datePublished":"2022-06-06T12:16:01+00:00","articleBody":"     La vie politique fran\u00e7aise produit des configurations baroques. Dans la 1re circonscription de Lyon, G\u00e9rard Collomb vient de d\u00e9clarer son soutien au candidat Gr\u00e9gory Dayme, 44\u00a0ans. Cet entrepreneur dans l\u2019immobilier se dit centriste, sans investiture officielle, tout en \u00e9tant soutenu par le Parti radical de gauche (PRG). Un flyer a \u00e9t\u00e9 \u00e9dit\u00e9 et distribu\u00e9 ce week-end sur les march\u00e9s de cette circonscription qui comprend la colline de Fourvi\u00e8re et le 5e\u00a0arrondissement, o\u00f9 r\u00e9side l\u2019ancien ministre de l\u2019int\u00e9rieur.          On y voit G\u00e9rard Collomb tout sourire en grand format, ce qui donne l\u2019impression qu\u2019il est lui-m\u00eame candidat. Le spectaculaire appui de l\u2019ancien proche d\u2019Emmanuel Macron \u0153uvre \u00e0 l\u2019affaiblissement de Thomas Rudigoz, d\u00e9put\u00e9 sortant (LRM), qui fut pourtant emmen\u00e9 par M.\u00a0Collomb dans la gen\u00e8se de l\u2019aventure macroniste \u00e0 Lyon. Autre retournement improbable\u00a0: le comit\u00e9 de soutien du candidat Dayme comprend Thierry Braillard (PRG), ancien d\u00e9put\u00e9 de la circonscription (2012-2017) qui avait \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9 par G\u00e9rard Collomb au profit de Thomas Rudigoz, ainsi que des proches de Georges K\u00e9p\u00e9n\u00e9kian et David Kimelfeld, pourtant notoirement f\u00e2ch\u00e9s avec G\u00e9rard Collomb, depuis les alliances de l\u2019ex-maire de Lyon avec la droite locale pour tenter de sauver son si\u00e8ge.          \u00ab\u00a0J\u2019arrive \u00e0 faire la synth\u00e8se de toutes les composantes, parce que je ne suis pas du s\u00e9rail. Je pr\u00e9sente une candidature citoyenne, ancr\u00e9e dans le r\u00e9el\u00a0\u00bb, confie Gr\u00e9gory Dayme.\u00a0Le candidat de soci\u00e9t\u00e9 civile d\u00e9fend des \u00ab\u00a0id\u00e9es concr\u00e8tes pour les habitants\u00a0\u00bb, et souhaite \u00ab\u00a0une majorit\u00e9 relative\u00a0\u00bb pour que \u00ab\u00a0l\u2019Assembl\u00e9e nationale ne soit pas qu\u2019une chambre d\u2019enregistrement\u00a0\u00bb. Au premier tour des l\u00e9gislatives de 2017, Thomas Rudigoz \u00e9tait arriv\u00e9 en t\u00eate avec un score \u00e9crasant de 46,88\u00a0% des voix, face \u00e0 dix-huit candidats. Avec dix candidats pr\u00e9sents dimanche prochain, la partie s\u2019annonce plus serr\u00e9e. Un bon test pour mesurer la r\u00e9sistance du parti pr\u00e9sidentiel dans un contexte local chamboul\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/8e7e9a9_5373647-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Lyon, G\u00e9rard Collomb sort du bois et soutient un candidat centriste sans investiture officielle","dateModified":"2022-06-06T12:51:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/06/elections-legislatives-2022-jean-luc-melenchon-critique-pour-ses-propos-sur-la-police-et-le-syndicat-alliance_6129070_6104324.html#492771","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/06/elections-legislatives-2022-jean-luc-melenchon-critique-pour-ses-propos-sur-la-police-et-le-syndicat-alliance_6129070_6104324.html","datePublished":"2022-06-06T11:58:21+00:00","articleBody":"      Dans la 1re\u00a0circonscription (Am\u00e9rique du Nord), l\u2019influent d\u00e9put\u00e9 sortant LRM Roland Lescure (35,88 %) affrontera la candidate de la Nouvelle Union populaire, \u00e9cologique et sociale, Florence Roger (33,43 %).           Dans la 2e circonscription (Am\u00e9rique latine et Cara\u00efbes), la candidate du parti pr\u00e9sidentiel, El\u00e9onore Caroit, est arriv\u00e9e en t\u00eate (34,57 %) et affrontera l\u2019\u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb (Nupes), Christian Rodriguez (28,20 %).          Dans la 3e circonscription (Europe du Nord), le d\u00e9put\u00e9 sortant LRM, Alexandre Holroyd, qui a engrang\u00e9 38,51 % des suffrages, affrontera au second tour l\u2019\u00e9cologiste de la Nupes Charlotte Minvielle, qui a obtenu 31,46 %.          Dans la 4e circonscription (Benelux), Pieyre-Alexandre Anglade, candidat \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection investi par LRM, a obtenu 38,93 % des voix. Il affrontera la socialiste de la Nupes C\u00e9cilia Gondard qui a r\u00e9colt\u00e9 32,47 %.          Dans la 5e circonscription (Espagne, Portugal, Monaco et Andorre), c\u2019est la Nupes, avec l\u2019\u00e9cologiste Renaud Le Berre, qui est arriv\u00e9e en t\u00eate avec 27,89 % des voix. Il devance le d\u00e9put\u00e9 sortant LRM, St\u00e9phane Vojetta, qui a obtenu 24,60 %. Ce dernier \u00e9tait entr\u00e9 en dissidence apr\u00e8s que le parti pr\u00e9sidentiel avait investi Manuel Valls (16,17 %) qui est \u00e9limin\u00e9.          Dans la 6e circonscription (Suisse et Liechtenstein), l\u2019\u00e9conomiste et proche d\u2019Emmanuel Macron, Marc Ferracci, est arriv\u00e9 en t\u00eate (36,49 %) devant la candidate de la Nupes, l\u2019\u00ab\u00a0insoumise\u00a0\u00bb Magali Mangin (20,28 %). Dans cette circonscription, le d\u00e9put\u00e9 sortant Joachim Son-Forget est \u00e9limin\u00e9 en recueillant seulement 4,48 % des suffrages.          Dans la 7e\u00a0circonscription (Europe centrale), le d\u00e9put\u00e9 sortant Fr\u00e9d\u00e9ric Petit (MoDem) a remport\u00e9 le premier tour avec 34,58\u00a0% des voix, devant Asma Rharmaoui-Claquin (Nupes), 26,06\u00a0% des suffrages, qu\u2019il retrouvera au second tour.          Dans la 8e circonscription qui comprend notamment l\u2019Italie, la Gr\u00e8ce, la Turquie et Isra\u00ebl, le d\u00e9put\u00e9 sortant Meyer Habib (UDI) obtient cette ann\u00e9e 28,85\u00a0% des suffrages. Il fera face au second tour \u00e0 Deborah Abisror-de Lieme (LRM), avec 27,78\u00a0% des voix.          Dans la 9e circonscription, le candidat de G\u00e9n\u00e9ration.s, investi par la Nupes, Karim Ben Cheikh, est arriv\u00e9 largement en t\u00eate (39,99 %) devant l\u2019ancienne ministre de l\u2019\u00e9galit\u00e9 femmes-hommes, Elisabeth Moreno, qui a obtenu 28,06 %.          Dans la 10e\u00a0circonscription (Proche-Orient et Afrique), la sortante Am\u00e9lia Lakrafi (LRM) est en bonne position, avec 32,74\u00a0% des suffrages, contre 22,53\u00a0% \u00e0 Chantal Moussa (Nupes), qui la retrouvera au second tour.          La 11e\u00a0circonscription (Europe orientale, Asie et Oc\u00e9anie, soit 49\u00a0pays) voit la d\u00e9put\u00e9e sortante, Anne Genetet (LRM), r\u00e9aliser un score large au premier tour (38,14\u00a0%). Elle sera oppos\u00e9e au second tour \u00e0 Dominique Vidal. La candidate de la Nupes a r\u00e9colt\u00e9 24,79\u00a0% des voix.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/8e7e9a9_5373647-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qui sont les qualifi\u00e9s dans les onze circonscriptions des Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger\u00a0? ","dateModified":"2022-06-06T12:43:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/06/elections-legislatives-2022-jean-luc-melenchon-critique-pour-ses-propos-sur-la-police-et-le-syndicat-alliance_6129070_6104324.html#492766","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/06/elections-legislatives-2022-jean-luc-melenchon-critique-pour-ses-propos-sur-la-police-et-le-syndicat-alliance_6129070_6104324.html","datePublished":"2022-06-06T09:47:43+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Fran\u00e7ois Ruffin en campagne dans la Somme chez les \u00e9lecteurs de Marine Le Pen \u00e0 l\u2019approche des l\u00e9gislatives         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/8e7e9a9_5373647-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00a0\u00ab\u00a0On a tout essay\u00e9, le karaok\u00e9, le tournoi de p\u00e9tanque, les fl\u00e9chettes, et ce soir la course \u00e0 pi...","dateModified":"2022-06-06T09:48:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/06/elections-legislatives-2022-jean-luc-melenchon-critique-pour-ses-propos-sur-la-police-et-le-syndicat-alliance_6129070_6104324.html#492756","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/06/elections-legislatives-2022-jean-luc-melenchon-critique-pour-ses-propos-sur-la-police-et-le-syndicat-alliance_6129070_6104324.html","datePublished":"2022-06-06T09:40:45+00:00","articleBody":"    Quand se d\u00e9roule le second tour pour les fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger ?\r\n    Alex         Bonjour Alex,          Comme pour le premier tour, le second tour des Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger va se d\u00e9rouler en deux temps. Le vote par Internet se d\u00e9roulera du 10 au 15 juin. Et le vote dans l\u2019isoloir se tiendra samedi 18 juin pour le continent am\u00e9ricain et les Cara\u00efbes et le 19\u00a0juin pour le reste de la plan\u00e8te.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/8e7e9a9_5373647-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elections l\u00e9gislatives 2022\u00a0: Jean-Luc M\u00e9lenchon critiqu\u00e9 pour ses propos sur la police et le syndicat...","dateModified":"2022-06-06T09:41:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/06/elections-legislatives-2022-jean-luc-melenchon-critique-pour-ses-propos-sur-la-police-et-le-syndicat-alliance_6129070_6104324.html#492715","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/06/elections-legislatives-2022-jean-luc-melenchon-critique-pour-ses-propos-sur-la-police-et-le-syndicat-alliance_6129070_6104324.html","datePublished":"2022-06-06T09:07:58+00:00","articleBody":"    Donc la Nupes s'est qualifi\u00e9e dans toutes les circonscriptions des fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger ?    Question         Non\u00a0! Sur les onze circonscriptions des Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger, la Nouvelle Union populaire, \u00e9cologique et sociale s\u2019est qualifi\u00e9e pour le second tour dans dix d\u2019entre elles. La gauche sera absente dans la 8e circonscription, qui comprend notamment l\u2019Italie, la Gr\u00e8ce, la Turquie et Isra\u00ebl, et o\u00f9 le d\u00e9put\u00e9 sortant UDI, Meyer Habib, est arriv\u00e9 en t\u00eate (28 %) face \u00e0 la candidate de La R\u00e9publique en marche, Deborah Abisror de Lieme (27 %).          Pour rappel, en 2017, la gauche \u00e9tait arriv\u00e9e au second tour dans seulement cinq circonscriptions sur les onze.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/8e7e9a9_5373647-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elections l\u00e9gislatives 2022\u00a0: Jean-Luc M\u00e9lenchon critiqu\u00e9 pour ses propos sur la police et le syndicat...","dateModified":"2022-06-06T09:13:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/06/elections-legislatives-2022-jean-luc-melenchon-critique-pour-ses-propos-sur-la-police-et-le-syndicat-alliance_6129070_6104324.html#492689","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/06/elections-legislatives-2022-jean-luc-melenchon-critique-pour-ses-propos-sur-la-police-et-le-syndicat-alliance_6129070_6104324.html","datePublished":"2022-06-06T08:44:57+00:00","articleBody":"    Outre les \u00e9liminations de Manuel Valls et Joachim Son-Forget, le principal enseignement du premier tour est le duel entre la majorit\u00e9 sortante et la Nupes qui se dessine.    Dites -le         Tout \u00e0 fait\u00a0! C\u2019est d\u2019ailleurs le titre de notre article qui revient sur tous les r\u00e9sultats de ce premier tour des l\u00e9gislatives dans les onze circonscriptions des Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger\u00a0:                    Lire aussi :  Elections l\u00e9gislatives 2022\u00a0: la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle et la Nupes arrivent en t\u00eate du premier tour chez les Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/8e7e9a9_5373647-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elections l\u00e9gislatives 2022\u00a0: Jean-Luc M\u00e9lenchon critiqu\u00e9 pour ses propos sur la police et le syndicat...","dateModified":"2022-06-06T08:45:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/06/elections-legislatives-2022-jean-luc-melenchon-critique-pour-ses-propos-sur-la-police-et-le-syndicat-alliance_6129070_6104324.html#492660","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/06/elections-legislatives-2022-jean-luc-melenchon-critique-pour-ses-propos-sur-la-police-et-le-syndicat-alliance_6129070_6104324.html","datePublished":"2022-06-06T08:41:59+00:00","articleBody":"     Pass\u00e9 d\u2019Emmanuel Macron \u00e0 Eric Zemmour en cinq ans, le d\u00e9put\u00e9 sortant ex-La R\u00e9publique en marche (LRM) Joachim Son-Forget a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9, d\u00e8s le premier tour, dans la 6e circonscription des Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger, qui comprend la Suisse et le Liechtenstein. Ce m\u00e9decin de formation, qui a notamment \u00e9t\u00e9 en Ukraine au d\u00e9but de la guerre et a multipli\u00e9 les sorties controvers\u00e9es durant tout le quinquennat, a obtenu seulement 4,48\u00a0%.          Dans cette circonscription, l\u2019\u00e9conomiste Marc Ferracci (LRM) est arriv\u00e9 en t\u00eate, avec 36,48\u00a0% des suffrages. Ce proche d\u2019Emmanuel Macron devra faire face \u00e0 la concurrence de Magali Mangin (Nupes) au second tour, qui a totalis\u00e9 20,27\u00a0% des voix.          Lire (ou relire) le portrait de Joachim Son-Forget, publi\u00e9 en\u00a02020\u00a0: Joachim Son-Forget, le d\u00e9put\u00e9 \u00ab\u00a0en marge\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/8e7e9a9_5373647-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans la 6e circonscription des Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger, le d\u00e9put\u00e9 sortant Joachim Son-Forget \u00e9limin\u00e9 ","dateModified":"2022-06-06T08:45:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/06/elections-legislatives-2022-jean-luc-melenchon-critique-pour-ses-propos-sur-la-police-et-le-syndicat-alliance_6129070_6104324.html#492645","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/06/elections-legislatives-2022-jean-luc-melenchon-critique-pour-ses-propos-sur-la-police-et-le-syndicat-alliance_6129070_6104324.html","datePublished":"2022-06-06T07:31:09+00:00","articleBody":"    Bonjour, je viens de lire votre article sur les r\u00e9sultats du premier tour des l\u00e9gislatives pour les fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger et il est soulign\u00e9 que c'est un \u00e9lectorat qui vote peu, \u00e0 environ 20%. Comment est-ce donc possible que des candidats d\u00e9passent la barre des 12,5% du corps \u00e9lectoral ? La r\u00e8gle est-elle diff\u00e9rente pour ces circonscriptions ?    Confuse         Bonjour lectrice Confuse,          Nous allons tenter de vous aider\u00a0! Pour passer au second tour, il faut en effet obtenir 12,5\u00a0% du corps \u00e9lectoral (et non des votants). Par ce mode de scrutin, il peut donc arriver qu\u2019il y ait trois candidats au second tour (on parle de \u00ab\u00a0triangulaire\u00a0\u00bb), voire, plus rarement, quatre candidats (\u00ab\u00a0quadrangulaire\u00a0\u00bb).          Mais avec une abstention tr\u00e8s haute, comme ce fut le cas en\u00a02017 o\u00f9 elle a atteint plus de 50\u00a0%, la barre de la qualification est tr\u00e8s haute. Alors, lorsque aucun candidat n\u2019obtient ce score de 12,5\u00a0% du corps \u00e9lectoral, ce sont les deux postulants arriv\u00e9s en t\u00eate au premier tour qui sont qualifi\u00e9s pour le second. Si un seul candidat franchit cette barre, le deuxi\u00e8me arriv\u00e9 en t\u00eate est \u00e9galement qualifi\u00e9 pour le second tour.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/8e7e9a9_5373647-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elections l\u00e9gislatives 2022\u00a0: Jean-Luc M\u00e9lenchon critiqu\u00e9 pour ses propos sur la police et le syndicat...","dateModified":"2022-06-06T07:33:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/06/elections-legislatives-2022-jean-luc-melenchon-critique-pour-ses-propos-sur-la-police-et-le-syndicat-alliance_6129070_6104324.html#492602","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/06/elections-legislatives-2022-jean-luc-melenchon-critique-pour-ses-propos-sur-la-police-et-le-syndicat-alliance_6129070_6104324.html","datePublished":"2022-06-06T07:16:34+00:00","articleBody":"     Au lendemain de la d\u00e9faite de Manuel Valls dans la 5e circonscription des Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger, le ministre de la transformation et de la fonction publiques, Stanislas Guerini, a salu\u00e9 \u00ab\u00a0son courage politique, sa volont\u00e9 de servir \u00e0 tout prix le pays.\u00a0Il l\u2019exprime comme \u00e7a, c\u2019est dans ses tripes, dans son sang\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0\u00c7a a beaucoup de valeur d\u2019aller dans une \u00e9lection, tout le monde ne le fait pas. Il y en a m\u00eame qui veulent \u00eatre premier ministre \u00bb, a-t-il poursuivi ce lundi matin sur Franceinfo, dans une pique lanc\u00e9e \u00e0 Jean-Luc M\u00e9lenchon qui a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas se repr\u00e9senter.          Apr\u00e8s la d\u00e9faite de Manuel Valls, qui avait \u00e9t\u00e9 investi par la coalition de la majorit\u00e9 \u00ab\u00a0Ensemble\u00a0!\u00a0\u00bb, le patron de la R\u00e9publique en marche soutient d\u00e9sormais St\u00e9phane Vojetta, d\u00e9put\u00e9 LRM sortant qui \u00e9tait entr\u00e9 en dissidence apr\u00e8s la candidature de l\u2019ancien premier ministre socialiste. Dans cette circonscription qui comprend l\u2019Espagne, le Portugal, Monaco et Andorre, M. Vojetta est arriv\u00e9 deuxi\u00e8me avec 24,59 % des voix, derri\u00e8re le candidat de la Nouvelle Union populaire, \u00e9cologique et sociale, Renaud Le Berre (27,88 %).\u00a0\u00ab\u00a0Maintenant il faut gagner. On doit se rassembler face au cartel m\u00e9lenchoniste\u00a0\u00bb, a pr\u00e9venu M. Guerini appelant au \u00ab rassemblement\u00a0\u00bb.          A six jours du premier tour, M. Guerini s\u2019en est notamment pris au programme de la Nupes, qui est l\u2019adversaire principal de la majorit\u00e9 dans cette \u00e9lection \u00e0 venir.  \u00ab\u00a0Il n\u2019y a plus de Parti socialiste, il n\u2019y a plus d\u2019Europe Ecologie-Les Verts, il y a des candidats qui font campagne pour que Jean-Luc M\u00e9lenchon soit premier ministre, avec le programme de Jean-Luc M\u00e9lenchon, c\u2019est-\u00e0-dire la sortie d\u00e9guis\u00e9e de l\u2019Europe, la sortie de l\u2019OTAN, la sortie du nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb, a-t-il attaqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/8e7e9a9_5373647-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Stanislas Guerini salue \u00ab\u00a0le courage politique\u00a0\u00bb de Manuel Valls","dateModified":"2022-06-06T07:57:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/06/elections-legislatives-2022-jean-luc-melenchon-critique-pour-ses-propos-sur-la-police-et-le-syndicat-alliance_6129070_6104324.html#492556","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/06/elections-legislatives-2022-jean-luc-melenchon-critique-pour-ses-propos-sur-la-police-et-le-syndicat-alliance_6129070_6104324.html","datePublished":"2022-06-06T06:46:50+00:00","articleBody":"     Invit\u00e9 de Sud Radio lundi matin, le candidat de La France insoumise, et directeur de campagne de Jean-Luc M\u00e9lenchon pendant la pr\u00e9sidentielle, Manuel Bompard, a salu\u00e9 sur Sud Radio \u00ab\u00a0la bonne nouvelle\u00a0\u00bb de l\u2019\u00e9limination de Manuel Valls au premier tour des l\u00e9gislatives. \u00ab\u00a0Manuel Valls a fait beaucoup de mal \u00e0 notre pays et \u00e0 la gauche en particulier\u00a0\u00bb, a-t-il rappel\u00e9, avant d\u2019ironiser\u00a0: \u00ab\u00a0\u00c7a commence \u00e0 faire quelques d\u00e9faites\u2026\u00a0\u00bb          Mais M. Bompard a notamment mis en avant les bons r\u00e9sultats des candidats de la Nouvelle Union populaire, \u00e9cologique et sociale (Nupes) dans les circonscriptions des Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger. Alors que dix candidats de la Nupes sur onze se qualifient pour le second tour, M.\u00a0Bompard s\u2019est r\u00e9joui de \u00ab\u00a0l\u2019existence d\u2019une dynamique\u00a0\u00bb autour des candidats de la gauche. Et \u00e0 six jours du premier tour, le candidat LFI \u00e0 Marseille, dans la circonscription actuelle de M.\u00a0M\u00e9lenchon, estime qu\u2019Emmanuel Macron \u00ab\u00a0panique un peu. Il se rend compte qu\u2019il y a maintenant une possibilit\u00e9 d\u2019avoir une majorit\u00e9 de la Nupes \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e\u00a0\u00bb.           \u00ab\u00a0J\u2019y crois fort, a-t-il insist\u00e9. Cela va d\u00e9pendre de la mobilisation des \u00e9lecteurs de M\u00e9lenchon, Jadot, Roussel, Hidalgo \u00e0 la pr\u00e9sidentielle.\u00a0\u00bb Il a ainsi appel\u00e9 \u00e0 la mobilisation dans un scrutin o\u00f9 l\u2019abstention avait atteint plus 50 % en 2017\u00a0: \u00ab\u00a0Du r\u00e9sultat des l\u00e9gislatives va d\u00e9pendre la composition du gouvernement et donc la politique mise en place pendant cinq ans. Si vous \u00eates d\u00e9\u00e7us du r\u00e9sultat de la pr\u00e9sidentielle, c\u2019est maintenant que \u00e7a se passe.\u00a0\u00bb           Dans cet entretien, M. Bompard est \u00e9galement revenu sur les propos d\u2019Emmanuel Macron sur la volont\u00e9 de Jean-Luc M\u00e9lenchon d\u2019\u00eatre nomm\u00e9 premier ministre en cas de victoire de la Nupes.\u00a0\u00ab\u00a0Il est rare de gagner une \u00e9lection \u00e0 laquelle on ne se pr\u00e9sente pas. Le pr\u00e9sident choisit la personne qu\u2019il nomme premier ministre en regardant le Parlement. Aucun parti politique ne peut imposer un nom au pr\u00e9sident\u00a0\u00bb, a pr\u00e9venu M.\u00a0Macron. \u00ab\u00a0Si, bonhomme, tu vas le nommer\u00a0\u00bb, a r\u00e9pliqu\u00e9 lundi matin M. Bompard. Rappelant les pr\u00e9c\u00e9dents de 1986 avec Jacques Chirac ou de 1997 avec Lionel Jospin, \u00ab\u00a0l\u2019alliance politique qui a une majorit\u00e9 de d\u00e9put\u00e9s \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e\u00a0\u00bb choisit le chef du gouvernement. \u00ab\u00a0C\u2019est de coutume r\u00e9publicaine\u00a0\u00bb, a-t-il dit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/8e7e9a9_5373647-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" \u00ab\u00a0Manuel Valls a fait beaucoup de mal \u00e0 notre pays et \u00e0 la gauche en particulier\u00a0\u00bb, estime Manuel B...","dateModified":"2022-06-06T07:04:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/06/elections-legislatives-2022-jean-luc-melenchon-critique-pour-ses-propos-sur-la-police-et-le-syndicat-alliance_6129070_6104324.html#492542","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/06/elections-legislatives-2022-jean-luc-melenchon-critique-pour-ses-propos-sur-la-police-et-le-syndicat-alliance_6129070_6104324.html","datePublished":"2022-06-06T06:08:14+00:00","articleBody":"    est ce que vous avez les r\u00e9sultats de la circonscription \u00e0 laquelle appartient la Nouvelle Z\u00e9lande?    Jean         Bonjour Jean,          Dans la 11e circonscription des Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger, qui comprend 49 pays d\u2019Europe orientale, d\u2019Asie et d\u2019Oc\u00e9anie, dont la Nouvelle-Z\u00e9lande, c\u2019est la d\u00e9put\u00e9e sortante, Anne Genetet (La R\u00e9publique en marche) qui est arriv\u00e9e en t\u00eate, avec un score de 38,14\u00a0%. Elle devance assez largement la candidate de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale, Dominique Vidal, qui a obtenu 24,78\u00a0% des voix. Les deux candidates s\u2019affronteront donc au second tour.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/8e7e9a9_5373647-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elections l\u00e9gislatives 2022\u00a0: Jean-Luc M\u00e9lenchon critiqu\u00e9 pour ses propos sur la police et le syndicat...","dateModified":"2022-06-06T06:09:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/06/elections-legislatives-2022-jean-luc-melenchon-critique-pour-ses-propos-sur-la-police-et-le-syndicat-alliance_6129070_6104324.html#492482","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/06/elections-legislatives-2022-jean-luc-melenchon-critique-pour-ses-propos-sur-la-police-et-le-syndicat-alliance_6129070_6104324.html","datePublished":"2022-06-06T05:59:21+00:00","articleBody":"     Au lendemain des premiers r\u00e9sultats des \u00e9lections l\u00e9gislatives chez les Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger, le patron des d\u00e9put\u00e9s de La R\u00e9publique en marche (LRM), Christophe Castaner, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 sur France 2 que \u00ab\u00a0sur les onze circonscriptions, il y aura un candidat de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle. Et dans neuf d\u2019entre elles, nous sommes en t\u00eate\u00a0\u00bb. Il est \u00e9galement revenu sur \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9chec\u00a0\u00bb de Manuel Valls dans la 5e circonscription des Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger, saluant \u00ab\u00a0son action, son engagement\u00a0\u00bb.          M.\u00a0Castaner a notamment d\u00e9plor\u00e9 \u00ab\u00a0la violence des r\u00e9actions, notamment celle de Jean-Luc M\u00e9lenchon\u00a0\u00bb, \u00e0 l\u2019annonce hier soir de la d\u00e9faite de l\u2019ancien premier ministre socialiste. \u00ab\u00a0La politique s\u2019abaisse avec ce type de comportement. La graine de la violence est d\u2019avoir des r\u00e9actions aussi brutales que celle de Jean-Luc M\u00e9lenchon\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9. Dans un tweet publi\u00e9 dimanche soir, le chef de file de La France insoumise (LFI) a publi\u00e9 une photo o\u00f9 les d\u00e9put\u00e9s LFI brandissent une affiche \u00ab\u00a0Bon d\u00e9barras\u00a0\u00bb dans l\u2019Assembl\u00e9e nationale.          Alors que la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) a r\u00e9ussi de bons scores dimanche soir, M.\u00a0Castaner s\u2019en est pris au projet de la gauche rassembl\u00e9e. \u00ab\u00a0J\u2019invite les \u00e9lecteurs de gauche \u00e0 lire le programme de la Nupes, ils ne peuvent pas s\u2019y retrouver, a-t-il mis en garde. On peut se demander qui va payer cela. La retraite \u00e0 60 ans avec un minimum de 1\u00a0500\u00a0euros n\u2019est pas cr\u00e9dible.\u00a0\u00bb Le d\u00e9put\u00e9 des Alpes-de-Haute-Provence vise une nouvelle fois M. M\u00e9lenchon, qui \u00ab\u00a0apr\u00e8s trois \u00e9checs \u00e0 la pr\u00e9sidentielle en quinze ans essaye d\u2019avoir un quatri\u00e8me, un cinqui\u00e8me tour\u00a0\u00bb, avec ces \u00e9lections l\u00e9gislatives.  \u00ab\u00a0Mais les Fran\u00e7ais seront coh\u00e9rents, ils vont donner une large majorit\u00e9 \u00e0 Macron pour continuer les r\u00e9formes\u00a0\u00bb, croit-il savoir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/8e7e9a9_5373647-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"D\u00e9faite de Manuel Valls\u00a0: Christophe Castaner d\u00e9plore \u00ab\u00a0la violence des r\u00e9actions, notamment celle d...","dateModified":"2022-06-06T06:04:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/06/elections-legislatives-2022-jean-luc-melenchon-critique-pour-ses-propos-sur-la-police-et-le-syndicat-alliance_6129070_6104324.html#492476","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/06/elections-legislatives-2022-jean-luc-melenchon-critique-pour-ses-propos-sur-la-police-et-le-syndicat-alliance_6129070_6104324.html","datePublished":"2022-06-06T05:38:03+00:00","articleBody":"     La greffe n\u2019a pas pris. Manuel Valls, candidat investi par La R\u00e9publique en marche (LRM) dans la 5e\u00a0circonscription des Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger (Espagne, Portugal, Andorre et Monaco), a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 au premier tour, dimanche 5\u00a0juin. L\u2019ex-socialiste est arriv\u00e9 troisi\u00e8me avec 15\u00a0% des voix. Il est largement devanc\u00e9 par le candidat de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes), Renaud Le Berre, arriv\u00e9 en t\u00eate (27\u00a0%), mais aussi et surtout par St\u00e9phane Vojetta, le d\u00e9put\u00e9 sortant et candidat dissident de La R\u00e9publique en marche (25\u00a0%).          L\u2019ancien premier ministre socialiste a reconnu sa d\u00e9faite dans un message publi\u00e9 sur Twitter\u00a0: \u00ab\u00a0Je prends acte des r\u00e9sultats. (\u2026)\u00a0Si la dissidence et la division ont sem\u00e9 la confusion, je ne peux pas ignorer mon score et le fait que ma candidature n\u2019a pas convaincu. (\u2026)\u00a0Il m\u2019appartient lucidement d\u2019en tirer les cons\u00e9quences\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit, avant de\u2026 quitter le r\u00e9seau social en supprimant son compte.          Plusieurs membres de l\u2019alliance \u00e0 gauche Nupes et en particulier de La France insoumise (LFI) se sont imm\u00e9diatement r\u00e9jouis de la nouvelle, relayant sur Twitter, comme le num\u00e9ro\u00a0deux de LFI, Adrien Quatennens, une photo de Jean-Luc M\u00e9lenchon et d\u2019autres parlementaires brandissant des pancartes \u00ab\u00a0Bon d\u00e9barras\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Adios Manuel Valls\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0La gauche est en effet irr\u00e9conciliable avec le n\u00e9olib\u00e9ralisme, le macronisme, le 49-3 et la trahison\u00a0\u00bb, a tweet\u00e9 le maire \u00e9cologiste de Grenoble, soutien de la Nupes, Eric Piolle.          L\u2019investiture de M. Valls par LRM avait provoqu\u00e9 la m\u00e9diatique contestation du d\u00e9put\u00e9 sortant, St\u00e9phane Vojetta, qui s\u2019estimait le candidat naturel du parti pr\u00e9sidentiel. Il avait aussit\u00f4t annonc\u00e9 qu\u2019il serait candidat \u00e0 sa succession, et d\u00e9nonc\u00e9 les \u00ab\u00a0parachutages et soubresauts de l\u2019ancien monde\u00a0\u00bb.\u00a0      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/8e7e9a9_5373647-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Manuel Valls \u00e9limin\u00e9 au premier tour dans la 5e circonscription des Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger","dateModified":"2022-06-06T05:50:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/06/elections-legislatives-2022-jean-luc-melenchon-critique-pour-ses-propos-sur-la-police-et-le-syndicat-alliance_6129070_6104324.html#492456","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/06/elections-legislatives-2022-jean-luc-melenchon-critique-pour-ses-propos-sur-la-police-et-le-syndicat-alliance_6129070_6104324.html","datePublished":"2022-06-06T05:30:57+00:00","articleBody":"      Un fiasco pour Manuel Valls. L\u2019ancien premier ministre socialiste a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 d\u00e8s le premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives dans la 5e circonscription des Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger qui comprend l\u2019Espagne, le Portugal, Monaco et Andorre. Il a \u00e9t\u00e9 devanc\u00e9 par le candidat de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes), Renaud Le Berre, et par le d\u00e9put\u00e9 sortant LRM, St\u00e9phane Vojetta.          Parmi les autres r\u00e9sultats des Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger, l\u2019ancienne ministre de l\u2019\u00e9galit\u00e9 femmes-hommes, Elisabeth Moreno, se qualifie pour le second tour dans la\u00a09e\u00a0circonscription (Maghreb et Afrique de l\u2019Ouest), avec 28,05\u00a0% des voix. Mais elle est arriv\u00e9e derri\u00e8re\u00a0Karim Ben Cheikh, le candidat de G\u00e9n\u00e9ration.s, investi par la Nupes, qui totalise 39,99\u00a0% des voix.          En France, la campagne s\u2019est poursuivie pour ce dernier week-end de campagne. A H\u00e9nin-Beaumont, Marine Le Pen a essay\u00e9 de mobiliser ses troupes en vue du premier tour. Sur LCI dimanche soir, Jean-Luc-M\u00e9lenchon a continu\u00e9 d\u2019attaquer Emmanuel Macron en estimant que \u00ab\u00a0le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique est t\u00e9tanis\u00e9 et ne sait plus quoi faire\u00a0\u00bb. Quant \u00e0 la premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, elle \u00e9tait en campagne dans sa circonscription, dans le Calvados, o\u00f9 elle a re\u00e7u le soutien d\u2019Edouard Philippe samedi matin.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/8e7e9a9_5373647-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Que s\u2019est-il pass\u00e9 dans l\u2019actualit\u00e9 politique ce week-end\u00a0? ","dateModified":"2022-06-06T05:49:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/06/elections-legislatives-2022-jean-luc-melenchon-critique-pour-ses-propos-sur-la-police-et-le-syndicat-alliance_6129070_6104324.html#492454","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/06/elections-legislatives-2022-jean-luc-melenchon-critique-pour-ses-propos-sur-la-police-et-le-syndicat-alliance_6129070_6104324.html","datePublished":"2022-06-06T05:23:00+00:00","articleBody":"     Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous et bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la campagne des \u00e9lections l\u00e9gislatives, \u00e0 six jours du premier tour. Comme vous en avez pris l\u2019habitude depuis janvier, n\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous envoyer vos questions et vos remarques\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/8e7e9a9_5373647-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bienvenue dans ce direct politique\u00a0! ","dateModified":"2022-06-06T05:40:49+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/0/0/5568/3712/1342/894/3/0/8e7e9a9_5373647-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
  

<article-nb="2022/06/06/19-3">
<filnamedate="20220606"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220606"><AAMMJJHH="2022060619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Le ministre des affaires étrangères russe a été contraint d’annuler sa visite en Serbie ce lundi. La Bulgarie, la Macédoine du Nord et le Monténégro ont refusé que son avion traverse leur espace aérien pour atteindre la capitale serbe.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                    Ce qu’il faut savoir en ce matin du lundi 6 juin 2022, 103e jour de guerre                    Le contexte       Live  animé par Pierre Bouvier      Image de couverture :  Un pont reliant la ville de Raihorodok à Lyman, aux mains des Russes, est détruit, le 6 juin 2022.   ARIS MESSINIS / AFP          Les contributions de ce suivi en direct sont activées entre 9 heures et 21 heures, heure de Paris.         Le président ukrainien dans le Donbass. Volodymyr Zelensky s’est rendu dimanche 5 juin auprès des troupes ukrainiennes sur la ligne de front, dans l’est du pays, où la guerre fait rage face aux forces russes, a-t-il annoncé dans une vidéo publiée sur les réseaux sociaux. « Nous étions à Lyssytchansk, nous étions à Soledar », a dit le dirigeant, qui a visité des postes de commandement de ces localités proches de Sievierodonetsk. Il s’est également rendu à Zaporijia, où il a rencontré des résidents de Marioupol qui ont réussi à fuir.L’oblast de Zaporijia serait contrôlé à 60 % par l’armée russe. Selon son gouverneur militaire, Oleksandr Staroukh, la région du sud-est de l’Ukraine serait majoritairement aux mains des forces de Moscou.A Sievierodonetsk, chaque camp a revendiqué des avancées sur le terrain durant les dernières vingt-quatre heures. Le ministère de la défense russe a affirmé, samedi, que les unités militaires ukrainiennes se retiraient de la ville, « ayant subi des pertes critiques lors des combats ». Les forces ukrainiennes ont répondu en déclarant qu’elles cherchaient à reprendre le contrôle total de la ville, avant que le gouverneur de la région de Louhansk, Serhi Haïdaï, ne revendique, dimanche dans la soirée, le contrôle de la moitié de Sievierodonetsk.Moscou attaque Kiev par surprise. La capitale ukrainienne, qui reprenait un semblant de vie normale, a été frappée dimanche à l’aube par plusieurs bombardements russes, les premiers depuis la fin du mois d’avril. « J’ai entendu environ six explosions à 5 h 57 du matin », a déclaré à l’Agence France-Presse Natalia, 72 ans, qui a été réveillée par les bombardements. Une personne blessée a été hospitalisée, a annoncé sur Telegram le maire de Kiev, Vitali Klitschko.Dans la région de Kherson, où l’Ukraine mène une contre-attaque, « des habitants ont quitté le village de Troudolioubivka » et les forces russes « continuent de bombarder les territoires occupés et les positions de l’armée ukrainienne », a assuré la présidence ukrainienne, qui a mis en garde contre une crise humanitaire de plus en plus probable dans les zones contrôlées par les Russes.Toujours dans le Sud, Kiev a fait état d’une entreprise agricole dans le grand port d’Odessa frappée par un missile de croisière russe. Selon les premières informations, l’attaque a fait deux « victimes ». A Mykolaïv, le maire a rapporté la mort d’au moins trois civils après un bombardement russe.Le Royaume-Uni va fournir de nouveaux lance-roquettes à l’Ukraine. Prenant la suite de Washington, le ministère de la défense britannique a annoncé lundi qu’il allait fournir à l’Ukraine des lance-roquettes d’une portée de 80 kilomètres pour faire face à l’offensive russe. Ces systèmes de lance-roquettes multiples (M270 MLRS) permettront d’« augmenter significativement les capacités des forces ukrainiennes », a précisé le ministère dans un communiqué.Le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kuleba, a fustigé les appels du président français, Emmanuel Macron, à ne pas « humilier » la Russie, jugeant que cette position ne pouvait qu’« humilier la France ».Le chef d’état-major des forces américaines, le général Mark Milley, a affiché la détermination des Etats-Unis à soutenir la Suède et la Finlande avant leur adhésion à l’OTAN, à bord du Kearsarge, le plus grand navire de guerre américain à s’être jamais ancré dans le port de Stockholm.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Factuel. L’un des principaux monastères ukrainiens touché par des frappes dans le Donbass         Témoignages. Exilés ukrainiens et russes en France : « Nous préparons notre départ pour Boston. J’aimerais rester en France mais nous n’en parlons pas la langue »         Décryptages. Les promesses de Vladimir Poutine pour faciliter l’exportation du blé ukrainien vers l’Afrique         Reportage. Donbass : Sievierodonetsk, coupée du monde, est en train de sombrer         Entretien. « Les Ukrainiens ont envie de rentrer, mais ils ont peur que tout bascule à nouveau du jour au lendemain »                          Ce qu’il faut savoir en ce matin du lundi 6 juin 2022, 103e jour de guerre                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-serguei-lavrov-denonce-une-mesure-scandaleuse-apres-avoir-ete-empeche-de-se-rendre-en-serbie_6129067_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-serguei-lavrov-denonce-une-mesure-scandaleuse-apres-avoir-ete-empeche-de-se-rendre-en-serbie_6129067_3210.html","coverageStartTime":"2022-06-06T13:57:51+00:00","coverageEndTime":"2022-06-07T01:57:51+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Sergue\u00ef Lavrov met en garde les Occidentaux contre de nouvelles livraison...","description":"Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe a \u00e9t\u00e9 contraint d\u2019annuler sa visite en Serbie ce lundi. La Bulgarie, la Mac\u00e9doine du Nord et le Mont\u00e9n\u00e9gro ont refus\u00e9 que son avion traverse leur espace a\u00e9rien pour atteindre la capitale serbe.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Pierre Bouvier"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : Sergueï Lavrov met en garde les Occidentaux contre de nouvelles livraisons d’armes à longue portée","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe a \u00e9t\u00e9 contraint d\u2019annuler sa visite en Serbie ce lundi. La Bulgarie, la Mac\u00e9doine du Nord et le Mont\u00e9n\u00e9gro ont refus\u00e9 que son avion traverse leur espace a\u00e9rien pour atteindre la capitale serbe.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/0/0/3000/2000/1342/894/3/0/08dd2af_1654522377103-654007.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Pierre Bouvier"
,"startDate":"2022-06-06T13:57:51+00:00"
,"endDate":"2022-06-07T01:57:51+00:00"
  Bonjour, Avez-vous de nouvelles informations sur l'\u00e9volution de la contre-offensive ukrainienne \u00e0 Kherson ? Quelles sont les chances de l'Ukraine de lib\u00e9rer la ville dans les prochaines semaines ?    SlavaUkra\u00efni         Bonjour,          Dans la r\u00e9gion de Kherson, les troupes russes \u00ab\u00a0continuent \u00e0 tenir leurs lignes d\u00e9fensives et \u00e0 bombarder les positions ukrainiennes le long de l\u2019axe sud\u00a0\u00bb du front, selon l\u2019Institut am\u00e9ricain pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (ISW).          Dans cette r\u00e9gion occup\u00e9e, pour l\u2019essentiel, depuis les premiers jours de l\u2019invasion, la situation est \u00ab\u00a0critique\u00a0\u00bb, en l\u2019\u00ab\u00a0absence de r\u00e9seaux mobile et Internet, de produits alimentaires, de m\u00e9dicament et d\u2019argent liquide\u00a0\u00bb, affirment les autorit\u00e9s ukrainiennes. Une reprise prochaine de la ville par les forces ukrainiennes semble hautement improbable.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: dans la ville occup\u00e9e de Kherson, \u00ab\u00a0les Russes cr\u00e9ent une atmosph\u00e8re de terreur\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/185/0/3000/1500/1342/671/60/0/08dd2af_1654522377103-654007.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Sergue\u00ef Lavrov met en garde les Occidentaux contre de nouvelles livraison...","dateModified":"2022-06-06T16:23:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-serguei-lavrov-denonce-une-mesure-scandaleuse-apres-avoir-ete-empeche-de-se-rendre-en-serbie_6129067_3210.html#493302","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-serguei-lavrov-denonce-une-mesure-scandaleuse-apres-avoir-ete-empeche-de-se-rendre-en-serbie_6129067_3210.html","datePublished":"2022-06-06T16:04:18+00:00","articleBody":"     En d\u00e9pit des incertitudes li\u00e9es \u00e0 la guerre en Ukraine, la FAO table sur une production mondiale de bl\u00e9 de 770\u00a0millions de tonnes pour 2022-2023, contre 776\u00a0millions de tonnes pour la campagne pr\u00e9c\u00e9dente.                    Lire aussi :  Cours du bl\u00e9\u00a0: des variations amplifi\u00e9es par les sp\u00e9culations financi\u00e8res         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/185/0/3000/1500/1342/671/60/0/08dd2af_1654522377103-654007.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Sergue\u00ef Lavrov met en garde les Occidentaux contre de nouvelles livraison...","dateModified":"2022-06-06T16:10:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-serguei-lavrov-denonce-une-mesure-scandaleuse-apres-avoir-ete-empeche-de-se-rendre-en-serbie_6129067_3210.html#493221","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-serguei-lavrov-denonce-une-mesure-scandaleuse-apres-avoir-ete-empeche-de-se-rendre-en-serbie_6129067_3210.html","datePublished":"2022-06-06T15:13:41+00:00","articleBody":"     La quantit\u00e9 de c\u00e9r\u00e9ales destin\u00e9es \u00e0 l\u2019exportation et bloqu\u00e9es en Ukraine en raison de la guerre pourrait tripler d\u2019\u00ab\u00a0ici \u00e0 l\u2019automne\u00a0\u00bb, a alert\u00e9 lundi le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky. \u00ab\u00a0Actuellement, entre 20 et 25\u00a0millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales sont bloqu\u00e9es, et cet automne ce chiffre pourrait augmenter \u00e0 70-75\u00a0millions de tonnes\u00a0\u00bb, a-t-il dit \u00e0 la presse. L\u2019Ukraine \u00e9tait le quatri\u00e8me exportateur mondial de bl\u00e9 et de ma\u00efs avant l\u2019invasion de son territoire par la F\u00e9d\u00e9ration de Russie.          \u00ab\u00a0Nous avons besoin de couloirs maritimes et nous en discutons avec la Turquie et le Royaume-Uni\u00a0\u00bb\u00a0ainsi qu\u2019avec l\u2019ONU, a pr\u00e9cis\u00e9 M.\u00a0Zelensky, ajoutant qu\u2019emprunter les voies maritimes permet d\u2019exporter 10 millions de tonnes par mois.          L\u2019Ukraine discute \u00e9galement avec la Pologne et les pays baltes pour exporter de petites quantit\u00e9 de c\u00e9r\u00e9ales par voie ferroviaire, a-t-il ajout\u00e9.          Le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, Vladimir Poutine, a assur\u00e9, la semaine derni\u00e8re, qu\u2019il n\u2019y avait\u00a0\u00ab\u00a0pas de probl\u00e8mes pour exporter les c\u00e9r\u00e9ales d\u2019Ukraine\u00a0\u00bb,\u00a0\u00e9voquant des moyens d\u2019exporter \u00e0 partir de ports ukrainiens, au d\u00e9part d\u2019autres sous contr\u00f4le russe ou de passer par l\u2019Europe centrale et orientale.          L\u2019Ukraine, qui accuse la Russie de bloquer ses ports, rejette ces solutions. \u00ab\u00a0On ne peut pas faire confiance \u00e0 Poutine\u00a0\u00bb, a \u00e9crit, lundi, sur Twitter, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Dmytro Kuleba, r\u00e9agissant aux promesses de Moscou de ne pas attaquer le port d\u2019Odessa.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Nous produisons le bl\u00e9, mais il ne peut pas sortir du pays\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/185/0/3000/1500/1342/671/60/0/08dd2af_1654522377103-654007.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La quantit\u00e9 de c\u00e9r\u00e9ales bloqu\u00e9es en Ukraine pourrait tripler d\u2019\u00ab\u00a0ici \u00e0 l\u2019automne\u00a0\u00bb, alerte Vo...","dateModified":"2022-06-06T15:39:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-serguei-lavrov-denonce-une-mesure-scandaleuse-apres-avoir-ete-empeche-de-se-rendre-en-serbie_6129067_3210.html#493152","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-serguei-lavrov-denonce-une-mesure-scandaleuse-apres-avoir-ete-empeche-de-se-rendre-en-serbie_6129067_3210.html","datePublished":"2022-06-06T14:49:52+00:00","articleBody":"     Les forces ukrainiennes qui d\u00e9fendent la ville de Sievierodonetsk, dans l\u2019Est, \u00ab\u00a0tiennent bon\u00a0\u00bb, mais les Russes sont \u00ab\u00a0plus nombreux et plus puissants\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 lundi le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.          Selon ce dernier, qui s\u2019exprimait lors d\u2019une rencontre avec des journalistes \u00e0 Kiev, la situation sur le front de l\u2019Est est \u00ab\u00a0difficile\u00a0\u00bb. Sievierodonetsk et sa voisine Lyssytchansk \u00ab\u00a0sont aujourd\u2019hui des villes mortes\u00a0\u00bb, a-t-il dit.          Selon le pr\u00e9sident ukrainien, entre 10\u00a0000\u00a0et 15\u00a0000\u00a0civils se trouvent encore \u00e0 Sievierodonetsk, bombard\u00e9e depuis des semaines par l\u2019artillerie russe.          Apr\u00e8s une contre-attaque qui a permis aux forces ukrainiennes de reprendre du terrain \u00e0 Sievierodonetsk, la situation \u00ab\u00a0s\u2019est aggrav\u00e9e\u00a0\u00bb, a reconnu plus t\u00f4t lundi le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef. Les Russes \u00ab\u00a0d\u00e9truisent tout avec leur tactique habituelle de terre br\u00fbl\u00e9e\u00a0\u00bb pour qu\u2019il \u00ab\u00a0ne reste plus rien \u00e0 d\u00e9fendre\u00a0\u00bb, a-t-il accus\u00e9.          Le chef de l\u2019administration civilo-militaire de la ville, Oleksandr Striouk, a pour sa part dit \u00e0 l\u2019agence ukrainienne Unian que \u00ab\u00a0la situation changeait toutes les heures\u00a0\u00bb et que \u00ab\u00a0d\u2019intenses combats de rue sont en cours\u00a0\u00bb, ainsi qu\u2019un \u00ab\u00a0duel d\u2019artillerie\u00a0\u00bb.          Ce centre industriel est la plus grande agglom\u00e9ration encore aux mains des Ukrainiens dans la r\u00e9gion de Louhansk, o\u00f9 les soldats russes ont avanc\u00e9 pas \u00e0 pas ces derni\u00e8res semaines apr\u00e8s s\u2019\u00eatre retir\u00e9s ou avoir \u00e9t\u00e9 chass\u00e9s d\u2019autres parties du territoire ukrainien, par exemple des environs de la capitale, Kiev.                    Lire aussi :  Donbass\u00a0: Sievierodonetsk, coup\u00e9e du monde, est en train de sombrer                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/185/0/3000/1500/1342/671/60/0/08dd2af_1654522377103-654007.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Sievierodonetsk, les Ukrainiens \u00ab\u00a0tiennent bon\u00a0\u00bb, affirme Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-06-06T15:22:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-serguei-lavrov-denonce-une-mesure-scandaleuse-apres-avoir-ete-empeche-de-se-rendre-en-serbie_6129067_3210.html#493146","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-serguei-lavrov-denonce-une-mesure-scandaleuse-apres-avoir-ete-empeche-de-se-rendre-en-serbie_6129067_3210.html","datePublished":"2022-06-06T14:32:40+00:00","articleBody":"     Toutes les cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision sises en Russie seront interdites de diffusion en Lettonie \u00e0 compter de mercredi, a annonc\u00e9 lundi le r\u00e9gulateur national de l\u2019audiovisuel de ce pays balte. Depuis l\u2019annexion de la Crim\u00e9e par la Russie, en\u00a02014, le Conseil national des m\u00e9dias \u00e9lectroniques de masse (NEPLP) letton a d\u00e9j\u00e0 interdit de diffusion plusieurs grandes cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision russes.          La nouvelle d\u00e9cision concerne environ quatre-vingts cha\u00eenes sp\u00e9cialis\u00e9es originaires de Russie, toujours disponibles en Lettonie, principalement par l\u2019interm\u00e9diaire de certains op\u00e9rateurs de t\u00e9l\u00e9vision par c\u00e2ble ou IPTV. Cette d\u00e9cision restera en vigueur jusqu\u2019\u00e0 ce que la Russie cesse sa guerre en Ukraine et se retire du territoire ukrainien, y compris de la Crim\u00e9e.          Par ailleurs, le NEPLP a accord\u00e9 une licence de diffuser \u00e0 l\u2019ancienne cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision d\u2019opposition russe Dojd qui avait cess\u00e9 ses activit\u00e9s \u00e0 Moscou d\u00e9but mars et dont le personnel s\u2019est install\u00e9 en Lettonie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/185/0/3000/1500/1342/671/60/0/08dd2af_1654522377103-654007.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Lettonie interdit toutes les cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision install\u00e9es en Russie","dateModified":"2022-06-06T14:46:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-serguei-lavrov-denonce-une-mesure-scandaleuse-apres-avoir-ete-empeche-de-se-rendre-en-serbie_6129067_3210.html#493040","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-serguei-lavrov-denonce-une-mesure-scandaleuse-apres-avoir-ete-empeche-de-se-rendre-en-serbie_6129067_3210.html","datePublished":"2022-06-06T13:06:22+00:00","articleBody":"     A son tour, le chef de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Lavrov, met en garde les pays occidentaux contre les livraisons d\u2019armes \u00e0 longue port\u00e9e \u00e0 l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Plus les armes \u00e0 longue port\u00e9e que vous livrerez seront performantes, plus nous repousserons loin de notre territoire les lignes\u00a0\u00bb ukrainiennes, a pr\u00e9venu M. Lavrov durant une conf\u00e9rence de presse.          Ces d\u00e9clarations surviennent apr\u00e8s que le Royaume-Uni a annonc\u00e9, dans la nuit de dimanche \u00e0 lundi, fournir \u00e0 l\u2019Ukraine des lance-roquettes d\u2019une port\u00e9e de 80 kilom\u00e8tres, prenant la suite de Washington qui a annonc\u00e9 la semaine derni\u00e8re la fourniture de\u00a0syst\u00e8mes Himars d\u2019une port\u00e9e de 80 kilom\u00e8tres. Une d\u00e9cision condamn\u00e9e par Vladimir Poutine qui estime que les livraisons d\u2019armes actuelles visaient \u00e0\u00a0\u00ab\u00a0prolonger le conflit\u00a0\u00bb. Il a lui aussi menac\u00e9 l\u2019Occident de frappes sur\u00a0\u00ab\u00a0des sites que nous n\u2019avons pas vis\u00e9s jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  Joe Biden justifie le renforcement de l\u2019aide militaire \u00e0 l\u2019Ukraine mais r\u00e9fute vouloir une guerre avec la Russie         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/185/0/3000/1500/1342/671/60/0/08dd2af_1654522377103-654007.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s Vladimir Poutine, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe met en garde contre les livraisons d\u2019ar...","dateModified":"2022-06-06T13:37:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-serguei-lavrov-denonce-une-mesure-scandaleuse-apres-avoir-ete-empeche-de-se-rendre-en-serbie_6129067_3210.html#492969","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-serguei-lavrov-denonce-une-mesure-scandaleuse-apres-avoir-ete-empeche-de-se-rendre-en-serbie_6129067_3210.html","datePublished":"2022-06-06T12:47:41+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Il n\u2019y a pas de probl\u00e8me pour exporter les c\u00e9r\u00e9ales d\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 Vladimir Poutine vendredi, apr\u00e8s un entretien avec Macky Sall, le pr\u00e9sident en exercice de l\u2019Union africaine. Mais Dmytro Kuleba, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, n\u2019en croit pas un mot.          Dans un tweet, lundi, il met en garde les Occidentaux contre les promesses du pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, qui avait assur\u00e9 que Moscou n\u2019emploierait pas les routes commerciales pour attaquer le port d\u2019Odessa\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est le m\u00eame Poutine qui a dit au chancelier allemand Scholz et au pr\u00e9sident fran\u00e7ais Macron qu\u2019il n\u2019attaquerait pas l\u2019Ukraine \u2013 quelques jours avant de lancer une invasion \u00e0 grande \u00e9chelle de notre pays. Nous ne pouvons pas faire confiance \u00e0 Poutine, ses mots sont vides de sens.\u00a0\u00bb          Emmanuel Macron a annonc\u00e9 mardi avoir propos\u00e9 \u00e0 Vladimir Poutine le vote d\u2019une r\u00e9solution \u00e0 l\u2019ONU pour lever le blocus russe du port d\u2019Odessa afin de permettre l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes qui y sont bloqu\u00e9es.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/185/0/3000/1500/1342/671/60/0/08dd2af_1654522377103-654007.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine ne croit pas aux promesses de Vladimir Poutine concernant Odessa","dateModified":"2022-06-06T12:49:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-serguei-lavrov-denonce-une-mesure-scandaleuse-apres-avoir-ete-empeche-de-se-rendre-en-serbie_6129067_3210.html#492909","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-serguei-lavrov-denonce-une-mesure-scandaleuse-apres-avoir-ete-empeche-de-se-rendre-en-serbie_6129067_3210.html","datePublished":"2022-06-06T12:16:28+00:00","articleBody":"    La France a-t-elle livr\u00e9 6 Caesar \u00e0 l'Ukraine, ou bien 18 comme l'affirme Maryse burgot dans son reportage sur France 2 dimanche 5 juin ?    Snake         Bonjour Snake,          Fin avril, Emmanuel Macron a annonc\u00e9 que la France allait \u00ab\u00a0renforcer\u00a0\u00bb l\u2019envoi de mat\u00e9riel militaire. Paris a livr\u00e9 \u00e0 l\u2019Ukraine des armes pour au moins 100\u00a0millions d\u2019euros, notamment des missiles antichars Milan, des missiles antia\u00e9riens Mistral et officiellement six canons Caesar, comme le signale notre journaliste C\u00e9dric Pietralunga. Selon notre cons\u0153ur Maryse Burgot, il y aurait dix-huit canons Caesar, ce qui n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9 officiellement.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/185/0/3000/1500/1342/671/60/0/08dd2af_1654522377103-654007.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Sergue\u00ef Lavrov met en garde les Occidentaux contre de nouvelles livraison...","dateModified":"2022-06-06T13:33:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-serguei-lavrov-denonce-une-mesure-scandaleuse-apres-avoir-ete-empeche-de-se-rendre-en-serbie_6129067_3210.html#492872","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-serguei-lavrov-denonce-une-mesure-scandaleuse-apres-avoir-ete-empeche-de-se-rendre-en-serbie_6129067_3210.html","datePublished":"2022-06-06T11:57:16+00:00","articleBody":"    Quelle est la p\u00e9riode de formation et o\u00f9 a t-elle lieu pour que les ukrainiens utilisent efficacement les lance-missiles M270 et M142 ?     Xian         Bonjour Xian,          Des responsables militaires ont affirm\u00e9 \u00e0 la cha\u00eene d\u2019information CNN que la formation d\u2019artilleurs ukrainiens \u00e0 l\u2019un ou l\u2019autre des syst\u00e8mes de lance-roquettes prendrait environ deux semaines.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/185/0/3000/1500/1342/671/60/0/08dd2af_1654522377103-654007.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Sergue\u00ef Lavrov met en garde les Occidentaux contre de nouvelles livraison...","dateModified":"2022-06-06T12:06:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-serguei-lavrov-denonce-une-mesure-scandaleuse-apres-avoir-ete-empeche-de-se-rendre-en-serbie_6129067_3210.html#492811","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-serguei-lavrov-denonce-une-mesure-scandaleuse-apres-avoir-ete-empeche-de-se-rendre-en-serbie_6129067_3210.html","datePublished":"2022-06-06T11:07:32+00:00","articleBody":"           Quelques manifestants participent \u00e0 un rassemblement contre la visite de Sergue\u00ef Lavrov, \u00e0 Belgrade, le 6 juin\u00a02022. DARKO VOJINOVIC \/ AP           La Serbie a confirm\u00e9 lundi que la visite de Sergue\u00ef Lavrov, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, n\u2019aurait pas lieu. La Bulgarie, la Mac\u00e9doine du Nord et le Mont\u00e9n\u00e9gro, tous trois membres de l\u2019OTAN, ont ferm\u00e9 leur espace a\u00e9rien \u00e0 l\u2019avion de M. Lavrov, qui devait se rendre en Serbie pour une visite de deux jours, en invoquant des sanctions impos\u00e9es par Bruxelles \u00e0 la Russie apr\u00e8s le d\u00e9clenchement de son offensive en Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier.          \u00ab\u00a0L\u2019inconcevable s\u2019est produit\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Lavrov lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse, en d\u00e9non\u00e7ant une mesure \u00ab\u00a0scandaleuse\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Si une visite du ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe est per\u00e7ue en Occident comme une quasi-menace plan\u00e9taire, cela veut apparemment dire que tout va tr\u00e8s mal l\u00e0-bas\u00a0\u00bb, a plaisant\u00e9 M. Lavrov, lors de sa conf\u00e9rence de presse. Il a ajout\u00e9 avoir invit\u00e9 le chef de la diplomatie serbe, Nikola Selakovic, \u00e0 se rendre en Russie \u00ab\u00a0dans les plus brefs d\u00e9lais\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Personne ne pourra d\u00e9truire nos relations avec la Serbie\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M.\u00a0Lavrov.          Le chef de la diplomatie russe \u00e9tait cens\u00e9 rencontrer \u00e0 Belgrade le pr\u00e9sident serbe, Aleksandar Vucic, son homologue des affaires \u00e9trang\u00e8res et le patriarche de l\u2019Eglise orthodoxe serbe, Porfirije. La cheffe du gouvernement serbe, Ana Brnabic, avait affirm\u00e9 dimanche que la situation autour de cette visite \u00e9tait \u00ab\u00a0exceptionnellement compliqu\u00e9e\u00a0\u00bb en raison de l\u2019impossibilit\u00e9 de survol de certains pays et que le pr\u00e9sident serbe travaillait lui-m\u00eame \u00e0 l\u2019organisation de la visite.          \u00ab\u00a0De tels actes hostiles \u00e0 l\u2019\u00e9gard de notre pays sont capables de causer certains probl\u00e8mes (\u2026), mais ils ne peuvent pas emp\u00eacher notre diplomatie de poursuivre son travail\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, \u00e0 la presse.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/115d3f5_2e3f4b7dffaf4a99bc3bbdd55f8acf42-2e3f4b7dffaf4a99bc3bbdd55f8acf42-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Priv\u00e9 de visite en Serbie, Sergue\u00ef Lavrov critique une mesure \u00ab\u00a0inconcevable\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-06T12:05:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-serguei-lavrov-denonce-une-mesure-scandaleuse-apres-avoir-ete-empeche-de-se-rendre-en-serbie_6129067_3210.html#492792","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-serguei-lavrov-denonce-une-mesure-scandaleuse-apres-avoir-ete-empeche-de-se-rendre-en-serbie_6129067_3210.html","datePublished":"2022-06-06T10:57:52+00:00","articleBody":"    Les Etats-Unis envoient des M142 Himars, version all\u00e9g\u00e9e des M270 que le Royaume-Uni pr\u00e9voit d'envoyer. Pourquoi cette diff\u00e9rence d'appr\u00e9ciation entre EU et RU ?    LeBreton        Dans quelle mesure les lance-missiles M270 ou M142 \u00e0 6 roquettes am\u00e9ricains de 80 km de port\u00e9e peuvent changer le cours du conflit ?    PHI         Bonjour LeBreton et PHI,          La diff\u00e9rence d\u2019appr\u00e9ciation est faible, puisque les M142 et M270 tirent les m\u00eames munitions \u00e0 une port\u00e9e de 80\u00a0km. Selon les publications britanniques UK Defence Journal et Defence Today, Londres qui en poss\u00e8de 44 ne fournirait que 3 de ses M270 \u00e0 l\u2019Ukraine. Joe Biden s\u2019est engag\u00e9 \u00e0 fournir \u00e0 l\u2019Ukraine des syst\u00e8mes de lance-roquettes Himars apr\u00e8s avoir re\u00e7u l\u2019assurance des Ukrainiens que ces armes ne seraient pas utilis\u00e9s pour frapper des cibles \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du territoire russe.          Vladimir Poutine a pr\u00e9venu les pays occidentaux que la Russie frapperait de nouvelles cibles si les Etats-Unis commencent \u00e0 fournir \u00e0 l\u2019Ukraine des missiles de longue port\u00e9e, a rapport\u00e9 dimanche l\u2019agence de presse TASS. Si de tels missiles sont fournis, \u00ab\u00a0nous frapperons ces cibles que nous n\u2019avons pas encore frapp\u00e9es\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision Rossia-1.          Malgr\u00e9 les avertissements de Moscou, Vladimir Poutine estime que ces livraisons d\u2019armes avanc\u00e9es ne devraient pas changer radicalement la situation sur le champ de bataille.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/185/0/3000/1500/1342/671/60/0/08dd2af_1654522377103-654007.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Sergue\u00ef Lavrov met en garde les Occidentaux contre de nouvelles livraison...","dateModified":"2022-06-06T10:59:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-serguei-lavrov-denonce-une-mesure-scandaleuse-apres-avoir-ete-empeche-de-se-rendre-en-serbie_6129067_3210.html#492781","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-serguei-lavrov-denonce-une-mesure-scandaleuse-apres-avoir-ete-empeche-de-se-rendre-en-serbie_6129067_3210.html","datePublished":"2022-06-06T10:39:40+00:00","articleBody":"     La soci\u00e9t\u00e9 ukrainienne Energoatom, qui g\u00e8re les centrales nucl\u00e9aires du pays, a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019un missile avait vol\u00e9, dimanche matin, vers 5\u00a0h\u00a030, \u00e0 un \u00ab\u00a0niveau extr\u00eamement bas au-dessus de la centrale Pivdenno-Ukra\u00efnska\u00a0\u00bb, dans la r\u00e9gion de Mykola\u00efv, d\u00e9non\u00e7ant \u00ab\u00a0un acte de terrorisme nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb. Energoatom a signal\u00e9 que les forces russes \u00ab\u00a0ne comprennent toujours pas que m\u00eame le plus petit fragment d\u2019un missile qui peut toucher une unit\u00e9 de production d\u2019\u00e9nergie en fonctionnement peut provoquer une catastrophe nucl\u00e9aire et une fuite de radiations\u00a0\u00bb. Selon l\u2019aviation ukrainienne, plusieurs missiles de croisi\u00e8re ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s en direction de Kiev par des bombardiers lourds russes TU-95 bas\u00e9s dans la mer Caspienne.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/185/0/3000/1500/1342/671/60/0/08dd2af_1654522377103-654007.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Centrale nucl\u00e9aire survol\u00e9e par un missile\u00a0de croisi\u00e8re\u00a0: Kiev accuse Moscou de terrorisme nucl\u00e9aire","dateModified":"2022-06-06T10:53:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-serguei-lavrov-denonce-une-mesure-scandaleuse-apres-avoir-ete-empeche-de-se-rendre-en-serbie_6129067_3210.html#492773","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-serguei-lavrov-denonce-une-mesure-scandaleuse-apres-avoir-ete-empeche-de-se-rendre-en-serbie_6129067_3210.html","datePublished":"2022-06-06T10:26:27+00:00","articleBody":"               Ben Wallace, le ministre de la d\u00e9fense britannique, avait signal\u00e9 la livraison de lance-roquettes multiples (M270 MLRS) et de leurs munitions\u00a0en \u00ab\u00a0\u00e9troite coordination\u00a0\u00bb avec les Etats-Unis, qui ont annonc\u00e9, la semaine derni\u00e8re, la fourniture de syst\u00e8mes Himars d\u2019une port\u00e9e de 80 kilom\u00e8tres. Londres s\u2019engage \u00e0 former les artilleurs ukrainiens.          Boris Johnson le confirme, sur Twitter. Dans un message, il \u00e9crit\u00a0: \u00ab\u00a0Nous ne pouvons pas rester les bras crois\u00e9s pendant que l\u2019artillerie russe \u00e0 longue port\u00e9e rase les villes et tue des civils innocents. Le Royaume-Uni offrira aux forces arm\u00e9es ukrainiennes des syst\u00e8mes de lance-roquettes multiples afin qu\u2019ils puissent repousser efficacement l\u2019assaut continu de la Russie.\u00a0\u00bb                         Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: que sont ces lance-roquettes multiples M142 Himars que les Etats-Unis vont fournir \u00e0 Kiev\u00a0?                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/185/0/3000/1500/1342/671/60/0/08dd2af_1654522377103-654007.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Boris Johnson confirme la livraison de lance-roquettes M270 \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-06-06T10:42:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-serguei-lavrov-denonce-une-mesure-scandaleuse-apres-avoir-ete-empeche-de-se-rendre-en-serbie_6129067_3210.html#492734","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-serguei-lavrov-denonce-une-mesure-scandaleuse-apres-avoir-ete-empeche-de-se-rendre-en-serbie_6129067_3210.html","datePublished":"2022-06-06T09:17:38+00:00","articleBody":"     Le g\u00e9n\u00e9ral de division Roman Kutuzov a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, rapportent un journaliste de t\u00e9l\u00e9vision russe et plusieurs m\u00e9dias russes. Sa mort s\u2019ajoute \u00e0 la s\u00e9rie de pertes militaires de haut rang subies par Moscou. Selon\u00a0la cha\u00eene Telegram Military Informant, il a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 lors d\u2019une mission de combat dans la r\u00e9gion de Popasna. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe n\u2019a pas confirm\u00e9 l\u2019information.          La Russie n\u2019a pas mis \u00e0 jour le nombre officiel des victimes militaires en Ukraine depuis le 25\u00a0mars, date \u00e0 laquelle elle a affirm\u00e9 que 1\u00a0351 soldats russes avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/185/0/3000/1500/1342/671/60/0/08dd2af_1654522377103-654007.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un g\u00e9n\u00e9ral russe tu\u00e9 dans l\u2019est de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-06-06T09:22:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-serguei-lavrov-denonce-une-mesure-scandaleuse-apres-avoir-ete-empeche-de-se-rendre-en-serbie_6129067_3210.html#492681","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-serguei-lavrov-denonce-une-mesure-scandaleuse-apres-avoir-ete-empeche-de-se-rendre-en-serbie_6129067_3210.html","datePublished":"2022-06-06T08:48:45+00:00","articleBody":"          L\u2019Ukraine a affirm\u00e9, dimanche, avoir repris \u00ab\u00a0la moiti\u00e9\u00a0\u00bb de Sievierodonetsk et progress\u00e9 dans cette ville-cl\u00e9 du Donbass sous le feu intensif des forces russes. Lundi, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ukrainienne 1+1, Serhi Ha\u00efda\u00ef, gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk, a affirm\u00e9 que\u00a0: \u00ab\u00a0Les combats sont tr\u00e8s acharn\u00e9s \u00e0 Sievierodonetsk. Nos d\u00e9fenseurs ont r\u00e9ussi \u00e0 contre-attaquer et lib\u00e9rer la moiti\u00e9 de la ville, mais la situation s\u2019est aggrav\u00e9e pour nous\u00a0\u00bb, sans plus de d\u00e9tails. Selon lui, les bombardements se sont encore intensifi\u00e9s sur cette ville ainsi que sur Lyssytchansk, ville voisine situ\u00e9e sur \u00ab\u00a0les hauteurs\u00a0\u00bb et strat\u00e9gique pour \u00ab\u00a0tenir la ligne de d\u00e9fense\u00a0\u00bb. Les Russes \u00ab\u00a0d\u00e9truisent tout avec leur tactique habituelle de terre br\u00fbl\u00e9e\u00a0\u00bb pour qu\u2019il \u00ab\u00a0ne reste plus rien \u00e0 d\u00e9fendre\u00a0\u00bb, a-t-il accus\u00e9.          La r\u00e9sistance ukrainienne \u00e0 Sievierodonetsk \u00ab\u00a0continuera probablement \u00e0 attirer l\u2019attention des forces russes sur la r\u00e9gion de Louhansk et laissera donc des vuln\u00e9rabilit\u00e9s dans les efforts d\u00e9fensifs russes dans la r\u00e9gion de Kharkiv et le long de l\u2019axe sud\u00a0\u00bb, a analys\u00e9 dimanche l\u2019Institut am\u00e9ricain pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (ISW).                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/185/0/3000/1500/1342/671/60/0/08dd2af_1654522377103-654007.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation \u00ab\u00a0s\u2019est aggrav\u00e9e\u00a0\u00bb pour l\u2019arm\u00e9e ukrainienne \u00e0 Sievierodonetsk","dateModified":"2022-06-06T09:17:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-serguei-lavrov-denonce-une-mesure-scandaleuse-apres-avoir-ete-empeche-de-se-rendre-en-serbie_6129067_3210.html#492679","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-serguei-lavrov-denonce-une-mesure-scandaleuse-apres-avoir-ete-empeche-de-se-rendre-en-serbie_6129067_3210.html","datePublished":"2022-06-06T08:45:19+00:00","articleBody":"                     Un militaire ukrainien se repose avant de retourner sur la ligne de front de Donetsk, dans le Donbass, le 5 juin 2022. BERNAT ARMANGUE \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/0e86618_1654503429894-366417.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Sergue\u00ef Lavrov met en garde les Occidentaux contre de nouvelles livraison...","dateModified":"2022-06-06T08:47:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-serguei-lavrov-denonce-une-mesure-scandaleuse-apres-avoir-ete-empeche-de-se-rendre-en-serbie_6129067_3210.html#492667","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-serguei-lavrov-denonce-une-mesure-scandaleuse-apres-avoir-ete-empeche-de-se-rendre-en-serbie_6129067_3210.html","datePublished":"2022-06-06T08:09:01+00:00","articleBody":"          Volodymyr Zelensky a annonc\u00e9 dans son message vid\u00e9o quotidien avoir rendu visite \u00e0 ses troupes \u00e0 Lyssytchansk, ville voisine de Sievierodonetsk. \u00ab\u00a0Nous avons apport\u00e9 quelque chose \u00e0 l\u2019arm\u00e9e. Je n\u2019en parlerai pas en d\u00e9tail\u00a0\u00bb, a-t-il dit. Le chef de l\u2019Etat s\u2019est aussi rendu \u00e0 Zaporijia, dans le sud du pays. Outre les autorit\u00e9s r\u00e9gionales, il y a rencontr\u00e9 des habitants de Marioupol ayant r\u00e9ussi \u00e0 fuir les bombardements russes. \u00ab\u00a0Chaque famille a sa propre histoire. La plupart \u00e9taient sans hommes\u00a0\u00bb, a-t-il relev\u00e9. \u00ab\u00a0Le mari de l\u2019une est all\u00e9 \u00e0 la guerre, celui de l\u2019autre est en captivit\u00e9, celui d\u2019une autre encore, malheureusement, est mort. Une trag\u00e9die. Pas de domicile, pas d\u2019\u00eatre aim\u00e9. Mais nous devons vivre pour les enfants. De vrais h\u00e9ros, ils sont parmi nous.\u00a0\u00bb                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/185/0/3000/1500/1342/671/60/0/08dd2af_1654522377103-654007.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky s\u2019est rendu sur le front pour y soutenir ses soldats","dateModified":"2022-06-06T08:13:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-serguei-lavrov-denonce-une-mesure-scandaleuse-apres-avoir-ete-empeche-de-se-rendre-en-serbie_6129067_3210.html#492600","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-serguei-lavrov-denonce-une-mesure-scandaleuse-apres-avoir-ete-empeche-de-se-rendre-en-serbie_6129067_3210.html","datePublished":"2022-06-06T06:55:03+00:00","articleBody":"     Des selfies, des accolades, et m\u00eame quelques sourires. La visite de Volodymyr Zelensky \u00e0 Zaporijia, aupr\u00e8s des familles r\u00e9fugi\u00e9es de Marioupol, fut le point d\u2019orgue d\u2019un d\u00e9placement dans plusieurs zones du Donbass.          Ses troupes r\u00e9sistent toujours dans de nombreuses zones tendues \u00e0 travers l\u2019est du pays, alors que ce 102e\u00a0jour de guerre a vu Kiev \u00eatre la cible de missiles russes pour la premi\u00e8re fois depuis fin avril. Cette menace, redevenue fant\u00f4me jusque-l\u00e0, a \u00e9t\u00e9 accompagn\u00e9e de s\u00e9v\u00e8res mises en garde de Vladimir Poutine.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0la moiti\u00e9\u00a0\u00bb de Sievierodonetsk sous contr\u00f4le selon Kiev, Zelensky sur le front                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/185/0/3000/1500/1342/671/60/0/08dd2af_1654522377103-654007.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La moiti\u00e9\u00a0\u00bb de Sievierodonetsk sous contr\u00f4le, selon Kiev\u00a0; Zelensky sur le front","dateModified":"2022-06-06T07:08:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-serguei-lavrov-denonce-une-mesure-scandaleuse-apres-avoir-ete-empeche-de-se-rendre-en-serbie_6129067_3210.html#492565","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-serguei-lavrov-denonce-une-mesure-scandaleuse-apres-avoir-ete-empeche-de-se-rendre-en-serbie_6129067_3210.html","datePublished":"2022-06-06T06:30:17+00:00","articleBody":"     Les pays europ\u00e9ens situ\u00e9s autour de la Serbie ont ferm\u00e9 leur espace a\u00e9rien pour l\u2019avion du ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov, qui \u00e9tait attendu lundi \u00e0 Belgrade, a annonc\u00e9 la porte-parole de la diplomatie russe Maria Zakharova.          \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui (\u2026), les pays entourant la Serbie ont ferm\u00e9 le canal de communication, en refusant d\u2019autoriser le survol de l\u2019avion de Sergue\u00ef Lavrov, qui se rendait en Serbie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9, dimanche soir, Mme\u00a0Zakharova, cit\u00e9e par les agences de presse russes, \u00e0 la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision italienne La7.           La d\u00e9l\u00e9gation russe devait arriver \u00e0 Belgrade pour des pourparlers. Mais les pays membres de l\u2019UE et de l\u2019OTAN ont ferm\u00e9 leur espace a\u00e9rien.           Selon le quotidien serbe Vecernje Novosti, il s\u2019agit notamment des trois pays voisins de la Serbie\u00a0: la Bulgarie, la Mac\u00e9doine du Nord et le Mont\u00e9n\u00e9gro. La visite du ministre russe a ainsi \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e, selon une source diplomatique russe cit\u00e9e par l\u2019agence de presse Interfax.          Pour sa part, le vice-pr\u00e9sident du Conseil de la F\u00e9d\u00e9ration, chambre haute du Parlement russe, Konstantin Kossatchev, a d\u00e9nonc\u00e9, lundi matin, la fermeture de l\u2019espace a\u00e9rien pour l\u2019avion de M. Lavrov comme une d\u00e9marche dirig\u00e9e \u00ab\u00a0contre la Russie en tant qu\u2019Etat et la Serbie en tant qu\u2019Etat\u00a0\u00bb.          La cheffe du gouvernement serbe, Ana Brnabic, a d\u00e9clar\u00e9, dimanche, que la situation autour de cette visite \u00e9tait \u00ab\u00a0exceptionnellement compliqu\u00e9e\u00a0\u00bb en raison de l\u2019impossibilit\u00e9 de survol de certains pays et que le pr\u00e9sident serbe, Aleksandar Vucic, travaillait lui-m\u00eame sur l\u2019organisation de la visite.          Sergue\u00ef Lavrov est vis\u00e9 depuis le 25\u00a0f\u00e9vrier, au lendemain de l\u2019invasion en Ukraine, par des sanctions de l\u2019Union europ\u00e9enne, tout comme le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine. M.\u00a0Lavrov \u00e9tait cens\u00e9 rencontrer \u00e0 Belgrade le pr\u00e9sident serbe, son homologue serbe Nikola Selakovic et le patriarche de l\u2019Eglise orthodoxe serbe, Porfirije.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/185/0/3000/1500/1342/671/60/0/08dd2af_1654522377103-654007.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les pays autour de la Serbie ferment leur espace a\u00e9rien pour l\u2019avion du ministre des affaires \u00e9trang\u00e8re...","dateModified":"2022-06-06T06:41:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-serguei-lavrov-denonce-une-mesure-scandaleuse-apres-avoir-ete-empeche-de-se-rendre-en-serbie_6129067_3210.html#492544","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-serguei-lavrov-denonce-une-mesure-scandaleuse-apres-avoir-ete-empeche-de-se-rendre-en-serbie_6129067_3210.html","datePublished":"2022-06-06T06:21:15+00:00","articleBody":"     Prenant la suite de Washington, le Royaume-Uni va fournir \u00e0 l\u2019Ukraine des lance-roquettes d\u2019une port\u00e9e de 80 kilom\u00e8tres pour faire face \u00e0 l\u2019offensive russe, a annonc\u00e9, dans la nuit, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense. Ces syst\u00e8mes de lance-roquettes multiples (M270 MLRS) permettront d\u2019\u00ab\u00a0augmenter significativement les capacit\u00e9s des forces ukrainiennes\u00a0\u00bb, a rapport\u00e9 le minist\u00e8re dans un communiqu\u00e9.          Cette d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise en\u00a0\u00ab\u00a0\u00e9troite coordination\u00a0\u00bb\u00a0avec les Etats-Unis, qui ont annonc\u00e9 la semaine derni\u00e8re la fourniture de syst\u00e8mes Himars d\u2019une port\u00e9e de 80 kilom\u00e8tres, c\u2019est-\u00e0-dire des lance-roquettes multiples mont\u00e9s sur des blind\u00e9s l\u00e9gers.          Les Ukrainiens r\u00e9clamaient depuis un certain temps des lance-roquettes multiples permettant de frapper en profondeur les positions russes tout en disposant leurs batteries plus loin du front. Soucieux d\u2019\u00e9viter que les Etats-Unis soient consid\u00e9r\u00e9s comme cobellig\u00e9rants, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, a toutefois exclu de livrer \u00e0 l\u2019Ukraine des syst\u00e8mes de lance-roquettes \u00e0 longue port\u00e9e qui pourraient atteindre la Russie, malgr\u00e9 les demandes r\u00e9p\u00e9t\u00e9es de Kiev pour obtenir de telles armes.          \u00ab\u00a0Si la communaut\u00e9 internationale maintient son soutien, l\u2019Ukraine peut gagner\u00a0\u00bb, a comment\u00e9 le ministre de la d\u00e9fense britannique, Ben Wallace.\u00ab\u00a0La strat\u00e9gie de la Russie change, et notre soutien doit changer aussi\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, expliquant que ces nouvelles armes permettraient aux Ukrainiens\u00a0\u00ab\u00a0de mieux se prot\u00e9ger contre le recours brutal d\u2019une artillerie \u00e0 longue port\u00e9e, que les forces de Poutine ont utilis\u00e9e de mani\u00e8re indiscrimin\u00e9e pour raser des villes\u00a0\u00bb.          Le soutien militaire du Royaume-Uni \u00e0 l\u2019Ukraine s\u2019\u00e9l\u00e8ve jusqu\u2019ici \u00e0 plus de 750 millions de livres sterling (874 millions d\u2019euros). Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a pr\u00e9venu dimanche que Moscou frapperait de nouvelles cibles si les Occidentaux fournissaient des missiles de longue port\u00e9e, jugeant que les livraisons actuelles d\u2019armes visaient \u00e0\u00a0\u00ab\u00a0prolonger le conflit\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/185/0/3000/1500/1342/671/60/0/08dd2af_1654522377103-654007.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Royaume-Uni va fournir des lance-roquettes \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-06-06T06:25:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-serguei-lavrov-denonce-une-mesure-scandaleuse-apres-avoir-ete-empeche-de-se-rendre-en-serbie_6129067_3210.html#492480","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-serguei-lavrov-denonce-une-mesure-scandaleuse-apres-avoir-ete-empeche-de-se-rendre-en-serbie_6129067_3210.html","datePublished":"2022-06-06T05:39:28+00:00","articleBody":"     Volodymyr Zelensky s\u2019est rendu, dimanche 5\u00a0juin, aupr\u00e8s de ses troupes sur la ligne de front dans le Donbass, dans l\u2019est du pays, o\u00f9 la guerre fait rage face aux forces russes, a-t-il annonc\u00e9 dans une vid\u00e9o publi\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux. \u00ab\u00a0Nous \u00e9tions \u00e0 Lyssytchansk, nous \u00e9tions \u00e0 Soledar\u00a0\u00bb, a dit le dirigeant, qui s\u2019est rendu dans les postes de commandement de ces localit\u00e9s proches de Sievierodonetsk, ville-cl\u00e9 dans l\u2019offensive men\u00e9e par Moscou dans le bassin minier du Donbass.                    Lire aussi :  Ukraine\u00a0: Zelensky rend visite \u00e0 ses troupes sur la ligne de front dans le Donbass                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/185/0/3000/1500/1342/671/60/0/08dd2af_1654522377103-654007.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Zelensky rend visite \u00e0 ses troupes sur la ligne de front dans le Donbass","dateModified":"2022-06-06T05:59:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-serguei-lavrov-denonce-une-mesure-scandaleuse-apres-avoir-ete-empeche-de-se-rendre-en-serbie_6129067_3210.html#492423","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-serguei-lavrov-denonce-une-mesure-scandaleuse-apres-avoir-ete-empeche-de-se-rendre-en-serbie_6129067_3210.html","datePublished":"2022-06-06T04:30:19+00:00","articleBody":"           Volodymyr Zelensky sur la ligne de front, ici \u00e0 Zaporijia, un oblast que la Russie contr\u00f4lerait \u00e0 60 %. Le 5 juin 2022. STR \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/48bbc63_5384669-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Sergue\u00ef Lavrov met en garde les Occidentaux contre de nouvelles livraison...","dateModified":"2022-06-06T04:30:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-serguei-lavrov-denonce-une-mesure-scandaleuse-apres-avoir-ete-empeche-de-se-rendre-en-serbie_6129067_3210.html#492421","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-serguei-lavrov-denonce-une-mesure-scandaleuse-apres-avoir-ete-empeche-de-se-rendre-en-serbie_6129067_3210.html","datePublished":"2022-06-06T04:15:22+00:00","articleBody":"      Le pr\u00e9sident ukrainien dans le Donbass. Volodymyr Zelensky s\u2019est rendu dimanche 5\u00a0juin aupr\u00e8s de ses troupes sur la ligne de front, dans l\u2019est du pays, o\u00f9 la guerre fait rage face aux forces russes, a-t-il annonc\u00e9 dans une vid\u00e9o publi\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux. \u00ab\u00a0Nous \u00e9tions \u00e0 Lyssytchansk, nous \u00e9tions \u00e0 Soledar\u00a0\u00bb, a dit le dirigeant qui s\u2019est rendu dans les postes de commandement de ces localit\u00e9s proches de Sievierodonetsk. Il est \u00e9galement all\u00e9 \u00e0 Bakhmout, et s\u2019est entretenu avec des militaires, a rapport\u00e9 la pr\u00e9sidence.          Autre \u00e9tape, la ville de Zaporijia. Il y a rencontr\u00e9 des r\u00e9sidents de Marioupol qui ont r\u00e9ussi \u00e0 fuir. \u00ab\u00a0Chaque famille a sa propre histoire. La plupart \u00e9taient sans hommes\u00a0\u00bb, a-t-il relev\u00e9.\u00a0Entre les photos et les encouragements, Volodymyr Zelensky n\u2019a pu que constater ceux qui manquent, ceux qui sont absents, disparus\u00a0: \u00ab\u00a0Le mari de l\u2019une est all\u00e9 \u00e0 la guerre, celui de l\u2019autre est en captivit\u00e9, celui d\u2019une autre encore, malheureusement, est mort. Une trag\u00e9die. Pas de domicile, pas d\u2019\u00eatre aim\u00e9. Mais nous devons vivre pour les enfants.\u00a0\u00bb          L\u2019oblast de Zaporijia serait contr\u00f4l\u00e9 \u00e0 60\u00a0% par l\u2019arm\u00e9e russe. Selon le gouverneur militaire de la r\u00e9gion, Oleksandr Staroukh, la r\u00e9gion de\u00a0Zaporijia, dans le sud-est de l\u2019Ukraine, serait majoritairement aux mains des forces de Moscou. L\u2019arm\u00e9e russe y aurait d\u00e9truit\u00a02\u00a0701\u00a0b\u00e2timents et infrastructures (700 ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9par\u00e9s), 77\u00a0villes et villages seraient toujours sans \u00e9lectricit\u00e9,\u00a0selon le gouverneur.          A Sievierodonetsk, chaque camp a revendiqu\u00e9 des avanc\u00e9es sur le terrain durant les derni\u00e8res vingt-quatre heures. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a affirm\u00e9, samedi, que les unit\u00e9s militaires ukrainiennes se retiraient de la ville, \u00ab\u00a0ayant subi des pertes critiques lors des combats\u00a0\u00bb. Les forces ukrainiennes ont r\u00e9pondu en d\u00e9clarant qu\u2019elles cherchaient \u00e0 reprendre le contr\u00f4le total de la ville, avant que le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef, revendique, dimanche dans la soir\u00e9e, le contr\u00f4le de la moiti\u00e9 de Sievierodonetsk.          Moscou attaque Kiev par surprise. La capitale ukrainienne, qui reprenait un semblant de vie normale, a \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9e dimanche \u00e0 l\u2019aube par plusieurs frappes russes, les premi\u00e8res depuis la fin d\u2019avril. \u00ab\u00a0J\u2019ai entendu environ six explosions \u00e0 5\u00a0h\u00a057 du matin\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse, Natalia, 72\u00a0ans, qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9veill\u00e9e par les bombardements. Une personne bless\u00e9e a \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9e, a annonc\u00e9 sur Telegram le maire de Kiev, Vitali Klitschko.          Dans la r\u00e9gion de Kherson, o\u00f9 l\u2019Ukraine m\u00e8ne une contre-attaque, \u00ab\u00a0des habitants ont quitt\u00e9 le village de Troudolioubivka\u00a0\u00bb et les forces russes \u00ab\u00a0continuent de bombarder les territoires occup\u00e9s et les positions de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 la pr\u00e9sidence ukrainienne, mettant en garde contre une crise humanitaire de plus en plus urgente dans les zones contr\u00f4l\u00e9es par les Russes.          Toujours dans le Sud, Kiev a fait \u00e9tat d\u2019un missile de croisi\u00e8re russe qui a frapp\u00e9 une entreprise agricole dans le grand port d\u2019Odessa. Selon les premi\u00e8res informations, l\u2019attaque a fait deux \u00ab\u00a0victimes\u00a0\u00bb. A Mykola\u00efv, le maire a rapport\u00e9 la mort d\u2019au moins trois civils apr\u00e8s un bombardement russe.          Le Royaume-Uni va fournir de nouveaux lance-roquettes \u00e0 l\u2019Ukraine. Prenant la suite de Washington, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique a annonc\u00e9 lundi qu\u2019il allait fournir \u00e0 l\u2019Ukraine des lance-roquettes d\u2019une port\u00e9e de 80 kilom\u00e8tres pour faire face \u00e0 l\u2019offensive russe. Ces syst\u00e8mes de lance-roquettes multiples (M270 MLRS) permettront d\u2019\u00ab\u00a0augmenter significativement les capacit\u00e9s des forces ukrainiennes\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le minist\u00e8re dans un communiqu\u00e9.          L\u2019Ukraine ne jouera pas la Coupe du monde de foot. La joie des uns contrastait avec les larmes des autres, dimanche soir au Cardiff City Stadium, au pays de Galles. Pour la Zbirna, l\u2019\u00e9quipe de foot ukrainienne, le r\u00eave aura \u00e9t\u00e9 aussi fou que la fin est cruelle. Victorieux des Ukrainiens (1-0) en finale des barrages europ\u00e9ens, les Dragons \u2013 le surnom de l\u2019\u00e9quipe nationale galloise de football \u2013 ont valid\u00e9, dimanche 5\u00a0juin, le dernier billet pour la Coupe du monde au Qatar (du\u00a021\u00a0novembre au\u00a018\u00a0d\u00e9cembre).          Le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kuleba, a fustig\u00e9 les appels du pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, \u00e0 ne pas \u00ab\u00a0humilier\u00a0\u00bb la Russie, jugeant que cette position ne pouvait qu\u2019\u00ab\u00a0humilier la France\u00a0\u00bb.          Le chef d\u2019\u00e9tat-major des forces am\u00e9ricaines, le g\u00e9n\u00e9ral Mark Milley, a affich\u00e9 la d\u00e9termination des Etats-Unis \u00e0 soutenir la Su\u00e8de et la Finlande avant leur adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN, \u00e0 bord du Kearsarge, le plus grand navire de guerre am\u00e9ricain \u00e0 s\u2019\u00eatre jamais ancr\u00e9 dans le port de Stockholm.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/185/0/3000/1500/1342/671/60/0/08dd2af_1654522377103-654007.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir en ce matin du lundi\u00a06\u00a0juin\u00a02022, 103e\u00a0jour de\u00a0guerre","dateModified":"2022-06-06T05:29:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-serguei-lavrov-denonce-une-mesure-scandaleuse-apres-avoir-ete-empeche-de-se-rendre-en-serbie_6129067_3210.html#492419","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-serguei-lavrov-denonce-une-mesure-scandaleuse-apres-avoir-ete-empeche-de-se-rendre-en-serbie_6129067_3210.html","datePublished":"2022-06-06T04:05:50+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier\u00a0en cliquant sur ce\u00a0lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/185/0/3000/1500/1342/671/60/0/08dd2af_1654522377103-654007.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.","dateModified":"2022-06-06T04:05:50+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/0/0/3000/2000/1342/894/3/0/08dd2af_1654522377103-654007.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
  

<article-nb="2022/06/06/19-4">
<filnamedate="20220606"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220606"><AAMMJJHH="2022060619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Dans un entretien au « Monde », le directeur de Cyberdouane explique comment son équipe et lui-même luttent contre un crime organisé aux activités de plus en plus sophistiquées : trafic de stupéfiants, de tabac, contrefaçon mais aussi trafic d’armes.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Elections législatives 2022 : dans le Rhône, la mission de Gabriel Amard, gendre idéaliste de Jean-Luc Mélenchon                   Politique Législatives : la majorité présidentielle et la Nupes arrivent en tête du premier tour chez les Français de l’étranger                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon critiqué pour ses propos sur la police et le syndicat Alliance                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés François Ruffin en campagne dans la Somme chez les électeurs de Marine Le Pen              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Crime organisé : « Les trafiquants qui se pensent intouchables doivent comprendre que ce n’est pas le cas »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : la stratégie « océan bleu » ou la pêche à l’innovation   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:16    Vidéos 6 juin 1944, le D-Day : de l’exploit militaire au mythe américain                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Luc Boltanski et Arnaud Esquerre : « Les commentaires en ligne sont une composante de la vie démocratique »                   Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gérard Bensussan, penseur des dehors                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Si les super-héros existaient dans le monde réel, ce serait catastrophique ! »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Arts : au Petit Palais, la virtuosité désincarnée de Boldini             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Normandie, le débarquement des archéologues sur les lieux du D-Day                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Police et justice             Crime organisé : « Les trafiquants qui se pensent intouchables doivent comprendre que ce n’est pas le cas »      Dans un entretien au « Monde », le directeur de Cyberdouane explique comment son équipe et lui-même luttent contre un crime organisé aux activités de plus en plus sophistiquées : trafic de stupéfiants, de tabac, contrefaçon mais aussi trafic d’armes.          Propos recueillis par Simon Piel et Thomas Saintourens         Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 16h21    Temps de Lecture 7 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               En 2018.  USAGE WORLDWIDE/DPA / PHOTONONSTOP / USAGE WORLDWIDE/DPA / PHOTONONSTOP               Au sein de la direction nationale du renseignement et des enquêtes douanières (DNRED), Cyberdouane traque les groupes criminels essentiellement sur Internet. Son directeur (dont nous avons respecté l’anonymat pour des raisons de sécurité) explique au Monde comment son équipe et lui-même pourchassent un crime organisé aux activités de plus en plus sophistiquées : trafic de stupéfiants, de tabac, de tabac à chicha, contrefaçon mais aussi trafic d’armes.          Quels sont les moyens d’action de Cyberdouane ?          Nos prérogatives, soumises au code des douanes, montent en puissance. Avec une autorisation du parquet, nos agents peuvent réaliser un « coup d’achat », permettant de nous faire passer pour des clients, et ainsi acheter des armes, mais aussi des stupéfiants ou des articles de contrefaçon tels que le tabac. Cela nous permet de remonter vers la source des trafics : les vendeurs et les places de marché. Depuis 2016, nous pouvons mener des enquêtes sous pseudonymes, nous permettant de recueillir des informations sur les filières de ventes de produits prohibés, et de nous rapprocher de l’identité réelle des vendeurs.            Cet article est tiré du « Hors-Série Le Monde : Mafias, comment le crime organisé menace le monde » 2022. Ce hors-série est en vente dans les kiosques ou par Internet en se rendant sur le site de notre boutique.            Quelles sont vos principales missions ?          En premier lieu, détecter la fraude sur Internet, puis détecter les profils. Nous ciblons particulièrement ceux qui nous paraissent les plus importants, qui postent des annonces de façon régulière. Ensuite, notre travail consiste à casser l’anonymat sur Internet, briser l’immunité. Que ceux qui se pensent intouchables comprennent que ce n’est pas le cas. Parfois, c’est très facile, quand ils indiquent leur numéro de téléphone portable – par exemple, pour les personnes revendant des parfums de contrefaçon fabriqués en Chine. Ces gens-là peuvent gagner ainsi jusqu’à 50 000 euros par an : c’est un trafic bien réel, mais pas forcément le public le plus dangereux. En revanche, lorsqu’il s’agit de réseaux plus organisés, ils savent que c’est illégal et se protègent davantage, même pour le trafic de tabac et de tabac à chicha, qui occupe une grande place en ce moment.           « Dans un dossier très récent, 400 kilos de tabac à chicha avaient été vendus sur les réseaux sociaux, en particulier sur Facebook et sur Snapchat »          De quels moyens disposent ces trafiquants pour opérer en toute discrétion ?          L’usage de VPN [réseaux virtuels privés], du dark Net, de téléphones prépayés, mais aussi de faux documents d’identité… Le droit évolue moins vite qu’Internet, et c’est là un enjeu majeur. Par exemple, en ce qui concerne la saisie des cryptomonnaies. Il faut que la loi continue à évoluer pour que l’on puisse créer ce qu’on appelle des « pots de miel », permettant de se faire passer pour des vendeurs. Cette solution existe aux Etats-Unis et a de très bons résultats. Nous, en France, nous ne faisons pas encore d’incitation.        Il vous reste 72.92% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/06/06/notre-but-est-de-casser-l-outil-de-travail-des-trafiquants_6129064_3234.html"},"headline":"Crime organis\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Les trafiquants qui se pensent intouchables doivent comprendre que ce n\u2019est pas le cas\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-06T06:00:13+02:00","datePublished":"2022-06-06T06:00:13+02:00","dateModified":"2022-06-06T16:21:55+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Police et justice"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice","\u00c9conomie","International"],"description":"Dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, le directeur de Cyberdouane explique comment son \u00e9quipe et lui-m\u00eame luttent contre un crime organis\u00e9 aux activit\u00e9s de plus en plus sophistiqu\u00e9es\u00a0: trafic de stup\u00e9fiants, de tabac, contrefa\u00e7on mais aussi trafic d\u2019armes.","author":[{"@type":"Person","name":"Simon Piel"}
,{"@type":"Person","name":"Thomas Saintourens"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2019/10/15/311/0/4788/2394/1342/671/60/0/8752395_wdeEk3Uf3cJpnNiqonYdo8XD.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Police et justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/06/19-5">
<filnamedate="20220606"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220606"><AAMMJJHH="2022060619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Le ministre des affaires étrangères russe a dénoncé une mesure « scandaleuse » de ces trois pays membres de l’OTAN.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Elections législatives 2022 : dans le Rhône, la mission de Gabriel Amard, gendre idéaliste de Jean-Luc Mélenchon                   Politique Législatives : la majorité présidentielle et la Nupes arrivent en tête du premier tour chez les Français de l’étranger                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon critiqué pour ses propos sur la police et le syndicat Alliance                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés François Ruffin en campagne dans la Somme chez les électeurs de Marine Le Pen              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Crime organisé : « Les trafiquants qui se pensent intouchables doivent comprendre que ce n’est pas le cas »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : la stratégie « océan bleu » ou la pêche à l’innovation   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:16    Vidéos 6 juin 1944, le D-Day : de l’exploit militaire au mythe américain                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Luc Boltanski et Arnaud Esquerre : « Les commentaires en ligne sont une composante de la vie démocratique »                   Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gérard Bensussan, penseur des dehors                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Si les super-héros existaient dans le monde réel, ce serait catastrophique ! »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Arts : au Petit Palais, la virtuosité désincarnée de Boldini             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Normandie, le débarquement des archéologues sur les lieux du D-Day                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                     International       Guerre en Ukraine             La Bulgarie, la Macédoine du Nord et le Monténégro ferment leur espace aérien pour empêcher Sergueï Lavrov de se rendre en Serbie      Le ministre des affaires étrangères russe a dénoncé une mesure « scandaleuse » de ces trois pays membres de l’OTAN.       Le Monde avec AFP et Reuters     Publié aujourd’hui à 16h02, mis à jour à 16h51    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       « Si une visite du ministre des affaires étrangères russe est perçue en Occident comme une quasi-menace planétaire, cela veut apparemment dire que tout va très mal là-bas », a ironisé M. Lavrov, le 6 juin 2022 à Moscou.  AP                 Sergueï Lavrov, le ministre des affaires étrangères russe, a dénoncé, lundi 6 juin, la décision de la Bulgarie, de la Macédoine du Nord et du Monténégro, tous trois pays membres de l’OTAN, de fermer leur espace aérien pour l’empêcher de se rendre en Serbie.            « L’inconcevable s’est produit », a déclaré M. Lavrov, lors d’une conférence de presse en ligne convoquée en urgence. « On a privé un Etat souverain de son droit d’exercer sa politique extérieure », a-t-il ajouté, en dénonçant une mesure « scandaleuse ». M. Lavrov devait se rendre en Serbie pour une visite de deux jours. Il était censé rencontrer à Belgrade le président serbe, Aleksandar Vucic, son homologue des affaires étrangères, Nikola Selakovic, et le patriarche de l’Eglise orthodoxe serbe, Porfirije.            Черногория, Северная Македония и подобные им страны нужны НАТО для того, чтобы сдерживать Россию в Европе, расширят… https://t.co/g9gklBgoew— tass_agency (@ТАСС)              « Si une visite du ministre des affaires étrangères russe est perçue en Occident comme une quasi-menace planétaire, cela veut apparemment dire que tout va très mal là-bas », a ironisé M. Lavrov. Il a ajouté avoir invité M. Selakovic à se rendre en Russie « dans les plus brefs délais ». « Personne ne pourra détruire nos relations avec la Serbie », a affirmé M. Lavrov.              Sergueï Lavrov a encore dit que la Russie n’allait pas suivre l’exemple de ses « partenaires occidentaux » : « En ce qui concerne d’éventuelles ripostes, on ne va pas faire quoi que ce soit qui risque de compliquer davantage les liens entre les peuples. »            Dmitri Peskov, le porte-parole du Kremlin, a aussi réagi à l’annulation de ce voyage : « De tels actes hostiles à l’égard de notre pays sont capables de causer certains problèmes (…), mais ils ne peuvent pas empêcher notre diplomatie de poursuivre son travail. »            De son côté, Konstantin Kossatchev, le vice-président du Conseil de la Fédération, chambre haute du Parlement russe, a dénoncé une « démarche de l’OTAN » dirigée « contre la Russie en tant qu’Etat et la Serbie en tant qu’Etat » et a réclamé une « réaction commune et extrêmement sévère » qui se traduirait « par des actions pratiques, concrètes ».                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La Serbie, seul pays d’Europe à soutenir massivement la Russie de Poutine                   La position ambiguë de la Serbie            La cheffe du gouvernement serbe, Ana Brnabic, avait affirmé dimanche que la situation autour de cette visite était « exceptionnellement compliquée » en raison de l’impossibilité de survol de certains pays. Elle avait précisé que le président serbe travaillait lui-même à l’organisation de la visite.              A Belgrade, le ministre de l’intérieur serbe, Aleksandar Vulin, a fait part de son incompréhension. Dans un communiqué, il déclare : « Un monde dans lequel les diplomates ne peuvent pas rechercher la paix est un monde dans lequel il n’y a pas de paix. Ceux qui ont empêché la venue de Sergueï Lavrov ne veulent pas la paix, ils rêvent de vaincre la Russie. (…) La Serbie est fière de ne pas faire partie de l’hystérie antirusse, et les pays qui y participent auront le temps d’avoir honte. »            Quant à la Bulgarie, son ministre des affaires étrangères « n’a pas donné l’autorisation diplomatique pour le survol du territoire bulgare par les avions russes », défendant une décision « conforme au régime des sanctions de l’Union européenne contre la Russie », est-il écrit dans un communiqué.            Sergueï Lavrov est visé depuis le 25 février, soit le lendemain du début de l’offensive russe en Ukraine, par des sanctions de l’Union européenne, tout comme le président Vladimir Poutine. Fin février, le chef de la diplomatie russe, qui devait participer au Conseil des droits de l’homme de l’ONU et à la Conférence du désarmement à Genève, avait déjà dû annuler sa venue en Suisse en raison des sanctions lui interdisant le survol de l’Union européenne.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Serbie garde le souvenir vivace des frappes de l’OTAN                       Le Monde avec AFP et Reuters           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 7 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Frank Lloyd Wright, l’architecture made in USA  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/06/moscou-denonce-la-decision-visant-a-empecher-la-visite-de-serguei-lavrov-en-serbie_6129110_3210.html"},"headline":"La Bulgarie, la Mac\u00e9doine du Nord et le Mont\u00e9n\u00e9gro ferment leur espace a\u00e9rien pour emp\u00eacher Sergue\u00ef Lavrov de se rendre en Serbie","dateCreated":"2022-06-06T16:02:16+02:00","datePublished":"2022-06-06T16:02:16+02:00","dateModified":"2022-06-06T16:51:38+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Serbie","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe a d\u00e9nonc\u00e9 une mesure \u00ab\u00a0scandaleuse\u00a0\u00bb de ces trois pays membres de l\u2019OTAN.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP et Reuters"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/803eb2c_19709c24c1a949d199b45fc2abcf9237-19709c24c1a949d199b45fc2abcf9237-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/06/19-6">
<filnamedate="20220606"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220606"><AAMMJJHH="2022060619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Difficultés de génie civil et d’infrastructures, contraintes administratives, environnementales et surtout financières… Le projet encore à l’étude de faisabilité du Futur Circular Collider, dix fois plus performant que le Large Hadron Collider, rencontre de nombreux obstacles.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Elections législatives 2022 : dans le Rhône, la mission de Gabriel Amard, gendre idéaliste de Jean-Luc Mélenchon                   Politique Législatives : la majorité présidentielle et la Nupes arrivent en tête du premier tour chez les Français de l’étranger                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon critiqué pour ses propos sur la police et le syndicat Alliance                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés François Ruffin en campagne dans la Somme chez les électeurs de Marine Le Pen              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Crime organisé : « Les trafiquants qui se pensent intouchables doivent comprendre que ce n’est pas le cas »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : la stratégie « océan bleu » ou la pêche à l’innovation   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:16    Vidéos 6 juin 1944, le D-Day : de l’exploit militaire au mythe américain                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Luc Boltanski et Arnaud Esquerre : « Les commentaires en ligne sont une composante de la vie démocratique »                   Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gérard Bensussan, penseur des dehors                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Si les super-héros existaient dans le monde réel, ce serait catastrophique ! »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Arts : au Petit Palais, la virtuosité désincarnée de Boldini             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Normandie, le débarquement des archéologues sur les lieux du D-Day                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Sciences       Physique             Incertitudes sur le nouvel accélérateur de particules géant      Difficultés de génie civil et d’infrastructures, contraintes administratives, environnementales et surtout financières… Le projet encore à l’étude de faisabilité du Futur Circular Collider, dix fois plus performant que le Large Hadron Collider, rencontre de nombreux obstacles.          Par David Larousserie         Publié aujourd’hui à 18h30    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Carte schématique montrant le possible tracé du Futur Collisionneur circulaire, entre Suisse et France.  FCC /CERN               Au moment où le plus grand et plus puissant des accélérateurs de particules, le Large Hadron Collider (LHC), près de Genève, est reparti pour une troisième phase d’expériences, son successeur se prépare. Et si le LHC est surnommé « le seigneur des anneaux », comment qualifier son héritier ? Dix fois plus puissant, produisant mille fois plus de collisions, et installé dans un tunnel plus de trois fois plus grand (91 kilomètres contre 27), le FCC, pour Futur Circular Collider, impressionne.          A Paris, du 30 mai au 3 juin, une conférence a fait le point sur ce projet, non encore formellement décidé. L’étude de faisabilité est en cours et sera rendue en 2025 pour nourrir une décision ferme de l’Organisation européenne pour la recherche nucléaire (CERN) qui pilote le projet, vers 2028. Deux ans plus tard commencera la construction de l’anneau souterrain, entre 140 et 230 mètres de profondeur, qui sera coincé, majoritairement en France, entre le Jura et les Alpes avec un passage sous le lac Léman et frôlant le nord d’Annecy. Les premières collisions seront attendues en 2045. Celles-ci concerneront des électrons et non pas des protons, plus lourds, comme au LHC. Ces derniers arriveront vers 2070. « C’est l’infrastructure d’un siècle ! », a constaté Tor Raubenheimer, membre du projet FCC, à la tribune de la conférence.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La physique au bord de l’implosion ?                 D’autant que les premières études ont débuté il y a déjà une dizaine d’années. « Ces idées ont mis du temps à s’imposer. Nous avons fait face à des vents contraires, reconnaissent successivement Alain Blondel et Patrick Janot, responsables scientifiques du projet, assis sur un banc ensoleillé du cloître des Cordeliers pendant une pause de la conférence. C’était un délice ce matin d’entendre ces exposés vantant les mérites de la machine. Elle fait toute la physique qu’on veut et mieux que d’autres propositions. » En moins de deux minutes de fonctionnement, elle produira autant d’une particule, baptisée « Z », que l’accélérateur le grand collisionneur électron-positron (LEP) en sept ans (entre 1989 et 1995)…          La Chine sur les rangs          Mais tous les obstacles ne sont pas franchis. L’étude de faisabilité doit faire le point sur l’emplacement exact, le design de l’installation, les contraintes de génie civil, d’infrastructures (routes, évacuation des gravats…), administratives (zones protégées, autorisations…), environnementales et financières. Le coût de construction est estimé à 10,9 milliards de francs suisses (10,6 milliards d’euros), soit de l’ordre du coût du LHC, mais le CERN n’a que la moitié de ce budget. « Les discussions commencent pour aller chercher ces fonds auprès des deux pays hôtes (France et Suisse), des États membres du CERN, des non-membres ou de fonds privés », a expliqué Fabiola Gianotti, la directrice générale du CERN en ouverture de la conférence.        Il vous reste 39.54% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/article/2022/06/06/incertitudes-sur-le-nouvel-accelerateur-de-particules-geant_6129130_1650684.html"},"headline":"Incertitudes sur le nouvel acc\u00e9l\u00e9rateur de particules g\u00e9ant","dateCreated":"2022-06-06T18:30:26+02:00","datePublished":"2022-06-06T18:30:26+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sciences","Physique"],"keywords":["Physique","Sciences"],"description":"Difficult\u00e9s de g\u00e9nie civil et d\u2019infrastructures, contraintes administratives, environnementales et surtout financi\u00e8res\u2026 Le projet encore \u00e0 l\u2019\u00e9tude de faisabilit\u00e9 du Futur Circular Collider, dix fois plus performant que le Large Hadron Collider, rencontre de nombreux obstacles.","author":[{"@type":"Person","name":"David Larousserie"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/400/0/4000/2000/1342/671/60/0/b793c0d_1654260093529-fcc-map-05-00000.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sciences","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Physique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/physique/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/06/19-7">
<filnamedate="20220606"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220606"><AAMMJJHH="2022060619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Le ministre de l’agriculture, Marc Fesneau, a notamment annoncé lundi l’étalement du remboursement des prêts garantis par l’Etat. En fin de semaine dernière, un violent épisode de grêle a causé d’importants dégâts dans plus de quarante départements.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Elections législatives 2022 : dans le Rhône, la mission de Gabriel Amard, gendre idéaliste de Jean-Luc Mélenchon                   Politique Législatives : la majorité présidentielle et la Nupes arrivent en tête du premier tour chez les Français de l’étranger                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon critiqué pour ses propos sur la police et le syndicat Alliance                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés François Ruffin en campagne dans la Somme chez les électeurs de Marine Le Pen              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Crime organisé : « Les trafiquants qui se pensent intouchables doivent comprendre que ce n’est pas le cas »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : la stratégie « océan bleu » ou la pêche à l’innovation   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:16    Vidéos 6 juin 1944, le D-Day : de l’exploit militaire au mythe américain                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Luc Boltanski et Arnaud Esquerre : « Les commentaires en ligne sont une composante de la vie démocratique »                   Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gérard Bensussan, penseur des dehors                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Si les super-héros existaient dans le monde réel, ce serait catastrophique ! »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Arts : au Petit Palais, la virtuosité désincarnée de Boldini             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Normandie, le débarquement des archéologues sur les lieux du D-Day                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Planète       Climat             Grêle : une série de mesures activées pour soulager les exploitations agricoles touchées      Le ministre de l’agriculture, Marc Fesneau, a notamment annoncé lundi l’étalement du remboursement des prêts garantis par l’Etat. En fin de semaine dernière, un violent épisode de grêle a causé d’importants dégâts dans plus de quarante départements.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h37, mis à jour à 17h54    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le ministre de l’agriculture, Marc Fesneau, a rencontré lundi 6 juin 2022 des viticulteurs dans une exploitation touchée jeudi par l’épisode de grêle, à Saint-Quentin-de-Caplong, en Gironde.  PHILIPPE LOPEZ / AFP                 Le ministre de l’agriculture et de la souveraineté alimentaire, Marc Fesneau, a annoncé, lundi 6 juin, dans l’est du Bordelais l’activation d’une série de mesures pour soulager les exploitations agricoles touchées par l’épisode violent de grêle qui a traversé la France en fin de semaine dernière.            « On va activer très rapidement les dispositifs qu’on connaît, comme l’allégement des charges sociales, la défiscalisation sur la taxe sur le foncier non bâti, ce sont des éléments classiques qu’on connaît ; regarder aussi les dispositifs qui peuvent être pris dans le cadre des calamités agricoles », a déclaré M. Fesneau après sa rencontre avec des viticulteurs dans une exploitation, de Saint-Quentin-de-Caplong, en Gironde, touchée jeudi.              « Il y a une demande qui a été faite, on y travaille d’arrache-pied, pour faire en sorte que les prêts garantis par l’Etat puissent être prolongés dans la durée car on va avoir dans ces exploitations des pertes de recettes », a-t-il ajouté, sans donner de précisions chiffrées.                             Lire aussi :  De violents orages provoquent la mort d’une femme à Rouen, quinze personnes blessées                   Une « vraie catastrophe » pour l’agriculture            Sur le court terme, « on a besoin de disposer très rapidement d’un état des lieux pour activer les dispositifs (…). On a un événement très violent sur de très nombreux départements, mais dans des zones localisées. On a besoin de regarder les différences entre ceux qui étaient assurés ou ne l’étaient pas, ceux qui étaient couverts pour tels ou tels risques. On va faire au cas par cas », a-t-il continué, assurant de « la mobilisation de l’Etat ».            Il est également revenu sur le nouveau dispositif de l’assurance-récolte, qui s’appliquera à partir du 1er janvier 2023. « C’est le doublement du budget, passant de 300 à 600 millions d’euros, qui permettra à plus d’agriculteurs de s’assurer », a-t-il dit.              Côté prévention, « il faut qu’on travaille à des systèmes qui permettent d’amoindrir les effets des phénomènes tempétueux [face] au dérèglement climatique, qui produit des événements plus réguliers et plus puissants », a encore déclaré M. Fesneau.            L’orage intense qui a traversé la France a été une « vraie catastrophe » pour l’agriculture, la grêle ayant touché aussi bien des vignes, des cultures de céréales que des bâtiments, a déclaré dimanche à l’Agence France-Presse la présidente de la Fédération nationale des syndicats d’exploitants agricoles (FNSEA), Christiane Lambert. D’importants dégâts ont été relevés à travers la France, avec plus de quarante départements touchés, allant de la Bretagne au Gers et aux Landes en passant par l’Indre-et-Loire ou encore l’Allier, selon la fédération syndicale.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pourquoi notre système alimentaire est intenable pour la planète                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 7 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/06/06/grele-une-serie-de-mesures-activees-pour-soulager-les-exploitations-agricoles-touchees_6129113_3244.html"},"headline":"Gr\u00eale\u00a0: une s\u00e9rie de mesures activ\u00e9es pour soulager les exploitations agricoles touch\u00e9es","dateCreated":"2022-06-06T16:37:16+02:00","datePublished":"2022-06-06T16:37:16+02:00","dateModified":"2022-06-06T17:54:33+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Climat"],"keywords":["Agriculture & Alimentation","Plan\u00e8te","Climat"],"description":"Le ministre de l\u2019agriculture, Marc Fesneau, a notamment annonc\u00e9 lundi l\u2019\u00e9talement du remboursement des pr\u00eats garantis par l\u2019Etat. En fin de semaine derni\u00e8re, un violent \u00e9pisode de gr\u00eale a caus\u00e9 d\u2019importants d\u00e9g\u00e2ts dans plus de quarante d\u00e9partements.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/155/0/5800/2900/1342/671/60/0/3723be3_5388771-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Climat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/climat/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/06/19-8">
<filnamedate="20220606"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220606"><AAMMJJHH="2022060619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Candidat dans la 6ᵉ circonscription du Rhône, le conseiller régional LFI veut « s’inscrire dans la durée ». Aux critiques de parachutage sur influence de son beau-père, il répond par une campagne intensive, en utilisant ses « ateliers des lois ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Elections législatives 2022 : dans le Rhône, la mission de Gabriel Amard, gendre idéaliste de Jean-Luc Mélenchon                   Politique Législatives : la majorité présidentielle et la Nupes arrivent en tête du premier tour chez les Français de l’étranger                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon critiqué pour ses propos sur la police et le syndicat Alliance                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés François Ruffin en campagne dans la Somme chez les électeurs de Marine Le Pen              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Crime organisé : « Les trafiquants qui se pensent intouchables doivent comprendre que ce n’est pas le cas »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : la stratégie « océan bleu » ou la pêche à l’innovation   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:16    Vidéos 6 juin 1944, le D-Day : de l’exploit militaire au mythe américain                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Luc Boltanski et Arnaud Esquerre : « Les commentaires en ligne sont une composante de la vie démocratique »                   Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gérard Bensussan, penseur des dehors                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Si les super-héros existaient dans le monde réel, ce serait catastrophique ! »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Arts : au Petit Palais, la virtuosité désincarnée de Boldini             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Normandie, le débarquement des archéologues sur les lieux du D-Day                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Les candidats          Pour comprendre          Résultats          Les dates-clés                                                                                          Elections législatives 2022       Nupes             Elections législatives 2022 : dans le Rhône, la mission de Gabriel Amard, gendre idéaliste de Jean-Luc Mélenchon      Candidat dans la 6ᵉ circonscription du Rhône, le conseiller régional LFI veut « s’inscrire dans la durée ». Aux critiques de parachutage sur influence de son beau-père, il répond par une campagne intensive, en utilisant ses « ateliers des lois ».          Par Richard Schittly(Lyon, correspondant)         Publié aujourd’hui à 14h15    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                            
<article-nb="2022/06/06/19-9">
<filnamedate="20220606"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220606"><AAMMJJHH="2022060619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Le multimilliardaire, patron de Tesla, a demandé, à plusieurs reprises, des informations sur les bots et les spams du réseau social américain.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Elections législatives 2022 : dans le Rhône, la mission de Gabriel Amard, gendre idéaliste de Jean-Luc Mélenchon                   Politique Législatives : la majorité présidentielle et la Nupes arrivent en tête du premier tour chez les Français de l’étranger                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon critiqué pour ses propos sur la police et le syndicat Alliance                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés François Ruffin en campagne dans la Somme chez les électeurs de Marine Le Pen              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Crime organisé : « Les trafiquants qui se pensent intouchables doivent comprendre que ce n’est pas le cas »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : la stratégie « océan bleu » ou la pêche à l’innovation   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:16    Vidéos 6 juin 1944, le D-Day : de l’exploit militaire au mythe américain                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Luc Boltanski et Arnaud Esquerre : « Les commentaires en ligne sont une composante de la vie démocratique »                   Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gérard Bensussan, penseur des dehors                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Si les super-héros existaient dans le monde réel, ce serait catastrophique ! »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Arts : au Petit Palais, la virtuosité désincarnée de Boldini             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Normandie, le débarquement des archéologues sur les lieux du D-Day                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Pixels        Twitter             Elon Musk envisage de mettre fin à son accord avec Twitter pour « rétention d’informations »      Le multimilliardaire, patron de Tesla, a demandé, à plusieurs reprises, des informations sur les bots et les spams du réseau social américain.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h26, mis à jour à 17h31    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Elon Musk envisage d’annuler le rachat de Twitter. Il accuse la société de « résister activement » à ses demandes d’informations sur les bots et les spams.  JOHN RAOUX / AP                 Elon Musk envisage de mettre fin à son accord de 44 milliards de dollars (41 milliards d’euros) pour l’acquisition Twitter. Dans un document boursier, il accuse la société de « résister activement » à ses demandes d’informations sur les bots et les spams, ce qu’il considère comme une violation manifeste des obligations du réseau social dans le cadre de son offre de rachat. « M. Musk se réserve tous les droits en résultant, y compris son droit de ne pas consommer la transaction et son droit de résilier l’accord de fusion », est-il écrit dans une lettre adressée au responsable juridique de Twitter et diffusée sur le site de l’autorité américaine des marchés financiers (SEC).            Après avoir déposé, en avril, une offre de rachat du réseau social, le patron multimilliardaire de Tesla a, à plusieurs reprises, mis en doute les données transmises par Twitter sur les spams, les faux comptes et les mesures prises pour en limiter la prolifération. Selon le réseau social, ces derniers représentent moins de 5 % des comptes enregistrés, mais, pour M. Musk, les faux comptes représenteraient 20 % des utilisateurs.              Après un premier accord, en avril, l’achat avait déjà été suspendu par Elon Musk, avant de reprendre les négociations, en raison de ses doutes sur la proportion réelle de spams et de faux comptes sur la plate-forme.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Pour Elon Musk, changer radicalement Twitter sera difficile »                   « La dernière offre de Twitter de simplement fournir des détails supplémentaires relatifs à ses méthodologies de tests, que ce soit par le biais de documents écrits ou d’explications verbales, équivaut à refuser les demandes de données avancées par M. Musk », est-il écrit dans la lettre. Or, est-il aussi affirmé, l’entrepreneur a besoin de plus d’informations pour préparer la transition et finaliser le financement de l’opération.            Des différends avec le patron du réseau social            Après de précédentes critiques de M. Musk, le patron du réseau social Parag Agrawal avait longuement expliqué, à la mi-mai, les mesures prises pour lutter contre les faux comptes. M. Agrawal avait notamment fait savoir que les chiffres de Twitter, selon lesquels moins de 5 % des comptes de la plate-forme sont des faux, étaient « fondés sur de multiples reproductions d’analyses humaines de comptes, qui sont sélectionnés de manière aléatoire ».                             Lire aussi :  Twitter : qui sont ses utilisateurs ?                   Le fantasque entrepreneur avait répondu à ces explications par un émoji en forme de crotte. « Comment les annonceurs peuvent-ils savoir ce qu’ils paient vraiment ?, avait-il également tweeté. C’est une question fondamentale pour la santé financière de Twitter. »              Ce nouvel épisode dans la saga du rachat de Twitter s’inscrit dans le contexte de l’expiration, vendredi, du délai accordé aux autorités de la concurrence américaines pour lancer un examen approfondi de l’opération. Elles ne se sont pas saisies du dossier, laissant ainsi le champ libre à la poursuite de la finalisation de la transaction.                             Ecouter aussi :  Elon Musk se dit prêt à annuler l’exclusion de Donald Trump de Twitter                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                                  Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA  Une pile rechargeable peut servir des centaines de fois, ce qui la rend beaucoup plus économique qu’une pile jetable, et beaucoup plus écologique. Un bon chargeur est indispensable pour optimiser ses performances et allonger sa durée de vie. Dans ce comparatif, nous avons testé des chargeurs de piles AA et AAA de marque EBL, Panasonic, Varta et autres. Voici les meilleurs.                                                        Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac  Un adaptateur USB-C permet de brancher clavier, souris, écran, et bien d’autres accessoires à un ordinateur portable. Pour certains Mac et PC, ce hub sert aussi d’alimentation électrique. Les hubs (ou docks) n’offrant pas tous les mêmes branchements ni les mêmes performances, nous avons testé quinze modèles d’Amazon Basics à Tecnoware en passant par Dell, PNY, Novoo et autres. Voici nos choix.                                                        Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants  Vous n’avez ni le budget ni la place pour un vrai piano acoustique ? Dans ce comparatif, nous avons testé 7 claviers 88 touches à prix accessible, pour choisir le modèle offrant les sonorités les plus naturelles et le toucher le plus réaliste. Quel piano numérique acheter parmi les références à prix accessibles de Casio, Yamaha, Korg, Roland, Alesis, Kawai et Yamaha ?                                                       Article réservé à nos abonnés   Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »  Le professeur en gestion du risque Charles Cuvelliez et l’expert en cryptographie Jean-Jacques Quisquater analysent, dans une tribune au « Monde », l’enjeu de la décision prise par Jo Biden de demander à l’administration américaine de préparer un plan de migration vers la cryptographie quantique.                                                Édition du jour Daté du mardi 7 juin   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/06/06/elon-musk-envisage-de-mettre-fin-a-son-accord-avec-twitter-pour-retention-d-informations_6129114_4408996.html"},"headline":"Elon Musk envisage de mettre fin \u00e0 son accord avec Twitter pour \u00ab\u00a0r\u00e9tention d\u2019informations\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-06T17:26:42+02:00","datePublished":"2022-06-06T17:26:42+02:00","dateModified":"2022-06-06T17:31:04+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Twitter"],"keywords":["R\u00e9seaux sociaux","Twitter","Pixels","Vie en ligne"],"description":"Le multimilliardaire, patron de Tesla, a demand\u00e9, \u00e0 plusieurs reprises, des informations sur les bots et les spams du r\u00e9seau social am\u00e9ricain.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/361/0/4309/2154/1342/671/60/0/c14a2ad_965e20cc5bf84d29b2124b0378ba8834-52717ad9b9934762a7828a4bc6ed4614-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Twitter","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/twitter/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/06/19-10">
<filnamedate="20220606"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220606"><AAMMJJHH="2022060619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Chaque mois, « La Matinale » vous propose une liste de gestes pour la planète. Aujourd’hui, enfilons un short, écoresponsable si possible, et allons nous dépenser en prenant soin de l’environnement.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Elections législatives 2022 : dans le Rhône, la mission de Gabriel Amard, gendre idéaliste de Jean-Luc Mélenchon                   Politique Législatives : la majorité présidentielle et la Nupes arrivent en tête du premier tour chez les Français de l’étranger                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon critiqué pour ses propos sur la police et le syndicat Alliance                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés François Ruffin en campagne dans la Somme chez les électeurs de Marine Le Pen              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Crime organisé : « Les trafiquants qui se pensent intouchables doivent comprendre que ce n’est pas le cas »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : la stratégie « océan bleu » ou la pêche à l’innovation   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:16    Vidéos 6 juin 1944, le D-Day : de l’exploit militaire au mythe américain                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Luc Boltanski et Arnaud Esquerre : « Les commentaires en ligne sont une composante de la vie démocratique »                   Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gérard Bensussan, penseur des dehors                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Si les super-héros existaient dans le monde réel, ce serait catastrophique ! »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Arts : au Petit Palais, la virtuosité désincarnée de Boldini             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Normandie, le débarquement des archéologues sur les lieux du D-Day                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Planète       Les envies du Monde             Equipement, compétition, appli… Des pistes pour faire rimer sport et écologie      Chaque mois, « La Matinale » vous propose une liste de gestes pour la planète. Aujourd’hui, enfilons un short, écoresponsable si possible, et allons nous dépenser en prenant soin de l’environnement.          Par Philippe Romain         Publié aujourd’hui à 00h10, mis à jour à 05h47    Temps de Lecture 7 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                 JENNY HILL                   LA LISTE DE LA MATINALE          Et si vous marchiez sur les traces de Dale Vince, président du Forest Green Rovers, estampillé club de football le plus écolo du monde ? Pelouse sans engrais chimiques, panneaux solaires sur le toit du stade, maillots en matériaux recyclables et même menus végans pour les joueurs… Une formule compatible avec l’ambition et le succès puisque l’équipe anglaise basée dans la petite ville de Nailsworth (Gloucestershire, 6 600 habitants), après avoir longtemps végété, vient d’être promue en League One, le troisième niveau professionnel.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Football et écologie : du régime végan à la pelouse bio, la révolution verte des Forest Green Rovers                 Quel que soit votre niveau, quel que soit votre sport, vous aussi pouvez mettre un peu, pas mal ou beaucoup de vert dans votre pratique. Certes, si vous êtes golfeur, cela risque d’être un peu plus compliqué de compenser l’empreinte environnementale du parcours où vous envoyez vos drives, sauf peut-être si votre terrain de jeu se trouve du côté du neuf trous durable – gestion de l’eau raisonnée et aucun produit phytosanitaire – de Parigné (Ille-et-Vilaine), un golf « écologique » ouvert en 2018.          Pour vous accompagner dans votre démarche, « La Matinale » vous glisse quelques conseils.          Niveau débutant                      
<article-nb="2022/06/06/19-11">
<filnamedate="20220606"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220606"><AAMMJJHH="2022060619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ La connexion entre la constellation de l’opérateur de satellites SES et les réseaux télécoms de Sonatel-Orange doit rendre Internet accessible à tous les Sénégalais.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Elections législatives 2022 : dans le Rhône, la mission de Gabriel Amard, gendre idéaliste de Jean-Luc Mélenchon                   Politique Législatives : la majorité présidentielle et la Nupes arrivent en tête du premier tour chez les Français de l’étranger                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon critiqué pour ses propos sur la police et le syndicat Alliance                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés François Ruffin en campagne dans la Somme chez les électeurs de Marine Le Pen              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Crime organisé : « Les trafiquants qui se pensent intouchables doivent comprendre que ce n’est pas le cas »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : la stratégie « océan bleu » ou la pêche à l’innovation   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:16    Vidéos 6 juin 1944, le D-Day : de l’exploit militaire au mythe américain                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Luc Boltanski et Arnaud Esquerre : « Les commentaires en ligne sont une composante de la vie démocratique »                   Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gérard Bensussan, penseur des dehors                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Si les super-héros existaient dans le monde réel, ce serait catastrophique ! »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Arts : au Petit Palais, la virtuosité désincarnée de Boldini             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Normandie, le débarquement des archéologues sur les lieux du D-Day                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Le Monde Afrique        Economie             Cinquante ans après sa création, la station de Gandoul reconnecte le Sénégal à l’espace      La connexion entre la constellation de l’opérateur de satellites SES et les réseaux télécoms de Sonatel-Orange doit rendre Internet accessible à tous les Sénégalais.          Par Olivier Pinaud(à Gandoul (Sénégal))         Publié le 04 juin 2022 à 19h00, mis à jour hier à 09h54    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                « Monsieur le président, je vous envoie des rayons de soleil par le ciel. » Le 5 avril 1972, Léopold Sédar Senghor, le président sénégalais, passe un appel téléphonique historique à son homologue français, Georges Pompidou. La conversation emprunte la voie spatiale, grâce à une immense antenne érigée à Gandoul, à une quarantaine de kilomètres de Dakar. Cette parabole de 32 mètres de diamètre, unique en Afrique, fait entrer le Sénégal dans l’ère des images. Grâce à elle, le pays suit en direct à la télévision les Jeux olympiques de 1972, à Berlin. L’antenne sert par la suite de relais pour la NASA lors des vols de la navette Columbia. Mais la rouille ronge la parabole : elle est démontée, en 2020, par la Sonatel, l’opérateur télécoms historique du Sénégal, au grand dam des Sénégalais qui voyaient dans ce parapluie métallique l’illustration du savoir-faire des ingénieurs du pays.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les constellations de satellites, nouvel enjeu géopolitique et menace pour les opérateurs de télécoms                 Cinquante ans après sa création, la station de Gandoul renaît. Cinq nouvelles paraboles de 85 centimètres de diamètre se connecteront, au quatrième trimestre 2022, à la constellation de satellites en orbite moyenne O3b mPower de l’opérateur de satellites luxembourgeois SES. Ce système sera relié aux réseaux de télécoms terrestres de la Sonatel et de son premier actionnaire, Orange, dont les dix mille kilomètres de fibre optique déployés par l’opérateur français entre huit grandes villes d’Afrique de l’Ouest : Dakar, Abidjan (Côte d’Ivoire), Accra (Ghana), Bamako (Mali), Conakry (Guinée), Monrovia (Liberia), Lagos (Nigeria) et Ouagadougou (Burkina Faso). Des extensions vers la Mauritanie, le Bénin, le Togo et le Maroc sont à l’étude. Gandoul sera également connecté aux deux câbles sous-marins qui relient le Sénégal à la France et au Portugal, puis à 2Africa, les trente-sept mille kilomètres de fibre déployés par Facebook autour de l’Afrique, projet dans lequel Orange est coactionnaire.          « Un leader numérique »          « Le satellite permettra de connecter à Internet tous les Sénégalais, y compris dans les zones peu ou mal desservies par les réseaux traditionnels », s’est félicité Sékou Dramé, le directeur général de la Sonatel, le 17 mai, lors de la cérémonie de lancement du nouveau téléport, sans cacher sa fierté que « SES ait sélectionné Gandoul pour être son premier gateway [passerelle] de nouvelle génération ». L’opérateur ouvrira huit stations de ce type dans le monde, notamment aux Etats-Unis, en Australie ou en Grèce, pour un investissement total de 2 milliards de dollars (1,9 milliard d’euros).        Il vous reste 31.78% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/06/04/cinquante-ans-apres-sa-creation-la-station-de-gandoul-renait-et-reconnecte-le-senegal-a-l-espace_6128965_3212.html"},"headline":"Cinquante ans apr\u00e8s sa cr\u00e9ation, la station de Gandoul reconnecte le S\u00e9n\u00e9gal \u00e0 l\u2019espace","dateCreated":"2022-06-04T19:00:09+02:00","datePublished":"2022-06-04T19:00:09+02:00","dateModified":"2022-06-05T09:54:46+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Economie"],"keywords":["Pixels","Acc\u00e8s \u00e0 Internet","Espace","S\u00e9n\u00e9gal","Le Monde Afrique","Economie"],"description":"La connexion entre la constellation de l\u2019op\u00e9rateur de satellites SES et les r\u00e9seaux t\u00e9l\u00e9coms de Sonatel-Orange doit rendre Internet accessible \u00e0 tous les S\u00e9n\u00e9galais.","author":[{"@type":"Person","name":"Olivier Pinaud","description":"\u00e0 Gandoul (S\u00e9n\u00e9gal)"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/278/0/3334/1667/1342/671/60/0/5ad5a2d_1654254352570-000-9vy8d4.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Economie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-economie/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/06/19-12">
<filnamedate="20220606"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220606"><AAMMJJHH="2022060619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Né il y a près de vingt ans, le concept d’« océan bleu » invite à révolutionner la gestion des entreprises, en partant à la conquête de nouveaux marchés.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Elections législatives 2022 : dans le Rhône, la mission de Gabriel Amard, gendre idéaliste de Jean-Luc Mélenchon                   Politique Législatives : la majorité présidentielle et la Nupes arrivent en tête du premier tour chez les Français de l’étranger                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon critiqué pour ses propos sur la police et le syndicat Alliance                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés François Ruffin en campagne dans la Somme chez les électeurs de Marine Le Pen              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Crime organisé : « Les trafiquants qui se pensent intouchables doivent comprendre que ce n’est pas le cas »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : la stratégie « océan bleu » ou la pêche à l’innovation   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:16    Vidéos 6 juin 1944, le D-Day : de l’exploit militaire au mythe américain                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Luc Boltanski et Arnaud Esquerre : « Les commentaires en ligne sont une composante de la vie démocratique »                   Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gérard Bensussan, penseur des dehors                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Si les super-héros existaient dans le monde réel, ce serait catastrophique ! »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Arts : au Petit Palais, la virtuosité désincarnée de Boldini             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Normandie, le débarquement des archéologues sur les lieux du D-Day                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Emploi       L'argot de bureau         L’argot de bureau : la stratégie « océan bleu » ou la pêche à l’innovation   Chronique        Jules Thomas        Né il y a près de vingt ans, le concept d’« océan bleu » invite à révolutionner la gestion des entreprises, en partant à la conquête de nouveaux marchés.   Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 11h22    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Il est fréquent que les mots du management étonnent ou fassent sourire, mais, à ce jeu, la stratégie « océan bleu » gagne la palme : merci de le préciser, mais ne sait-on pas déjà que l’océan est bleu ? Et quel rapport avec la gestion d’entreprise ?          Il s’agit bien évidemment d’une métaphore : pour la comprendre, il faut savoir qu’il existe des océans rouges. L’océan rouge (à ne pas confondre avec la mer Rouge), c’est ce champ de bataille surpeuplé par les requins les plus dangereux, maculé du sang de la concurrence entre les entreprises. La stratégie « océan bleu » consiste donc à s’éloigner de tout ce grabuge, et à mener sa barque intelligemment pour pêcher tranquillement de gros poissons.          Cette méthode de management stratégique a fait l’objet d’un livre à succès (4 millions d’exemplaires vendus) : Stratégie océan bleu (Pearson, 2005), de W. Chan Kim et Renée Mauborgne, deux professeurs de stratégie à l’Institut européen d’administration des affaires (Insead). Les auteurs parlent d’un « nouveau paradigme de stratégie d’entreprise », où les décideurs innovent en trouvant un espace vierge de concurrence, afin de réaliser des bénéfices très importants.          Tout part d’un diagnostic : le marché de telle entreprise est saturé, il n’y a plus de croissance naturelle. Les entreprises agissent alors toujours en fonction des concurrents, cherchant à préserver leurs parts de marché en réduisant les coûts, par exemple. Ces coups d’épée dans l’eau ne rapportent guère à long terme. A la suite de cette observation, il faut repartir de zéro pour se diriger vers des eaux plus calmes.          Réussir est périlleux          Les dirigeants visionnaires n’ont pas attendu la publication du livre pour changer d’océan : outre l’histoire d’Apple avec son iPhone pour téléphoner autrement, ou Blablacar et son covoiturage pour se déplacer moins cher, les parents de cette stratégie ont mobilisé des exemples moins connus. Prenez la friteuse électrique Actifry, du groupe SEB, née en 2006 : elle n’est pas plus puissante ou moins chère que les autres, mais elle a choisi de produire de meilleures frites, puisque le kilo de frites ne coûte qu’une seule cuillère d’huile. Cette « friteuse bonne pour la santé » a permis d’atteindre de nouveaux clients.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Les entreprises françaises semblent avoir été aussi proactives que réactives depuis le début de la crise due au Covid-19 »                 Cet art de faire des vagues en révolutionnant le marché se veut légèrement différent de la « disruption », ou « innovation de rupture » : Renée Mauborgne juge que l’innovation n’est pas forcément source de destruction des concurrents. « La création non disruptive consiste à créer de nouveaux marchés là où il n’y en avait pas auparavant, de sorte qu’il n’y a pas de déplacement des marchés existants ni de compromis social douloureux », déclarait-elle au magazine Forbes, en 2020.        Il vous reste 23.36% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/emploi/article/2022/06/06/l-argot-de-bureau-la-strategie-ocean-bleu-ou-la-peche-a-l-innovation_6129063_1698637.html"},"headline":"L\u2019argot de bureau\u00a0: la strat\u00e9gie \u00ab\u00a0oc\u00e9an bleu\u00a0\u00bb ou la p\u00eache \u00e0 l\u2019innovation","dateCreated":"2022-06-06T06:00:10+02:00","datePublished":"2022-06-06T06:00:10+02:00","dateModified":"2022-06-06T11:22:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Emploi","L'argot de bureau"],"keywords":["Entreprises","Management","\u00c9conomie","Emploi","L'argot de bureau"],"description":"N\u00e9 il y a pr\u00e8s de vingt ans, le concept d\u2019\u00ab\u00a0oc\u00e9an bleu\u00a0\u00bb invite \u00e0 r\u00e9volutionner la gestion des entreprises, en partant \u00e0 la conqu\u00eate de nouveaux march\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"Jules Thomas"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/04/16/0/0/847/424/1342/671/60/0/4227cf2_847766270-argot-de-bureau.png","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Emploi","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emploi/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"L'argot de bureau","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/l-argot-de-bureau/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/06/19-13">
<filnamedate="20220606"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220606"><AAMMJJHH="2022060619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Célébrée cinquante jours après Pâques, la Pentecôte commémore l’effusion du Saint-Esprit sur un groupe de disciples de Jésus. La théologienne Odile Flichy revient sur cet épisode qui marque le point de départ de l’évangélisation.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Elections législatives 2022 : dans le Rhône, la mission de Gabriel Amard, gendre idéaliste de Jean-Luc Mélenchon                   Politique Législatives : la majorité présidentielle et la Nupes arrivent en tête du premier tour chez les Français de l’étranger                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon critiqué pour ses propos sur la police et le syndicat Alliance                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés François Ruffin en campagne dans la Somme chez les électeurs de Marine Le Pen              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Crime organisé : « Les trafiquants qui se pensent intouchables doivent comprendre que ce n’est pas le cas »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : la stratégie « océan bleu » ou la pêche à l’innovation   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Luc Boltanski et Arnaud Esquerre : « Les commentaires en ligne sont une composante de la vie démocratique »                   Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gérard Bensussan, penseur des dehors                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Si les super-héros existaient dans le monde réel, ce serait catastrophique ! »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Arts : au Petit Palais, la virtuosité désincarnée de Boldini             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Normandie, le débarquement des archéologues sur les lieux du D-Day                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Le Monde des religions        Christianisme             Pourquoi la Pentecôte symbolise la naissance de l’Eglise      Célébrée cinquante jours après Pâques, la Pentecôte commémore l’effusion du Saint-Esprit sur un groupe de disciples de Jésus. La théologienne Odile Flichy revient sur cet épisode qui marque le point de départ de l’évangélisation.          Propos recueillis par Youness Bousenna         Publié hier à 11h09, mis à jour hier à 11h09    Temps de Lecture 6 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               La Pentecôte, par Duccio di Buoninsegna, 1308.  WIKIPEDIA               Entretien. En grec, le terme pentêkostê signifie « cinquantième ». Selon la tradition chrétienne, c’est en effet cinquante jours après la Résurrection de Jésus que ses disciples, réunis pour la fête juive de Chavouot, reçoivent « la force du Saint-Esprit ».          Cet épisode fondateur, qui marque le début de l’Eglise, est relaté dans les Actes des apôtres. Ce livre du Nouveau Testament met en scène l’universalisation du message de Jésus, depuis les premières persécutions de Jérusalem jusqu’à l’évangélisation de Rome, comme l’explique ici la théologienne Odile Flichy.           

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/06/06/19-14">
<filnamedate="20220606"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220606"><AAMMJJHH="2022060619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ A Reims, une coach verdure enseigne comme fabriquer ces écosystèmes qui font de l’effet, sans trop d’efforts.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Elections législatives 2022 : dans le Rhône, la mission de Gabriel Amard, gendre idéaliste de Jean-Luc Mélenchon                   Politique Législatives : la majorité présidentielle et la Nupes arrivent en tête du premier tour chez les Français de l’étranger                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon critiqué pour ses propos sur la police et le syndicat Alliance                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés François Ruffin en campagne dans la Somme chez les électeurs de Marine Le Pen              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Crime organisé : « Les trafiquants qui se pensent intouchables doivent comprendre que ce n’est pas le cas »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : la stratégie « océan bleu » ou la pêche à l’innovation   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:16    Vidéos 6 juin 1944, le D-Day : de l’exploit militaire au mythe américain                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Luc Boltanski et Arnaud Esquerre : « Les commentaires en ligne sont une composante de la vie démocratique »                   Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gérard Bensussan, penseur des dehors                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Si les super-héros existaient dans le monde réel, ce serait catastrophique ! »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Arts : au Petit Palais, la virtuosité désincarnée de Boldini             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Normandie, le débarquement des archéologues sur les lieux du D-Day                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        L'époque       Loisirs             Cultiver un jardin dans un pot, faire pousser des plantes dans la mousse... : les ateliers kokedama et terrarium font le plein      A Reims, une coach verdure enseigne comme fabriquer ces écosystèmes qui font de l’effet, sans trop d’efforts.          Par Catherine Rollot         Publié le 02 juin 2022 à 18h00, mis à jour à 16h45    Temps de Lecture 6 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Fabrication d’un kokedama dans le cadre d’un atelier de l’association Be Vegetal !, à Reims, le 1er juin 2022. Une fois la plante enroulée dans de la mousse, les participantes doivent en faire une boule et la ficeler comme un rôti.  MATTHIEU DE LA ROCHEFOUCAULD POUR « LE MONDE »               « Monsieur barbe » a d’ordinaire plutôt la main verte mais, cette après-midi de semaine, celle-ci a du mal à se frayer un chemin dans l’encolure étroite du contenant en verre placé devant lui. « Là, je vais être embêté », s’amuse le gaillard trentenaire, à la perspective de devoir déposer, le long des parois du gros bocal transparent, différentes strates de matériaux. Un lit de lave concassée, des graviers de plusieurs teintes, un peu de terre pour accueillir quelques mini-plantes, le tout fermé par un gros bouchon de liège… Dans moins de deux heures, Romain (plusieurs personnes ont requis l’anonymat), vêtu d’un tee-shirt « Mister Beard » inspiré des personnages de la collection de livres pour enfants « Monsieur Madame » et assorti à sa propre toison, repartira avec sa main entière et son petit monde végétal.          Ils sont quatre, trois femmes et un homme, autour d’une table parée d’une nappe en toile cirée à motifs de grandes feuilles. D’un côté, « la team Terrarium », du nom de ces jardins d’intérieur miniature quasi autosuffisants, composée du barbu Romain, animateur nature, et de sa compagne Maëlle, contrôleuse aérienne. De l’autre « la team Kokedama » (littéralement : « boule » et « mousse »), une technique d’origine japonaise, choisie par Victorine, enseignante, et Marie-Famélie, orthophoniste. Les deux amies sont venues apprendre pas à pas la marche à suivre pour faire pousser une plante dans une boule de terreau habillée de mousse naturelle, tenue par quelques tours de fil de nylon.          La coach verdure s’appelle Julie Martin, 31 ans. Il y a quatre ans, la jeune femme, originaire de Picardie, a fondé à Reims l’association Be vegetal !, qui propose toutes sortes d’activités et d’événements autour des plantes. Designer de formation et passionnée par la botanique, la trentenaire partage son temps entre l’association et son propre studio de création de design végétal. En robe fleurie, un œil sur les apprentis jardiniers, elle raconte l’irrésistible envie de gratouiller la terre en format miniature des citadins les moins aguerris à l’art des plantations.          Un nouveau rapport au vivant          « Terrarium et kokedama, on ne me demande que ça. Sur la trentaine d’ateliers différents que nous proposons autour du végétal, ce sont incontestablement les plus populaires », constate la jeune femme. Le terrarium, dont l’origine remonte à l’époque victorienne, a l’avantage de demander peu d’entretien. Enfermées dans leur bocal, les plantes de sous-bois ou tropicales transpirent naturellement et créent une condensation qui réalimente leurs racines. Sur le papier, le système a tout de la petite serre autonome et toujours verte. Le kokedama, quant à lui, est une sorte d’art floral simplifié, très graphique, né dans les années 1990 au Japon pour proposer une alternative plus moderne et plus facile au bonsaï. Dépourvue de pot, la boule végétale n’aurait besoin que d’être immergée régulièrement pour durer plusieurs années. A condition toutefois de choisir les végétaux adaptés et de respecter quelques règles de base.        Il vous reste 67.69% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-perso/article/2022/06/02/ateliers-kokedama-et-terrarium-a-l-ecole-des-mousses_6128705_4497916.html"},"headline":"Cultiver un jardin dans un pot, faire pousser des plantes dans la mousse... : les ateliers kokedama et terrarium font le plein","dateCreated":"2022-06-02T18:00:11+02:00","datePublished":"2022-06-02T18:00:11+02:00","dateModified":"2022-06-06T16:45:56+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["L'\u00e9poque","Loisirs"],"keywords":["Vie sociale","Loisirs","L'\u00e9poque"],"description":"A Reims, une coach verdure enseigne comme fabriquer ces \u00e9cosyst\u00e8mes qui font de l\u2019effet, sans trop d\u2019efforts.","author":[{"@type":"Person","name":"Catherine Rollot"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/c5a778c_1654160635050-jungle-fever-12.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"L'\u00e9poque","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-perso/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Loisirs","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/loisirs/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/06/19-15">
<filnamedate="20220606"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220606"><AAMMJJHH="2022060619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ S’il est désavoué lundi, le premier ministre britannique, au cœur d’un scandale pour des fêtes organisées au 10 Downing Street pendant une période de restrictions sanitaires, perdra son poste.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Elections législatives 2022 : dans le Rhône, la mission de Gabriel Amard, gendre idéaliste de Jean-Luc Mélenchon                   Politique Législatives : la majorité présidentielle et la Nupes arrivent en tête du premier tour chez les Français de l’étranger                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon critiqué pour ses propos sur la police et le syndicat Alliance                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés François Ruffin en campagne dans la Somme chez les électeurs de Marine Le Pen              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Crime organisé : « Les trafiquants qui se pensent intouchables doivent comprendre que ce n’est pas le cas »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : la stratégie « océan bleu » ou la pêche à l’innovation   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    08:16    Vidéos 6 juin 1944, le D-Day : de l’exploit militaire au mythe américain                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Luc Boltanski et Arnaud Esquerre : « Les commentaires en ligne sont une composante de la vie démocratique »                   Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gérard Bensussan, penseur des dehors                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Si les super-héros existaient dans le monde réel, ce serait catastrophique ! »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Arts : au Petit Palais, la virtuosité désincarnée de Boldini             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Normandie, le débarquement des archéologues sur les lieux du D-Day                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   International       Boris Johnson             Boris Johnson, fragilisé par le « partygate », soumis à un vote de confiance      S’il est désavoué lundi, le premier ministre britannique, au cœur d’un scandale pour des fêtes organisées au 10 Downing Street pendant une période de restrictions sanitaires, perdra son poste.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 09h32, mis à jour à 14h47    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Boris Johnson à la cathédrale Saint-Paul, dans le cadre des célébrations du jubilé de platine de la reine Elizabeth II, à Londres, le 3 juin 2022.  AARON CHOWN / AFP                 Boris Johnson sera soumis, lundi 6 juin au soir, à une motion de défiance de son parti. S’il est désavoué, le premier ministre, au cœur du « partygate », un scandale pour des fêtes organisées au 10 Downing Street pendant une période de restrictions sanitaires, perdra son poste.            « Le seuil des 15 % des parlementaires demandant un vote de confiance du chef du Parti conservateur a été dépassé », a annoncé dans un communiqué Graham Brady, président du comité 1922, chargé des questions d’organisation interne.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Royaume-Uni, Boris Johnson refuse de démissionner malgré les conclusions très sévères du rapport sur le « partygate »                   Le vote aura lieu entre 18 heures et 20 heures locales (19 heures et 21 heures, heure de Paris) à peine vingt-quatre heures après la fin du jubilé pour les soixante-dix ans de règne de la reine Elizabeth II. « Les votes seront comptés immédiatement après. Une annonce sera faite à une heure qui sera communiquée ultérieurement », a ajouté Graham Brady.            Le porte-parole de Boris Johnson a réagi dans un communiqué :            « Ce vote offre une occasion de mettre fin à des mois de spéculation et de permettre au gouvernement de tirer un trait et de passer à autre chose en répondant aux priorités de la population. Le premier ministre se félicite de l’occasion qui lui est donnée de présenter ses arguments aux députés et leur rappellera qu’il n’existe pas de force politique plus redoutable que quand ils sont unis et concentrés sur les questions qui comptent pour les électeurs. »            Un rapport accablant            Depuis des mois, les critiques contre Boris Johnson se sont amplifiées dans son camp sous l’effet du rapport rendu par Sue Gray sur le « partygate ». Avec ce rapport, cette haute fonctionnaire s’est plongée dans les fêtes organisées à Downing Street pendant les confinements, synonymes de lourds sacrifices pour les Britanniques. Elle détaille une série de pots très alcoolisés avec altercations, musique, départ par des portes dérobées au petit matin et irrespect pour les agents de sécurité ou d’entretien. Boris Johnson, lui-même visé par une amende – du jamais-vu pour un premier ministre en exercice –, a dit assumer « l’entière responsabilité de tout ce qui s’est passé », mais a estimé devoir « continuer » son travail.                             Lire aussi :  « Partygate » : Boris Johnson sévèrement mis en cause pour le laisser-aller à Downing Street                   Ce scandale a fait chuter la popularité longtemps inoxydable de Boris Johnson, entraînant de lourds revers pour les conservateurs dans des élections locales début mai. Il s’est maintenu en mettant notamment en avant son rôle moteur dans la réponse occidentale à l’invasion russe de l’Ukraine.            Aucun successeur évident            S’il est défait par une motion de défiance, une élection interne aura lieu au sein du parti pour désigner un nouveau leader. S’il y survit, il ne pourra plus être délogé pendant un an. Il ne serait pas sorti d’affaires puisqu’une enquête parlementaire doit maintenant déterminer, d’ici à l’automne, s’il a menti au Parlement, ce qui pourrait le pousser à la démission.              Longtemps considéré comme une machine à gagner les élections, Boris Johnson, champion du Brexit, ressemble de plus en plus à un repoussoir après le « partygate », mais aussi dans un contexte de chute historique du pouvoir d’achat des Britanniques.                             Lire aussi :  « Partygate » : l’enquête administrative pointe la « responsabilité » de Downing Street, Boris Johnson renouvelle ses excuses                   Un récent sondage de l’institut YouGov suggère qu’en cas de législatives actuellement, les conservateurs, au pouvoir depuis douze ans, perdraient la quasi-totalité des circonscriptions des régions populaires ravies aux travaillistes en 2019, voire celle de Boris Johnson en banlieue de Londres. En revanche, aucun successeur évident ne se détache, de quoi encourager certains élus à temporiser avant de se lancer dans une élection interne.                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 7 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Frank Lloyd Wright, l’architecture made in USA  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/06/boris-johnson-fragilise-par-le-partygate-soumis-aun-vote-de-confiance-lundi_6129080_3210.html"},"headline":"Boris Johnson, fragilis\u00e9 par le \u00ab\u00a0partygate\u00a0\u00bb, soumis \u00e0 un vote de confiance","dateCreated":"2022-06-06T09:32:08+02:00","datePublished":"2022-06-06T09:32:08+02:00","dateModified":"2022-06-06T14:47:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Boris Johnson"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni","Boris Johnson"],"description":"S\u2019il est d\u00e9savou\u00e9 lundi, le premier ministre britannique, au c\u0153ur d\u2019un scandale pour des f\u00eates organis\u00e9es au 10 Downing Street pendant une p\u00e9riode de restrictions sanitaires, perdra son poste.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/295/0/3546/1773/1342/671/60/0/39e3189_5362679-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Boris Johnson","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/boris-johnson/"}}
       

       
  
