<FILE-date="2022/06/06/19">

<article-nb="2022/06/06/19-1">
<filnamedate="20220606"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220606"><AAMMJJHH="2022060619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-1"> ¤ Défaite par le Danemark (2-1), vendredi, l’équipe de France rencontre, lundi soir, la Croatie pour sa deuxième rencontre de Ligue des nations. Karim Benzema et Kylian Mbappé sont incertains.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-1"> ¤                               Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Elections législatives 2022 : dans le Rhône, la mission de Gabriel Amard, gendre idéaliste de Jean-Luc Mélenchon                   Politique Législatives : la majorité présidentielle et la Nupes arrivent en tête du premier tour chez les Français de l’étranger                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon critiqué pour ses propos sur la police et le syndicat Alliance                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés François Ruffin en campagne dans la Somme chez les électeurs de Marine Le Pen              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Crime organisé : « Les trafiquants qui se pensent intouchables doivent comprendre que ce n’est pas le cas »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : la stratégie « océan bleu » ou la pêche à l’innovation   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:16    Vidéos 6 juin 1944, le D-Day : de l’exploit militaire au mythe américain                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Luc Boltanski et Arnaud Esquerre : « Les commentaires en ligne sont une composante de la vie démocratique »                   Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gérard Bensussan, penseur des dehors                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Si les super-héros existaient dans le monde réel, ce serait catastrophique ! »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Arts : au Petit Palais, la virtuosité désincarnée de Boldini             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Normandie, le débarquement des archéologues sur les lieux du D-Day                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Croatie-France, en direct : suivez le match de la Ligue des nations Défaite par le Danemark (2-1), vendredi, l’équipe de France rencontre, lundi soir, la Croatie pour sa deuxième rencontre de Ligue des nations. Karim Benzema et Kylian Mbappé sont incertains.           LIVE    PROGRAMME        Posez votre question          Réagissez            Annuler                     18:48      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bon, entre nous, ils doivent nous en vouloir un peu les Croates ?    Gastounette         Il ne peut en être autrement, en effet. La nuit pluvieuse de Moscou, lors de la finale de la Coupe du monde 2018, doit encore trotter dans certaines têtes croates (4-2).                    18:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Retrouver la marche avant        Les Bleus ont connu un véritable coup d’arrêt, vendredi, en s’inclinant contre le Danemark (2-1) au Stade de France. Malgré l’ouverture du score fantastique de Karim Benzema, la France a concédé sa première défaite dans le temps réglementaire depuis le 14 novembre 2020, soit vingt matchs consécutifs sans défaite. L’élimination contre la Suisse en 1/8es de finale de l’Euro 2021 était survenue à l’issue de la séance de tirs au but.          Contre la Croatie, les hommes de Didier Deschamps, de retour sur le banc après le décès de son père, devront rassurer notamment au niveau défensif. L’attaquant Andreas Cornelius avait profité des errements dans ce domaine pour inscrire un doublé victorieux en fin de rencontre.                    18:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bonjour, bonsoir !        Bonsoir à toutes et à tous. Après la petite balle jaune, retour au ballon rond pour ce live consacré à la deuxième journée de la Ligue des nations entre l’équipe de France et la Croatie. Coup d’envoi à 20h45 au stade Poljud de Split.          On vous espère nombreux et nombreuses pour suivre avec nous le match de nos Bleus qui sont, rappelons-le, tenants du titre de cette épreuve. Comme d’habitude, abreuvez-nous de vos remarques, questions et autres analyses.          Bon match !                L’équipe de France lors de la séance d’entraînement à la veille de sa rencontre de Ligue des nations contre la Croatie, le 5 juin 2022 à Split. FRANCK FIFE / AFP                            Le programme       Live  animé par Hortense Leblanc et Vincent Daheron          Bienvenue sur le direct consacré à la rencontre de la Ligue des nations de football entre la Croatie et la France.         De quoi s’agit-il ? De la deuxième journée de la troisième édition de la Ligue des nations entre la Croatie et la France, vaincue contre le Danemark en ouverture (2-1), vendredi.         Où ? Au stade Poljud (Split).         A quelle heure ? 20 h 45.         Sur quelle chaîne ? M6         Qui live ? Hortense Leblanc et Vincent Daheron, depuis le Chaudron d’Austerlitz.         La composition des équipes :         Croatie         Livakovic - Juranovic, Erlic, Vida, Barisic - Modric (cap.), Brozovic, Kovacic - Majer, Kramaric, Brekalo.         Sélectionneur : Zlatko Dalic.         France         Maignan - Pavard, Saliba, Kimpembe (cap.) - Clauss, Tchouameni, Rabiot, Digne - Griezmann - Nkunku, Ben Yedder.         Sélectionneur : Didier Deschamps         Qui arbitre ? L’Italien Marco Guida.         De quoi ne parlera-t-on pas ? De Jean-Michel Blanquer aspergé de crème chantilly par deux enseignants à Montargis.         A lire en attendant :          Procès Platini-Blatter : une rupture au sommet du football mondial         Football : les Dragons gallois privent les Ukrainiens de la Coupe du monde au Qatar         Ligue des nations : les Bleus vaincus par le Danemark, Mbappé blessé         Stade de France : comment l’organisation de la finale a viré au chaos                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html","coverageStartTime":"2022-06-06T16:30:14+00:00","coverageEndTime":"2022-06-07T04:30:14+00:00","headline":"Croatie-France, en direct\u00a0: suivez le match de la Ligue des nations","description":"D\u00e9faite par le Danemark (2-1), vendredi, l\u2019\u00e9quipe de France rencontre, lundi soir, la Croatie pour sa deuxi\u00e8me rencontre de Ligue des nations. Karim Benzema et Kylian Mbapp\u00e9 sont incertains.","articleSection":["Sport","Football"],"keywords":["Sport","Football"],"author":{"@type":"Organization","name":"Hortense Leblanc et Vincent Daheron"},"about":{"@type":"Event","name":"Croatie-France, en direct : suivez le match de la Ligue des nations","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"D\u00e9faite par le Danemark (2-1), vendredi, l\u2019\u00e9quipe de France rencontre, lundi soir, la Croatie pour sa deuxi\u00e8me rencontre de Ligue des nations. Karim Benzema et Kylian Mbapp\u00e9 sont incertains.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/0/0/5000/2917/1342/782/3/0/87fb276_5381574-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Hortense Leblanc et Vincent Daheron"
,"startDate":"2022-06-06T16:30:14+00:00"
,"endDate":"2022-06-07T04:30:14+00:00"
  Bon, entre nous, ils doivent nous en vouloir un peu les Croates ?    Gastounette         Il ne peut en \u00eatre autrement, en effet. La nuit pluvieuse de Moscou, lors de la finale de la Coupe du monde 2018, doit encore trotter dans certaines t\u00eates croates (4-2).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/208/0/5000/2500/1342/671/60/0/87fb276_5381574-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-France, en direct\u00a0: suivez le match de la Ligue des nations","dateModified":"2022-06-06T16:48:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html#492824","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html","datePublished":"2022-06-06T16:45:05+00:00","articleBody":"     Les Bleus ont connu un v\u00e9ritable coup d\u2019arr\u00eat, vendredi, en s\u2019inclinant contre le Danemark (2-1) au Stade de France. Malgr\u00e9 l\u2019ouverture du score fantastique de Karim Benzema, la France a conc\u00e9d\u00e9 sa premi\u00e8re d\u00e9faite dans le temps r\u00e9glementaire depuis le 14 novembre 2020, soit vingt matchs cons\u00e9cutifs sans d\u00e9faite. L\u2019\u00e9limination contre la Suisse en 1\/8es de finale de l\u2019Euro 2021 \u00e9tait survenue \u00e0 l\u2019issue de la s\u00e9ance de tirs au but.          Contre la Croatie, les hommes de Didier Deschamps, de retour sur le banc apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s de son p\u00e8re, devront rassurer notamment au niveau d\u00e9fensif. L\u2019attaquant Andreas Cornelius avait profit\u00e9 des errements dans ce domaine pour inscrire un doubl\u00e9 victorieux en fin de rencontre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/208/0/5000/2500/1342/671/60/0/87fb276_5381574-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retrouver la marche avant","dateModified":"2022-06-06T16:47:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html#492822","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/06/croatie-france-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-nations_6129127_3242.html","datePublished":"2022-06-06T16:30:01+00:00","articleBody":"     Bonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous. Apr\u00e8s la petite balle jaune, retour au ballon rond pour ce live consacr\u00e9 \u00e0 la deuxi\u00e8me journ\u00e9e de la Ligue des nations entre l\u2019\u00e9quipe de France et la Croatie. Coup d\u2019envoi \u00e0 20h45 au stade Poljud de Split.          On vous esp\u00e8re nombreux et nombreuses pour suivre avec nous le match de nos Bleus qui sont, rappelons-le, tenants du titre de cette \u00e9preuve. Comme d\u2019habitude, abreuvez-nous de vos remarques, questions et autres analyses.          Bon match\u00a0!                L\u2019\u00e9quipe de France lors de la s\u00e9ance d\u2019entra\u00eenement \u00e0 la veille de sa rencontre de Ligue des nations contre la Croatie, le 5 juin 2022 \u00e0 Split. FRANCK FIFE \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/42fb4a7_5381604-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour, bonsoir\u00a0!","dateModified":"2022-06-06T16:30:01+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/0/0/5000/2917/1342/782/3/0/87fb276_5381574-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
  

<article-nb="2022/06/06/19-2">
<filnamedate="20220606"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220606"><AAMMJJHH="2022060619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-2"> ¤ Anciens alliés devenus rivaux, Michel Platini et Sepp Blatter comparaissent devant le Tribunal pénal fédéral suisse du 8 au 22 juin. En toile de fond de leur chute commune : la dégradation de leurs relations.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-2"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Elections législatives 2022 : dans le Rhône, la mission de Gabriel Amard, gendre idéaliste de Jean-Luc Mélenchon                   Politique Législatives : la majorité présidentielle et la Nupes arrivent en tête du premier tour chez les Français de l’étranger                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon critiqué pour ses propos sur la police et le syndicat Alliance                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés François Ruffin en campagne dans la Somme chez les électeurs de Marine Le Pen              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Crime organisé : « Les trafiquants qui se pensent intouchables doivent comprendre que ce n’est pas le cas »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : la stratégie « océan bleu » ou la pêche à l’innovation   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Luc Boltanski et Arnaud Esquerre : « Les commentaires en ligne sont une composante de la vie démocratique »                   Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gérard Bensussan, penseur des dehors                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Si les super-héros existaient dans le monde réel, ce serait catastrophique ! »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Arts : au Petit Palais, la virtuosité désincarnée de Boldini             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Normandie, le débarquement des archéologues sur les lieux du D-Day                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Société       FIFA             Procès Platini-Blatter : une rupture au sommet du football mondial      Anciens alliés devenus rivaux, Michel Platini et Sepp Blatter comparaissent devant le Tribunal pénal fédéral suisse du 8 au 22 juin. En toile de fond de leur chute commune : la dégradation de leurs relations.          Par Rémi Dupré         Publié aujourd’hui à 07h00    Temps de Lecture 6 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Sepp Blatter et Michel Platini, en 2005. AFP PHOTO / FABRICE COFFRINI  FABRICE COFFRINI / AFP               Sepp Blatter a choisi son lieu de villégiature durant son procès : un hôtel cinq étoiles avec vue sur le lac Majeur. L’ancien président suisse de la Fédération internationale de football (FIFA), de 1998 à 2015, se réjouit de retrouver, du 8 au 22 juin, Michel Platini, avec qui il comparaîtra devant le Tribunal pénal fédéral suisse de Bellinzone pour des « soupçons d’escroquerie, de gestion déloyale, d’abus de confiance et de faux dans les titres ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’heure du procès pour Michel Platini et Sepp Blatter                 M. Blatter est heureux de « loger dans le même hôtel, durant le procès », que celui qui fut l’ex-patron de l’Union des associations européennes de football (UEFA) de 2007 à 2015. « Il n’est pas question d’être dans le même hôtel », certifie pourtant au Monde le Français, poursuivi pour avoir reçu de M. Blatter, en février 2011, un paiement présumé déloyal de 2 millions de francs suisses (1,9 million d’euros).          Cette divergence traduit la relation aigre-douce, faite de haine et d’admiration, entre les deux prévenus, anciens alliés politiques devenus rivaux irréconciliables. La chute commune des deux ex-principaux dirigeants du football mondial, à l’automne 2015, après que le parquet suisse avait ouvert une enquête pénale sur ce paiement, et leurs déboires judiciaires s’apparentent à un drame shakespearien.          Cette affaire a torpillé les ambitions politiques du Français. Candidat à la succession de M. Blatter, il fut suspendu par la commission d’éthique de la FIFA, à l’instar de son ex-mentor valaisan.          « Il y a eu entre eux un rapport de filiation »          Entre le madré et charmeur Blatter, 86 ans, et l’ex-star des terrains, 66 ans, il y eut pourtant une longue « lune de miel », comme le relève un ancien collaborateur du Français. De leur rencontre en novembre 1987, à Zurich, lors du tirage au sort du Mondial italien de 1990, à l’élection de Michel Platini à la présidence l’UEFA, en 2007, avec l’appui tardif du Valaisan, le duo s’est imposé comme le ticket gagnant du football mondial.                           Lire aussi  FIFA : Sepp et Michel, un duo en enfer                 C’est en janvier 1998, lors d’une rencontre secrète organisée à Singapour, que les deux hommes pactisent : puissant numéro 2 de la FIFA depuis 1981, M. Blatter, qui trépigne à l’idée de succéder au Brésilien Joao Havelange, se met dans la poche « Platoche », alors coprésident du comité d’organisation du Mondial 1998 dans l’Hexagone.          Après l’élection de « Sepp » à la tête de la FIFA, en juin 1998, l’ex-joueur devient son conseiller technique. Etabli à Paris, il se rend régulièrement à Zurich pour « donner ses avis », au sein de plusieurs commissions techniques et s’occupe notamment de l’harmonisation des calendriers des compétitions et du programme Goal d’aide au développement des fédérations pauvres.        Il vous reste 72.41% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/06/06/proces-platini-blatter-une-rupture-au-sommet-du-football-mondial_6129069_3224.html"},"headline":"Proc\u00e8s Platini-Blatter\u00a0: une rupture au sommet du football mondial","dateCreated":"2022-06-06T07:00:09+02:00","datePublished":"2022-06-06T07:00:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","FIFA"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice","Football","FIFA","Sport"],"description":"Anciens alli\u00e9s devenus rivaux, Michel Platini et Sepp Blatter comparaissent devant le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral suisse du 8 au 22\u00a0juin. En toile de fond de leur chute commune\u00a0: la d\u00e9gradation de leurs relations.","author":[{"@type":"Person","name":"R\u00e9mi Dupr\u00e9"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2015/10/09/99/0/3030/1513/1342/671/60/0/07219af_32107-1a8zjnl.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"FIFA","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/corruption-a-la-fifa/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/06/19-3">
<filnamedate="20220606"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220606"><AAMMJJHH="2022060619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-3"> ¤ Comme lors du match contre l’Ecosse, joueurs et supporteurs ont rendu hommage aux Ukrainiens, dont le pays est ravagé par la guerre. Les Gallois, eux, participeront à la deuxième Coupe du monde de leur histoire, après soixante-quatre ans d’attente.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-3"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Elections législatives 2022 : dans le Rhône, la mission de Gabriel Amard, gendre idéaliste de Jean-Luc Mélenchon                   Politique Législatives : la majorité présidentielle et la Nupes arrivent en tête du premier tour chez les Français de l’étranger                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon critiqué pour ses propos sur la police et le syndicat Alliance                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés François Ruffin en campagne dans la Somme chez les électeurs de Marine Le Pen              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Crime organisé : « Les trafiquants qui se pensent intouchables doivent comprendre que ce n’est pas le cas »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : la stratégie « océan bleu » ou la pêche à l’innovation   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Luc Boltanski et Arnaud Esquerre : « Les commentaires en ligne sont une composante de la vie démocratique »                   Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gérard Bensussan, penseur des dehors                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Si les super-héros existaient dans le monde réel, ce serait catastrophique ! »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Arts : au Petit Palais, la virtuosité désincarnée de Boldini             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Normandie, le débarquement des archéologues sur les lieux du D-Day                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Football       Coupe du monde 2022             Football : les Dragons gallois privent les Ukrainiens de la Coupe du monde au Qatar      Comme lors du match contre l’Ecosse, joueurs et supporteurs ont rendu hommage aux Ukrainiens, dont le pays est ravagé par la guerre. Les Gallois, eux, participeront à la deuxième Coupe du monde de leur histoire, après soixante-quatre ans d’attente.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 21h12, mis à jour à 01h23    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Gareth Bale (au centre) et ses coéquipiers célèbrent la qualification du Pays de Galles pour la Coupe du monde de football au Qatar, après leur victoire sur l’Ukraine, le 5 juin, à Cardiff.  PAUL ELLIS / AFP                 Au coup de sifflet final, le Cardiff City Stadium s’est embrasé. Victorieux des Ukrainiens (1-0) en finale des barrages européens, les Dragons – le surnom de l’équipe nationale galloise de football – ont validé, dimanche 5 juin, le dernier billet pour la Coupe du monde au Qatar (21 novembre-18 décembre). Un exploit, soixante-quatre ans après leur dernière – et unique – participation à la compétition.            La joie des uns contrastait avec les larmes des autres et pour la Zbirna, le rêve aura été aussi fou que la fin est cruelle. Sous une météo typiquement britannique, ses joueurs ont pourtant livré une belle prestation, sans doute galvanisés par un drapeau signé par des soldats sur le front accroché au mur de leur vestiaire.              Quelques décisions arbitrales, comme le but refusé à Oleksandr Zinchenko sur un coup franc tiré trop rapidement (3e) ou un penalty refusé à Andryi Yarmolenko (40e) ont pesé lourd. Mais ils regretteront surtout les occasions ratées face au gardien Wayne Hennessey, qui aura été le héros gallois du jour.            Ironie du sort, le seul but de ce match serré est survenu sur une déviation de la tête de Yarmolenko, à la suite d’un coup franc tiré par Gareth Bale (1-0, 34e) qui a pris Georgi Buschchan à contre-pied.            « Il faut rendre hommage à l’Ukraine »            La sélection galloise savait que cette rencontre serait chargée en émotion, revêtant un enjeu bien plus large que le strict cadre sportif pour leurs rivaux, dont le pays est en proie à la guerre depuis l’invasion des troupes russes, le 24 février.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine : la Russie exclue du monde du football, l’UEFA rompt son partenariat avec Gazprom                   Le sélectionneur ukrainien Oleksandr Petrakov, 64 ans avait même proposé de se mettre au service de l’armée nationale avant d’être incité à se focaliser sur l’objectif d’une deuxième participation au Mondial, après celle de 2006.                           Les supporteurs ukrainiens lors du match entre le Pays de Galles et l’Ukraine au Cardiff City Stadium, le 5 juin.  PAUL ELLIS / AFP                 Dimanche, les autorités avaient donné 100 billets à des réfugiés, en plus des 5 % des sièges alloués aux visiteurs dans le règlement dans un stade de 33 000 places à guichets fermés. Et comme lors de la demi-finale contre l’Ecosse, vendredi à Glasgow, des applaudissements nourris venus des joueurs et des tribunes ont rendu hommage à la sélection ukrainienne et ses supporteurs à l’issue de la rencontre.              « Je pense que c’était probablement mon meilleur match sous le maillot gallois pour être honnête, a réagi Wayne Hennessey au micro de Sky Sports au terme du match. Mais il faut rendre hommage à l’Ukraine qui est une équipe fantastique. »            Au Qatar, les Gallois rejoindront un groupe B très « anglophone » avec leur voisin anglais, les Etats-Unis et l’Iran.                             Lire aussi :  Coupe du monde de football 2022 : la France affrontera le Danemark, la Tunisie et le Pérou, ou l’Australie, ou les Emirats arabes unis                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 7 juin   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs sextoys pour le clitoris          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/06/05/football-les-dragons-gallois-privent-les-ukrainiens-de-la-coupe-du-monde-au-qatar_6129042_1616938.html"},"headline":"Football\u00a0: les Dragons gallois privent les Ukrainiens de la Coupe du monde au Qatar","dateCreated":"2022-06-05T21:12:30+02:00","datePublished":"2022-06-05T21:12:30+02:00","dateModified":"2022-06-06T01:23:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"description":"Comme lors du match contre l\u2019Ecosse, joueurs et supporteurs ont rendu hommage aux Ukrainiens, dont le pays est ravag\u00e9 par la guerre. Les Gallois, eux, participeront \u00e0 la deuxi\u00e8me Coupe du monde de leur histoire, apr\u00e8s soixante-quatre ans d\u2019attente.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/75/0/3500/1750/1342/671/60/0/0cb31a3_5382930-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/06/19-4">
<filnamedate="20220606"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220606"><AAMMJJHH="2022060619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-4"> ¤ En battant le Norvégien Casper Ruud, l’Espagnol a décroché, dimanche, son quatorzième titre à Paris, le vingt-deuxième en Grand Chelem, reléguant à deux longueurs Novak Djokovic et Roger Federer.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-4"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Elections législatives 2022 : dans le Rhône, la mission de Gabriel Amard, gendre idéaliste de Jean-Luc Mélenchon                   Politique Législatives : la majorité présidentielle et la Nupes arrivent en tête du premier tour chez les Français de l’étranger                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon critiqué pour ses propos sur la police et le syndicat Alliance                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés François Ruffin en campagne dans la Somme chez les électeurs de Marine Le Pen              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Crime organisé : « Les trafiquants qui se pensent intouchables doivent comprendre que ce n’est pas le cas »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : la stratégie « océan bleu » ou la pêche à l’innovation   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Luc Boltanski et Arnaud Esquerre : « Les commentaires en ligne sont une composante de la vie démocratique »                   Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gérard Bensussan, penseur des dehors                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Si les super-héros existaient dans le monde réel, ce serait catastrophique ! »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Arts : au Petit Palais, la virtuosité désincarnée de Boldini             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Normandie, le débarquement des archéologues sur les lieux du D-Day                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Sport       Roland-Garros 2022             Rafael Nadal s’offre son quatorzième Roland-Garros et, à 36 ans, défie les lois du temps      En battant le Norvégien Casper Ruud, l’Espagnol a décroché, dimanche, son quatorzième titre à Paris, le vingt-deuxième en Grand Chelem, reléguant à deux longueurs Novak Djokovic et Roger Federer.          Par Elisabeth Pineau         Publié hier à 18h35, mis à jour à 02h07    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Rafael Nadal savoure sa quatorzième victoire à Roland-Garros, dimanche 5 juin 2022.  THOMAS SAMSON / AFP                 « Jouer en finale contre “Rafa” à Roland-Garros est sûrement le plus grand défi de ce sport. Ça semble absolument infaisable, mais je vais essayer, comme les treize autres ont essayé avant moi. » Comme les treize autres avant lui, Casper Ruud est venu, il a vu, il a perdu. Dimanche 5 juin, Rafael Nadal a remporté son quatorzième titre sur la terre battue parisienne (6-3, 6-3, 6-0), le vingt-deuxième en Grand Chelem, reléguant à deux longueurs ses deux grands rivaux, Novak Djokovic et Roger Federer.            Le défi était tout simplement vertigineux pour le jeune Norvégien (23 ans), qui ne s’était jamais aventuré à ces hauteurs, calant jusqu’alors au stade des huitièmes de finale en Grand Chelem. Encore plus quand on affronte pour la première fois sur le circuit celui qu’on idolâtre depuis qu’on a 6 ans. « Aujourd’hui, j’ai pu me faire une idée de ce que ça fait de t’affronter sur ce court en finale », dira Casper Ruud à l’Espagnol, sourire en coin, à l’issue du match.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Roland-Garros, Casper Ruud ne veut plus jouer les figurants                   « Ce qui m’arrive cette année est complètement insensé, c’est très dur de décrire les sentiments que je ressens, gagner encore à 36 ans sur ce court le plus important de ma carrière, ça veut dire tellement », a balbutié Rafael Nadal au moment de recevoir la coupe des Mousquetaires des mains de la légende américaine Billie Jean King, sous le regard du roi Felipe VI.            Arrivé à cloche-pied Porte d’Auteuil            Qu’importe que ce match n’ait pas été un sommet – il en a souvent été ainsi depuis le premier sacre du gaucher, en 2005. Qu’importe que le vainqueur ait évolué loin de ses standards deux sets durant, sur un court Philippe-Chatrier à ciel ouvert. Dans quelques années, tout le monde l’aura chassé de sa mémoire. Ne resteront de ce duel que son dénouement et l’épaisseur du morceau d’histoire. En prime, l’Espagnol s’est permis, dimanche, de décrocher un des derniers records qui lui résistait Porte d’Auteuil : il est devenu le vainqueur le plus âgé du tournoi, dépassant son compatriote Andres Gimeno il y a cinquante ans.              A 36 ans et deux jours, le Majorquin n’aura bientôt plus aucune mèche de cheveux à rabattre derrière ses oreilles avant de servir. Mais en attendant, sur la terre battue parisienne, il continue de défier les lois de l’attraction terrestre. Et, plus encore, celles du temps.            Jamais le maître des lieux n’avait aussi peu labouré la terre avant de rejoindre son royaume, d’abord diminué par une côte fracturée, avant que la douleur à son pied gauche ne se réveille brutalement à Rome, il y a trois semaines. Le phénix n’avait-il ressuscité en Australie, en janvier, que pour mieux se consumer ? Lorsqu’il est arrivé à cloche-pied à Paris, la question était de savoir s’il serait en mesure de défendre ses chances. Tout au long de la quinzaine, son pied (anesthésié a-t-il confié) a été un sujet de débat, mais il a tenu vaille que vaille, au terme d’un parcours du combattant.            Jamais l’Espagnol n’avait été aussi bousculé en seconde semaine dans un tableau qui ne lui aura pas fait de cadeau. En huitièmes de finale, il lui a fallu cinq sets pour se défaire du Canadien Félix Auger-Aliassime, protégé de son oncle et ex-entraîneur, Toni Nadal. Dans une finale avant l’heure, il a ensuite pris sa revanche au bout de la nuit sur le Serbe Novak Djokovic, qui l’avait éteint en demi-finales l’an dernier.                             Lire aussi :  Rafael Nadal terrasse Novak Djokovic et prolonge l’aventure à Roland-Garros                   En demi-finales, enfin, il a suffoqué moins de deux sets mais plus de trois heures avant que la cheville d’Alexander Zverev se dérobe, contraignant l’Allemand à l’abandon. Qui sait ce qu’il serait advenu sans ce coup de pouce du destin ?              Après tout cela, personne ne l’imaginait trébucher sur le dernier obstacle. Pas avec sa volonté de fer, lui qui professait, après son titre à l’US Open en 2019 : « Je peux me rater techniquement ou tennistiquement, mais je ne m’autorise pas à échouer mentalement. » A 36 ans, Rafael Nadal grimace, mais tient toujours debout. Cassé d’un peu partout, rafistolé, mais pas encore K.-O.            Une quinzaine entre errances et flamboyances            Au bout du compte, sa quinzaine aura alterné entre errances et flamboyances, dans un stade qui l’a unanimement porté, même s’il n’a pas toujours été le préféré par le passé. Dimanche, il a reçu de la part des 15 000 spectateurs, debout, la même ovation que depuis son entrée en lice, le 23 mai. De la même manière qu’il avait ressuscité à Melbourne après cinq mois de convalescence, à Paris, Rafael Nadal a déjoué tous les pronostics. Avec tout ce qui lui reste de rage et de courage. S’accrochant à ce rêve fou de triompher une quatorzième fois sur « sa » terre. La dernière ?            Cette semaine, il a laissé planer le doute sur la suite de sa carrière. « Pour être franc, chaque match que je joue ici est peut-être mon dernier à Roland-Garros, voire de ma carrière, qui sait ? » L’Espagnol prétendait même échanger volontiers un dernier sacre dans son royaume contre la promesse d’un pied neuf. « Je préfère perdre la finale et avoir un nouveau pied qui me permettrait d’être heureux au quotidien. Gagner, ça te remplit d’une joie momentanée, mais j’ai une vie qui m’attend après, c’est le plus important, et j’aimerais pouvoir y faire du sport amateur avec mes amis… », disait-il vendredi.              Dans son discours lors de la cérémonie de remise des récompenses, il s’est montré moins alarmant : « Je ne sais pas ce que l’avenir me réserve mais je vais continuer à me battre », a-t-il promis au public, même s’il s’est abstenu de lui donner rendez-vous l’année prochaine.            « Jouer avec un pied anesthésié m’expose à d’autres problèmes, c’était un risque que j’étais prêt à prendre ici, mais pas plus longtemps. Je ne peux pas et je ne veux pas continuer comme ça », a ensuite expliqué Nadal, qui va tester un autre traitement à partir de la semaine prochaine, avant de décider de la suite. « Ce qui me pousse encore à continuer, ce n’est pas d’essayer de gagner plus de Grands Chelems que les autres, c’est la passion pour le jeu, jouer devant des stades pleins, mais si je ne me sens plus compétitif, je n’aurai plus de plaisir », a-t-il poursuivi.            Au crépuscule de sa carrière, le court Philippe-Chatrier sera resté sa forteresse. En 2005, l’adolescent fougueux de 19 ans s’y allongeait pour la première fois bras en croix, dos contre terre. Peu importe ce que l’avenir lui réserve, après dix-sept ans de règne, l’Espagnol peut sereinement céder les clés de son royaume.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Roland-Garros : Rafael Nadal, le crépuscule d’un roi                        Elisabeth Pineau           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                                  Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                        Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                        Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                Édition du jour Daté du mardi 7 juin   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs sextoys pour le clitoris          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/06/05/vainqueur-de-son-quatorzieme-roland-garros-a-36-ans-rafael-nadal-defie-les-lois-du-temps_6129033_3242.html"},"headline":"Rafael Nadal s\u2019offre son quatorzi\u00e8me Roland-Garros et, \u00e0 36\u00a0ans, d\u00e9fie les lois du temps","dateCreated":"2022-06-05T18:35:49+02:00","datePublished":"2022-06-05T18:35:49+02:00","dateModified":"2022-06-06T02:07:01+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Roland-Garros 2022"],"keywords":["Sport","Tennis","Roland-Garros 2022"],"description":"En battant le Norv\u00e9gien Casper Ruud, l\u2019Espagnol a d\u00e9croch\u00e9, dimanche, son quatorzi\u00e8me titre \u00e0 Paris, le vingt-deuxi\u00e8me en Grand Chelem, rel\u00e9guant \u00e0 deux longueurs Novak Djokovic et Roger Federer.","author":[{"@type":"Person","name":"Elisabeth Pineau"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/5360b87_5f079da276664f718a5497c1678191e4-5f079da276664f718a5497c1678191e4-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Roland-Garros 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/roland-garros/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/06/19-5">
<filnamedate="20220606"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220606"><AAMMJJHH="2022060619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-5"> ¤ Le pilote français s’est imposé, dimanche, devant Jorge Martin et Johann Zarco. Ce dernier a profité d’une grossière erreur d’Aleix Espargaro.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-5"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Elections législatives 2022 : dans le Rhône, la mission de Gabriel Amard, gendre idéaliste de Jean-Luc Mélenchon                   Politique Législatives : la majorité présidentielle et la Nupes arrivent en tête du premier tour chez les Français de l’étranger                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon critiqué pour ses propos sur la police et le syndicat Alliance                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés François Ruffin en campagne dans la Somme chez les électeurs de Marine Le Pen              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Crime organisé : « Les trafiquants qui se pensent intouchables doivent comprendre que ce n’est pas le cas »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : la stratégie « océan bleu » ou la pêche à l’innovation   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Luc Boltanski et Arnaud Esquerre : « Les commentaires en ligne sont une composante de la vie démocratique »                   Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gérard Bensussan, penseur des dehors                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Si les super-héros existaient dans le monde réel, ce serait catastrophique ! »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Arts : au Petit Palais, la virtuosité désincarnée de Boldini             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Normandie, le débarquement des archéologues sur les lieux du D-Day                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Sport       Sports mécaniques             MotoGP : victorieux en Catalogne, Fabio Quartararo conforte son avance au championnat      Le pilote français s’est imposé, dimanche, devant Jorge Martin et Johann Zarco. Ce dernier a profité d’une grossière erreur d’Aleix Espargaro.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 15h36, mis à jour hier à 15h42    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le pilote français Fabio Quartararo après sa victoire au Grand Prix de Catalogne de MotoGP, à Montmelo, dans la banlieue de Barcelone, le 5 juin 2022.  LLUIS GENE / AFP                 Et de deux pour Fabio Quartararo ! Le pilote français de l’écurie Yamaha a remporté son deuxième Grand Prix de la saison, dimanche 5 juin, en Catalogne. Cette victoire permet au champion du monde en titre de conforter sa place de leader au championnat du monde de MotoGP, catégorie reine de la discipline.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Fabio Quartararo a tout pour devenir l’ambassadeur de la moto dans le monde »                   Les Ducati Pramac de l’Espagnol Jorge Martin et du deuxième Français de la grille, Johann Zarco, l’accompagnent sur le podium. Ce dernier a profité d’une suprenante erreur d’Aleix Espargaro (Aprilia) : l’Espagnol a cru la course terminée à un tour de la fin, alors qu’il occupait la troisième place.              « J’ai d’abord pensé qu’il avait un problème mécanique, mais ensuite j’ai compris qu’il était en train de saluer le public », a raconté Johann Zarco à l’arrivée.            Johann Zarco au classement général            Devant des supporteurs français venus nombreux ce week-end en Espagne, Fabio Quartararo, parti en troisième position sur la grille dans la fournaise catalane, a signé un excellent départ et s’est emparé de la tête de la course dès les premiers tours de roues. Il a ensuite progressivement creusé l’écart pour s’imposer avec plus de six secondes d’avance.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Fabio Quartararo, le champion que les fans français de moto attendaient                   Le Niçois de 23 ans compte désormais 147 points au championnat, contre 125 points pour son poursuivant, Aleix Espargaro, qui termine finalement cinquième de la course.              Parmi les autres têtes d’affiche, les Italiens Enea Bastianini (Ducati-Gresini) et Francesco Bagnaia (Ducati), troisième et quatrième au championnat avant la manche de dimanche, ont dû abandonner après avoir chuté. Si Enea Bastianini conserve son rang, cet abandon est un coup dur pour Francesco Bagnaia, relégué à la cinquième place, dix points derrière Johann Zarco, passé quatrième.            La prochaine manche, le Grand Prix d’Allemagne, est programmée le 19 juin.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                                  Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                        Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                        Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                Édition du jour Daté du mardi 7 juin   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs sextoys pour le clitoris          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/06/05/motogp-victorieux-en-catalogne-fabio-quartararo-conforte-son-avance-au-championnat_6129022_3242.html"},"headline":"MotoGP\u00a0: victorieux en Catalogne, Fabio Quartararo conforte son avance au championnat","dateCreated":"2022-06-05T15:36:11+02:00","datePublished":"2022-06-05T15:36:11+02:00","dateModified":"2022-06-05T15:42:03+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Sports m\u00e9caniques"],"keywords":["Sport","Sports m\u00e9caniques"],"description":"Le pilote fran\u00e7ais s\u2019est impos\u00e9, dimanche, devant Jorge Martin et Johann Zarco. Ce dernier a profit\u00e9 d\u2019une grossi\u00e8re erreur d\u2019Aleix Espargaro.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/135/0/2832/1416/1342/671/60/0/4a9bc48_5379691-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sports m\u00e9caniques","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sports-mecaniques/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/06/19-6">
<filnamedate="20220606"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220606"><AAMMJJHH="2022060619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-6"> ¤ Comme en 2016, la paire française a décroché le titre en double Porte d’Auteuil. Garcia et Mladenovic ont battu les Américaines Jessica Pegula et Cori Gauff en finale, dimanche 5 juin.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-6"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Elections législatives 2022 : dans le Rhône, la mission de Gabriel Amard, gendre idéaliste de Jean-Luc Mélenchon                   Politique Législatives : la majorité présidentielle et la Nupes arrivent en tête du premier tour chez les Français de l’étranger                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon critiqué pour ses propos sur la police et le syndicat Alliance                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés François Ruffin en campagne dans la Somme chez les électeurs de Marine Le Pen              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Crime organisé : « Les trafiquants qui se pensent intouchables doivent comprendre que ce n’est pas le cas »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : la stratégie « océan bleu » ou la pêche à l’innovation   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Luc Boltanski et Arnaud Esquerre : « Les commentaires en ligne sont une composante de la vie démocratique »                   Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gérard Bensussan, penseur des dehors                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Si les super-héros existaient dans le monde réel, ce serait catastrophique ! »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Arts : au Petit Palais, la virtuosité désincarnée de Boldini             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Normandie, le débarquement des archéologues sur les lieux du D-Day                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Sport       Roland-Garros 2022             Roland-Garros : Caroline Garcia et Kristina Mladenovic remportent le double      Comme en 2016, la paire française a décroché le titre en double Porte d’Auteuil. Garcia et Mladenovic ont battu les Américaines Jessica Pegula et Cori Gauff en finale, dimanche 5 juin.          Par Valentin Moinard         Publié hier à 14h16, mis à jour hier à 14h39    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Elles ont remis ça ! Comme en 2016, la paire française composée de Kristina Mladenovic et Caroline Garcia s’est imposée lors du double de Roland-Garros 2022. Dimanche 5 juin, les deux joueuses ont dominé la paire américaine Cori Gauff-Jessica Pegula au terme d’un combat accroché et de trois sets (2-6, 6-3, 6-2) sur un court Philippe-Chatrier déjà bien chaud avant d’assister à la finale entre Rafael Nadal et Casper Ruud.            Ce titre marque le retour au premier plan d’un duo qui semblait voué à ne plus jamais évoluer ensemble sur un terrain. Quelques mois après leur premier titre à Roland-Garros, Caroline Garcia et Kristina Mladenovic atteignaient également la finale à l’US Open, semblant parties pour dominer largement la discipline dans les années suivantes. Mais une brouille mit fin à cette collaboration.            🏆 C'EST FAIT !!!

<article-nb="2022/06/06/19-7">
<filnamedate="20220606"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220606"><AAMMJJHH="2022060619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-7"> ¤ L’Espagnol a largement dominé la finale face au Norvégien Casper Ruud, novice à ce stade de la compétition en Grand Chelem : 6-3, 6-3, 6-0.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Elections législatives 2022 : dans le Rhône, la mission de Gabriel Amard, gendre idéaliste de Jean-Luc Mélenchon                   Politique Législatives : la majorité présidentielle et la Nupes arrivent en tête du premier tour chez les Français de l’étranger                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon critiqué pour ses propos sur la police et le syndicat Alliance                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés François Ruffin en campagne dans la Somme chez les électeurs de Marine Le Pen              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Crime organisé : « Les trafiquants qui se pensent intouchables doivent comprendre que ce n’est pas le cas »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : la stratégie « océan bleu » ou la pêche à l’innovation   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Luc Boltanski et Arnaud Esquerre : « Les commentaires en ligne sont une composante de la vie démocratique »                   Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gérard Bensussan, penseur des dehors                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Si les super-héros existaient dans le monde réel, ce serait catastrophique ! »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Arts : au Petit Palais, la virtuosité désincarnée de Boldini             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Normandie, le débarquement des archéologues sur les lieux du D-Day                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Roland-Garros 2022 : revivez la finale entre Rafael Nadal et Casper Ruud et le quatorzième sacre de l’Espagnol L’Espagnol a largement dominé la finale face au Norvégien Casper Ruud, novice à ce stade de la compétition en Grand Chelem : 6-3, 6-3, 6-0.           LIVE    PROGRAMME        Posez votre question          Réagissez            Annuler                     Le 05/06 à 18:16      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Roland-Garros, c’est fini pour cette année !        Mais pas les live du Monde. On se retrouve dès demain pour du football et la rencontre de Ligue des nations entre la France et la Croatie.          Merci à toutes et tous d’avoir passé une partie de la quinzaine avec nous. Bon dimanche.                         Le 05/06 à 18:07   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Rafael Nadal, roi de Roland-Garros pour la quatorzième fois !        Roland-Garros est un tournoi de tennis se jouant sur terre battue et, à la fin, c’est Rafael Nadal qui gagne. Pour la quatorzième fois de sa carrière, l’Espagnol a triomphé Porte d’Auteuil en s’imposant en finale, dimanche 5 juin, face au Norvégien Casper Ruud (6-3, 6-3, 6-0). C’est évidemment un record, un de plus pour l’Espagnol, alors qu’on doutait de sa condition physique avant le tournoi, à cause d’une blessure au pied qui l’avait écarté des courts de longs mois l’année dernière.          Mais Roland-Garros semble avoir des effets curatifs pour « Rafa ». Arrivé sans repère à Paris, il s’en est créé match après match, en expédiant ses trois premiers tours, avant de rentrer dans le domaine où il est le plus fort : le combat. Il a d’abord lutté durant cinq sets pour se défaire du Canadien Félix Auger-Aliassime en huitièmes, puis a livré un match de gladiateur pour faire chuter le numéro 1 mondial et tenant du titre Novak Djokovic en session nocturne. Et que dire de cette demi-finale jouée à un niveau sans doute jamais atteint dans cette édition, et qui aurait pu se prolonger encore des heures sans la blessure d’Alexander Zverev à la fin du deuxième set.          En fait, le match de ce dimanche a sans doute été le match le plus simple de la deuxième semaine de Nadal dans ce Roland. Ultradominateur, et grandement aidé par la fébrilité d’un Casper Ruud qui n’avait encore jamais disputé de finale de Grand Chelem, « Rafa » a fait le break d’entrée malgré quelques fautes directes inhabituelles et a rapidement empoché la première manche. Le deuxième set a été le tournant de la rencontre : plus offensif, le Norvégien parvenait à mettre en difficulté son adversaire et à prendre l’avantage rapidement. Mais Nadal reste Nadal, surtout sur l’ocre parisien. Il n’a pas traîné pour reprendre son service de retard et a embrayé directement sur un nouveau break, lui permettant de boucler le deuxième set sur le même score que le premier (6-3).          Casper Ruud avait laissé passer sa chance et Nadal ne lui a pas laissé l’occasion de ressortir la tête de l’eau. Complètement libéré, l’Espagnol enchaînait ses immenses coups droits liftés pour infliger un sévère 6 à 0 dans la dernière manche à un Scandinave complètement perdu dans l’immensité du court Philippe-Chatrier. Il pouvait alors se prendre la tête entre les mains en se tournant vers son clan : il remporte un vingt-deuxième titre du Grand Chelem (Novak Djokovic et Roger Federer sont actuellement à 20), sans doute l’un des plus beaux, tant sa blessure au pied l’inquiétait.                Rafael Nadal est allé au bout de lui-même pour gagner encore une fois à Roland-Garros. ANNE-CHRISTINE POUJOULAT / AFP                                         Le 05/06 à 18:06      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Le trophée est-il remis en jeu chaque année ou Nadal a-t-il bien 14 saladiers dans sa cuisine ?     Roro          Nadal va faire quelques photos avec le trophée, mais ne le gardera pas toute l’année ! Il aura par contre une réplique de la « Coupe des mousquetaires », la quatorzième donc.                    Le 05/06 à 18:03      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 C’est une bonne occupation pour un dimanche aprem une finale de Rolland Garros ils devraient faire ça plus souvent.    maintenant popotte         On va faire passer le mot, c’est vrai qu’un Roland tous les mois nous on signe !                    Le 05/06 à 18:01      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 On se retrouve quand?    Julie         Dès demain pour un nouveau live, de footbal cette fois, entre les Bleus et la Croatie !                    Le 05/06 à 17:59      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 qui  est  Billie Jean King ?    momo         L’Américaine est une ancienne numéro un mondiale qui compte pas moins de trente-neuf titres du Grand Chelem, dont douze en simple. Surtout, c’est elle qui a fondé, en 1973, la Women’s Tennis Association (WTA), qui régit toujours le circuit féminin, et obtenu l’égalité de dotations entre hommes et femmes à l’US Open, avant que les autres tournois du Grand Chelem ne suivent.          Notre Elisabeth l’avait rencontrée en 2019 :                    Lire l’entretien avec Billie Jean King :  « Je voulais que femmes et hommes jouent sur le même circuit »                       Le 05/06 à 17:58      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Je pleure est-ce normal     Fleur bleue         Je pleure    Emotion         Le sacre de Nadal vous a marqué semble-t-il !                    Le 05/06 à 17:57      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Aude, Messieurs, merci pour ce moment ! C'était bien. C'était chouette !    Drésienne         Merci à vous ! C’était jour de finale et vous avez répondu présent dans les commentaires !                    Le 05/06 à 17:57      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 14 saladiers dans une cuisine ça doit prendre de la place    Cuistogarros         C’est pratique pour faire des bons petits plats remarquez.                    Le 05/06 à 17:55      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La finale en quelques clichés       Des photos du match ?    TennisMan4ever                ANNE-CHRISTINE POUJOULAT / AFP                  CHRISTOPHE ARCHAMBAULT / AFP                  THOMAS SAMSON / AFP                  CHRISTOPHE ARCHAMBAULT / AFP                  CHRISTOPHE ARCHAMBAULT / AFP                  THOMAS SAMSON / AFP                  MICHEL EULER / AP                  THIBAULT CAMUS / AP                               Le 05/06 à 17:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                   Merci à tout le monde [en français dans le texte]           D’abord, Rafael Nadal félicite son adversaire (en anglais).           Les choses qui arrivent cette année, c’est incroyable, donc je ne peux jamais trop vous remercier  [à son équipe].            Merci à tous ceux qui ont rendu ce tournoi possible, pour moi et pour tous les joueurs. Vous me faites me sentir comme à la maison, donc merci beaucoup Roland-Garros.            C’est vraiment difficile de décrire les sentiments que j’ai. Je n’aurais jamais cru être là à 36 ans, encore compétitif, et revenir ici sur le court le plus important de ma carrière, et gagner à nouveau.           Et il repasse en français :           Merci, merci beaucoup à tout le monde, pour moi, c’est incroyable de jouer ici.           Il conclut :           Je ne sais pas ce qu’il va advenir dans le futur, mais je vais essayer de continuer à me battre pour revenir jouer ici.                     Le 05/06 à 17:49      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  L’hymne espagnol a retenti dans le stade. Et le vainqueur va prendre la parole.                    Le 05/06 à 17:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Voilà, Rafael Nadal brandit la Coupe des Mousquetaires devant un court central debout.                    Le 05/06 à 17:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Pourquoi le public est-il contre Ruud ?     Soso         Il n’est pas contre lui, il esssaie (assez mal) de faire une sorte de chant viking qui ressemble à des huées.                    Le 05/06 à 17:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Finaliste malheureux, mais finaliste quand même (c’est la première fois en Grand Chelem), Casper Ruud monte sur le podium.           C’est une première pour moi, donc on va voir comment je m’en sors [au micro]. Mais la première chose est de féliciter Rafa. C’est ta 14e victoire ici, tu es un immense champion, et aujourd’hui j’ai pu tester ce que c’est que de t’affronter en finale de Roland-Garros. Ce n’est pas facile [Rires]. Je ne suis pas ta première victime, en tout cas. »           Le Norvégien enchaîne, en déclarant sa flamme au joueur espagnol, espérant « qu’[il] continue encore longtemps sur le circuit ».                    Le 05/06 à 17:41      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La cérémonie de remise des trophées va commencer        Et c’est l’immense Billie Jean King qui va remettre la coupe                    Le 05/06 à 17:40      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Serait-il possible que Nadal gagne encore Roland-Garros l’année prochaine ?    Wonderland         Honnêtement, je ne me permettrai jamais d’affirmer l’inverse. Même dans quarante ans, sans doute.                    Le 05/06 à 17:39      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Je pense qu'il ne voulait juste pas griller la politesse à son ainé. Pas si Ruud, ce Casper !    Claire         Peut-être que ça a joué, mais il n’a surtout rien pu faire. En finale, à Roland, la terre battue est plus lourde pour les adversaires de Nadal. Et ceux qui débutent échouent invariablement.                    Le 05/06 à 17:38      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                           Nadal gagne je file me laver !     Bichokko         Ouf ! On est très heureux que vous ayez choisi de faire un contre-pari aujourd’hui !                    Le 05/06 à 17:36   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Et à la fin, c’est encore et toujours Rafael Nadal qui gagne. On l’a écrit treize fois, on le fait une fois encore. Depuis dix sept ans, le Majorquin est le roi incontesté de la terre battue parisienne. Imaginez, il vient de remporter sa 112e victoire sur l’ocre de Roland-Garros, pour trois défaites à peine.          Même lui semble avoir du mal à le croire.                Nadal a (encore) gagné. THOMAS SAMSON / AFP                                    Le programme       Live  animé par Clément Martel, Valentin Moinard et Aude Lasjaunias          Bienvenue dans ce live consacré à la finale de Roland-Garros entre l’Espagnol Rafael Nadal et le Norvégien Casper Ruud.         Quoi ? Le choc des extrêmes entre « Rafa », l’homme aux vingt et un titres en Grand Chelem et en quête d’un quatorzième sacre sur la terre battue de la Porte d’Auteuil, et Casper Ruud, le discret Scandinave qui n’avait jusqu’alors jamais dépassé les huitièmes de finale dans un Majeur.         Où ? Sur le court central, le Philippe-Chatrier, devant quinze mille personnes si les tribunes sont pleines.         Quand ? A 15 heures.         Sur quelle chaîne ? Sur France Télévisions et Amazon Prime Video.         Qui anime le live ? Clément Martel des tribunes Porte d’Auteuil avec Valentin Moinard et Aude Lasjaunias au kop d’Austerlitz.         Ce dont on ne parlera pas ? Des « fausses viandes », des alternatives pas si vertueuses.         A lire en attendant         A Roland-Garros, Casper Ruud ne veut plus jouer les figurants         Rafael Nadal, le crépuscule d’un roi         La « Next Gen » détrônée avant même de régner ?                                                                                 Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","coverageStartTime":"2022-06-05T16:36:02+00:00","coverageEndTime":"2022-06-05T16:36:02+00:00","headline":"Roland-Garros\u00a02022 : revivez la finale entre Rafael Nadal et Casper Ruud et le quatorzi\u00e8me sacre de l\u2019Es...","description":"L\u2019Espagnol a largement domin\u00e9 la finale face au Norv\u00e9gien Casper Ruud, novice \u00e0 ce stade de la comp\u00e9tition en Grand Chelem\u00a0: 6-3, 6-3, 6-0.","articleSection":["Sport","Roland-Garros 2022"],"keywords":["Sport","Tennis","Roland-Garros 2022"],"author":{"@type":"Organization","name":"Clément Martel, Valentin Moinard et Aude Lasjaunias"},"about":{"@type":"Event","name":"Roland-Garros 2022 : revivez la finale entre Rafael Nadal et Casper Ruud et le quatorzième sacre de l’Espagnol","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"L\u2019Espagnol a largement domin\u00e9 la finale face au Norv\u00e9gien Casper Ruud, novice \u00e0 ce stade de la comp\u00e9tition en Grand Chelem\u00a0: 6-3, 6-3, 6-0.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/0/0/3198/2131/1342/894/3/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Clément Martel, Valentin Moinard et Aude Lasjaunias"
,"startDate":"2022-06-05T16:36:02+00:00"
,"endDate":"2022-06-05T16:36:02+00:00"
  Mais pas les live du Monde. On se retrouve d\u00e8s demain pour du football et la rencontre de Ligue des nations entre la France et la Croatie.          Merci \u00e0 toutes et tous d\u2019avoir pass\u00e9 une partie de la quinzaine avec nous. Bon dimanche.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros, c\u2019est fini pour cette ann\u00e9e\u00a0!","dateModified":"2022-06-05T16:19:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#492155","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T16:07:41+00:00","articleBody":"     Roland-Garros est un tournoi de tennis se jouant sur terre battue et, \u00e0 la fin, c\u2019est Rafael Nadal qui gagne. Pour la quatorzi\u00e8me fois de sa carri\u00e8re, l\u2019Espagnol a triomph\u00e9 Porte d\u2019Auteuil en s\u2019imposant en finale, dimanche 5\u00a0juin, face au Norv\u00e9gien Casper Ruud (6-3, 6-3, 6-0). C\u2019est \u00e9videmment un record, un de plus pour l\u2019Espagnol, alors qu\u2019on doutait de sa condition physique avant le tournoi, \u00e0 cause d\u2019une blessure au pied qui l\u2019avait \u00e9cart\u00e9 des courts de longs mois l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re.          Mais Roland-Garros semble avoir des effets curatifs pour \u00ab\u00a0Rafa\u00a0\u00bb. Arriv\u00e9 sans rep\u00e8re \u00e0 Paris, il s\u2019en est cr\u00e9\u00e9 match apr\u00e8s match, en exp\u00e9diant ses trois premiers tours, avant de rentrer dans le domaine o\u00f9 il est le plus fort\u00a0: le combat. Il a d\u2019abord lutt\u00e9 durant cinq sets pour se d\u00e9faire du Canadien F\u00e9lix Auger-Aliassime en huiti\u00e8mes, puis a livr\u00e9 un match de gladiateur pour faire chuter le num\u00e9ro\u00a01 mondial et tenant du titre Novak Djokovic en session nocturne. Et que dire de cette demi-finale jou\u00e9e \u00e0 un niveau sans doute jamais atteint dans cette \u00e9dition, et qui aurait pu se prolonger encore des heures sans la blessure d\u2019Alexander Zverev \u00e0 la fin du deuxi\u00e8me set.          En fait, le match de ce dimanche a sans doute \u00e9t\u00e9 le match le plus simple de la deuxi\u00e8me semaine de Nadal dans ce Roland. Ultradominateur, et grandement aid\u00e9 par la f\u00e9brilit\u00e9 d\u2019un Casper Ruud qui n\u2019avait encore jamais disput\u00e9 de finale de Grand Chelem, \u00ab\u00a0Rafa\u00a0\u00bb a fait le break d\u2019entr\u00e9e malgr\u00e9 quelques fautes directes inhabituelles et a rapidement empoch\u00e9 la premi\u00e8re manche. Le deuxi\u00e8me set a \u00e9t\u00e9 le tournant de la rencontre\u00a0: plus offensif, le Norv\u00e9gien parvenait \u00e0 mettre en difficult\u00e9 son adversaire et \u00e0 prendre l\u2019avantage rapidement.\u00a0Mais Nadal reste Nadal, surtout sur l\u2019ocre parisien. Il n\u2019a pas tra\u00een\u00e9 pour reprendre son service de retard et a embray\u00e9 directement sur un nouveau break, lui permettant de boucler le deuxi\u00e8me set sur le m\u00eame score que le premier (6-3).          Casper Ruud avait laiss\u00e9 passer sa chance et Nadal ne lui a pas laiss\u00e9 l\u2019occasion de ressortir la t\u00eate de l\u2019eau. Compl\u00e8tement lib\u00e9r\u00e9, l\u2019Espagnol encha\u00eenait ses immenses coups droits lift\u00e9s pour infliger un s\u00e9v\u00e8re 6 \u00e0 0 dans la derni\u00e8re manche \u00e0 un Scandinave compl\u00e8tement perdu dans l\u2019immensit\u00e9 du court Philippe-Chatrier. Il pouvait alors se prendre la t\u00eate entre les mains en se tournant vers son clan\u00a0: il remporte un vingt-deuxi\u00e8me titre du Grand Chelem (Novak Djokovic et Roger Federer sont actuellement \u00e0 20), sans doute l\u2019un des plus beaux, tant sa blessure au pied l\u2019inqui\u00e9tait.                Rafael Nadal est all\u00e9 au bout de lui-m\u00eame pour gagner encore une fois \u00e0 Roland-Garros. ANNE-CHRISTINE POUJOULAT \/ AFP                           ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/31fe243_5381014-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rafael Nadal, roi de Roland-Garros pour la quatorzi\u00e8me fois\u00a0!","dateModified":"2022-06-05T16:22:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#492237","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T16:06:20+00:00","articleBody":"    Le troph\u00e9e est-il remis en jeu chaque ann\u00e9e ou Nadal a-t-il bien 14 saladiers dans sa cuisine ?     Roro          Nadal va faire quelques photos avec le troph\u00e9e, mais ne le gardera pas toute l\u2019ann\u00e9e\u00a0! Il aura par contre une r\u00e9plique de la \u00ab\u00a0Coupe des mousquetaires\u00a0\u00bb, la quatorzi\u00e8me donc.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a02022 : revivez la finale entre Rafael Nadal et Casper Ruud et le quatorzi\u00e8me sacre de l\u2019Es...","dateModified":"2022-06-05T16:07:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#492235","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T16:03:33+00:00","articleBody":"    C\u2019est une bonne occupation pour un dimanche aprem une finale de Rolland Garros ils devraient faire \u00e7a plus souvent.    maintenant popotte         On va faire passer le mot, c\u2019est vrai qu\u2019un Roland tous les mois nous on signe\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a02022 : revivez la finale entre Rafael Nadal et Casper Ruud et le quatorzi\u00e8me sacre de l\u2019Es...","dateModified":"2022-06-05T16:03:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#492230","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T16:01:30+00:00","articleBody":"    On se retrouve quand?    Julie         D\u00e8s demain pour un nouveau live, de footbal cette fois, entre les Bleus et la Croatie\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a02022 : revivez la finale entre Rafael Nadal et Casper Ruud et le quatorzi\u00e8me sacre de l\u2019Es...","dateModified":"2022-06-05T16:01:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#492172","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T15:59:27+00:00","articleBody":"    qui  est  Billie Jean King ?    momo         L\u2019Am\u00e9ricaine est une ancienne num\u00e9ro un mondiale qui compte pas moins de trente-neuf titres du Grand Chelem, dont douze en simple. Surtout, c\u2019est elle qui a fond\u00e9, en\u00a01973, la Women\u2019s Tennis Association (WTA), qui r\u00e9git toujours le circuit f\u00e9minin, et obtenu l\u2019\u00e9galit\u00e9 de dotations entre hommes et femmes \u00e0 l\u2019US Open, avant que les autres tournois du Grand Chelem ne suivent.          Notre Elisabeth l\u2019avait rencontr\u00e9e en 2019\u00a0:                    Lire l\u2019entretien avec Billie Jean King :  \u00ab\u00a0Je voulais que femmes et hommes jouent sur le m\u00eame circuit\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a02022 : revivez la finale entre Rafael Nadal et Casper Ruud et le quatorzi\u00e8me sacre de l\u2019Es...","dateModified":"2022-06-05T16:01:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#492224","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T15:58:37+00:00","articleBody":"    Je pleure est-ce normal     Fleur bleue         Je pleure    Emotion         Le sacre de Nadal vous a marqu\u00e9 semble-t-il\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a02022 : revivez la finale entre Rafael Nadal et Casper Ruud et le quatorzi\u00e8me sacre de l\u2019Es...","dateModified":"2022-06-05T15:58:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#492218","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T15:57:47+00:00","articleBody":"    Aude, Messieurs, merci pour ce moment ! C'\u00e9tait bien. C'\u00e9tait chouette !    Dr\u00e9sienne         Merci \u00e0 vous\u00a0! C\u2019\u00e9tait jour de finale et vous avez r\u00e9pondu pr\u00e9sent dans les commentaires\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a02022 : revivez la finale entre Rafael Nadal et Casper Ruud et le quatorzi\u00e8me sacre de l\u2019Es...","dateModified":"2022-06-05T15:57:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#492213","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T15:57:11+00:00","articleBody":"    14 saladiers dans une cuisine \u00e7a doit prendre de la place    Cuistogarros         C\u2019est pratique pour faire des bons petits plats remarquez.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a02022 : revivez la finale entre Rafael Nadal et Casper Ruud et le quatorzi\u00e8me sacre de l\u2019Es...","dateModified":"2022-06-05T15:57:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#492186","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T15:55:07+00:00","articleBody":"    Des photos du match ?    TennisMan4ever                ANNE-CHRISTINE POUJOULAT \/ AFP                  CHRISTOPHE ARCHAMBAULT \/ AFP                  THOMAS SAMSON \/ AFP                  CHRISTOPHE ARCHAMBAULT \/ AFP                  CHRISTOPHE ARCHAMBAULT \/ AFP                  THOMAS SAMSON \/ AFP                  MICHEL EULER \/ AP                  THIBAULT CAMUS \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/ae12b1c_5381001-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La finale en quelques clich\u00e9s","dateModified":"2022-06-05T15:55:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#492187","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T15:54:16+00:00","articleBody":"      Merci \u00e0 tout le monde [en fran\u00e7ais dans le texte]           D\u2019abord, Rafael Nadal f\u00e9licite son adversaire (en anglais).           Les choses qui arrivent cette ann\u00e9e, c\u2019est incroyable, donc je ne peux jamais trop vous remercier  [\u00e0 son \u00e9quipe].            Merci \u00e0 tous ceux qui ont rendu ce tournoi possible, pour moi et pour tous les joueurs. Vous me faites me sentir comme \u00e0 la maison, donc merci beaucoup Roland-Garros.            C\u2019est vraiment difficile de d\u00e9crire les sentiments que j\u2019ai. Je n\u2019aurais jamais cru \u00eatre l\u00e0 \u00e0 36 ans, encore comp\u00e9titif, et revenir ici sur le court le plus important de ma carri\u00e8re, et gagner \u00e0 nouveau.           Et il repasse en fran\u00e7ais\u00a0:           Merci, merci beaucoup \u00e0 tout le monde, pour moi, c\u2019est incroyable de jouer ici.           Il conclut\u00a0:           Je ne sais pas ce qu\u2019il va advenir dans le futur, mais je vais essayer de continuer \u00e0 me battre pour revenir jouer ici.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a02022 : revivez la finale entre Rafael Nadal et Casper Ruud et le quatorzi\u00e8me sacre de l\u2019Es...","dateModified":"2022-06-05T16:00:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#492184","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T15:49:24+00:00","articleBody":"     L\u2019hymne espagnol a retenti dans le stade. Et le vainqueur va prendre la parole.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a02022 : revivez la finale entre Rafael Nadal et Casper Ruud et le quatorzi\u00e8me sacre de l\u2019Es...","dateModified":"2022-06-05T15:49:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#492181","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T15:47:48+00:00","articleBody":"     Voil\u00e0, Rafael Nadal brandit la Coupe des Mousquetaires devant un court central debout.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a02022 : revivez la finale entre Rafael Nadal et Casper Ruud et le quatorzi\u00e8me sacre de l\u2019Es...","dateModified":"2022-06-05T15:47:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#492179","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T15:46:20+00:00","articleBody":"    Pourquoi le public est-il contre Ruud ?     Soso         Il n\u2019est pas contre lui, il esssaie (assez mal) de faire une sorte de chant viking qui ressemble \u00e0 des hu\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a02022 : revivez la finale entre Rafael Nadal et Casper Ruud et le quatorzi\u00e8me sacre de l\u2019Es...","dateModified":"2022-06-05T15:46:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#492176","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T15:44:25+00:00","articleBody":"     Finaliste malheureux, mais finaliste quand m\u00eame (c\u2019est la premi\u00e8re fois en Grand Chelem), Casper Ruud monte sur le podium.           C\u2019est une premi\u00e8re pour moi, donc on va voir comment je m\u2019en sors [au micro].\u00a0Mais la premi\u00e8re chose est de f\u00e9liciter Rafa. C\u2019est ta 14e victoire ici, tu es un immense champion, et aujourd\u2019hui j\u2019ai pu tester ce que c\u2019est que de t\u2019affronter en finale de Roland-Garros. Ce n\u2019est pas facile [Rires]. Je ne suis pas ta premi\u00e8re victime, en tout cas.\u00a0\u00bb           Le Norv\u00e9gien encha\u00eene, en d\u00e9clarant sa flamme au joueur espagnol, esp\u00e9rant \u00ab\u00a0qu\u2019[il] continue encore longtemps sur le circuit\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a02022 : revivez la finale entre Rafael Nadal et Casper Ruud et le quatorzi\u00e8me sacre de l\u2019Es...","dateModified":"2022-06-05T15:52:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#492174","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T15:41:13+00:00","articleBody":"     Et c\u2019est l\u2019immense Billie Jean King qui va remettre la coupe      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La c\u00e9r\u00e9monie de remise des troph\u00e9es va commencer","dateModified":"2022-06-05T15:41:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#492170","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T15:40:17+00:00","articleBody":"    Serait-il possible que Nadal gagne encore Roland-Garros l\u2019ann\u00e9e prochaine ?    Wonderland         Honn\u00eatement, je ne me permettrai jamais d\u2019affirmer l\u2019inverse. M\u00eame dans quarante ans, sans doute.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a02022 : revivez la finale entre Rafael Nadal et Casper Ruud et le quatorzi\u00e8me sacre de l\u2019Es...","dateModified":"2022-06-05T15:40:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#492168","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T15:39:11+00:00","articleBody":"    Je pense qu'il ne voulait juste pas griller la politesse \u00e0 son ain\u00e9. Pas si Ruud, ce Casper !    Claire         Peut-\u00eatre que \u00e7a a jou\u00e9, mais il n\u2019a surtout rien pu faire. En finale, \u00e0 Roland, la terre battue est plus lourde pour les adversaires de Nadal. Et ceux qui d\u00e9butent \u00e9chouent invariablement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a02022 : revivez la finale entre Rafael Nadal et Casper Ruud et le quatorzi\u00e8me sacre de l\u2019Es...","dateModified":"2022-06-05T15:39:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#492127","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T15:38:21+00:00","articleBody":"              Nadal gagne je file me laver !     Bichokko         Ouf\u00a0! On est tr\u00e8s heureux que vous ayez choisi de faire un contre-pari aujourd\u2019hui\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a02022 : revivez la finale entre Rafael Nadal et Casper Ruud et le quatorzi\u00e8me sacre de l\u2019Es...","dateModified":"2022-06-05T15:38:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#492148","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T15:36:22+00:00","articleBody":"     Et \u00e0 la fin, c\u2019est encore et toujours Rafael Nadal qui gagne. On l\u2019a \u00e9crit treize fois, on le fait une fois encore. Depuis dix sept ans, le Majorquin est le roi incontest\u00e9 de la terre battue parisienne. Imaginez, il vient de remporter sa 112e\u00a0victoire sur l\u2019ocre de Roland-Garros, pour trois d\u00e9faites \u00e0 peine.          M\u00eame lui semble avoir du mal \u00e0 le croire.                Nadal a (encore) gagn\u00e9. THOMAS SAMSON \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/26904f0_5380825-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a02022 : revivez la finale entre Rafael Nadal et Casper Ruud et le quatorzi\u00e8me sacre de l\u2019Es...","dateModified":"2022-06-05T15:37:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#492153","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T15:35:33+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le dernier point du match\u2026 et la joie de Rafa\u00a0!","dateModified":"2022-06-05T15:36:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#492143","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T15:32:38+00:00","articleBody":"     Un dernier revers sur le ligne et Nadal peut se prendre la t\u00eate entre les mains\u00a0: il est de nouveau le roi de Roland\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a02022 : revivez la finale entre Rafael Nadal et Casper Ruud et le quatorzi\u00e8me sacre de l\u2019Es...","dateModified":"2022-06-05T15:32:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#492138","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T15:31:20+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est termin\u00e9\u00a0! Nadal remporte son 14e Roland-Garros\u00a0!\u00a0!\u00a0!\u00a0!","dateModified":"2022-06-05T15:31:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#492136","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T15:30:21+00:00","articleBody":"    Qui est le joueur le plus vieux \u00e0 avoir gagn\u00e9 RG?    sortez votre science         Nadal dans tr\u00e8s peu de temps semble-t-il.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a02022 : revivez la finale entre Rafael Nadal et Casper Ruud et le quatorzi\u00e8me sacre de l\u2019Es...","dateModified":"2022-06-05T15:30:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#492129","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T15:29:35+00:00","articleBody":"     Ce revers encore...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"15-40\u00a0! Balle de match pour Nadal\u00a0! ","dateModified":"2022-06-05T15:29:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#492125","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T15:29:10+00:00","articleBody":"     Ruud fait le show pour remporter ce point, seulement son septi\u00e8me du set...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"15-30 Nadal","dateModified":"2022-06-05T15:29:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#492123","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T15:28:13+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"0-30, Nadal \u00e0 deux point du titre\u00a0!","dateModified":"2022-06-05T15:28:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#492121","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T15:27:16+00:00","articleBody":"    on voit bien que Nadal est l'adversaire le plus difficile \u00e0 battre pour Ruud    momo         Fine analyse digne d\u2019un journaliste du Monde\u00a0! Vous cherchez un emploi\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a02022 : revivez la finale entre Rafael Nadal et Casper Ruud et le quatorzi\u00e8me sacre de l\u2019Es...","dateModified":"2022-06-05T15:27:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#492119","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T15:26:11+00:00","articleBody":"               Un fan reste un fan avant tout.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a02022 : revivez la finale entre Rafael Nadal et Casper Ruud et le quatorzi\u00e8me sacre de l\u2019Es...","dateModified":"2022-06-05T15:26:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#492117","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T15:25:43+00:00","articleBody":"    on savait que le vainqueur viendrait de la moiti\u00e9 du tableau de Nadal qui \u00e9tait la plus relev\u00e9e et que le demi finale de ce cot\u00e9 l\u00e0 serait la vrai finale mais on ne pouvait imaginer \u00e0 quel point.    DEMOCHAM         6-3, 6-3, et maintenant 5 \u00e0 0 sur cette derni\u00e8re faute de Ruud en revers\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jeu Nadal, 5 \u00e0 0 ","dateModified":"2022-06-05T15:25:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#492114","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T15:24:35+00:00","articleBody":"     Depuis le d\u00e9but du troisi\u00e8me set, nous avons retrouv\u00e9 Rafael Nadal-Thanos des temps anciens, celui qui arrive, et dit \u00ab\u00a0je suis in\u00e9luctable\u00a0\u00bb. M\u00eame pas besoin de serrer le poing pour que Ruud d\u00e9faille. Mais le Majorquin, sentant la ligne d\u2019arriv\u00e9e se rapprocher, l\u00e2che tous ses coups, et fait mouche.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a02022 : revivez la finale entre Rafael Nadal et Casper Ruud et le quatorzi\u00e8me sacre de l\u2019Es...","dateModified":"2022-06-05T15:24:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#492111","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T15:23:24+00:00","articleBody":"     Nadal est sur une s\u00e9rie de neuf jeux de suite et continue sur sa lanc\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"30-0","dateModified":"2022-06-05T15:23:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#492112","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T15:23:09+00:00","articleBody":"    Voyez vous Ruud revenir ?    Cassandre         Oui. L\u2019ann\u00e9e prochaine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a02022 : revivez la finale entre Rafael Nadal et Casper Ruud et le quatorzi\u00e8me sacre de l\u2019Es...","dateModified":"2022-06-05T15:23:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#492109","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T15:21:56+00:00","articleBody":"     Ruud n\u2019y croit plus et se fait breaker blanc. Les carottes semblent bien bien cuites en Norv\u00e8ge.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"4 \u00e0 0 pour Nadal","dateModified":"2022-06-05T15:21:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#492105","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T15:21:24+00:00","articleBody":"    comment vous avez choisi qui est en tribune \u00e0 RG et qui est au Kop ? tirage au sort ?     Curieuse         Ce sont nos t\u00eates de s\u00e9rie qui sont \u00e0 Roland. Au Kop, on est les \u00ab\u00a0wild cards\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a02022 : revivez la finale entre Rafael Nadal et Casper Ruud et le quatorzi\u00e8me sacre de l\u2019Es...","dateModified":"2022-06-05T15:21:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#492107","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T15:21:02+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"0-40, et quel revers gagnant encore de Nadal\u00a0!","dateModified":"2022-06-05T15:21:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#492103","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T15:20:29+00:00","articleBody":"    Hugh Grant est de retour...    Celle qui suit le match          Ouf\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a02022 : revivez la finale entre Rafael Nadal et Casper Ruud et le quatorzi\u00e8me sacre de l\u2019Es...","dateModified":"2022-06-05T15:20:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#492101","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T15:20:10+00:00","articleBody":"     Ruud semble perdu sur le terrain et part au filet sans trop y croire. Il est puni par un passing de revers.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"0-30 pour Nadal","dateModified":"2022-06-05T15:20:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#492095","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T15:18:37+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nOu en est-on au niveau des points gagn\u00e9s ?    Merci         On est \u00e0 trente coups gagants pour Nadal, 16 pour Ruud.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a02022 : revivez la finale entre Rafael Nadal et Casper Ruud et le quatorzi\u00e8me sacre de l\u2019Es...","dateModified":"2022-06-05T15:18:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#492091","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T15:16:48+00:00","articleBody":"     Le r\u00e9sultat de ce match ne semble plus faire de doute.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"3 \u00e0 0 pour Nadal\u00a0!","dateModified":"2022-06-05T15:18:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#492089","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T15:16:21+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonne chance pour Ruud","dateModified":"2022-06-05T15:16:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#492054","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T15:15:42+00:00","articleBody":"    C'est joli une balle de tennis qui rebondit sur la terre battue    isa         C\u2019est s\u00fbr que \u00e7a a plus d\u2019allure que sur une attache-remorque.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a02022 : revivez la finale entre Rafael Nadal et Casper Ruud et le quatorzi\u00e8me sacre de l\u2019Es...","dateModified":"2022-06-05T15:15:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#492087","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T15:15:21+00:00","articleBody":"     Le boss n\u2019a pas aim\u00e9\u00a0: gros coup droit pour revenir \u00e0 hauteur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"30A","dateModified":"2022-06-05T15:15:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#492084","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T15:14:20+00:00","articleBody":"          Magnifique coup de patte du Norv\u00e9gien pour passer Nadal au filet. Un petit espoir pour Ruud sur ce jeu\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"15-30","dateModified":"2022-06-05T15:14:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#492060","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T15:13:39+00:00","articleBody":"    quel est la blessure de Rafa ?\r\n    momo         Son pied gauche est meurtri par le syndrome de M\u00fcller-Weiss, une n\u00e9crose de l\u2019os naviculaire. Le joueur tra\u00eene ce mal incurable depuis 2004 (ce qui avait retard\u00e9 d\u2019un an ses premiers pas \u00e0 Roland-Garros), et \u00ab\u00a0vit avec la douleur\u00a0\u00bb depuis presque toujours. Mais avec les ann\u00e9es, il se plaint de plus en plus de ce mal. Et, s\u2019il ne le pr\u00e9cise pas, il tient vraisemblablement gr\u00e2ce \u00e0 des infiltrations (qui ne soignent pas, hein, mais l\u2019emp\u00eachent de souffrir). En tout cas, il a expliqu\u00e9 que son m\u00e9decin l\u2019accompagnait \u00e0 Paris, et que \u00e7a devrait aller jusqu\u2019\u00e0 la fin du tournoi (comme on le constate pr\u00e9sentememnt).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a02022 : revivez la finale entre Rafael Nadal et Casper Ruud et le quatorzi\u00e8me sacre de l\u2019Es...","dateModified":"2022-06-05T15:13:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#492082","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T15:13:12+00:00","articleBody":"     \u00c7a y est Nadal est compl\u00e8tement lib\u00e9r\u00e9, et encha\u00eene les coups droits gagnants.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"15A","dateModified":"2022-06-05T15:13:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#492079","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T15:11:50+00:00","articleBody":"          D\u00e9sol\u00e9 de remettre le m\u00eame Gif, mais ce revers gagnant le m\u00e9rite\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Break Nadal, 2 \u00e0 0 ","dateModified":"2022-06-05T15:11:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#492066","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T15:10:36+00:00","articleBody":"          Le coup droit de \u00ab\u00a0Rafa\u00a0\u00bb ne laisse comme souvent aucune chance \u00e0 Ruud.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Balle de break pour Nadal, 30-40","dateModified":"2022-06-05T15:10:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#492057","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T15:09:29+00:00","articleBody":"     Encore pris de vitesse, le Norv\u00e9gien fait la faute en coup droit. Attention, ce jeu est d\u00e9j\u00e0 capital pour lui...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"30A","dateModified":"2022-06-05T15:09:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#492032","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T15:08:02+00:00","articleBody":"    Federer peut-il \u00eatre encore le plus grand de tous les temps ?     Je commence \u00e0 en douter          Ecoutez, si vous avez quelques heures devant vous, on peut lancer le d\u00e9bat. Je plante le d\u00e9cor, et on vous laiss\u00e9 discuter entre vous, d\u2019accord\u00a0?          Pendant longtemps, il n\u2019\u00e9tait question que de chiffres (selon les Federol\u00e2tres), vu que \u00ab\u00a0Rodgeur\u00a0\u00bb avait davantage de troph\u00e9es du Grand Chelem que ses petits camarades. Puis, \u00e0 mesure que Nadal puis Djokovic ont rattrap\u00e9 le Suisse, il s\u2019est agi d\u2019une question diff\u00e9rente\u00a0: \u00ab\u00a0tu comprends, les titres ne font pas tout, y\u2019a un truc ineffable, une classe\u00a0\u00bb, m\u2019a-t-on d\u00e9j\u00e0 soutenu. Bien dans mes tennis, j\u2019ai renvoy\u00e9 en fond de court en disant qu\u2019\u00e0 un moment, on ne pouvait pas changer les r\u00e8gles en cours de route. Point gagnant\u00a0? A vous de le dire.          Je vous laisse r\u00e9fl\u00e9chir aux mots de Rafael Nadal cette semaine, au sortir de sa victoire face \u00e0 Djokovic.           Entre Novak, Roger et moi, on a ensemble une histoire vraiment incroyable parce qu\u2019on s\u2019est retrouv\u00e9 en face \u00e0 face, lors des matches les plus importants, et depuis tellement longtemps. C\u2019est ce qui rend l\u2019histoire particuli\u00e8re et qui me remplit d\u2019\u00e9motion. Comme je l\u2019ai d\u00e9j\u00e0 dit, en ce qui me concerne, on parle toujours de qui a fait le plus grand nombre de Grands Chelems, de qui a les meilleurs r\u00e9sultats. Pour moi, peu importe, ce qui compte, c\u2019est nos r\u00eaves que nous poursuivons. Je crois que nous avons accompli nos r\u00eaves, nous \u00e9crivons l\u2019histoire de ce sport parce que nous avons fait des choses qui n\u2019\u00e9taient pas arriv\u00e9es avant nous. Peu importe le reste pour moi. Quel joueur aura le plus grand nombre de Grands Chelems, qui aura mieux \u00e9crit l\u2019histoire, selon moi, quand on regarde nous trois, notre niveau est quasiment le m\u00eame, il n\u2019y a pas de diff\u00e9rence, peu importe.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a02022 : revivez la finale entre Rafael Nadal et Casper Ruud et le quatorzi\u00e8me sacre de l\u2019Es...","dateModified":"2022-06-05T15:08:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#492049","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T15:07:41+00:00","articleBody":"     \u00c7a fait d\u2019ailleurs six jeux de suite pour Nadal, qui est un peu seul sur (sa) terre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a02022 : revivez la finale entre Rafael Nadal et Casper Ruud et le quatorzi\u00e8me sacre de l\u2019Es...","dateModified":"2022-06-05T15:07:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#492034","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T15:07:36+00:00","articleBody":"    Vous m\u00e9ritez une augmentation.    J\u00e9r\u00f4me Fenoglio         Comme on est certains qu\u2019il s\u2019agit bien du vrai J\u00e9r\u00f4me Fenoglio\u00a0: on est 100\u00a0% d\u2019accord avec vous, patron\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a02022 : revivez la finale entre Rafael Nadal et Casper Ruud et le quatorzi\u00e8me sacre de l\u2019Es...","dateModified":"2022-06-05T15:07:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#492040","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T15:05:56+00:00","articleBody":"          Casper Ruud se met aussi \u00e0 faire des fautes en coup droit.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jeu Nadal 1 \u00e0 0","dateModified":"2022-06-05T15:05:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#492041","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T15:05:43+00:00","articleBody":"    Comment dit-on \u00ab\u00a0don\u2019t even think about it\u00a0\u00bb en espagnol ?    Punch line         Ni siquiera lo pienses (avec l\u2019accent bien s\u00fbr)\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a02022 : revivez la finale entre Rafael Nadal et Casper Ruud et le quatorzi\u00e8me sacre de l\u2019Es...","dateModified":"2022-06-05T15:05:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#492038","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T15:04:53+00:00","articleBody":"     L\u2019Espagnol impose son rythme \u00e0 l\u2019\u00e9change, et sert aussi tr\u00e8s bien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"40-15 Nadal","dateModified":"2022-06-05T15:07:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#492036","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T15:04:07+00:00","articleBody":"     Breaking news\u00a0: Hugh Grant n\u2019est plus sur son si\u00e8ge\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a02022 : revivez la finale entre Rafael Nadal et Casper Ruud et le quatorzi\u00e8me sacre de l\u2019Es...","dateModified":"2022-06-05T15:04:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#492030","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T15:02:17+00:00","articleBody":"          Il m\u00e8ne 6-3, 6-3.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nadal est au service dans cette troisi\u00e8me manche","dateModified":"2022-06-05T15:02:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#492027","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T15:02:02+00:00","articleBody":"    \u00d4tez-moi d'un doute, vous \u00eates la m\u00eame \u00e9quipe de liveurs que pour suivre l'eurovision?    ol\u00e8-lemonde         Liver l\u2019Eurovision, c\u2019est l\u2019objectif ultime de Valentin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a02022 : revivez la finale entre Rafael Nadal et Casper Ruud et le quatorzi\u00e8me sacre de l\u2019Es...","dateModified":"2022-06-05T15:02:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#492026","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T15:01:53+00:00","articleBody":"     Nadal a fait un petit tour aux vestiaire pour se changer. Le revoil\u00e0 sur le terrain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a02022 : revivez la finale entre Rafael Nadal et Casper Ruud et le quatorzi\u00e8me sacre de l\u2019Es...","dateModified":"2022-06-05T15:01:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#492019","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T15:01:04+00:00","articleBody":"    Comment s'appelle l'arbitre ?     Cdlt         Il s\u2019agit du Britannique James Keothavong.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a02022 : revivez la finale entre Rafael Nadal et Casper Ruud et le quatorzi\u00e8me sacre de l\u2019Es...","dateModified":"2022-06-05T15:01:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#492020","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T14:59:25+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ne croyez pas que gagner Roland n\u2019est pas un travail de longue haleine","dateModified":"2022-06-05T14:59:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#492014","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T14:55:50+00:00","articleBody":"     Premi\u00e8re double faute de Ruud au pire moment\u00a0! Elle permet \u00e0 Nadal de s\u2019\u00e9chapper et de mener deux manches \u00e0 z\u00e9ro\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Set Nadal\u00a0! 6-3","dateModified":"2022-06-05T14:55:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#492001","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T14:54:25+00:00","articleBody":"    J'ai mal au pied. Soit c'est signe de pluie, soit je vais remporter Roland-Garros. Je pr\u00e9pare mon imper.    hippocrate          Et nous le n\u00f4tre. Bon, le toit n\u2019est pas de sortie, et un joli soleil darde ses rayons sur les deux acteurs de la partie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a02022 : revivez la finale entre Rafael Nadal et Casper Ruud et le quatorzi\u00e8me sacre de l\u2019Es...","dateModified":"2022-06-05T14:55:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#492003","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T14:53:54+00:00","articleBody":"     Nadal fait sa \u00ab\u00a0sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb\u00a0: un coup droit long de ligne qui semble largement sortir et qui termine sa course dans l\u2019angle du terrain. Incroyable.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mais il va falloir en sauver une de plus\u00a0!","dateModified":"2022-06-05T14:54:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#491999","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T14:53:41+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Encore sauv\u00e9 par Ruud","dateModified":"2022-06-05T14:53:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#491994","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T14:52:33+00:00","articleBody":"     Encore un coup droit \u00ab\u00a0Tout donner\u00a0\u00bb de Ruud, cette fois dans le couloir.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouvelle balle de set pour Nadal","dateModified":"2022-06-05T14:52:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#491992","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T14:51:43+00:00","articleBody":"     Les deux sont sauv\u00e9es par Ruud, qui met tout ce qu\u2019il a dans ses coups droits.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"40A","dateModified":"2022-06-05T14:51:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#491990","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T14:50:15+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"15-40, deux balles de set pour Nadal","dateModified":"2022-06-05T14:50:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#491982","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T14:49:31+00:00","articleBody":"    Je serai d\u2019avis que pour relancer un peu le suspens, le norv\u00e9gien ait le droit de porter une carabine sur le dos.     QFM         Et que Rafa fasse un tour du terrain de p\u00e9nalit\u00e9 \u00e0 chaque balle faute.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a02022 : revivez la finale entre Rafael Nadal et Casper Ruud et le quatorzi\u00e8me sacre de l\u2019Es...","dateModified":"2022-06-05T14:49:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#491984","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T14:49:29+00:00","articleBody":"     Ruud est oblig\u00e9 de viser les lignes pour mettre en difficult\u00e9 Nadal, et forc\u00e9ment ne les touche pas \u00e0 chaque fois.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"15-30","dateModified":"2022-06-05T14:49:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#491977","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T14:47:52+00:00","articleBody":"               Un peu survendu de la part d\u2019Amazon, mais c\u2019est vrai que ce point-l\u00e0 \u00e9tait sympa.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a02022 : revivez la finale entre Rafael Nadal et Casper Ruud et le quatorzi\u00e8me sacre de l\u2019Es...","dateModified":"2022-06-05T14:47:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#491964","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T14:47:18+00:00","articleBody":"               Rendez-vous \u00e0 47 secondes.          (Oui, on sait, le spectateur dans les gradins a une trompette, l\u00e0 c\u2019est un saxophone... mais \u00e7a nous faisait plaisir de partager cette vid\u00e9o avec vous).                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"On a trouv\u00e9 ce que le monsieur joue dans les tribunes","dateModified":"2022-06-05T14:47:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#491970","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T14:46:15+00:00","articleBody":"          Il est all\u00e9 vite celui-l\u00e0.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jeu Nadal, 5-3","dateModified":"2022-06-05T14:46:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#491963","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T14:45:39+00:00","articleBody":"    Je n'ai pas r\u00e9ussi \u00e0 \u00eatre publi\u00e9e pour le moment, la fatigue de la quinzaine sans doute     Ma D         On ne voit pas trop le rapport, mais on ne peut rien vous refuser\u2026                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a02022 : revivez la finale entre Rafael Nadal et Casper Ruud et le quatorzi\u00e8me sacre de l\u2019Es...","dateModified":"2022-06-05T14:49:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#491955","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T14:42:29+00:00","articleBody":"     Troisi\u00e8me jeu de suite pour Nadal, bien parti dans cette deuxi\u00e8me manche.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Break Nadal, 4-3 pour l\u2019Espagnol\u00a0!","dateModified":"2022-06-05T14:43:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#491941","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T14:42:21+00:00","articleBody":"     Nadal vient de planter un coup droit dont il a le secret, qui a laiss\u00e9 en plan Ruud.          Pendant ce temps, le ciel se d\u00e9gage assez largement au dessus du central (et pour le Majorquin).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a02022 : revivez la finale entre Rafael Nadal et Casper Ruud et le quatorzi\u00e8me sacre de l\u2019Es...","dateModified":"2022-06-05T14:42:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#491939","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T14:41:27+00:00","articleBody":"     Nouveau coup droit monumental de \u00ab\u00a0Rafa\u00a0\u00bb pour s\u2019offrir une balle de break.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Avantage Nadal, balle de break\u00a0!","dateModified":"2022-06-05T14:42:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#491926","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T14:41:27+00:00","articleBody":"           Une personne qui s\u2019est\u00a0dit\u00a0:\u00a0\u00abTiens, j\u2019ai une super id\u00e9e, je vais venir avec ma bou\u00e9e\u00a0flamant\u00a0rose\u00a0\u00bb THIBAULT CAMUS \/ AP                 Un peu plus loin, un monsieur trouvait que le\u00a0Chatrier, c\u2019est chouette, mais \u00e7a manque de musique...\u00a0 ANNE-CHRISTINE POUJOULAT \/ AFP                 On ne se rend pas bien compte, mais il y a quand m\u00eame des supporteurs du Norv\u00e9gien. Au moins quatre. CHRISTOPHE ARCHAMBAULT \/ AFP                 Et la ministre des sports et son \u00e9poux s\u2019\u00e9clatent. C\u2019est un super dimanche\u00a0! THOMAS SAMSON \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/7c06589_75bc9427b9a340cf85587df3369c29fc-75bc9427b9a340cf85587df3369c29fc-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et pendant ce temps l\u00e0, du c\u00f4t\u00e9 des tribunes","dateModified":"2022-06-05T14:42:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#491937","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T14:40:14+00:00","articleBody":"    Merci Ruud    De Nadal         Vous n\u2019avez pas autre chose \u00e0 faire que de commenter ici cher Rafa\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a02022 : revivez la finale entre Rafael Nadal et Casper Ruud et le quatorzi\u00e8me sacre de l\u2019Es...","dateModified":"2022-06-05T14:40:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#491933","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T14:39:43+00:00","articleBody":"          Ruud vient prendre l\u2019avantage dans ce jeu d\u2019un grand smash au filet.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"40-30","dateModified":"2022-06-05T14:39:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#491928","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T14:39:25+00:00","articleBody":"     Au temps pour moi. Il y a \u00e9galement des hu\u00e9es anti-Ruud. C\u2019est assez malvenu, si vous voulez mon avis.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a02022 : revivez la finale entre Rafael Nadal et Casper Ruud et le quatorzi\u00e8me sacre de l\u2019Es...","dateModified":"2022-06-05T14:39:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#491930","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T14:38:20+00:00","articleBody":"     Attention danger pour Ruud, en difficult\u00e9 sur son service apr\u00e8s une nouvelle faute directe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"30A","dateModified":"2022-06-05T14:38:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#491924","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T14:36:10+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Il est de retour\u00a0\u00bb pour Matthieu Lartot, le commentateur de France 2. Honn\u00eatement, on se doutait qu\u2019il n\u2019\u00e9tait pas parti bien loin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jeu blanc Nadal, 3-3","dateModified":"2022-06-05T14:36:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#491911","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T14:34:38+00:00","articleBody":"    Dites, je r\u00eave o\u00f9 une partie du public hue Ruud depuis qu'il est pass\u00e9 devant Nadal ? C'est lamentable, non ? (Et merci pour ce live, le rayon de soleil de ce tournoi !)    June         Des tribunes, j\u2019ai plus entendu une sorte de \u00ab\u00a0Ruuuuuuuuud\u00a0\u00bb (pouvant \u00e9voquer un \u00ab\u00a0ouuuuuuh\u00a0\u00bb) d\u2019inspiration viking que des hu\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a02022 : revivez la finale entre Rafael Nadal et Casper Ruud et le quatorzi\u00e8me sacre de l\u2019Es...","dateModified":"2022-06-05T14:34:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#491921","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T14:32:48+00:00","articleBody":"     L\u2019amortie surprend compl\u00e8tement Ruud, qui n\u2019a pas le temps d\u2019y aller.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"30-0 Nadal","dateModified":"2022-06-05T14:32:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#491919","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T14:32:01+00:00","articleBody":"           Nadal n\u2019est pas au mieux dans ce match, mais est devant au score. THOMAS SAMSON \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/735a8f4_5380291-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a02022 : revivez la finale entre Rafael Nadal et Casper Ruud et le quatorzi\u00e8me sacre de l\u2019Es...","dateModified":"2022-06-05T14:32:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#491909","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T14:30:10+00:00","articleBody":"     Le Norv\u00e9gien n\u2019aura pas profit\u00e9 longtemps de son avance.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"D\u00e9break Nadal, 3-2 pour Ruud","dateModified":"2022-06-05T14:30:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#491907","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T14:29:53+00:00","articleBody":"               Quelle faute encore de Ruud. C\u2019est vrai que ce n\u2019est pas le match de l\u2019ann\u00e9e pour l\u2019instant.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"30-40 et balle de d\u00e9break pour Nadal","dateModified":"2022-06-05T14:29:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#491904","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T14:28:24+00:00","articleBody":"     Le Norv\u00e9gien va encore de l\u2019avant pour faire le point.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"30A","dateModified":"2022-06-05T14:28:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#491902","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T14:27:11+00:00","articleBody":"     Ruud semblait en grande difficult\u00e9... mais arrive \u00e0 d\u00e9cocher un \u00e9norme coup droit en bout de course pour faire le point deux coups de raquette plus tard.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"15A","dateModified":"2022-06-05T14:27:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#491895","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T14:26:14+00:00","articleBody":"    Lewandoski \u00e0 Paris. De l\u00e0 \u00e0 en tirer des conclusions\u2026    Fin limier         Et en plus il est assis \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Verratti...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a02022 : revivez la finale entre Rafael Nadal et Casper Ruud et le quatorzi\u00e8me sacre de l\u2019Es...","dateModified":"2022-06-05T14:26:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#491890","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T14:25:48+00:00","articleBody":"     Ce break de Ruud, sur une double faute de Nadal, va-t-il faire basculer la rencontre\u00a0? En attendant de le d\u00e9couvrir ensemble, on ressort ce gif ad hoc.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a02022 : revivez la finale entre Rafael Nadal et Casper Ruud et le quatorzi\u00e8me sacre de l\u2019Es...","dateModified":"2022-06-05T14:25:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#491888","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T14:25:25+00:00","articleBody":"     Et une nouvelle double faute de l\u2019Espagnol, d\u00e9cid\u00e9ment pas \u00e0 son meilleur dans ce d\u00e9but de match.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Break Ruud sur un jeu blanc, 3-1 pour le Norv\u00e9gien\u00a0!","dateModified":"2022-06-05T14:25:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#491883","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T14:24:09+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et 0-40\u00a0! Trois balles de break pour Ruud\u00a0!","dateModified":"2022-06-05T14:24:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#491877","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T14:23:56+00:00","articleBody":"     Pour prolonger le message de mon camarade au sujet de Robert Lewandowski, Iga Swiatek nous a relat\u00e9 en conf\u00e9rence de presse qu\u2019elle \u00e9tait bien contente d\u2019avoir ignor\u00e9 que le buteur \u00e0 r\u00e9action du Bayern Munich, star s\u2019il en est du sport polonais, \u00e9tait venu la voir jouer. Car elle n\u2019\u00e9tait pas certaine qu\u2019elle aurait g\u00e9r\u00e9 cette information avec s\u00e9r\u00e9nit\u00e9.          Num\u00e9ro 1 mondiale et double vainqueure \u00e0 Roland, elle paraissait toute surprise que Lewandowski se d\u00e9place pour elle. \u00ab\u00a0J\u2019esp\u00e8re qu\u2019il a aim\u00e9\u00a0\u00bb, nous a-t-elle souffl\u00e9.          Parlez de naturel.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a02022 : revivez la finale entre Rafael Nadal et Casper Ruud et le quatorzi\u00e8me sacre de l\u2019Es...","dateModified":"2022-06-05T14:25:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#491881","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T14:23:50+00:00","articleBody":"     Beau passing de Ruud sur un service vol\u00e9e de l\u2019Espagnol\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"0-30 pour Ruud","dateModified":"2022-06-05T14:23:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#491879","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T14:23:41+00:00","articleBody":"    Bonjour. Et merci pour ce live plein d\u2019entrain. Proposez-vous des animations aux changements de c\u00f4t\u00e9 ?    Gentil internestateur         Valentin sugg\u00e8re une danse toulousaine... ou un \u00ab\u00a0je suis une l\u00e9gende\u00a0\u00bb. (Avec une pr\u00e9f\u00e9rence pour la 2e option)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a02022 : revivez la finale entre Rafael Nadal et Casper Ruud et le quatorzi\u00e8me sacre de l\u2019Es...","dateModified":"2022-06-05T14:23:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#491872","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T14:21:54+00:00","articleBody":"    PSG ou Real     Majima Family         PSG, mais bon... Nadal, lui, c\u2019est Real. Il \u00e9tait d\u2019ailleurs au Stade de France pour la\u00a0\u00ab\u00a0decimocuarta\u00a0\u00bb\u00a0de son club de c\u0153ur en Ligue des champions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a02022 : revivez la finale entre Rafael Nadal et Casper Ruud et le quatorzi\u00e8me sacre de l\u2019Es...","dateModified":"2022-06-05T14:21:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#491241","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T14:20:55+00:00","articleBody":"     Petite question. Si elle n\u2019avait pu en choisir qu\u2019un, vous pensez qu\u2019Iga Swiatek aurait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9\u00a0: 1. Gagner Roland-Garros\u00a0? 2. Voir Nadal gagner, en grande fan de \u00ab\u00a0Rafa\u00a0\u00bb qu\u2019elle est\u00a0? 3. Que son compatriote, le footballeur Robert Lewandowski vienne la voir jouer\u00a0? On aurait bien mis\u00e9 sur la premi\u00e8re possibilit\u00e9, mais on h\u00e9site maintenant qu\u2019on a vu cette photo.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros\u00a02022 : revivez la finale entre Rafael Nadal et Casper Ruud et le quatorzi\u00e8me sacre de l\u2019Es...","dateModified":"2022-06-05T14:20:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html#491874","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/05/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-entre-rafael-nadal-et-casper-ruud_6129017_3242.html","datePublished":"2022-06-05T14:20:45+00:00","articleBody":"     Solide \u00e0 l\u2019\u00e9change, Ruud tient son engagement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/266/0/3198/1599/1342/671/60/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jeu Ruud, 2-1 pour le Norv\u00e9gien ","dateModified":"2022-06-05T14:20:45+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/0/0/3198/2131/1342/894/3/0/1eaff3c_5381013-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
  

<article-nb="2022/06/06/19-8">
<filnamedate="20220606"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220606"><AAMMJJHH="2022060619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-8"> ¤ Mais pas pour Marc Beaugé. Dans les loges du stade parisien, public et personnalités rivalisent d’inventivité en matière de couvre-chefs.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-8"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Elections législatives 2022 : dans le Rhône, la mission de Gabriel Amard, gendre idéaliste de Jean-Luc Mélenchon                   Politique Législatives : la majorité présidentielle et la Nupes arrivent en tête du premier tour chez les Français de l’étranger                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon critiqué pour ses propos sur la police et le syndicat Alliance                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés François Ruffin en campagne dans la Somme chez les électeurs de Marine Le Pen              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Crime organisé : « Les trafiquants qui se pensent intouchables doivent comprendre que ce n’est pas le cas »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : la stratégie « océan bleu » ou la pêche à l’innovation   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Luc Boltanski et Arnaud Esquerre : « Les commentaires en ligne sont une composante de la vie démocratique »                   Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gérard Bensussan, penseur des dehors                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Si les super-héros existaient dans le monde réel, ce serait catastrophique ! »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Arts : au Petit Palais, la virtuosité désincarnée de Boldini             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Normandie, le débarquement des archéologues sur les lieux du D-Day                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                M le mag        Chroniques         Zizou à Roland-Garros, c’est peut-être un détail pour vous   Chronique        Marc Beaugé  Magazine        Mais pas pour Marc Beaugé. Dans les loges du stade parisien, public et personnalités rivalisent d’inventivité en matière de couvre-chefs.   Publié hier à 10h15    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Owen Wilson et Zinédine Zidane, le 27 mai, à Roland-Garros.  ADAM PRETTY/GETTY IMAGES VIA AFP                 Têtes d’affiche            Il y avait du monde ­vendredi 27 mai, en loges, sur le court Philippe-Chatrier, à Roland-Garros. Du beau monde, même. De passage à Paris pour la finale de la Ligue des champions, Zinédine Zidane était de la partie, accompagné de sa femme, Véronique, et de son conseiller en image, Jacques Bungert, ancien patron de la marque Courrèges. A leur droite, l’acteur Owen Wilson, héros de nombreux films de Wes Anderson. L’occasion de constater que les deux stars, tous les deux joueurs de tennis amateurs, partagent également le goût de la chapellerie bas de gamme.            Pièce à conviction            A tout seigneur, tout honneur, commençons cet état des lieux par Zinédine Zidane. Ce dernier avait relevé la capuche de son hoodie, dans une étonnante démarche stylistique. L’ancien entraîneur du Real Madrid souhaitait-il se protéger d’un coup de soleil ? Tentait-il de passer inaperçu ? Ou cherchait-il à mettre en valeur son sweat, pour démontrer l’incroyable chemin parcouru par cette pièce prolétarienne pensée à l’origine pour tenir au chaud les manutentionnaires et les élagueurs, et désormais acceptée dans les loges de Roland-Garros ? La ­dernière proposition n’est évidemment pas la bonne.            Comme un camion            Sur sa tête, Owen Wilson avait fait un choix légèrement plus attendu, mais à peine plus élégant. L’acteur arborait ce jour une casquette trucker, constituée d’une face avant en mousse et d’une face arrière en grillage. Typiquement américaine, savamment recyclée à intervalle régulier par les marques de mode les plus vulgaires, la ­trucker fut longtemps utilisée par les pompistes comme support publicitaire et offertes aux camionneurs de passage pour faire le plein. D’où son nom.                             Lire aussi :  Sharon Stone au Palais des festivals, c’est peut-être un détail pour vous                   Enfant de la balle            Continuons cette déambulation stylistique avec l’homme situé à la droite de l’acteur. Lui aussi porte une casquette, mais la sienne est un modèle base-ball, reconnaissable à sa construction en six panneaux de tissu, à sa visière incurvée ainsi qu’au bouton, non visible ici, situé sur le haut de la calotte. Apparu au milieu du XIXe siècle aux Etats-Unis, ce modèle fut porté par l’équipe de base-ball des Brooklyn Excelsiors. Pendant plusieurs décennies, on désigna d’ailleurs ces casquettes par le terme « Brooklyn cap ».            Chapeau bas            Puisque nous parlons couvre-chef, comment ne pas remarquer la présence, plus haut dans la tribune, d’une colonie de spectateurs accessoirisés d’un large chapeau blanc ? Comme beaucoup d’autres avant eux, ces spectateurs invités arborent le panama offert par les marques désireuses d’assurer à leur hôte une expérience tennistique au goût de luxe. Au risque de casser l’ambiance, rappelons que ces modèles de piètre facture n’ont pas grand-chose à voir avec le vrai panama, tissé en Equateur à la main avec des fibres végétales, et qu’ils peuvent même donner un air ridicule.                             Lire aussi :  Le gloubi-boulga de l’Eurovision, c’est peut-être un détail pour vous                          Marc Beaugé(Magazine)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                                  Les meilleures douches solaires de camping  Comparatif « Wirecutter ». Une douche portable chauffée par le soleil permet de se laver après une journée de randonnée, mais aussi de nettoyer son matériel à la plage. Nous avons comparé les douches solaires portables d’Advanced Elements, Nemo, Ivation, Coleman et d’autres afin de trouver la plus efficace et la plus pratique à transporter.                                                        Les meilleures gourdes réutilisables pour enfant  Comparatif « Wirecutter ». Que ce soit au terrain de jeu ou à l’école, les enfants doivent rester hydratés. Avec ce guide, adieu les packs de bouteilles jetables et bonjour les gourdes ! En plastique ou en inox, avec ou sans bouton-poussoir, isothermes ou pas, nous avons testé onze modèles de goudes ... Voici nos choix.                                                        6 idées cadeau de 20 à 100 euros pour les amoureux de cuisine  Ces ustensiles particulièrement efficaces remplaceront avantageusement les couteaux, râpes, balances, fouets et presse-purées qui équipent la plupart des cuisines. Tous les outils que nous conseillons ici ont remporté nos rigoureux guides d’achat Wirecutter.                                                        Les meilleurs moules pour faire des bâtonnets de glace maison  Comparatif « Wirecutter ». Comment se rafraîchir quand les températures montent ? Que ce soit pour les adultes ou les enfants, fabriquer des glaces maison est ludique et savoureux. Suivez le guide pour choisir le moule le plus facile d’utilisation, esthétique et durable, qui donnera des glaces d’une bonne taille et bien consistantes.                                                Édition du jour Daté du mardi 7 juin   Lire le journal numérique                                                  Nos guides d’achat     Les meilleures douches solaires de camping          Les meilleures gourdes réutilisables pour enfant          6 idées cadeau de 20 à 100 euros pour les amoureux de cuisine                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/06/05/zizou-a-roland-garros-c-est-peut-etre-un-detail-pour-vous_6129007_4500055.html"},"headline":"Zizou \u00e0 Roland-Garros, c\u2019est peut-\u00eatre un d\u00e9tail pour vous","dateCreated":"2022-06-05T10:15:13+02:00","datePublished":"2022-06-05T10:15:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Chroniques"],"keywords":["Sport","Tennis","M le mag","Actu","Chroniques"],"description":"Mais pas pour Marc Beaug\u00e9. Dans les loges du stade parisien, public et personnalit\u00e9s rivalisent d\u2019inventivit\u00e9 en mati\u00e8re de couvre-chefs.","author":[{"@type":"Person","name":"Marc Beaug\u00e9","description":"Magazine"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/179/93/1351/676/1342/671/60/0/52eae30_196723-3276224.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chroniques","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-actu-chroniques/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/06/19-9">
<filnamedate="20220606"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220606"><AAMMJJHH="2022060619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-9"> ¤ L’ex-président de l’UEFA et l’ancien patron de la FIFA comparaîtront, du 8 au 22 juin, devant le Tribunal pénal fédéral suisse, notamment pour « escroquerie ». En cause : un versement présumé déloyal de 2 millions de francs suisses fait en 2011 à Michel Platini.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-9"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Elections législatives 2022 : dans le Rhône, la mission de Gabriel Amard, gendre idéaliste de Jean-Luc Mélenchon                   Politique Législatives : la majorité présidentielle et la Nupes arrivent en tête du premier tour chez les Français de l’étranger                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon critiqué pour ses propos sur la police et le syndicat Alliance                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés François Ruffin en campagne dans la Somme chez les électeurs de Marine Le Pen              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Crime organisé : « Les trafiquants qui se pensent intouchables doivent comprendre que ce n’est pas le cas »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : la stratégie « océan bleu » ou la pêche à l’innovation   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Luc Boltanski et Arnaud Esquerre : « Les commentaires en ligne sont une composante de la vie démocratique »                   Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gérard Bensussan, penseur des dehors                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Si les super-héros existaient dans le monde réel, ce serait catastrophique ! »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Arts : au Petit Palais, la virtuosité désincarnée de Boldini             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Normandie, le débarquement des archéologues sur les lieux du D-Day                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Société       FIFA             L’heure du procès pour Michel Platini et Sepp Blatter      L’ex-président de l’UEFA et l’ancien patron de la FIFA comparaîtront, du 8 au 22 juin, devant le Tribunal pénal fédéral suisse, notamment pour « escroquerie ». En cause : un versement présumé déloyal de 2 millions de francs suisses fait en 2011 à Michel Platini.          Par Rémi Dupré         Publié hier à 06h33    Temps de Lecture 7 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Sepp Blatter (à gauche) et Michel Platini (à droite), en 2015.  STF / AFP               C’est une vieille histoire qui vaut à l’ex-président de la Fédération internationale de football (FIFA) Sepp Blatter et à l’ancien patron de l’Union des associations européennes de football (UEFA) Michel Platini un procès très médiatique. Celle d’un paiement présumé déloyal de 2 millions de francs suisses (1,9 million d’euros) fait, en février 2011, par le premier au second.          Du 8 au 22 juin, les deux hommes comparaîtront devant le Tribunal pénal fédéral (TPF) suisse, à Bellinzone, pour « soupçons d’escroquerie, de gestion déloyale, d’abus de confiance et de faux dans les titres ». L’enquête pénale du ministère public de la Confédération (MPC) helvétique sur ce versement controversé à M. Platini avait provoqué, à l’automne 2015, la chute de ce dernier, alors candidat à la succession de M. Blatter.          Pour le procureur fédéral suisse, Thomas Hildebrand, qui a mené à terme la procédure pénale, il ne fait aucun doute que M. Platini a bénéficié d’un « avantage pécuniaire au titre d’une créance qui n’existait pas en réalité et auquel il n’avait pas droit ». Selon le magistrat, le « double enrichissement illégitime » du Français « s’est réalisé par l’indemnisation de 2 millions de francs suisses et, en sus, dans la mesure de la dette correspondante de sécurité sociale de Platini assumée par la FIFA [229 126 francs suisses] ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  FIFA : Sepp Blatter et Michel Platini seront jugés en Suisse pour « escroquerie »                 M. Hildebrand ne croit pas à la version donnée par MM. Blatter et Platini depuis l’ouverture de l’enquête, le 24 septembre 2015 : ceux-ci affirment que ce paiement a été fait comme un « arriéré de salaires » en vertu d’un accord « oral » en 1998 lors duquel M. Blatter s’était engagé à verser 1 million de francs suisses annuel au Français pour sa mission de conseiller technique à la présidence de la FIFA (1998-2002).          Sans déterminer pour quelles raisons ce versement a été effectué quelques mois avant l’élection à la FIFA de juin 2011, lors de laquelle M. Blatter a été réélu pour un quatrième mandat avec le soutien de l’UEFA, M. Hildebrand a constaté que les sommes observées ne coïncidaient pas. Il a noté que M. Platini avait scellé un contrat avec M. Blatter comme consultant « indépendant », « le 25 août 1999 à Zurich » : « Il a convenu avec Blatter d’une rémunération de 300 000 francs suisses par an, l’accord prévoyant, entre autres, que la FIFA ne prendrait pas en charge les cotisations de sécurité sociale. »          La facture de janvier 2011          En outre, il rappelle, dans son acte d’accusation, que le Français a envoyé au directeur financier de la FIFA, Markus Kattner, le 17 janvier 2011, une « facture fictive d’un montant net de 2 millions de francs suisses [500 000 francs suisses par an pour les années 1998-2002] » et « exigé le paiement de toutes les cotisations de sécurité sociale relatives à ce montant, y compris celles à la charge de l’employé ».        Il vous reste 74.24% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/06/05/l-heure-du-proces-pour-michel-platini-et-sepp-blatter_6128996_3224.html"},"headline":"L\u2019heure du proc\u00e8s pour Michel Platini et Sepp Blatter","dateCreated":"2022-06-05T06:33:52+02:00","datePublished":"2022-06-05T06:33:52+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","FIFA"],"keywords":["Sport","Football","FIFA","Justice","Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"L\u2019ex-pr\u00e9sident de l\u2019UEFA et l\u2019ancien patron de la FIFA compara\u00eetront, du 8 au 22\u00a0juin, devant le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral suisse, notamment pour \u00ab\u00a0escroquerie\u00a0\u00bb. En cause\u00a0: un versement pr\u00e9sum\u00e9 d\u00e9loyal de 2\u00a0millions de francs suisses fait en\u00a02011 \u00e0 Michel Platini.","author":[{"@type":"Person","name":"R\u00e9mi Dupr\u00e9"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2015/10/29/306/0/3527/1763/1342/671/60/0/76fcf85_5623333-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"FIFA","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/corruption-a-la-fifa/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/06/19-10">
<filnamedate="20220606"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220606"><AAMMJJHH="2022060619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-10"> ¤ L’Espagnol tentera dimanche de remporter son 14e titre sur la terre battue parisienne dans ce qui pourrait être l’un de ses derniers défis avant de raccrocher.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-10"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Elections législatives 2022 : dans le Rhône, la mission de Gabriel Amard, gendre idéaliste de Jean-Luc Mélenchon                   Politique Législatives : la majorité présidentielle et la Nupes arrivent en tête du premier tour chez les Français de l’étranger                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon critiqué pour ses propos sur la police et le syndicat Alliance                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés François Ruffin en campagne dans la Somme chez les électeurs de Marine Le Pen              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Crime organisé : « Les trafiquants qui se pensent intouchables doivent comprendre que ce n’est pas le cas »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : la stratégie « océan bleu » ou la pêche à l’innovation   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Luc Boltanski et Arnaud Esquerre : « Les commentaires en ligne sont une composante de la vie démocratique »                   Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gérard Bensussan, penseur des dehors                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Si les super-héros existaient dans le monde réel, ce serait catastrophique ! »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Arts : au Petit Palais, la virtuosité désincarnée de Boldini             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Normandie, le débarquement des archéologues sur les lieux du D-Day                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Sport       Roland-Garros 2022             Roland-Garros : Rafael Nadal, le crépuscule d’un roi      L’Espagnol tentera dimanche de remporter son 14e titre sur la terre battue parisienne dans ce qui pourrait être l’un de ses derniers défis avant de raccrocher.          Par Elisabeth Pineau         Publié hier à 06h00, mis à jour à 09h29    Temps de Lecture 4 min.       Read in English        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                            
<article-nb="2022/06/06/19-11">
<filnamedate="20220606"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220606"><AAMMJJHH="2022060619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-11"> ¤ Chaque année, en juillet, la célèbre course cycliste et sa tonitruante caravane créent une joyeuse animation dans les villages et les campagnes. A l’été 2020, pourtant, la pandémie de Covid-19 a eu raison de cette grande liesse populaire. C’est cette absence que Louis Canadas a souhaité explorer, flânant sept mois durant sur les chemins habituellement empruntés par le peloton.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-11"> ¤                       Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                             À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Elections législatives 2022 : dans le Rhône, la mission de Gabriel Amard, gendre idéaliste de Jean-Luc Mélenchon                   Politique Législatives : la majorité présidentielle et la Nupes arrivent en tête du premier tour chez les Français de l’étranger                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon critiqué pour ses propos sur la police et le syndicat Alliance                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés François Ruffin en campagne dans la Somme chez les électeurs de Marine Le Pen              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Crime organisé : « Les trafiquants qui se pensent intouchables doivent comprendre que ce n’est pas le cas »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : la stratégie « océan bleu » ou la pêche à l’innovation   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Luc Boltanski et Arnaud Esquerre : « Les commentaires en ligne sont une composante de la vie démocratique »                   Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gérard Bensussan, penseur des dehors                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Si les super-héros existaient dans le monde réel, ce serait catastrophique ! »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Arts : au Petit Palais, la virtuosité désincarnée de Boldini             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Normandie, le débarquement des archéologues sur les lieux du D-Day                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                    Louis Canadas           « Le Tour est un instant qui glisse sur du territoire » : le photographe Louis Canadas revisite la France de la Grande Boucle   Par Benoît Hopquin  Publié hier à 06h00   Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       En imagesChaque année, en juillet, la célèbre course cycliste et sa tonitruante caravane créent une joyeuse animation dans les villages et les campagnes. A l’été 2020, pourtant, la pandémie de Covid-19 a eu raison de cette grande liesse populaire. C’est cette absence que Louis Canadas a souhaité explorer, flânant sept mois durant sur les chemins habituellement empruntés par le peloton.         C’est ainsi tous les mois de juillet depuis 1903. Le Tour de France s’en revient sur nos routes et ses cyclistes fous prennent un malin plaisir à nous écraser les arpions sur nos pas-de-porte. Peloton passant en tornade dans des bruits de roulement à billes et de dérailleur, échappée déboulant avec le diable aux fesses, sprinteurs ­louvoyant vers la ligne d’arrivée comme une bande d’ivrognes en bordée, ­coureur solitaire ­ahanant dans la pente, traînards abandonnés en chemin comme des soldats blessés, condamnés à ­l’humiliation de la voiture-balai.          Et puis des couleurs de maillot, du vif, qui se voit de loin. Du rouge écarlate, du bleu pétant, du vert pomme, de l’orange clinquant. Et du jaune, bien sûr, la teinte la plus prisée. Autant d’images qui sentent l’été, la liesse populaire, les vacances, le pastis, les tables de camping et, au-delà, la joie.          La joie, oui. Celle de se retrouver agglutinés dans les fossés, écrevisses en plein soleil, à hurler : « Les v’là ! » Celle d’applaudir le dernier comme le premier, en saluant ainsi l’essence du sport, l’effort. Celle aussi, un rien franchouillarde, de se montrer au monde entier sous son meilleur jour, en véritable pays de cocagne. Car la France du Tour est belle à ravir, même s’il y aura toujours quelque chose du voyage Potemkine dans cette succession de cartes postales que la télévision nationale envoie au monde entier.          Un Tour nous manque et tout est dépeuplé          Temps des moissons et des bouquets, le mois de juillet, donc. Jusqu’alors, il n’y avait eu que les deux guerres mondiales pour empêcher ce grand circus. Il avait fallu remiser les vélos entre 1915 et 1918 et les raccrocher encore entre 1940 et 1946. Un biclou ne pèse pas lourd face à un char d’assaut, un peloton s’écrase devant une armée.                           Lire aussi :  Le Tour de France, au fil de la plume                   Et, sur une planète à feu et à sang, ce qu’on appelle avec emphase les « drames » du Tour de France – crevaison, chute, fringale, bronchite, gastro-entérite, furoncles ou urine frelatée aux produits dopants – ne peuvent apparaître que pour ce qu’ils sont : des figures de style, gonflées à la pompe à vélo. Au rancart, la légende des cycles, chère à Antoine Blondin, ou les forçats de la route, magnifiés par Albert Londres, quand le pays est à feu et à sang.          Une guerre, on comprend. On s’incline. On fait avec, ou plutôt on fait sans, la kermesse juillettiste s’entend. Mais qu’un microscopique virus, rond comme un moyeu, qu’un Covid, dossard 19, vienne perturber le grand barnum du Tour, ça, on n’aurait jamais cru. Pourtant, en 2020, le Tour de France a dû être reporté au mois de septembre pour cause de mortelle pandémie. Mesure sanitaire, éminemment compréhensible, indispensable même. Mais un mois de juillet sans Tour, ça fait un vide. Pas de Grande Boucle et on tourne en rond.        Il vous reste 40.6% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                           Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/06/05/le-tour-est-un-instant-qui-glisse-sur-du-territoire-le-photographe-louis-canadas-revisite-la-france-de-la-grande-boucle_6128990_4500055.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Le Tour est un instant qui glisse sur du territoire\u00a0\u00bb\u00a0: le photographe Louis Canadas revisite la France de la Grande Boucle","dateCreated":"2022-06-05T06:00:10+02:00","datePublished":"2022-06-05T06:00:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Tour de France"],"keywords":["Culture","Livres","Beaux livres","M le mag","Photo","Sport","Cyclisme","Tour de France"],"description":"Chaque ann\u00e9e, en juillet, la c\u00e9l\u00e8bre course cycliste et sa tonitruante caravane cr\u00e9ent une joyeuse animation dans les villages et les campagnes. A l\u2019\u00e9t\u00e9 2020, pourtant, la pand\u00e9mie de Covid-19 a eu raison de cette grande liesse populaire. C\u2019est cette absence que Louis Canadas a souhait\u00e9 explorer, fl\u00e2nant sept mois durant sur les chemins habituellement emprunt\u00e9s par le peloton.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Hopquin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/239/15/1477/739/1342/671/60/0/d7ea003_195797-3274290.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tour de France","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tour-de-france/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/06/19-12">
<filnamedate="20220606"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220606"><AAMMJJHH="2022060619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-12"> ¤ Les Messines se sont inclinées face aux tenantes du titre norvégiennes (27-33), samedi à Budapest.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-12"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Elections législatives 2022 : dans le Rhône, la mission de Gabriel Amard, gendre idéaliste de Jean-Luc Mélenchon                   Politique Législatives : la majorité présidentielle et la Nupes arrivent en tête du premier tour chez les Français de l’étranger                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon critiqué pour ses propos sur la police et le syndicat Alliance                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés François Ruffin en campagne dans la Somme chez les électeurs de Marine Le Pen              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Crime organisé : « Les trafiquants qui se pensent intouchables doivent comprendre que ce n’est pas le cas »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : la stratégie « océan bleu » ou la pêche à l’innovation   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Luc Boltanski et Arnaud Esquerre : « Les commentaires en ligne sont une composante de la vie démocratique »                   Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gérard Bensussan, penseur des dehors                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Si les super-héros existaient dans le monde réel, ce serait catastrophique ! »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Arts : au Petit Palais, la virtuosité désincarnée de Boldini             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Normandie, le débarquement des archéologues sur les lieux du D-Day                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Sport       Handball             Handball : Metz échoue en demi-finale de la Ligue des champions féminine face à Kristiansand      Les Messines se sont inclinées face aux tenantes du titre norvégiennes (27-33), samedi à Budapest.       Le Monde avec AFP     Publié le 04 juin 2022 à 21h07    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       La Tchèque de Kristiansand, Marketa Jerabkova (au centre), face aux Messines Grace Zaadi et Sarah Bouktit.  FERENC ISZA / AFP                 La marche était bien trop haute pour les handballeuses de Metz en demi-finales de la Ligue des champions, face aux tenantes du titre de Kristiansand, portées par la gardienne norvégienne Katrine Lunde et l’arrière gauche tchèque Marketa Jerabkova, samedi à Budapest.            La première expérience messine au Final 4 de la Ligue des champions il y a trois saisons avait été frustrante. Avec un effectif prestigieux (Béatrice Edwige, Laura Glauser, Laura Flippes, Manon Houette, Grâce Zaadi, Méline Nocandy, Orlane Kanor), les joueuses d’Emmanuel Mayonnade avaient raté les quinze premières minutes face à Rostov, et s’étaient inclinées d’un petit but.              Trois saisons plus tard, Zaadi était toujours présente, tout comme Nocandy et Kanor, mais les Messines ont quitté le Dome de Budapest, samedi 4 juin, sans trop de regrets, battu de six buts (33-27), butant pendant soixante minutes sur la gardienne, Katrine Lunde, qui, à 42 ans, continue ses prestations exceptionnelles (16 arrêts). « Lunde, elle nous bat à elle seule, elle tue le match à elle seule. Et nous, derrière, on n’arrive pas à tout cadenasser pour que nos gardiennes fassent plus d’arrêts », a très bien résumé Méline Nocandy, qui quittera son club formateur pour Paris 92, à l’issue du match pour la troisième place dimanche contre les Danoises d’Esbjerg.                             Lire aussi :  Méline Nocandy, la cheffe d’orchestre de Metz Handball                   Les Messines sont parvenues en première période à se relever d’un premier écart de cinq buts en faveur de Kristiansand (13-8), pour repasser devant juste avant la pause sur un but de l’ailière gauche Laura Kanor (15-14). Le retour messin a été rendu possible par la belle entrée de Mélanie Halter, qui a sorti la balle du +6 sur Nora Mork, sonnant la révolte. « Si je caricaturais un peu, je dirais que l’entrée de Mélanie nous permet de stabiliser l’écart et de revenir, et son coup de moins bien en seconde période permet à l’adversaire de recréer l’écart. Il aurait fallu être constant pendant une heure », note l’entraîneur de Metz, Emmanuel Mayonnade.            « Il nous manque plein de petites choses »            Car après avoir bien maîtrisé le retour des vestiaires, les Messines se sont à nouveau heurtées à Lunde, et l’effet de surprise de Halter sur l’attaque norvégienne s’est totalement évaporé. Contrairement à la première période, Kristiansand n’a pas complètement dilapidé son avance de sept buts, et a pu maîtriser la fin de rencontre.              « Dans leur jeu, on savait tout ce qu’elles allaient faire », peste Méline Nocandy, alors que les Messines avaient battu Kristiansand à deux reprises dans les matches de la phase de groupes, en Moselle et en Norvège. L’arrière gauche tchèque Marketa Jerabkova a été injouable en attaque, avec 12 buts, tous dans le jeu, et une insolente réussite de 75 %.            « Il nous manque plein de petites choses pour faire la bascule. On a un trou d’air en milieu de seconde période qui nous fait mal à la tête, très clairement. On n’a jamais retrouvé les ressources pour revenir, tant l’adversaire nous a mis en difficulté », ajoute Emmanuel Mayonnade.            Les Dragonnes disposent d’une vingtaine d’heures pour se reposer et tenter d’aller décrocher la troisième place, pour ne pas repartir de Hongrie comme en 2019 avec deux défaites. « Je vais devoir trouver dans cinq minutes les ressources, expliquer que dans la volonté de la structure de progresser, il faut valider ce genre de match pour la 3e place », a glissé Mayonnade après la rencontre.              Pour le titre européen, elles suivront depuis les tribunes du Dome de Budapest – 14 800 spectateurs samedi –, le défi de Kristiansand face à l’effectif de rêve de Györ (Stine Oftedal, Estelle Nze Minko, Silje Solberg, Laura Glauser), pour les adieux au handball d’Amandine Leynaud, après un succès maîtrisé contre Esbjerg (32-27) du club hongrois.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                                  Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                        Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                        Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                Édition du jour Daté du mardi 7 juin   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs sextoys pour le clitoris          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/06/04/handball-metz-echoue-en-demi-finale-de-la-ligue-des-champions-feminine-face-a-kristiansand_6128976_3242.html"},"headline":"Handball\u00a0: Metz \u00e9choue en demi-finale de la Ligue des champions f\u00e9minine face \u00e0 Kristiansand","dateCreated":"2022-06-04T21:07:25+02:00","datePublished":"2022-06-04T21:07:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Handball"],"keywords":["Sport","Handball"],"description":"Les Messines se sont inclin\u00e9es face aux tenantes du titre norv\u00e9giennes (27-33), samedi \u00e0 Budapest.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/116/0/5452/2726/1342/671/60/0/bb00cb1_5374532-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Handball","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/handball/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/06/19-13">
<filnamedate="20220606"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220606"><AAMMJJHH="2022060619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-13"> ¤ Les Berruyères se sont imposées, samedi, sur le parquet de l’Asvel. Avec cette troisième victoire en autant de matchs en finale de la Ligue féminine, elles récupèrent la couronne nationale cédée en 2018.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-13"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Elections législatives 2022 : dans le Rhône, la mission de Gabriel Amard, gendre idéaliste de Jean-Luc Mélenchon                   Politique Législatives : la majorité présidentielle et la Nupes arrivent en tête du premier tour chez les Français de l’étranger                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon critiqué pour ses propos sur la police et le syndicat Alliance                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés François Ruffin en campagne dans la Somme chez les électeurs de Marine Le Pen              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Crime organisé : « Les trafiquants qui se pensent intouchables doivent comprendre que ce n’est pas le cas »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : la stratégie « océan bleu » ou la pêche à l’innovation   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Luc Boltanski et Arnaud Esquerre : « Les commentaires en ligne sont une composante de la vie démocratique »                   Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gérard Bensussan, penseur des dehors                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Si les super-héros existaient dans le monde réel, ce serait catastrophique ! »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Arts : au Petit Palais, la virtuosité désincarnée de Boldini             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Normandie, le débarquement des archéologues sur les lieux du D-Day                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Sport       Basket             Les basketteuses de Bourges s’offrent un quinzième titre de championnes de France      Les Berruyères se sont imposées, samedi, sur le parquet de l’Asvel. Avec cette troisième victoire en autant de matchs en finale de la Ligue féminine, elles récupèrent la couronne nationale cédée en 2018.       Le Monde avec AFP     Publié le 04 juin 2022 à 20h00    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Trois manches sèches et un record. Les basketteuses de Bourges se sont adjugé un 15e titre de championnes de France contre Villeurbanne en finale de la Ligue féminine. Après avoir remporté les deux premiers matchs dans leur salle du Prado, 76 à 66 et 78 à 62, les joueuses d’Olivier Lafargue ont cette fois battu l’Asvel (59-53), samedi 4 juin, sur le parquet lyonnais de Mado-Bonnet.            Quatre ans après sa dernière couronne nationale, laissant les honneurs à l’Asvel et à Basket Landes, le Tango conclut de la plus belle des manières une saison dominée de bout en bout, n’enregistrant que deux défaites.            En avril, les Berruyères s’étaient déjà offert l’Eurocoupe – antichambre de l’Euroligue qu’elles disputeront la saison prochaine – aux dépens de Reyer Venise Mestre. Il n’y a que la Coupe de France qui leur aura échappé : battues en finale par Basket Landes.            Vingt-cinq succès consécutifs dans leur salle            Dans le championnat de France, le Tango n’a tremblé que deux fois : en quarts de finale et en demi-finales, respectivement face à Lattes-Montpellier et Basket Landes, les deux finalistes de la saison passée, poussé au match 3 décisif.              Mais, grâce à leur saison régulière remarquable, les coéquipières d’Elodie Godin avaient le joker de l’avantage du terrain lors de la phase finale, elles qui n’ont plus perdu à domicile depuis le 16 octobre 2021 et ont enchaîné vingt-cinq succès consécutifs dans leur salle – toutes compétitions confondues.            Contre l’Asvel, nouvelle arrivée sur la scène féminine tricolore après le rachat du club à l’été 2017 par Tony Parker, elles n’ont même pas eu besoin d’activer cette « assurance » et bouclent la série finale sur un « sweep » (sans perdre un match).            Le troisième match, ce samedi en terres lyonnaises, aura été le plus accroché. Les deux équipes étaient à égalité à la pause (28-28), à l’issue d’une mi-temps brouillonne. L’impact d’Isabelle Yacoubou dans la raquette, en sortie de banc, a permis aux Berruyères de rester au contact des Rhodaniennes dans le deuxième quart-temps, perdu 12 à 6.              Il aura fallu attendre la fin du troisième quart-temps pour que la rencontre bascule, lorsqu’un tir primé de Keisha Hampton après deux pertes de balle des joueuses de l’Asvel a permis au Tango de reprendre l’avantage (43-41).            Iliana Rupert, meilleure joueuse de la saison            Si elle n’a pas pesé lors de la rencontre (six points), Iliana Rupert a été, à seulement 20 ans, la joueuse clé de la saison. Désignée MVP (« most valuable player », meilleure joueuse) de Ligue féminine et du Final 4 de l’Eurocoupe, elle a inscrit 25 points en finale contre Venise.            Deux fois vice-championne d’Europe (2019 et 2021) et médaillée de bronze olympique à Tokyo avec l’équipe de France, elle annoncera dans les prochains jours si elle continue l’aventure avec le Tango ou si elle se lance à l’étranger.                              Lire aussi   JO de Tokyo 2021 : en bronze, les Bleues du basket achèvent leur tournoi en beauté                   Côté Asvel, Marine Johannès, également une des joueuses de base de l’équipe de France, a traversé le match comme une ombre, ne marquant que trois points sur cinq tirs tentés. Pour son club, dont le recrutement annoncé dans les médias spécialisés pourrait être prestigieux, la qualification pour l’Euroligue s’annonce incertaine.              Seule possibilité : la France pourrait récupérer une des places accordées à la Russie si l’exclusion des clubs du pays, décidée après l’invasion de l’Ukraine le 24 février, est maintenue pour la saison prochaine. Les Lyonnaises de Pierre Vincent devraient alors passer par un tour de qualification relevé.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                                  Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                        Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                        Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                Édition du jour Daté du mardi 7 juin   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs sextoys pour le clitoris          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/06/04/les-basketteuses-de-bourges-s-offrent-un-quinzieme-titre-de-championnes-de-france_6128972_3242.html"},"headline":"Les basketteuses de Bourges s\u2019offrent un quinzi\u00e8me titre de championnes de France","dateCreated":"2022-06-04T20:00:46+02:00","datePublished":"2022-06-04T20:00:46+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Basket"],"keywords":["Sport","Basket"],"description":"Les Berruy\u00e8res se sont impos\u00e9es, samedi, sur le parquet de l\u2019Asvel. Avec cette troisi\u00e8me victoire en autant de matchs en finale de la Ligue f\u00e9minine, elles r\u00e9cup\u00e8rent la couronne nationale c\u00e9d\u00e9e en\u00a02018.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/114/0/2424/1212/1342/671/60/0/6b90522_1654362982555-000-par2563590.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Basket","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/basket/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/06/19-14">
<filnamedate="20220606"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220606"><AAMMJJHH="2022060619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-14"> ¤ La numéro 1 mondiale s’est adjugé, samedi, son deuxième trophée au tournoi du Grand Chelem parisien face à Cori Gauff. Favorite du tournoi, la Polonaise a survolé la quinzaine.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-14"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Elections législatives 2022 : dans le Rhône, la mission de Gabriel Amard, gendre idéaliste de Jean-Luc Mélenchon                   Politique Législatives : la majorité présidentielle et la Nupes arrivent en tête du premier tour chez les Français de l’étranger                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon critiqué pour ses propos sur la police et le syndicat Alliance                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés François Ruffin en campagne dans la Somme chez les électeurs de Marine Le Pen              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Crime organisé : « Les trafiquants qui se pensent intouchables doivent comprendre que ce n’est pas le cas »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : la stratégie « océan bleu » ou la pêche à l’innovation   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Luc Boltanski et Arnaud Esquerre : « Les commentaires en ligne sont une composante de la vie démocratique »                   Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gérard Bensussan, penseur des dehors                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Si les super-héros existaient dans le monde réel, ce serait catastrophique ! »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Arts : au Petit Palais, la virtuosité désincarnée de Boldini             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Normandie, le débarquement des archéologues sur les lieux du D-Day                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Sport       Roland-Garros 2022             A Roland-Garros, Iga Swiatek étend son règne      La numéro 1 mondiale s’est adjugé, samedi, son deuxième trophée au tournoi du Grand Chelem parisien face à Cori Gauff. Favorite du tournoi, la Polonaise a survolé la quinzaine.          Par Clément Martel         Publié le 04 juin 2022 à 19h55, mis à jour hier à 00h49    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       La Polonaise Iga Swiatek a remporté, samedi 4 juin, son deuxième trophée à Roland-Garros, deux ans après son premier sacre Porte d’Auteuil.  CHRISTOPHE ENA / AP                 D’ordinaire, lorsqu’un monarque est sacré, des coups de canon viennent ponctuer la célébration. A Paris, quelques coups de tonnerre en ont fait office pour le couronnement d’Iga Swiatek, samedi 4 juin. Vainqueure de la jeune Américaine Cori Gauff en finale (6-1, 6-3) en à peine plus d’une heure de jeu, la numéro 1 mondiale remporte le tournoi du Grand Chelem parisien pour la deuxième fois.                             Revivre la rencontre :  Roland-Garros : revivez le deuxième sacre d’Iga Swiatek Porte d’Auteuil, aux dépens de Cori Gauff                   Débarquée Porte d’Auteuil avec la pancarte de favorite, Iga Swiatek en a assumé le poids. Elle qui avait remporté l’édition automnale 2020 – pandémie oblige – à la surprise générale n’a pas avancé dans l’ombre cette fois. « J’ai énormément travaillé pour parvenir à gagner à nouveau ici. C’était difficile, la pression était énorme », a reconnu la Polonaise après avoir soulevé la coupe Suzanne-Lenglen.              « En 2020, j’ai ressenti de la confusion, car je ne pensais pas vraiment être capable de remporter un Grand Chelem, a expliqué Iga Swiatek en conférence de presse. Mais là, c’était différent : c’est du pur travail. Toutes les pièces du puzzle se sont mises en place. »            Pour ne pas être l’une des – très nombreuses – reines sans lendemain du tennis féminin, la Polonaise a retroussé ses manches après son premier sacre. Elle en récolte les fruits deux ans plus tard.            « De la dynamite sur le terrain »            « Je ne pense pas avoir affronté quelqu’un jouant un meilleur tennis qu’Iga aujourd’hui, a salué Cori Gauff après sa défaite. Elle était simplement trop forte. Elle fait tout très bien sur le court. »              Pour la jeune Américaine, seule l’Australienne Ashleigh Barty rivalisait avec la Polonaise en termes d’intensité et de niveau de jeu. Mais depuis que la vainqueure du dernier Open d’Australie a choisi d’abdiquer et de remiser ses raquettes au printemps (à 25 ans), Swiatek a repris la couronne de numéro 1 mondiale. Et déployé ses ailes, à l’image de l’« Orzel bialy », l’aigle blanc qui orne les armoiries de la Pologne.                             Lire aussi :  En finale de Roland-Garros, Iga Swiatek joue plus qu’un titre                   Depuis le 22 février, la native de Varsovie n’a pas perdu le moindre match. Samedi, elle a enchaîné un trente-cinquième succès de rang, égalant le record de l’Américaine Venus Williams – mais encore loin du record absolu, détenu par l’Américaine Martina Navratilova et ses soixante-quatorze victoires d’affilée entre 1983 et 1984.            « Ce dont je suis la plus fière, c’est d’avoir fait quelque chose de mieux que Serena [Williams] », a souri la joueuse. L’Américaine aux vingt-trois titres du Grand Chelem n’a pas dépassé les trente-quatre victoires à la suite. « Au tennis, battre des records après Serena, c’est quelque chose de quasi impossible. »                           La joie d’Iga Swiatek après sa victoire en finale de Roland-Garros, samedi 4 juin 2022.  CHRISTOPHE ENA / AP                 Samedi, la Polonaise n’a guère laissé d’espoir à sa jeune adversaire. Iga Swiatek a parfois évoqué un pendant au féminin de Rafael Nadal – qu’elle continue d’aduler. Ses rudes coups droits liftés ont laissé Cori Gauff impuissante ; la Polonaise s’est muée en rouleau compresseur, asphyxiant son adversaire. « Même quand j’arrivais à enchaîner les coups, elle ne laissait rien passer. Il y a une raison pour laquelle elle enchaîne cette série de victoires », a reconnu Gauff.              Si l’orage a grondé, au loin, juste avant la fin de la partie, le tonnerre est sorti de la raquette d’Iga Swiatek. « [Iga], c’est de la dynamite sur le terrain. Quand vous avez de la dynamite, vous ne pouvez pas jouer défensif », a imagé son entraîneur Tomasz Wiktorowski, interrogé par l’Agence France-Presse après la rencontre. Pour celui qui dirige la numéro 1 mondiale depuis l’intersaison et a choisi de la focaliser sur ses points forts, « ce n’est que le début de cette aventure ».            « Prête à ce qui va arriver ensuite »            En 2021, Iga Swiatek a croisé Rafael Nadal au petit déjeuner à l’hôtel, au lendemain de la défaite du Majorquin en demi-finales contre Novak Djokovic. « Je lui ai dit que j’avais pleuré toute la soirée, a relaté la joueuse. Mais il m’a répondu : “Ce n’est qu’un match de tennis, tu sais, on gagne, on perd, c’est la vie.” » La Polonaise espère s’inspirer de « ce détachement qu’ont les grands champions comme lui ». Au vu de sa manière de négocier ses finales, elle en a saisi l’essence.                             Lire aussi :  Roland-Garros : le remue-ménage permanent du circuit féminin                   Car depuis 2020, il est une vérité générale au tennis : Iga Swiatek ne perd pas une fois parvenue en finale. Samedi, la Polonaise a remporté sa neuvième finale en autant de tournois – sans perdre le moindre set. « J’essaie de les aborder comme n’importe quel match, a exposé la joueuse, reconnaissant que ce n’est pas simple. J’ai aussi conscience que mes adversaires vont être stressées et j’essaie de l’être un peu moins qu’elles. »              La joueuse l’a reconnu, elle se sent « prête à ce qui va arriver ensuite ». Les sollicitations, la pression, elle s’y est préparée et habite désormais son costume de numéro 1 mondiale. A la fin de son discours, coupe en main, la jeune femme a tenu à « dire quelques mots pour l’Ukraine », déclenchant une standing ovation. Celle qui dispute toutes ses rencontres avec un petit drapeau ukrainien épinglé à la casquette explique qu’en prenant la tête du classement WTA (qui régente le circuit féminin) elle « a ressenti une sorte d’injonction à prendre la parole », aussi essaie-t-elle de porter « des sujets qui [lui] tiennent vraiment à cœur ».                             Lire aussi :  A Roland-Garros, la guerre en Ukraine divise le circuit                   Pendant le tournoi, Iga Swiatek a attaqué la lecture des Trois Mousquetaires. A l’inverse de sa célérité sur le court, cette grande lectrice – qui raconte au fil du circuit l’avancée de ses lectures, transformant certaines conférences de presse en clubs de lecture improvisés – a reconnu « avancer lentement » dans l’ouvrage d’Alexandre Dumas.            La joueuse, dont les chaussures arborent la mention « team Swiatek », et qui s’est précipitée en tribune – comme en 2020 – sitôt la balle de match jouée pour enlacer ses proches, continue d’envisager le tennis comme un sport d’équipe. Nouvelle reine de sa discipline, Iga Swiatek n’a guère besoin d’une garde rapprochée de mousquetaires pour la défendre. Mais en ce moment, « tous pour une » pourrait devenir sa devise.                 Clément Martel           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                                  Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                        Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                        Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                Édition du jour Daté du mardi 7 juin   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs sextoys pour le clitoris          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/06/04/a-roland-garros-iga-swiatek-etend-son-regne_6128971_3242.html"},"headline":"A Roland-Garros, Iga Swiatek \u00e9tend son r\u00e8gne","dateCreated":"2022-06-04T19:55:41+02:00","datePublished":"2022-06-04T19:55:41+02:00","dateModified":"2022-06-05T00:49:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Roland-Garros 2022"],"keywords":["Sport","Tennis","Roland-Garros 2022"],"description":"La num\u00e9ro\u00a01 mondiale s\u2019est adjug\u00e9, samedi, son deuxi\u00e8me troph\u00e9e au tournoi du Grand Chelem parisien face \u00e0 Cori Gauff. Favorite du tournoi, la Polonaise a survol\u00e9 la quinzaine.","author":[{"@type":"Person","name":"Cl\u00e9ment Martel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/186/0/8640/4320/1342/671/60/0/76bc9d2_55ace0705d5b4fb188d51818c672b1eb-55ace0705d5b4fb188d51818c672b1eb-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Roland-Garros 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/roland-garros/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/06/19-15">
<filnamedate="20220606"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220606"><AAMMJJHH="2022060619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-15"> ¤ A l’occasion du tournoi de Roland-Garros, où se sont affrontés les meilleurs mondiaux de la discipline, la Fédération française de tennis organisait, vendredi, une journée de découverte pour sensibiliser le public et susciter des vocations.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-15"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Elections législatives 2022 : dans le Rhône, la mission de Gabriel Amard, gendre idéaliste de Jean-Luc Mélenchon                   Politique Législatives : la majorité présidentielle et la Nupes arrivent en tête du premier tour chez les Français de l’étranger                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon critiqué pour ses propos sur la police et le syndicat Alliance                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés François Ruffin en campagne dans la Somme chez les électeurs de Marine Le Pen              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Crime organisé : « Les trafiquants qui se pensent intouchables doivent comprendre que ce n’est pas le cas »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : la stratégie « océan bleu » ou la pêche à l’innovation   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Luc Boltanski et Arnaud Esquerre : « Les commentaires en ligne sont une composante de la vie démocratique »                   Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gérard Bensussan, penseur des dehors                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Si les super-héros existaient dans le monde réel, ce serait catastrophique ! »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Arts : au Petit Palais, la virtuosité désincarnée de Boldini             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Normandie, le débarquement des archéologues sur les lieux du D-Day                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Sciences       Médecine         Tennis-fauteuil : deux rebonds et plein de promesses   Chronique        Sandrine Cabut        A l’occasion du tournoi de Roland-Garros, où se sont affrontés les meilleurs mondiaux de la discipline, la Fédération française de tennis organisait, vendredi, une journée de découverte pour sensibiliser le public et susciter des vocations.   Publié le 04 juin 2022 à 15h54, mis à jour à 12h04    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                                  Le Japonais Shingo Kunieda joue un retour de coup droit face à son compatriote Tokito Oda lors de leur match de demi-finale de simple en fauteuil roulant masculin, lors de la douzième journée de l’Open de tennis de Roland-Garros, à Paris, le 2 juin 2022.  AMAURY PAU /AFP               Dix mille pas et plus. Ils pratiquent un tennis parmi les plus spectaculaires, et gagnent enfin en reconnaissance. Pour la première fois dans l’histoire de Roland-Garros, des joueurs de tennis-fauteuil ont disputé leur match sur le court Philippe-Chatrier. C’est dans cette arène mythique que s’est jouée, samedi 4 avril en fin de matinée, la finale dames entre les têtes de série numéros 1 et 2, la Néerlandaise Diede de Groot et la Japonaise Yui Kamiji. Diede de Groot a gagné (6-4, 6-1), empochant, à 25 ans, son troisième titre sur la terre battue parisienne. Les deux joueuses s’affrontent aussi en finale du double dames tennis-fauteuil.          Chez les hommes, le Japonais Shingo Kunieda (38 ans), légende du tennis-fauteuil, déjà titulaire de sept titres à Roland-Garros en simple dans sa catégorie, est venu à bout de l’Argentin Gustavo Fernandez, de dix ans son cadet, en trois sets (6-2, 5-7, 7-5), après plus de deux heures et demie de match.          La veille, les deux hommes avaient déjà montré leur talent au public (trop clairsemé) du Chatrier, en remportant ensemble la demi-finale du double messieurs, face à la paire française Stéphane Houdet - Nicolas Peifer, sur le score de 7-6, 6-1. En finale, l’Argentin et le Japonais sont opposés à un duo britannique, Alfie Hewett et Gordon Reid.          Echanges, bonne humeur et franche rigolade          Au-delà de cette meilleure mise en lumière des compétiteurs en fauteuil (qui s’est traduite aussi lors de l’édition 2022 de Roland-Garros par un plus grand nombre de participants dans les épreuves de simple dames et messieurs : 12 contre 8 jusqu’ici), le tournoi a été, comme depuis quelques années, l’occasion de faire connaître plus largement la discipline, avec une journée découverte « Tous en fauteuil ».          Ce vendredi 3 juin, à deux pas du Suzanne-Lenglen, sur la terre battue du court numéro 9, transformé en quatre mini-courts, ils étaient nombreux à venir s’essayer au tennis-fauteuil : enfants et adultes de tous âges, valides ou atteints d’un handicap.          L’occasion d’échanges dans tous les sens du terme, dans la bonne humeur et parfois même la franche rigolade. Certains maîtrisent les gestes du tennis, mais peinent à gérer en même temps le fauteuil pour aller vers la balle, quand d’autres virevoltent avec leur « véhicule » de tous les jours, mais sont un peu empruntés avec une raquette de tennis.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Jeux paralympiques 2021 : le tennis fauteuil français en quête d’une plus grande professionnalisation                 « Raquette en main », rappelle un des professeurs présents à un jeune, qui a eu le réflexe de la poser sur ses genoux pendant qu’il poussait son fauteuil avec ses deux mains pour avancer vers la balle. On comprend vite l’intérêt d’un possible deuxième rebond, principale particularité du tennis-fauteuil en termes de règles.        Il vous reste 60.95% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/article/2022/06/04/tennis-fauteuil-deux-rebonds-et-plein-de-promesses_6128953_1650684.html"},"headline":"Tennis-fauteuil\u00a0: deux rebonds et\u00a0plein de promesses","dateCreated":"2022-06-04T15:54:04+02:00","datePublished":"2022-06-04T15:54:04+02:00","dateModified":"2022-06-06T12:04:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sciences","M\u00e9decine"],"keywords":["Sport","Tennis","M\u00e9decine","Sciences"],"description":"A l\u2019occasion du tournoi de Roland-Garros, o\u00f9 se sont affront\u00e9s les meilleurs mondiaux de la discipline, la F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise de tennis organisait, vendredi, une journ\u00e9e de d\u00e9couverte pour sensibiliser le public et susciter des vocations.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Cabut"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/660/0/7924/3962/1342/671/60/0/7f5af98_1654260376298-000-32br9fh.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sciences","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9decine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/medecine/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/06/19-16">
<filnamedate="20220606"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220606"><AAMMJJHH="2022060619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-16"> ¤ La Polonaise, numéro 1 mondiale et vainqueure de l’édition 2020, a largement dominé la finale du simple dames du tournoi du Grand Chelem parisien : 6-1, 6-3.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Elections législatives 2022 : dans le Rhône, la mission de Gabriel Amard, gendre idéaliste de Jean-Luc Mélenchon                   Politique Législatives : la majorité présidentielle et la Nupes arrivent en tête du premier tour chez les Français de l’étranger                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon critiqué pour ses propos sur la police et le syndicat Alliance                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés François Ruffin en campagne dans la Somme chez les électeurs de Marine Le Pen              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Crime organisé : « Les trafiquants qui se pensent intouchables doivent comprendre que ce n’est pas le cas »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : la stratégie « océan bleu » ou la pêche à l’innovation   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Luc Boltanski et Arnaud Esquerre : « Les commentaires en ligne sont une composante de la vie démocratique »                   Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gérard Bensussan, penseur des dehors                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Si les super-héros existaient dans le monde réel, ce serait catastrophique ! »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Arts : au Petit Palais, la virtuosité désincarnée de Boldini             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Normandie, le débarquement des archéologues sur les lieux du D-Day                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Roland-Garros : revivez le deuxième sacre d’Iga Swiatek Porte d’Auteuil, aux dépens de Cori Gauff La Polonaise, numéro 1 mondiale et vainqueure de l’édition 2020, a largement dominé la finale du simple dames du tournoi du Grand Chelem parisien : 6-1, 6-3.           LIVE    PROGRAMME        Posez votre question          Réagissez            Annuler                     Le 04/06 à 16:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Merci à toutes et à tous de nous avoir suivis aujourd’hui        On aurait aimé avoir une finale un peu plus serrée, autant pour voir un gros match que pour profiter un peu plus longtemps de vos pépites en commentaires ! On se retrouve dès demain pour un nouveau direct consacré à la confrontation entre le roi de Roland-Garros, Rafael Nadal, et Casper Ruud. Rendez-vous à 15 heures !                                   Le 04/06 à 16:38   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Iga Swiatek triomphe pour la deuxième fois Roland-Garros        Elle était l’immense favorite et a assumé son rang tout au long du tournoi ! Iga Swiatek a remporté, samedi 4 juin, son deuxième Roland-Garros, après 2020, en disposant facilement de l’Américaine Cori « Coco » Gauff en finale (6-1, 6-3). Elle signe ainsi sa trente-cinquième victoire de rang, égalant le record de Venus Williams, seule joueuse à avoir réussi une telle série au XXIe siècle.          Pourtant, la pression était bien sur Swiatek avant la rencontre, elle qui, à 21 ans, faisait presque office de joueuse d’expérience face à l’Américaine Gauff, qui découvrait ces hauteurs en Grand Chelem à tout juste 18 ans. Mais comme lors de la plupart de ces matchs cette année Porte d’Auteuil, Swiatek ne s’est pas posé de question et a démarré tambour battant. Au bout de quelques minutes, elle menait déjà 4-0 et était lancée à pleine vitesse dans sa quête d’un deuxième Roland. Trois jeux plus tard, elle bouclait la première manche 6-1.          Très nerveuse, Gauff était complètement prise par l’événement et par le rythme de son adversaire. Incapable de mettre en place son jeu, elle a tout de même connu un sursaut au début de la deuxième manche. Profitant enfin de quelques fautes de Swiatek, elle parvenait à faire le break et à mener 2 à 0.          Mais le court Philippe-Chatrier n’avait même pas le temps de croire au prolongement du combat que la Polonaise avait déjà égalisé, pour enchaîner cinq jeux de suite. Sans trembler, et sûrement consciente de sa marge lors de la rencontre, Swiatek s’adjugeait la deuxième manche, et surtout Roland-Garros. Tout le monde l’attendait et elle l’a quand même fait, c’est peut-être ça son plus grand exploit lors de cette quinzaine.                Iga Swiatek, désormais double vainqueure Porte d’Auteuil. THOMAS SAMSON / AFP                     Le 04/06 à 16:38      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  La vainqueure a quelques mots pour sa rivale du jour, puis pour sa famille et ses proches.                    Le 04/06 à 16:37      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Iga Swiatek essuie quelques larmes elle aussi alors que l’hymne polonais retentit dans le court Philippe-Chatrier.                    Le 04/06 à 16:35      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Qui est l'homme à barbe à la droite de Coco sur le podium ?     Koalableu         C’est Gilles Moretton, le président de la Fédération française de tennis.                    Le 04/06 à 16:34      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les larmes de Cori Gauff        « C’est une première pour moi. Je voulais féliciter Iga : ce que tu as fait sur le circuit ces derniers mois est tout bonnement incroyable. J’espère que l’on aura l’occasion de se rencontrer dans d’autres finales et que l’une d’elles me reviendra », déclare Cori Gauff, très émue, au micro des organisateurs.                Coco Gauff sur le podium. THOMAS SAMSON / AFP                               Le 04/06 à 16:31      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Où s'était arrêtée Iga Swiatek l'année dernière, dans le tournoi ? Je me souviens qu'elle était en finale du double (qu'elle a perdu), mais jusqu'où était-elle allée en simple ?    Claire         Elle avait perdu en quarts de finale contre la Grecque María Sákkari.                    Le 04/06 à 16:29      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Et le double féminin ?    Cicou         La finale du double dames entre la paire américaine Gauff-Peluga et les Françaises Caroline Garcia et Kristina Mladenovic est prévue demain en fin de matinée.                    Le 04/06 à 16:28      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              En direct du stade        Comme en 2020, Iga Swiatek a filé directement en tribunes, une fois le match remporté. Pour la Polonaise, le tennis est un sport d’équipe (elle a d’ailleurs inscrit sur ses chaussures « team Swiatek »), et elle s’est précipité vers son box pour enlacer son père, son coach et tous ses proches.          A la différence d’il y a deux ans, elle n’a en revanche pas galéré pour trouver son chemin dans les travées du court Philippe-Chatrier. Une nouvelle preuve, s’il en est, qu’elle est désormais à la maison dans l’antre de Roland-Garros.          Sacrée pour la deuxième fois, sans avoir été inquiétée en finale comme dans presque tous les tours qu’elle a disputé (seule la Chinoise Zheng, en huitièmes de finale, lui a chipé une manche), Iga Swiatek est clairement sur un nuage en ce moment. Numéro 1 mondiale incontestable, elle vient de remporter son trente-cinquième match d’affilée sur le circuit (égalant le record de Venus Williams pour le XXIe siècle).          La question, désormais, est : où s’arrêtera la jeune Polonaise, qui affirmait après la demi-finale « le ciel est ma limite, j’ai encore beaucoup de marge de progression ». Aujourd’hui, le ciel s’est couvert au fur et à mesure de la finale, et un coup de tonnerre a résonné au loin, quelques minutes avant le dernier échange. Mais pour Iga Swiatek, le soleil brille à Paris.                    Le 04/06 à 16:23      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bravo à Iga ! Coco Gauff va-t-elle monter au classement WTA ?    Ma D         Avec cette finale l’Américaine va grimper à la 13e place du classement WTA.                    Le 04/06 à 16:20      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Ça n'est même plus rigolo. Vous faites quoi après ?    désœuvrée          On s’échauffe pour la finale hommes demain. Et vous ?                    Le 04/06 à 16:20      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              C’est fini ! Swiatek remporte Roland-Garros 6-1, 6-3 !        Une dernière faute en retour de Coco Gauff et Swiatek peut exulter : elle s’impose pour la deuxième fois à Roland-Garros !                    Le 04/06 à 16:19      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Deux balles de match pour Swiatek !                            Le 04/06 à 16:19      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              30-15 : Swiatek à deux points du match                            Le 04/06 à 16:18      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                       Mais ça reste dedans pour Coco Gauff ! Quel coup droit pour revenir à 15A.                    Le 04/06 à 16:18      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Y a qqn du Monde qui tient son pronostic     axl         Valentin est encore en course... Même si le 7-6 au deuxième semble un peu compromis.                    Le 04/06 à 16:17      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Go Coco !    Drésienne                                  Le 04/06 à 16:17      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Jeu Gauff ! 5-3 pour Swiatek        Un peu de répit pour l’Américaine, mais c’est au tour de Swiatek de servir pour le match.                    Le 04/06 à 16:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              40-30 Gauff             L’ace arrive au meilleur des moments pour permettre à Gauff de prendre l’avantage.                    Le 04/06 à 16:14      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              15-30        Gauff n’y arrive pas, à l’image de ces deux coups droits dans le filet.                         Le programme       Live  animé par Valentin Moinard, Aude Lasjaunias et Clément Martel          Bienvenue dans ce live consacré à la finale de Roland-Garros entre Iga Swiatek et Cori Gauff.         Quoi ? Une finale qui fait la part belle à la jeunesse, entre la numéro 1 mondiale, la Polonaise Iga Swiatek (tout juste 21 ans), et l’Américaine Cori Gauff (18 ans).         Où ? Sur le court central, le Philippe-Chatrier, devant 15 000 personnes si les tribunes sont pleines.         Quand ? A 15 heures.         Sur quelle chaîne ? Sur France Télévisions et Amazon Prime Video.         Qui anime le live ? Clément Martel en direct de la Porte d’Auteuil, assisté de Valentin Moinard et Aude Lasjaunias au kop d’Austerlitz.         Ce dont on ne parlera pas ? Les Etats peuvent interdire les « bombes de bain » qui ressemblent à des bonbons         A lire en attendant         En finale de Roland-Garros, Iga Swiatek joue plus qu’un titre         Roland-Garros 2022 : Cori Gauff rejoint Iga Swiatek en finale dames         Roland-Garros : le remue-ménage permanent du circuit féminin         Roland-Garros : Amélie Mauresmo reconnaît que les sessions nocturnes amènent à s’interroger quant au confort des joueurs         Roland-Garros : la « Next Gen » détrônée avant même de régner ?                                                                                Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","coverageStartTime":"2022-06-04T15:05:03+00:00","coverageEndTime":"2022-06-04T15:14:07+00:00","headline":"Roland-Garros : revivez le deuxi\u00e8me sacre d\u2019Iga Swiatek Porte d\u2019Auteuil, aux d\u00e9pens de Cori Gauff","description":"La Polonaise, num\u00e9ro 1 mondiale et vainqueure de l\u2019\u00e9dition\u00a02020, a largement domin\u00e9 la finale du simple dames du tournoi du Grand Chelem parisien\u00a0: 6-1, 6-3.","articleSection":["Sport","Roland-Garros 2022"],"keywords":["Sport","Tennis","Roland-Garros 2022"],"author":{"@type":"Organization","name":"Valentin Moinard, Aude Lasjaunias et Clément Martel"},"about":{"@type":"Event","name":"Roland-Garros : revivez le deuxième sacre d’Iga Swiatek Porte d’Auteuil, aux dépens de Cori Gauff","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La Polonaise, num\u00e9ro 1 mondiale et vainqueure de l\u2019\u00e9dition\u00a02020, a largement domin\u00e9 la finale du simple dames du tournoi du Grand Chelem parisien\u00a0: 6-1, 6-3.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/0/0/8640/5760/1342/894/3/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Valentin Moinard, Aude Lasjaunias et Clément Martel"
,"startDate":"2022-06-04T15:05:03+00:00"
,"endDate":"2022-06-04T15:14:07+00:00"
  On aurait aim\u00e9 avoir une finale un peu plus serr\u00e9e, autant pour voir un gros match que pour profiter un peu plus longtemps de vos p\u00e9pites en commentaires\u00a0! On se retrouve d\u00e8s demain pour un nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la confrontation entre le roi de Roland-Garros, Rafael Nadal, et Casper Ruud. Rendez-vous \u00e0 15\u00a0heures\u00a0!                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous de nous avoir suivis aujourd\u2019hui","dateModified":"2022-06-04T15:02:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490733","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T14:38:20+00:00","articleBody":"     Elle \u00e9tait l\u2019immense favorite et a assum\u00e9 son rang tout au long du tournoi\u00a0! Iga Swiatek a remport\u00e9, samedi 4\u00a0juin, son deuxi\u00e8me Roland-Garros, apr\u00e8s\u00a02020, en disposant facilement de l\u2019Am\u00e9ricaine Cori \u00ab\u00a0Coco\u00a0\u00bb Gauff en finale (6-1, 6-3). Elle signe ainsi sa trente-cinqui\u00e8me victoire de rang, \u00e9galant le record de Venus Williams, seule joueuse \u00e0 avoir r\u00e9ussi une telle s\u00e9rie au XXIe\u00a0si\u00e8cle.          Pourtant, la pression \u00e9tait bien sur Swiatek avant la rencontre, elle qui, \u00e0 21\u00a0ans, faisait presque office de joueuse d\u2019exp\u00e9rience face \u00e0 l\u2019Am\u00e9ricaine Gauff, qui d\u00e9couvrait ces hauteurs en Grand Chelem \u00e0 tout juste 18\u00a0ans. Mais comme lors de la plupart de ces matchs cette ann\u00e9e Porte d\u2019Auteuil, Swiatek ne s\u2019est pas pos\u00e9 de question et a d\u00e9marr\u00e9 tambour battant. Au bout de quelques minutes, elle menait d\u00e9j\u00e0 4-0 et \u00e9tait lanc\u00e9e \u00e0 pleine vitesse dans sa qu\u00eate d\u2019un deuxi\u00e8me Roland. Trois jeux plus tard, elle bouclait la premi\u00e8re manche 6-1.          Tr\u00e8s nerveuse, Gauff \u00e9tait compl\u00e8tement prise par l\u2019\u00e9v\u00e9nement et par le rythme de son adversaire. Incapable de mettre en place son jeu, elle a tout de m\u00eame connu un sursaut au d\u00e9but de la deuxi\u00e8me manche. Profitant enfin de quelques fautes de Swiatek, elle parvenait \u00e0 faire le break et \u00e0 mener 2 \u00e0 0.          Mais le court Philippe-Chatrier n\u2019avait m\u00eame pas le temps de croire au prolongement du combat que la Polonaise avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9galis\u00e9, pour encha\u00eener cinq jeux de suite. Sans trembler, et s\u00fbrement consciente de sa marge lors de la rencontre, Swiatek s\u2019adjugeait la deuxi\u00e8me manche, et surtout Roland-Garros. Tout le monde l\u2019attendait et elle l\u2019a quand m\u00eame fait, c\u2019est peut-\u00eatre \u00e7a son plus grand exploit lors de cette quinzaine.                Iga Swiatek, d\u00e9sormais double vainqueure Porte d\u2019Auteuil. THOMAS SAMSON \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/85b124e_5372733-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Iga Swiatek triomphe pour la deuxi\u00e8me fois Roland-Garros","dateModified":"2022-06-04T15:01:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490779","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T14:38:09+00:00","articleBody":"     La vainqueure a quelques mots pour sa rivale du jour, puis pour sa famille et ses proches.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros : revivez le deuxi\u00e8me sacre d\u2019Iga Swiatek Porte d\u2019Auteuil, aux d\u00e9pens de Cori Gauff","dateModified":"2022-06-04T14:45:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490772","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T14:37:19+00:00","articleBody":"     Iga Swiatek essuie quelques larmes elle aussi alors que l\u2019hymne polonais retentit dans le court Philippe-Chatrier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros : revivez le deuxi\u00e8me sacre d\u2019Iga Swiatek Porte d\u2019Auteuil, aux d\u00e9pens de Cori Gauff","dateModified":"2022-06-04T14:44:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490764","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T14:35:31+00:00","articleBody":"    Qui est l'homme \u00e0 barbe \u00e0 la droite de Coco sur le podium ?     Koalableu         C\u2019est Gilles Moretton, le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise de tennis.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros : revivez le deuxi\u00e8me sacre d\u2019Iga Swiatek Porte d\u2019Auteuil, aux d\u00e9pens de Cori Gauff","dateModified":"2022-06-04T14:43:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490756","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T14:34:50+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0C\u2019est une premi\u00e8re pour moi.\u00a0Je voulais\u00a0f\u00e9liciter\u00a0Iga\u00a0: ce que tu as fait sur le circuit ces derniers mois est tout bonnement incroyable.\u00a0J\u2019esp\u00e8re que\u00a0l\u2019on\u00a0aura l\u2019occasion de se rencontrer dans d\u2019autres finales et que\u00a0l\u2019une\u00a0d\u2019elles me reviendra\u00a0\u00bb, d\u00e9clare\u00a0Cori\u00a0Gauff,\u00a0tr\u00e8s \u00e9mue, au micro des\u00a0organisateurs.                Coco Gauff sur le podium. THOMAS SAMSON \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/c872abb_5372710-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les larmes de Cori Gauff","dateModified":"2022-06-04T14:44:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490746","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T14:31:02+00:00","articleBody":"    O\u00f9 s'\u00e9tait arr\u00eat\u00e9e Iga Swiatek l'ann\u00e9e derni\u00e8re, dans le tournoi ? Je me souviens qu'elle \u00e9tait en finale du double (qu'elle a perdu), mais jusqu'o\u00f9 \u00e9tait-elle all\u00e9e en simple ?    Claire         Elle avait perdu en quarts de finale contre la Grecque Mar\u00eda S\u00e1kkari.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros : revivez le deuxi\u00e8me sacre d\u2019Iga Swiatek Porte d\u2019Auteuil, aux d\u00e9pens de Cori Gauff","dateModified":"2022-06-04T14:31:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490739","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T14:29:11+00:00","articleBody":"    Et le double f\u00e9minin ?    Cicou         La finale du double dames entre la paire am\u00e9ricaine Gauff-Peluga et les Fran\u00e7aises Caroline Garcia et Kristina Mladenovic est pr\u00e9vue demain en fin de matin\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros : revivez le deuxi\u00e8me sacre d\u2019Iga Swiatek Porte d\u2019Auteuil, aux d\u00e9pens de Cori Gauff","dateModified":"2022-06-04T14:29:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490627","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T14:28:21+00:00","articleBody":"     Comme en 2020, Iga Swiatek a fil\u00e9 directement en tribunes, une fois le match remport\u00e9. Pour la Polonaise, le tennis est un sport d\u2019\u00e9quipe (elle a d\u2019ailleurs inscrit sur ses chaussures \u00ab\u00a0team Swiatek\u00a0\u00bb), et elle s\u2019est pr\u00e9cipit\u00e9 vers son box pour enlacer son p\u00e8re, son coach et tous ses proches.          A la diff\u00e9rence d\u2019il y a deux ans, elle n\u2019a en revanche pas gal\u00e9r\u00e9 pour trouver son chemin dans les trav\u00e9es du court Philippe-Chatrier. Une nouvelle preuve, s\u2019il en est, qu\u2019elle est d\u00e9sormais \u00e0 la maison dans l\u2019antre de Roland-Garros.          Sacr\u00e9e pour la deuxi\u00e8me fois, sans avoir \u00e9t\u00e9 inqui\u00e9t\u00e9e en finale comme dans presque tous les tours qu\u2019elle a disput\u00e9 (seule la Chinoise Zheng, en huiti\u00e8mes de finale, lui a chip\u00e9 une manche), Iga Swiatek est clairement sur un nuage en ce moment. Num\u00e9ro 1 mondiale incontestable, elle vient de remporter son trente-cinqui\u00e8me match d\u2019affil\u00e9e sur le circuit (\u00e9galant le record de Venus Williams pour le XXIe si\u00e8cle).          La question, d\u00e9sormais, est\u00a0: o\u00f9 s\u2019arr\u00eatera la jeune Polonaise, qui affirmait apr\u00e8s la demi-finale \u00ab\u00a0le ciel est ma limite, j\u2019ai encore beaucoup de marge de progression\u00a0\u00bb. Aujourd\u2019hui, le ciel s\u2019est couvert au fur et \u00e0 mesure de la finale, et un coup de tonnerre a r\u00e9sonn\u00e9 au loin, quelques minutes avant le dernier \u00e9change. Mais pour Iga Swiatek, le soleil brille \u00e0 Paris.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct du stade","dateModified":"2022-06-04T14:28:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490735","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T14:23:45+00:00","articleBody":"    Bravo \u00e0 Iga ! Coco Gauff va-t-elle monter au classement WTA ?    Ma D         Avec cette finale l\u2019Am\u00e9ricaine va grimper \u00e0 la 13e place du classement WTA.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros : revivez le deuxi\u00e8me sacre d\u2019Iga Swiatek Porte d\u2019Auteuil, aux d\u00e9pens de Cori Gauff","dateModified":"2022-06-04T14:30:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490722","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T14:20:58+00:00","articleBody":"    \u00c7a n'est m\u00eame plus rigolo. Vous faites quoi apr\u00e8s ?    d\u00e9s\u0153uvr\u00e9e          On s\u2019\u00e9chauffe pour la finale hommes demain. Et vous\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros : revivez le deuxi\u00e8me sacre d\u2019Iga Swiatek Porte d\u2019Auteuil, aux d\u00e9pens de Cori Gauff","dateModified":"2022-06-04T14:20:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490720","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T14:20:34+00:00","articleBody":"     Une derni\u00e8re faute en retour de Coco Gauff et Swiatek peut exulter\u00a0: elle s\u2019impose pour la deuxi\u00e8me fois \u00e0 Roland-Garros\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est fini\u00a0! Swiatek remporte Roland-Garros 6-1, 6-3\u00a0!","dateModified":"2022-06-04T14:21:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490715","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T14:19:55+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux balles de match pour Swiatek\u00a0!","dateModified":"2022-06-04T14:20:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490713","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T14:19:35+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"30-15\u00a0: Swiatek \u00e0 deux points du match","dateModified":"2022-06-04T14:19:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490708","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T14:18:46+00:00","articleBody":"          Mais \u00e7a reste dedans pour Coco Gauff\u00a0! Quel coup droit pour revenir \u00e0 15A.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros : revivez le deuxi\u00e8me sacre d\u2019Iga Swiatek Porte d\u2019Auteuil, aux d\u00e9pens de Cori Gauff","dateModified":"2022-06-04T14:19:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490706","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T14:18:33+00:00","articleBody":"    Y a qqn du Monde qui tient son pronostic     axl         Valentin est encore en course... M\u00eame si le 7-6 au deuxi\u00e8me semble un peu compromis.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros : revivez le deuxi\u00e8me sacre d\u2019Iga Swiatek Porte d\u2019Auteuil, aux d\u00e9pens de Cori Gauff","dateModified":"2022-06-04T14:18:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490699","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T14:17:44+00:00","articleBody":"    Go Coco !    Dr\u00e9sienne                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros : revivez le deuxi\u00e8me sacre d\u2019Iga Swiatek Porte d\u2019Auteuil, aux d\u00e9pens de Cori Gauff","dateModified":"2022-06-04T14:17:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490697","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T14:17:06+00:00","articleBody":"     Un peu de r\u00e9pit pour l\u2019Am\u00e9ricaine, mais c\u2019est au tour de Swiatek de servir pour le match.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jeu Gauff\u00a0! 5-3 pour Swiatek","dateModified":"2022-06-04T14:31:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490693","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T14:15:50+00:00","articleBody":"          L\u2019ace arrive au meilleur des moments pour permettre \u00e0 Gauff de prendre l\u2019avantage.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"40-30 Gauff","dateModified":"2022-06-04T14:15:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490691","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T14:14:31+00:00","articleBody":"     Gauff n\u2019y arrive pas, \u00e0 l\u2019image de ces deux coups droits dans le filet.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"15-30","dateModified":"2022-06-04T14:14:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490678","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T14:13:10+00:00","articleBody":"    R\u00e9sultats du JSUL avant la fin proche?    Albert        D\u00e9p\u00eachez vous de donner les r\u00e9sultats du jdult, le match est bient\u00f4t fini !     Trombone Illustr\u00e9          Vous marquez un point\u00a0!          Les voici\u00a0:                La Polonaise Iga Swiatek. CHRISTOPHE ARCHAMBAULT \/ AFP          #jsul: c'est bon Iga, tu t'es pas ivre !     Alleznantes        #JSUL\r\nUn mix saut de haie-service pour la polonaise: tres efficace pour passer le filet.     Cicou        #JSUL D\u00e9couverte de la boussole humaine : jambe gauche pour l\u2019ouest, bras gauche pour l\u2019est etc.  La raquette indique le nord.     Vieux marin        #JSUL A la place du tennis, je pr\u00e9f\u00e8re jouer \u00e0 chat perch\u00e9 !     Ma D               ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/bbccd7b_5372232-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les r\u00e9sultats du #JSUL","dateModified":"2022-06-04T14:13:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490689","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T14:13:07+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coco Gauff au service pour rester dans la rencontre","dateModified":"2022-06-04T14:13:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490687","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T14:12:19+00:00","articleBody":"          Le revers long de ligne de la Polonaise semble t\u00e9l\u00e9guid\u00e9 et vient blanchir la ligne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"5-2 Swiatek\u00a0! A un jeu du match","dateModified":"2022-06-04T14:12:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490683","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T14:11:31+00:00","articleBody":"     A peine le temps de l\u2019\u00e9crire et Swiatek est d\u00e9j\u00e0 repass\u00e9e devant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"40-30 Swiatek","dateModified":"2022-06-04T14:11:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490679","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T14:10:27+00:00","articleBody":"     Revers \u00ab\u00a0bas duf\u00a0\u00bb de Swiatek et belle occasion de revenir pour Gauff.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"15-30 Gauff","dateModified":"2022-06-04T14:10:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490665","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T14:09:50+00:00","articleBody":"    Une heure de jeu? Mais c'est presque long pour Iga \u00e7a!    Ovalie         Ces derniers matchs Porte d\u2019Auteuil ont \u00e9t\u00e9 un peu plus accroch\u00e9s, mais c\u2019est vrai que la Polonaise es plut\u00f4t du genre exp\u00e9ditive. D\u2019ailleurs, les deux joueuses ont pass\u00e9 quasiment autant de temps sur le court depuis le d\u00e9but de la quinzaine\u00a0: 8h43 pour Swiatek\u00a0; 8 h 32 pour Gauff.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros : revivez le deuxi\u00e8me sacre d\u2019Iga Swiatek Porte d\u2019Auteuil, aux d\u00e9pens de Cori Gauff","dateModified":"2022-06-04T14:09:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490673","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T14:09:39+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les r\u00e9visions du Bac de Philo vous sont offertes par Tsitsipas","dateModified":"2022-06-04T14:09:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490661","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T14:07:40+00:00","articleBody":"     Gauff passe tout pr\u00e8s de r\u00e9ussir un passing improbable en coup droit, mais c\u2019est trop long. Swiatek est d\u00e9j\u00e0 \u00e0 deux jeux de l\u2019emporter\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Break Swiatek\u00a0!","dateModified":"2022-06-04T14:08:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490658","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T14:07:00+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"15-40\u00a0: deux balles de break sur ce retour gagnant en revers","dateModified":"2022-06-04T14:07:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490656","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T14:06:38+00:00","articleBody":"     La Polonaise de nouveau en bonne position sur le service de Gauff.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"15-30 pour Swiatek","dateModified":"2022-06-04T14:06:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490654","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T14:06:26+00:00","articleBody":"    Quand m\u00eame, c'est dur de jouer Swiatek !    Lapalisse          Analyse digne d\u2019un membre du kop qu\u2019on ne citera pas (mais ses initiales sont V.D.).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros : revivez le deuxi\u00e8me sacre d\u2019Iga Swiatek Porte d\u2019Auteuil, aux d\u00e9pens de Cori Gauff","dateModified":"2022-06-04T14:06:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490652","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T14:05:02+00:00","articleBody":"    Au moins, on peut toujours se r\u00e9jouir que le spectre de la finale Graf\/Zvereva de 1988 ait disparu !    kopiste          On fr\u00f4le l\u2019heure de jeu, c\u2019est d\u00e9j\u00e0 bien mieux qu\u2019en 1988\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros : revivez le deuxi\u00e8me sacre d\u2019Iga Swiatek Porte d\u2019Auteuil, aux d\u00e9pens de Cori Gauff","dateModified":"2022-06-04T14:05:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490648","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T14:05:02+00:00","articleBody":"     Le moment de doute n\u2019aura pas dur\u00e9 longtemps pour la Polonaise,\u00a0qui reprend l\u2019avantage.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jeu blanc et 3-2 pour Swiatek","dateModified":"2022-06-04T14:05:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490646","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T14:03:57+00:00","articleBody":"     12 des 15 derniers points ont \u00e9t\u00e9 remport\u00e9s par Swiatek. \u00c7a file...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros : revivez le deuxi\u00e8me sacre d\u2019Iga Swiatek Porte d\u2019Auteuil, aux d\u00e9pens de Cori Gauff","dateModified":"2022-06-04T14:03:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490640","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T14:03:40+00:00","articleBody":"     Les lumi\u00e8res ont l\u2019air de plaire \u00e0 Swiatek qui reprend son entreprise de d\u00e9molition.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"40-0","dateModified":"2022-06-04T14:03:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490632","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T14:02:18+00:00","articleBody":"     Gauff n\u2019aura pas gard\u00e9 son avance longtemps\u00a0: La Polonaise est d\u00e9j\u00e0 de retour dans ce set.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"D\u00e9break Swiatek\u00a0!","dateModified":"2022-06-04T14:02:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490625","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T14:00:56+00:00","articleBody":"     Attention danger pour l\u2019Am\u00e9ricaine, apr\u00e8s cette amortie qui termine sa course dans la bande du filet.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"0-30 sur le service de Gauff","dateModified":"2022-06-04T14:00:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490616","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:59:38+00:00","articleBody":"     Les lumi\u00e8res ont \u00e9t\u00e9 allum\u00e9es dans le stade, petit effet \u00ab\u00a0night session\u00a0\u00bb pour cette finale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros : revivez le deuxi\u00e8me sacre d\u2019Iga Swiatek Porte d\u2019Auteuil, aux d\u00e9pens de Cori Gauff","dateModified":"2022-06-04T13:59:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490611","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:58:54+00:00","articleBody":"    6-1;1-6;6-1 . \u00c7a s'est d\u00e9j\u00e0 vu en finale?    Stat         Le score le plus \u00e9trange en finale dames de Roland Garros, de notre avis, remonte \u00e0 1998 et le duel Arantxa Sanchez contre Monica Seles\u00a0: 7-6, 0-6, 6-2.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros : revivez le deuxi\u00e8me sacre d\u2019Iga Swiatek Porte d\u2019Auteuil, aux d\u00e9pens de Cori Gauff","dateModified":"2022-06-04T13:58:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490614","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:58:17+00:00","articleBody":"     Mais Gauff a toujours le break dans cette deuxi\u00e8me manche.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jeu Swiatek, qui revient \u00e0 2-1","dateModified":"2022-06-04T13:58:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490609","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:56:28+00:00","articleBody":"     Forc\u00e9ment la tournure des \u00e9v\u00e9nements ne pla\u00eet pas \u00e0 la Polonaise. Deux coups gagnants plus tard, elle m\u00e8ne 30 \u00e0 0.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"30 \u00e0 Swiatek","dateModified":"2022-06-04T13:56:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490602","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:54:10+00:00","articleBody":"     \u00c7a va bien mieux pour l\u2019Am\u00e9ricaine, qui tient son jeu de service\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"2 \u00e0 0 pour Cori Gauff\u00a0!","dateModified":"2022-06-04T13:54:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490600","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:53:47+00:00","articleBody":"    Il me semble que malheureusement pour coco le match est inexistant !    Redwood         Mais non regardez, c\u2019est l\u2019heure de la r\u00e9bellion !      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros : revivez le deuxi\u00e8me sacre d\u2019Iga Swiatek Porte d\u2019Auteuil, aux d\u00e9pens de Cori Gauff","dateModified":"2022-06-04T13:53:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490598","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:53:02+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonne chance \u00e0 Gauff","dateModified":"2022-06-04T13:53:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490596","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:51:59+00:00","articleBody":"          Toutes les plan\u00e8tes s\u2019alignent d\u2019un coup pour l\u2019Am\u00e9ricaine\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"15-0 pour Gauff","dateModified":"2022-06-04T13:51:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490583","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:51:14+00:00","articleBody":"     Comme Iga Swiatek, on ne va pas changer une formule qui gagne. Le concept est donc toujours le m\u00eame\u00a0: on vous met une photo du match, \u00e0 vous de nous proposer, en commentaire avec la mention JSUL, la l\u00e9gende la plus dr\u00f4le et la plus d\u00e9cal\u00e9e.                La Polonaise Iga Swiatek. CHRISTOPHE ARCHAMBAULT \/ AFP           C\u2019est ti-par\u00a0!      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/bbccd7b_5372232-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et si on se faisait un petit \u00ab\u00a0Je suis une l\u00e9gende\u00a0\u00bb (ou #JSUL pour les connaisseurs)","dateModified":"2022-06-04T13:51:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490594","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:50:59+00:00","articleBody":"          Sacr\u00e9e faute au passage de Swiatek en coup droit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Break Gauff, voil\u00e0 qui va lui faire le plus grand bien\u00a0!","dateModified":"2022-06-04T13:50:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490589","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:49:46+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"15-40\u00a0: deux balles de break pour Gauff\u00a0!","dateModified":"2022-06-04T13:49:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490587","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:49:00+00:00","articleBody":"     Et Coco Gauff est en bonne position sur le service de son adversaire. 15-30.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tiens, Swiatek a fait une faute","dateModified":"2022-06-04T13:49:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490585","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:48:22+00:00","articleBody":"    N'ayant pas la t\u00e9l\u00e9, pouvez-vous au moins nous dire si Coco a le look    Top50         C\u2019est clair comme l\u2019eau de la roche (Valmont) que Coco a le look.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros : revivez le deuxi\u00e8me sacre d\u2019Iga Swiatek Porte d\u2019Auteuil, aux d\u00e9pens de Cori Gauff","dateModified":"2022-06-04T13:48:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490581","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:47:18+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"D\u00e9but du deuxi\u00e8me set, Swiatek au service","dateModified":"2022-06-04T13:47:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490570","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:46:42+00:00","articleBody":"    Press\u00e9es de finir avant l'arriv\u00e9e de la pluie ?     Vite au sec         Selon le site de M\u00e9t\u00e9o France, pas de pr\u00e9cipitations attendues dans l\u2019heure, Swiatek peut un peu ralentir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros : revivez le deuxi\u00e8me sacre d\u2019Iga Swiatek Porte d\u2019Auteuil, aux d\u00e9pens de Cori Gauff","dateModified":"2022-06-04T13:47:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490575","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:46:00+00:00","articleBody":"     Il n\u2019y a pas vraiment match pour l\u2019instant. Esp\u00e9rons que \u00e7a tourne dans la deuxi\u00e8me manche.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros : revivez le deuxi\u00e8me sacre d\u2019Iga Swiatek Porte d\u2019Auteuil, aux d\u00e9pens de Cori Gauff","dateModified":"2022-06-04T13:46:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490568","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:45:05+00:00","articleBody":"     D\u00e9bord\u00e9e, l\u2019Am\u00e9ricaine rate son dernier revers, offrant le premier set \u00e0 Swiatek\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Set Swiatek, 6-1\u00a0!","dateModified":"2022-06-04T13:45:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490561","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:43:10+00:00","articleBody":"     Un nouveau revers parfait et ce sont d\u00e9j\u00e0 deux balles de premi\u00e8re manche pour la num\u00e9ro un mondial.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"15-40, balles de set pour Swiatek","dateModified":"2022-06-04T13:43:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490560","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:42:56+00:00","articleBody":"    Je retente ma chance parce que comme Coco, je ne suis pas encore vraiment rentr\u00e9 dans le match. Dommage que Gauff ne soit pas li\u00e9geoise.    PJB         C\u2019est presque trop, mais on vous l\u2019accorde celle-ci.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros : revivez le deuxi\u00e8me sacre d\u2019Iga Swiatek Porte d\u2019Auteuil, aux d\u00e9pens de Cori Gauff","dateModified":"2022-06-04T13:42:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490556","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:42:26+00:00","articleBody":"     L\u2019Am\u00e9ricaine semble un peu perdue sur le terrain, sans savoir trop quelle tactique pourrait g\u00eaner son adversaire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros : revivez le deuxi\u00e8me sacre d\u2019Iga Swiatek Porte d\u2019Auteuil, aux d\u00e9pens de Cori Gauff","dateModified":"2022-06-04T13:42:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490557","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:42:09+00:00","articleBody":"    N'emp\u00eache... J'ai vraiment l'impression d'assister encore et toujours au m\u00eame match d'Iga: elle tape fort, et ses adversaires font trop de fautes, et \u00e0 la fin elle gagne (rapidement)    Ovalie         C\u2019est un bon r\u00e9sum\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros : revivez le deuxi\u00e8me sacre d\u2019Iga Swiatek Porte d\u2019Auteuil, aux d\u00e9pens de Cori Gauff","dateModified":"2022-06-04T13:42:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490554","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:40:42+00:00","articleBody":"     En parlant de coup droit, le dernier prend la lucarne et premet \u00e0 Swiatek de continuer sa marche en avant.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"5-1 Swiatek","dateModified":"2022-06-04T13:40:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490552","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:39:09+00:00","articleBody":"     On n\u2019aimerait pas \u00eatre sur un terrain de tennis \u00e0 courir derri\u00e8re les coups droits de Swiatek. Gauff non plus manifestement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"15A","dateModified":"2022-06-04T13:39:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490548","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:36:33+00:00","articleBody":"    Sinon, hier, au d\u00eener de famille, il s'est pass\u00e9 quelque chose de rare. Ma Belle-m\u00e8re m'a souri lorsque je lui ai dit que j'intervenais de temps en temps dans le Monde.    Dr\u00e9sienne         On est un peu comme \u00e7a finalement\u00a0: une grande famille\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros : revivez le deuxi\u00e8me sacre d\u2019Iga Swiatek Porte d\u2019Auteuil, aux d\u00e9pens de Cori Gauff","dateModified":"2022-06-04T13:36:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490550","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:36:26+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Faites vos jeux","dateModified":"2022-06-04T13:36:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490544","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:35:51+00:00","articleBody":"     Gauff d\u00e9bloque son compteur\u00a0! En esp\u00e9rant que cela la lib\u00e8re et qu\u2019on assiste \u00e0 une vraie finale maintenant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jeu Gauff\u00a0! 4-1 pour Swiatek","dateModified":"2022-06-04T13:35:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490545","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:35:06+00:00","articleBody":"           L\u2019Am\u00e9ricaine Coco Gauff. ANNE-CHRISTINE POUJOULAT \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/717e166_5372229-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros : revivez le deuxi\u00e8me sacre d\u2019Iga Swiatek Porte d\u2019Auteuil, aux d\u00e9pens de Cori Gauff","dateModified":"2022-06-04T13:35:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490542","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:34:40+00:00","articleBody":"     Trop impatiente, Gauff commet une nouvelle faute en revers sur cette balle de jeu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"40A","dateModified":"2022-06-04T13:34:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490539","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:33:34+00:00","articleBody":"     Il suffisait de le dire pour que l\u2019Am\u00e9ricaine retombe dans ses travers avec une nouvelle double faute.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"30A","dateModified":"2022-06-04T13:33:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490538","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:33:12+00:00","articleBody":"    ALLEZ FRANCE..! c'est pas terrible le tennis Fran\u00e7ais en ce moment..vous avez une  analyse sur le sujet ?SVP    Coco'rico         Vous nous donnez quatre heures\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros : revivez le deuxi\u00e8me sacre d\u2019Iga Swiatek Porte d\u2019Auteuil, aux d\u00e9pens de Cori Gauff","dateModified":"2022-06-04T13:33:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490535","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:32:36+00:00","articleBody":"    Go Coco !    Dr\u00e9sienne        Je voudrais bien que Coco marque enfin ! C'est frustrant pour le match.    kopiste          Pour l\u2019Am\u00e9ricaine\u00a0:                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros : revivez le deuxi\u00e8me sacre d\u2019Iga Swiatek Porte d\u2019Auteuil, aux d\u00e9pens de Cori Gauff","dateModified":"2022-06-04T13:32:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490534","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:32:36+00:00","articleBody":"     L\u2019am\u00e9ricaine s\u2019encourage apr\u00e8s cette faute de son adversaire. Enfin le premier jeu \u00e0 l\u2019horizon\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"30-0 Gauff","dateModified":"2022-06-04T13:32:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490532","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:32:01+00:00","articleBody":"    C'est tarif\u00e9 au temps pass\u00e9 les places pour la finale ?    Jean         Dans certains cas, on se dit que c\u2019est une option \u00e0 creuser.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros : revivez le deuxi\u00e8me sacre d\u2019Iga Swiatek Porte d\u2019Auteuil, aux d\u00e9pens de Cori Gauff","dateModified":"2022-06-04T13:32:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490530","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:31:37+00:00","articleBody":"     Aucun souci pour la Polonaise qui profite encore d\u2019une grosse faute de Gauff.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"4-0 Swiatek","dateModified":"2022-06-04T13:31:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490528","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:30:50+00:00","articleBody":"    Euh ... je suis du c\u00f4t\u00e9 de Versailles et les oiseaux commencent \u00e0 se taire. Une ambiance lourde de type fin du monde. Enfin un gros orage. Auront elles fini d'ici l\u00e0 ?    gogo         M\u00eame eux savent que c\u2019est l\u2019heure de la finale\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros : revivez le deuxi\u00e8me sacre d\u2019Iga Swiatek Porte d\u2019Auteuil, aux d\u00e9pens de Cori Gauff","dateModified":"2022-06-04T13:30:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490526","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:30:47+00:00","articleBody":"    Cela joue vite. Tr\u00e8s vite. On n'est pas sur des \u00e9changes de 44 coups!    Ovalie         Si on \u00e9tait sur la base de la premi\u00e8re demi-finale hommes d\u2019hier... On en serait encore au deuxi\u00e8me jeu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros : revivez le deuxi\u00e8me sacre d\u2019Iga Swiatek Porte d\u2019Auteuil, aux d\u00e9pens de Cori Gauff","dateModified":"2022-06-04T13:30:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490524","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:30:12+00:00","articleBody":"     \u00c7a d\u00e9file pour l\u2019instant...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"30-0 Swiatek","dateModified":"2022-06-04T13:30:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490517","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:29:51+00:00","articleBody":"    Et qu\u2019est devenu Van Assche depuis l\u2019ann\u00e9e Derni\u00e8re?     Merci         Il a obtenu une invitation (wild-card) pour les qualifications du tournoi senior... Mais il a perdu au premier tour contre l\u2019Argentin Cerundolo. \u00ab\u00a0Pas cool pour un premier tour\u00a0\u00bb, analyse Valentin en direct.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros : revivez le deuxi\u00e8me sacre d\u2019Iga Swiatek Porte d\u2019Auteuil, aux d\u00e9pens de Cori Gauff","dateModified":"2022-06-04T13:29:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490521","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:28:54+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le titre de Gabriel Debru chez les Juniors","dateModified":"2022-06-04T13:28:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490519","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:27:56+00:00","articleBody":"     L\u2019am\u00e9ricaine finit par craquer sous les coups de butoir de Swiatek. La Polonaise m\u00e8ne d\u00e9j\u00e0 3 \u00e0 0, double break.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Double break pour Swiatek","dateModified":"2022-06-04T13:27:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490515","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:26:46+00:00","articleBody":"          L\u2019am\u00e9ricaine sort un passing de nulle part sur un smash de la Polonaise. C\u2019\u00e9tait chaud.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quel sauvetage de Coco Gauff sur cette balle de break\u00a0!","dateModified":"2022-06-04T13:26:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490510","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:24:51+00:00","articleBody":"     Vous vous rappelez de Nadal-Djokovic\u00a0? On est parti sur des bases similaires dans ce jeu qui dure d\u00e9j\u00e0 depuis 5 minutes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"40A ","dateModified":"2022-06-04T13:25:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490508","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:23:33+00:00","articleBody":"     La deuxi\u00e8me sur un gros service de l\u2019am\u00e9ricaine. A la mani\u00e8re d\u2019une Venus Williams, elle est capable d\u2019envoyer des premi\u00e8res \u00e0 pr\u00e8s de 200 km\/h\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les deux sont sauv\u00e9es\u00a0!","dateModified":"2022-06-04T13:23:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490500","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:22:09+00:00","articleBody":"     En tout cas le projet de Swiatek est clair\u00a0: y aller \u00e0 fond dans chaque balle. Elle obtient deux nouvelles balles de break apr\u00e8s ce nouveau revers gagnant.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"15-40 sur sur le service de Gauff","dateModified":"2022-06-04T13:22:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490502","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:21:41+00:00","articleBody":"    Pourquoi les commentateurs ajoutent un N et prononcent SWIONTEK ?    axl         Pour la bonne et simple raison qu\u2019il s\u2019agit de la bonne prononciation. On dit \u00ab\u00a0I-ga Schwiont\u00e8k\u00a0\u00bb en vrai.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros : revivez le deuxi\u00e8me sacre d\u2019Iga Swiatek Porte d\u2019Auteuil, aux d\u00e9pens de Cori Gauff","dateModified":"2022-06-04T13:21:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490495","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:21:36+00:00","articleBody":"    Bravo \u00e0 Gabriel Debru !! \r\n\u00c7a remonte \u00e0 quand la derni\u00e8re victoire d'un(e) fran\u00e7ais(e) en juniors ?     Ma D         A l\u2019an dernier figurez-vous\u00a0: Luca Van Assche s\u2019\u00e9tait alors impos\u00e9 face \u00e0 son compatriote Arthur Fils en deux sets 6-4, 6-2.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros : revivez le deuxi\u00e8me sacre d\u2019Iga Swiatek Porte d\u2019Auteuil, aux d\u00e9pens de Cori Gauff","dateModified":"2022-06-04T13:21:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490491","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:19:52+00:00","articleBody":"     Un dernier missile en coup droit et la Polonaise confirme son break. D\u00e9j\u00e0 2 \u00e0 0 pour elle\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"2-0 Swiatek","dateModified":"2022-06-04T13:20:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490475","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:18:10+00:00","articleBody":"     Le jeune Fran\u00e7ais Gabriel Debru vient de remporter le titre chez les \u00ab\u00a0gar\u00e7ons\u00a0\u00bb (soit les juniors), en deux manches (7-6, 6-3), apr\u00e8s deux heures et une minute de jeu. Il se roule sur la terre battue de joie.          Avant lui, Paul-Henri Matthieu, Richard Gasquet et Ga\u00ebl Monfils ont, chez les Fran\u00e7ais, remport\u00e9 ce tournoi chez les jeunes. Reste \u00e0 voir si le jeune homme de 16 ans, \u00e9norme espoir d\u2019un tennis tricolore un brin moribond, va parvenir \u00e0 garder le cap, et devenir une t\u00eate d\u2019affiche chez les \u00ab\u00a0grands\u00a0\u00bb.                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pendant ce temps, sur le Simonne-Mathieu","dateModified":"2022-06-04T13:18:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490486","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:17:49+00:00","articleBody":"     C\u2019est quand m\u00eame la num\u00e9ro un mondial\u00a0! 30A.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quelle vol\u00e9e de Swiatek","dateModified":"2022-06-04T13:17:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490482","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:16:58+00:00","articleBody":"          Superbe passing de revers de Coco Gauff pour \u00eatre \u00e0 son tour en bonne position au retour\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"15-30 Gauff","dateModified":"2022-06-04T13:16:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490464","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:14:10+00:00","articleBody":"    Bonjour, vous nous donneriez aussi des nouvelles de la (belle) finale junior ?    Dufondulit         Gabriel Debru a enelv\u00e9 le premier set 7-6, il m\u00e8ne 4-3 dans le second contre le Belge Gilles Arnaud Bailly.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros : revivez le deuxi\u00e8me sacre d\u2019Iga Swiatek Porte d\u2019Auteuil, aux d\u00e9pens de Cori Gauff","dateModified":"2022-06-04T13:14:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490473","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:13:58+00:00","articleBody":"     Gauff a l\u2019air de subir un peu la pression et conc\u00e8de d\u2019entr\u00e9e son service. Attention \u00e0 ne pas prendre l\u2019eau dans ces premi\u00e8res minutes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Break Swiatek\u00a0!","dateModified":"2022-06-04T13:14:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490471","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:13:52+00:00","articleBody":"     Gauff envoie son revers dans le milieu du filet\u00a0et offre deux premi\u00e8res balles de break \u00e0 l\u2019am\u00e9ricaine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"15-40 Swiatek\u00a0: deux balles de break","dateModified":"2022-06-04T13:13:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490468","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:12:52+00:00","articleBody":"     Double-faute de la jeune am\u00e9ricaine et Gauff est d\u00e9j\u00e0 sous pression sur son service.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"0-30 Swiatek","dateModified":"2022-06-04T13:12:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490462","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:12:10+00:00","articleBody":"     La Polonaise gagne le premier point apr\u00e8s un long \u00e9change. Le ton est donn\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"0-15 Swiatek","dateModified":"2022-06-04T13:12:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490458","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:11:25+00:00","articleBody":"          C\u2019est l\u2019Am\u00e9ricaine Coco Gauff qui sert pour ce d\u00e9but de match.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est parti pour la finale\u00a0!","dateModified":"2022-06-04T13:11:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490455","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:10:36+00:00","articleBody":"     Bonjour \u00e0 toutes, bonjour \u00e0 tous. Je vous \u00e9cris de Varsovie-sur-porte-d\u2019Auteuil. Car aujourd\u2019hui, le court Philippe-Chatrier est clairement polonais. En hommage \u00e0 la num\u00e9ro un mondiale et nouvelle ic\u00f4ne du sport polonais, de nombreux ressortissant du pays de l\u2019Est ont converg\u00e9 vers Roland-Garros. Et j\u2019ai rep\u00e9r\u00e9 de nombreux \u00ab\u00a0Orze\u0142 Bia\u0142y\u00a0\u00bb (l\u2019aigle blanc sur les armoiries du pays) dans les trav\u00e9es du tournoi.          En ce qui me concerne, je trouve cette affiche all\u00e9chante, car les deux joueuses ont d\u00e9montr\u00e9 un niveau certain tout au cours de la quinzaine sur les courts. J\u2019esp\u00e8re juste que la jeune Cori Gauff parviendra \u00e0 passer outre le fait de disputer une premi\u00e8re finale en Grand Chelem, et ne se laissera pas d\u00e9vorer par l\u2019enjeu - ce qui, chez les dames, ne laisse que peu de chances pour inverser la tendance, la partie se disputant au meilleur des trois manches.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct du stade","dateModified":"2022-06-04T13:10:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490447","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:06:29+00:00","articleBody":"    Mon Papy dit que la pression, c'est dans les pneus.    Dr\u00e9sienne         Pour Timea Bacsinszky\u00a0aussi la pression \u00e7a ne se sent pas sur le terrain !                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros : revivez le deuxi\u00e8me sacre d\u2019Iga Swiatek Porte d\u2019Auteuil, aux d\u00e9pens de Cori Gauff","dateModified":"2022-06-04T13:06:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490453","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T13:03:18+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les joueuses font leur entr\u00e9e sur le terrain\u00a0!","dateModified":"2022-06-04T13:03:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490445","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T12:59:40+00:00","articleBody":"    Bonjour le Live du Monde \r\nUn pronostic ?\r\n    axl         Nous voyons tous les deux Swiatek s\u2019imposer\u00a0: 6-4, 6-2 selon Aude, 6-1, 7-6 pour Valentin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros : revivez le deuxi\u00e8me sacre d\u2019Iga Swiatek Porte d\u2019Auteuil, aux d\u00e9pens de Cori Gauff","dateModified":"2022-06-04T12:59:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490443","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T12:56:07+00:00","articleBody":"    Mon Papy est pour Coco, parce c'est l'un de ses dessins anim\u00e9s pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s.    Dr\u00e9sienne         Quelle belle r\u00e9f\u00e9rence\u00a0!                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros : revivez le deuxi\u00e8me sacre d\u2019Iga Swiatek Porte d\u2019Auteuil, aux d\u00e9pens de Cori Gauff","dateModified":"2022-06-04T12:56:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490403","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T12:45:05+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Quand je la vois, j\u2019ai tendance \u00e0 oublier qu\u2019elle a 18 ans.\u00a0\u00bb Cette phrase, sign\u00e9e Iga Swiatek, dit tout de la carri\u00e8re de Cori Gauff, que l\u2019on voit depuis maintenant plusieurs saisons tout en oubliant qu\u2019elle vient seulement de devenir majeure. \u00ab\u00a0Elle a eu \u00e9norm\u00e9ment de pression, en \u00e9tant toujours la plus jeune, celle qui est cens\u00e9e \u00eatre l\u2019avenir... \u00c7a a d\u00fb \u00eatre difficile. J\u2019imagine que \u00e7a lui a demand\u00e9 beaucoup d\u2019\u00e9nergie\u00a0\u00bb a ajout\u00e9 la num\u00e9ro un mondial.          Reste que la pression, Swiatek la ressentira aussi durant cette finale \u00e0 l\u2019\u00e9couter. \u00ab\u00a0J\u2019essaie de traiter chaque match de la m\u00eame fa\u00e7on, parce que si je commence \u00e0 penser que c\u2019est mon match le plus important de la saison jusque-l\u00e0, \u00e7a me stresse\u00a0\u00bb a-t-elle reconnu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La pression au coeur de la finale\u00a0?","dateModified":"2022-06-04T12:45:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html#490432","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/04/roland-garros-en-direct-suivez-la-finale-d-iga-swiatek-contre-cori-gauff_6128945_3242.html","datePublished":"2022-06-04T12:43:17+00:00","articleBody":"    En junior le fran\u00e7ais debru m\u00e8ne 1 set \u00e0 0    Suzanne         Il vient en effet de prendre le premier set en finale face \u00e0 Bailly\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/607/0/8640/4320/1342/671/60/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros : revivez le deuxi\u00e8me sacre d\u2019Iga Swiatek Porte d\u2019Auteuil, aux d\u00e9pens de Cori Gauff","dateModified":"2022-06-04T12:43:17+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/0/0/8640/5760/1342/894/3/0/d9cc3e8_fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-fa127d47f2b54252bd131ca94f49ce96-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
  

<article-nb="2022/06/06/19-17">
<filnamedate="20220606"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220606"><AAMMJJHH="2022060619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-17"> ¤ Promue capitaine pour la saison 2021-2022, la demi-centre du Metz Handball mènera son équipe contre les Danoises du Vipers Kristiansand en demi-finales de la Ligue des champions, samedi.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-17"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Elections législatives 2022 : dans le Rhône, la mission de Gabriel Amard, gendre idéaliste de Jean-Luc Mélenchon                   Politique Législatives : la majorité présidentielle et la Nupes arrivent en tête du premier tour chez les Français de l’étranger                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon critiqué pour ses propos sur la police et le syndicat Alliance                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés François Ruffin en campagne dans la Somme chez les électeurs de Marine Le Pen              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Crime organisé : « Les trafiquants qui se pensent intouchables doivent comprendre que ce n’est pas le cas »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : la stratégie « océan bleu » ou la pêche à l’innovation   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Luc Boltanski et Arnaud Esquerre : « Les commentaires en ligne sont une composante de la vie démocratique »                   Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gérard Bensussan, penseur des dehors                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Si les super-héros existaient dans le monde réel, ce serait catastrophique ! »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Arts : au Petit Palais, la virtuosité désincarnée de Boldini             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Normandie, le débarquement des archéologues sur les lieux du D-Day                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Sport       Handball             Méline Nocandy, la cheffe d’orchestre de Metz Handball      Promue capitaine pour la saison 2021-2022, la demi-centre du Metz Handball mènera son équipe contre les Danoises du Vipers Kristiansand en demi-finales de la Ligue des champions, samedi.          Par Luana Leeman         Publié le 04 juin 2022 à 05h42    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Méline Nocandy, lors du match de quart de finale de handball France-Suède du championnat du monde de handball féminin de l’IHF, au palais des sports de Granollers (Espagne), le 15 décembre 2021.  PAU BARRENA / AFP                 Au Metz Handball, elle est toujours vue comme le « bébé » de l’équipe. Pourtant, le temps a passé. Méline Nocandy, qui était arrivée au club en 2015 depuis sa Guadeloupe natale alors qu’elle n’avait encore que 17 ans, en a désormais 24. Surtout, elle est aujourd’hui la capitaine solidement installée et reconnue d’une équipe qui va affronter, samedi 4 juin, les Danoises du Vipers Kristiansand (à 18 heures) en demi-finales de la Ligue des champions, trois ans après une première qualification à ce stade de la compétition.                             Lire aussi :  Handball : Metz domine largement Dortmund pour rejoindre le Final four de la Ligue des champions                   « Bébé » de l’équipe messine, Méline Nocandy l’est toutefois sans conteste, au sens où c’est à Metz qu’elle a fait ses premiers pas professionnels et où elle s’est construite. C’est au sein du club qu’elle est devenue une joueuse incarnant « le professionnalisme et la rigueur », comme la dépeint Thierry Weizman, le président du Metz Handball depuis près de dix-sept ans.              « Méline est garante des valeurs de Metz Handball, elle incarne la fidélité, elle montre toujours l’exemple », ajoute-t-il. « Elle est dévouée corps et âme à son équipe », confirme Béatrice Edwige, qui a porté de nombreuses années les couleurs de Metz Handball avec celle qui évolue au poste de demi-centre.            « Capable, à elle toute seule, de renverser un match »            Mais c’est aussi et surtout sur les terrains que Méline Nocandy a su s’imposer, devenant la cheffe d’orchestre de l’attaque messine après le départ, en 2020, de Grâce Zaadi à Rostov, en Russie (Zaadi est revenue à Metz en mars, en raison de la guerre en Ukraine).            « Elle a des capacités techniques et physiques innées et elle est capable d’apporter des changements de rythme en cours de match », détaille Béatrice Edwige, qui joue désormais à Budapest, au Ferencvaros, mais côtoie encore Méline Nocandy en équipe de France où cette dernière est également devenue un pilier de la sélection (53 matchs disputés avec les Bleues).             Chez les Nocandy, en Guadeloupe, le handball « est un sport de famille »            « Méline est capable, à elle toute seule, de renverser une situation dans un match », appuie Thierry Weizman. Et si l’entraîneur de Metz, Emmanuel Mayonnade, considère la joueuse comme l’une des meilleures demi-centres d’Europe, chez les Bleues, Olivier Krumbholz a eu, pour sa part, l’occasion à quelques reprises de louer son « niveau tactique très élevé ». C’est pour toutes ces raisons, humaines et sportives, que le brassard de capitaine lui a été proposé cette saison. Une situation qu’elle avait déjà connue en 2017 avec les Bleuettes, championnes d’Europe juniors. Pour autant, avant d’accepter, Méline Nocandy a « préféré demander conseil à ceux qui me connaissent le mieux, comme mes parents ».                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Béatrice Edwige, l’incontournable rempart du handball français                   Pas étonnant, car chez les Nocandy, en Guadeloupe, le handball « est un sport de famille », explique-t-elle : ses parents, ses oncles et tantes y ont joué, ce qui fait que, dès ses 6 ans, le petit ballon rond n’a pas eu de secret pour elle.              C’est d’ailleurs sur l’île qu’elle a décroché son premier titre national : en 2015, elle a remporté le championnat de France de Nationale 1 (le troisième niveau de la discipline) avec son équipe de Trois-Rivières. Depuis, les titres se sont accumulés : quatre fois championne de France (2017, 2018, 2019, 2022), deux Coupes de France (2017, 2019) et une médaille d’or olympique avec l’équipe de France en 2021.                             Lire aussi :  JO de Tokyo 2021 : les handballeuses françaises sacrées à leur tour championnes olympiques                   En Ligue des champions, « une victoire est envisageable »            Cette année, Méline Nocandy ambitionne d’ajouter une autre ligne à son palmarès, avec la Ligue des champions. Ce qui serait une première pour Metz. Et, pour elle, une façon de réussir sa sortie puisqu’il s’agira de la fin de son aventure avec son club formateur et qu’elle rejoindra, la saison prochaine, Paris 92 (jusqu’en juin 2024).            « On travaille dur et on sait ce qu’on doit faire pour y arriver », explique-t-elle d’une voix déterminée avant d’affronter, en demi-finales, le Vipers Kristiansand, champion d’Europe en titre. « Pour la première fois, ça ne me choque pas de dire qu’une victoire est envisageable », s’exclame avec fierté Thierry Weizman.             « Je pense que j’ai oublié un moment que dans la vie, il n’y a pas que le handball », lâche la joueuse qui poursuit un cursus universitaire à distance            Quelle que soit l’issue de ce Final Four (ou « carré final ») européen, il y aura ensuite un départ pour Paris, où elle retrouvera un entraîneur qu’elle connaît bien : Yacine Messaoudi, qui était au centre de formation de Metz lorsqu’elle y est entrée à 17 ans et qui, lors de l’annonce de sa future arrivée, en novembre 2021, la décrivait, ni plus ni moins, comme « notre Mbappé du handball féminin, de par sa précocité et de sa marge de progression sans limite ».              Mais, derrière ce changement de club, il y a aussi d’autres raisons. Si Méline Nocandy se dit fière d’avoir réalisé ses rêves de petite fille et d’être devenue la joueuse et la femme qu’elle est aujourd’hui, donnant « tout pour jouer le plus souvent possible », elle avoue beaucoup réfléchir à son avenir. Au point de ressentir le besoin de repenser à sa vie hors handball qu’elle dit avoir mise entre parenthèses durant sept années.            « Je pense que j’ai oublié un moment que, dans la vie, il n’y a pas que le handball », lâche celle qui poursuit un cursus universitaire à distance (un diplôme en management d’une carrière de sportif de haut niveau à l’IUT de Strasbourg). Elle estime qu’évoluer à Paris devrait lui permettre d’avoir un peu moins de pression. « Ici, à Metz, c’est très dur, il faut tout le temps être à fond. » Pour autant, l’objectif n’est pas d’effacer le handball. Loin de là. « Mémé », comme elle est surnommée en équipe de France, dit notamment attendre les Jeux olympiques de Paris 2024 avec impatience.                 Luana Leeman           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                                  Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                        Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                        Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                Édition du jour Daté du mardi 7 juin   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs sextoys pour le clitoris          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/06/04/meline-nocandy-la-cheffe-d-orchestre-de-metz-handball_6128903_3242.html"},"headline":"M\u00e9line Nocandy, la cheffe d\u2019orchestre de Metz Handball","dateCreated":"2022-06-04T05:42:08+02:00","datePublished":"2022-06-04T05:42:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Handball"],"keywords":["Sport","Handball"],"description":"Promue capitaine pour la saison 2021-2022, la demi-centre du Metz Handball m\u00e8nera son \u00e9quipe contre les Danoises du Vipers Kristiansand en demi-finales de la Ligue des champions, samedi.","author":[{"@type":"Person","name":"Luana Leeman"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/200/0/3399/1699/1342/671/60/0/dda6ef1_1653931598276-000-9uq3h7.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Handball","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/handball/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/06/19-18">
<filnamedate="20220606"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220606"><AAMMJJHH="2022060619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-18"> ¤ En cas de victoire samedi face à Cori Gauff, la numéro 1 mondiale polonaise, déjà vainqueure du tournoi en 2020, peut s’imposer comme la nouvelle tête d’affiche du circuit où elle vient d’enchaîner 34 succès d’affilée.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-18"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Elections législatives 2022 : dans le Rhône, la mission de Gabriel Amard, gendre idéaliste de Jean-Luc Mélenchon                   Politique Législatives : la majorité présidentielle et la Nupes arrivent en tête du premier tour chez les Français de l’étranger                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon critiqué pour ses propos sur la police et le syndicat Alliance                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés François Ruffin en campagne dans la Somme chez les électeurs de Marine Le Pen              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Crime organisé : « Les trafiquants qui se pensent intouchables doivent comprendre que ce n’est pas le cas »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : la stratégie « océan bleu » ou la pêche à l’innovation   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:16    Vidéos 6 juin 1944, le D-Day : de l’exploit militaire au mythe américain                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Luc Boltanski et Arnaud Esquerre : « Les commentaires en ligne sont une composante de la vie démocratique »                   Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gérard Bensussan, penseur des dehors                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Si les super-héros existaient dans le monde réel, ce serait catastrophique ! »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Arts : au Petit Palais, la virtuosité désincarnée de Boldini             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Normandie, le débarquement des archéologues sur les lieux du D-Day                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Sport       Roland-Garros 2022             En finale de Roland-Garros, Iga Swiatek joue plus qu’un titre      En cas de victoire samedi face à Cori Gauff, la numéro 1 mondiale polonaise, déjà vainqueure du tournoi en 2020, peut s’imposer comme la nouvelle tête d’affiche du circuit où elle vient d’enchaîner 34 succès d’affilée.          Par Clément Martel         Publié le 04 juin 2022 à 05h41    Temps de Lecture 4 min.       Read in English        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Iga Swiatek lors de sa victoire en demi-finale du tournoi de Roland-Garros contre Daria Kasatkina, le 2 juin 2022 à Paris.  CHRISTOPHE ARCHAMBAULT / AFP                 Mal embarquée pour la première fois de la quinzaine, après avoir cédé la première manche à la jeune chinoise Qinwen Zheng, lundi 30 mai en huitièmes de finale, Iga Swiatek a fait le vide en « [chantant] dans sa tête ». Une chanson, et ça repart. La Polonaise a ensuite déroulé son tennis pour renverser son adversaire et poursuivre son parcours sans faute dans le tournoi de Roland-Garros.            « En fait, je chante toujours quelque chose. Mais, là, j’ai changé de chanson », a révélé la joueuse après sa victoire. Elle a expliqué avoir réussi à inverser la tendance quand elle a compris que, en se concentrant sur les aspects techniques, « ça ne fonctionnait pas » et qu’elle était « de plus en plus tendue ». La solution est venue grâce à la chanteuse Dua Lipa : un « plaisir coupable » pour cette amatrice de rock à l’ancienne. Elle n’a pas précisé quelle chanson de la star de la pop britannique lui était passée par la tête, mais, vu comme elle survole le circuit féminin, ce pourrait être Levitating.              A 21 ans tout juste (elle les a célébrés le 31 mai), Iga Swiatek doit disputer, samedi 4 juin, face à l’Américaine Cori Gauff, sa deuxième finale à Roland-Garros. Mais, contrairement à son sacre à l’automne 2020 – pandémie liée au Covid-19 oblige – où la jeune Polonaise avait déboulé dans la cour des grandes sans crier gare (commençant le tournoi à la 54e place mondiale), c’est en favorite qu’elle a débarqué, fin mai, à Paris.                             Lire aussi (2020) :  Iga Swiatek, 19 ans, nouvelle reine de Roland-Garros                   « Je me sens bien plus grande qu’il y a deux ans », assure-t-elle. Du haut de son 1,76 mètre, Iga Swiatek a désormais bien une autre stature. Elle est devenue numéro 1 mondiale au printemps, après que l’Australienne Ashleigh Barty a choisi de remiser les raquettes (à 25 ans). « Le monde a changé pour moi, a souri la joueuse à l’orée du tournoi. Les gens me traitent différemment à cause de ce classement, mais je reste la même joueuse et la même personne. »            « Approche mentale »            Dans un circuit féminin accoutumé aux étoiles filantes, où aucune autre joueuse ne brille par sa constance (depuis 2017, quatorze vainqueures différentes ont décroché les vingt titres du Grand Chelem en jeu), Iga Swiatek pourrait devenir la tête d’affiche. « Elle a beaucoup de choses en elle pour s’imposer en tant que numéro 1 mondiale et gagner d’autres Grands Chelems, assure l’ancienne joueuse Justine Hénin, désormais consultante pour France Télévisions, interrogée avant le tournoi. C’est probablement la plus constante et la plus stable des joueuses actuelles en termes d’effort et de travail dans son développement. »              La Belge aux sept titres en majeurs ne s’emballe pas pour autant, reconnaissant avoir cru que Naomi Osaka allait s’imposer en « patronne du circuit » l’an passé, avant que la Japonaise, submergée par la pression, révèle « avoir traversé de longues périodes de dépression ».                             Lire aussi :  Roland-Garros : le remue-ménage permanent du circuit féminin                   La santé mentale, Iga Swiatek l’intègre à sa préparation depuis le début de sa – jeune – carrière. Depuis 2019, la joueuse est accompagnée au quotidien par une psychologue du sport, sa compatriote Daria Abramowicz. « Elle me connaît bien. Elle sait comment me guider vers la bonne solution pour me détendre », assure Iga Swiatek, au sujet de celle qui fait office de préparatrice mentale. Avec elle, la Varsovienne a « beaucoup travaillé pour changer [son] approche mentale ».            La pression n’a jamais été aussi forte sur les épaules de la joueuse. Jeudi, en laminant la Russe Daria Kasatkina en demi-finales (6-2, 6-1), Iga Swiatek a enchaîné une 34e victoire de rang sur le circuit WTA. Depuis le 22 février, la jeune Polonaise a remporté tous les tournois auxquels elle a pris part. Au XXIe siècle, seule l’Américaine Venus Williams a signé une série supérieure (35, en 2000). « Pour moi, il est évident que cette série va s’arrêter », insiste la joueuse, assurant être arrivée à Paris « sans savoir à quoi [s’]attendre et sans objectif particulier ».              Depuis un an, Iga Swiatek travaille d’arrache-pied pour s’établir au sommet du tennis mondial. Outre un changement de coach à l’intersaison, la Polonaise avance comme « libérée ». « Cette saison, c’est comme si tout s’enclenchait parfaitement, physiquement, sur mon jeu et mon mental, observe-t-elle. L’an dernier, j’en faisais beaucoup, mais je continuais à acquérir de l’expérience. Désormais, je l’utilise pour que tout fonctionne. » Incontestable numéro 1 mondiale, Iga Swiatek s’est désormais prouvé qu’elle « était capable de gérer ça ». Et continue de regarder plus haut : « J’ai encore une grande marge de progression. »            Led Zeppelin, AC/DC et Guns N’Roses            Pas sûr que la concurrence s’en réjouisse. A la veille du tournoi, Iga Swiatek s’est faufilée dans la conférence de presse de la Tunisienne Ons Jabeur, venant récupérer sa gourde égarée dans la salle. « On vient de me demander comment te battre. Tu pourrais leur dire, car je ne trouvais pas de réponse », s’est enquis la numéro 6 mondiale, expédiée par la Polonaise en finale du Masters 1000 de Rome une semaine plus tôt. « Mets quelque chose là-dedans », suggère Swiatek dans l’hilarité générale, désignant sa gourde. Eliminée dès le premier tour du tournoi, dont elle faisait partie des potentielles favorites, Ons Jabeur n’aura pas eu l’occasion de tester le conseil. Comme elle, toutes les joueuses du circuit se cassent les dents sur l’équation Swiatek.                             Lire aussi :  Tennis : en Tunisie, l’émergence d’une génération Ons Jabeur                   Profitant d’un répit de quarante-huit heures entre ses deux premiers tours, Iga Swiatek s’en est allée découvrir le château de Versailles et ses jardins. « J’aime vraiment les maths. Et à Versailles, tout est tellement symétrique », s’est enthousiasmée la joueuse, après avoir déroulé au deuxième tour contre l’Américaine Alison Riske. Si elle assume, à l’entraînement, aimer réaliser « le même nombre de coups droits croisés et de revers croisés », cette fan absolue de Rafael Nadal n’en est pas encore à aligner minutieusement ses bouteilles devant elle à chaque changement de côté, comme le fait le Majorquin.              Samedi, à l’heure de pénétrer sur l’ocre du court Philippe-Chatrier pour y disputer sa deuxième finale en trois ans – face à l’encore plus jeune Américaine Cori Gauff, 18 ans –, Iga Swiatek ne dérogera pas à sa routine. Son casque sur les oreilles, elle montera en pression au son de l’un des trois groupes qui l’accompagnent depuis toujours : Led Zeppelin, AC/DC et les Guns N’Roses.            « La musique me permet d’occuper mon esprit et de me détendre avant le match, expose-t-elle. Mais j’ai aussi besoin d’un truc énergique, donc ces groupes sont parfaits. » Parvenue au sommet de son sport, sa trajectoire pourrait évoquer l’ascension d’un Stairway to heaven – l’« escalier vers le paradis », chanté par Led Zeppelin. « D’une certaine façon, c’est le cas… mais ce n’est pas une chanson que j’écoute », tranche la joueuse. Qui gardera secret le titre qu’elle entonnera dans sa tête pour rythmer sa finale.                 Clément Martel           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                                  Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                        Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                        Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                Édition du jour Daté du mardi 7 juin   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs sextoys pour le clitoris          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/06/04/en-finale-de-roland-garros-iga-swiatek-joue-plus-qu-un-titre_6128902_3242.html"},"headline":"En finale de Roland-Garros, Iga Swiatek joue plus qu\u2019un titre","dateCreated":"2022-06-04T05:41:55+02:00","datePublished":"2022-06-04T05:41:55+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Roland-Garros 2022"],"keywords":["Sport","Tennis","Roland-Garros 2022"],"description":"En cas de victoire samedi face \u00e0 Cori Gauff, la num\u00e9ro\u00a01 mondiale polonaise, d\u00e9j\u00e0 vainqueure du tournoi en\u00a02020, peut s\u2019imposer comme la nouvelle t\u00eate d\u2019affiche du circuit o\u00f9 elle vient d\u2019encha\u00eener 34 succ\u00e8s d\u2019affil\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"Cl\u00e9ment Martel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/124/0/3476/1738/1342/671/60/0/f3e47a2_5353570-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Roland-Garros 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/roland-garros/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/06/19-19">
<filnamedate="20220606"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220606"><AAMMJJHH="2022060619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-19"> ¤ Reconnu coupable par le tribunal correctionnel de Versailles en novembre 2021 dans cette affaire de chantage à l’encontre de son ancien coéquipier Mathieu Valbuena, l’attaquant français devait être rejugé en appel à la fin du mois de juin.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-19"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Elections législatives 2022 : dans le Rhône, la mission de Gabriel Amard, gendre idéaliste de Jean-Luc Mélenchon                   Politique Législatives : la majorité présidentielle et la Nupes arrivent en tête du premier tour chez les Français de l’étranger                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon critiqué pour ses propos sur la police et le syndicat Alliance                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés François Ruffin en campagne dans la Somme chez les électeurs de Marine Le Pen              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Crime organisé : « Les trafiquants qui se pensent intouchables doivent comprendre que ce n’est pas le cas »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : la stratégie « océan bleu » ou la pêche à l’innovation   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Luc Boltanski et Arnaud Esquerre : « Les commentaires en ligne sont une composante de la vie démocratique »                   Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gérard Bensussan, penseur des dehors                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Si les super-héros existaient dans le monde réel, ce serait catastrophique ! »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Arts : au Petit Palais, la virtuosité désincarnée de Boldini             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Normandie, le débarquement des archéologues sur les lieux du D-Day                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Société       Justice             Affaire de la « sextape » : Karim Benzema se désiste de son appel, épilogue après six ans de procédure      Reconnu coupable par le tribunal correctionnel de Versailles en novembre 2021 dans cette affaire de chantage à l’encontre de son ancien coéquipier Mathieu Valbuena, l’attaquant français devait être rejugé en appel à la fin du mois de juin.       Le Monde avec AFP     Publié le 04 juin 2022 à 02h00 - Mis à jour le 04 juin 2022 à 07h54    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Mathieu Valbuena et Karim Benzema avant le match France-Nigeria lors de la Coupe du monde de football 2014, à Brasilia, le 30 juin 2014.  FRANCK FIFE / AFP                 Se disant « épuisé » par la procédure, Karim Benzema ne fera pas appel dans l’affaire de la « sextape », où il a été condamné en première instance à un an de prison avec sursis, a annoncé son avocat, samedi 4 juin, dans le journal L’Equipe.            « Ce désistement entérine une décision de condamnation et apparemment de culpabilité. C’est une vérité judiciaire. Mais ce n’est pas la réalité », a commenté Me Hugues Vigier auprès du quotidien sportif. Ce revirement rend définitive la peine prononcée en première instance, en novembre 2021, à l’encontre de l’avant-centre français du Real Madrid. Il avait été condamné à un an de prison avec sursis et 75 000 euros d’amende pour complicité de tentative de chantage contre son ancien coéquipier en équipe de France, Mathieu Valbuena. L’ordonnance de désistement sera notifiée aux parties mardi par la cour d’appel de Versailles.                             Lire aussi :  Karim Benzema sera jugé en appel avant la Coupe du monde au Qatar                   Le joueur de 34 ans était le seul des cinq condamnés pour tentative de chantage ou complicité à avoir fait appel de sa sanction pénale. Il devait être rejugé les 30 juin et 1er juillet devant la 9e chambre de la cour d’appel de Versailles. Dans son jugement, le tribunal correctionnel de Versailles avait estimé que le footballeur s’était « personnellement impliqué, au prix de subterfuges et de mensonges, pour convaincre son coéquipier de se soumettre au chantage ». L’attaquant n’a fait preuve d’« aucune bienveillance à l’égard de Mathieu Valbuena, bien au contraire », et a agi « avec une certaine excitation, voire une certaine jubilation », avait ajouté son président.            Carrière internationale stoppée            Ce renoncement met un terme à l’une des affaires extrasportives les plus médiatisées des dernières années. Six ans et demi se sont écoulés depuis les faits, survenus en plein rassemblement de l’équipe de France au centre d’entraînement de Clairefontaine (Yvelines) en octobre 2015, lorsque Benzema échange avec son coéquipier au sujet d’une vidéo compromettante.              L’affaire se sera étirée jusqu’au procès tenu à Versailles à l’automne 2021, en présence de Valbuena mais en l’absence de Benzema, retenu par son emploi du temps chargé au Real Madrid, selon ses conseils. Le retentissement de ce dossier aura stoppé net l’essor de l’international français, resté éloigné des Bleus pendant plus de cinq ans, avant de faire un retour surprise dans l’équipe de Didier Deschamps avant l’Euro 2021.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Karim Benzema condamné à un an de prison avec sursis dans l’affaire de la « sextape »                   Benzema, qui a toujours clamé son innocence dans cette affaire, fait désormais partie des cadres indiscutables de la sélection tricolore, qui remet en jeu son titre de championne du monde en novembre, au Qatar. A plusieurs reprises, Benzema avait fait état de son souhait de voir cette page judiciaire se tourner au plus vite. A l’annonce des dates de son procès pour « complicité de tentative de chantage », le joueur avait ainsi réagi sur Instagram : « Voilà enfin vamonos [on y va], que la mascarade s’éteigne pour toujours ».            L’annonce de ce renoncement survient quelques heures seulement après un match des Bleus, perdu 2-1 face au Danemark à Saint-Denis, avec un but de… Benzema, récent vainqueur de sa 5e Ligue des champions et grandissime favori pour le Ballon d’or, récompense individuelle suprême dans le football.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Comment les juges ont justifié la condamnation de Karim Benzema dans l’affaire de la « sextape »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 7 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Frank Lloyd Wright, l’architecture made in USA  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo ASOS       Codes Promo Foot Locker       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo Boohoo       Codes Promo Zalando Privé       Codes Promo Bershka       Codes Promo Pandora      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/06/04/karim-benzema-se-desiste-de-son-appel-dans-le-proces-de-la-sextape_6128893_3224.html"},"headline":"Affaire de la \u00ab\u00a0sextape\u00a0\u00bb\u00a0: Karim Benzema se d\u00e9siste de\u00a0son appel, \u00e9pilogue apr\u00e8s six ans de proc\u00e9dure","dateCreated":"2022-06-04T02:00:56+02:00","datePublished":"2022-06-04T02:00:56+02:00","dateModified":"2022-06-04T07:54:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Justice"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice","Sport","Football"],"description":"Reconnu coupable par le tribunal correctionnel de Versailles en novembre\u00a02021 dans cette affaire de chantage \u00e0 l\u2019encontre de son ancien co\u00e9quipier Mathieu Valbuena, l\u2019attaquant fran\u00e7ais devait \u00eatre rejug\u00e9 en appel \u00e0 la fin du mois de juin.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2016/02/02/183/0/4928/2464/1342/671/60/0/4be9715_5186393-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/06/19-20">
<filnamedate="20220606"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220606"><AAMMJJHH="2022060619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-20"> ¤ Malgré l’ouverture du score de Karim Benzema, la France s’est inclinée face au Danemark (2-1), pour son entrée dans la Ligue des nations. Le Danois Andreas Cornelius a marqué un doublé, Kylian Mbappé est sorti sur blessure à la mi-temps.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-20"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Elections législatives 2022 : dans le Rhône, la mission de Gabriel Amard, gendre idéaliste de Jean-Luc Mélenchon                   Politique Législatives : la majorité présidentielle et la Nupes arrivent en tête du premier tour chez les Français de l’étranger                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon critiqué pour ses propos sur la police et le syndicat Alliance                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés François Ruffin en campagne dans la Somme chez les électeurs de Marine Le Pen              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Crime organisé : « Les trafiquants qui se pensent intouchables doivent comprendre que ce n’est pas le cas »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : la stratégie « océan bleu » ou la pêche à l’innovation   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Luc Boltanski et Arnaud Esquerre : « Les commentaires en ligne sont une composante de la vie démocratique »                   Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gérard Bensussan, penseur des dehors                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Si les super-héros existaient dans le monde réel, ce serait catastrophique ! »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Arts : au Petit Palais, la virtuosité désincarnée de Boldini             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Normandie, le débarquement des archéologues sur les lieux du D-Day                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Sport       Football             Ligue des nations : les Bleus vaincus par le Danemark, Mbappé blessé      Malgré l’ouverture du score de Karim Benzema, la France s’est inclinée face au Danemark (2-1), pour son entrée dans la Ligue des nations. Le Danois Andreas Cornelius a marqué un doublé, Kylian Mbappé est sorti sur blessure à la mi-temps.          Par Vincent Daheron (avec AFP)        Publié le 04 juin 2022 à 00h27 - Mis à jour le 04 juin 2022 à 07h40    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Karim Benzema, attaquant des Bleus battus 2-1 par le Danemark malgré son ouverture du score, au Stade de France, à Saint-Denis, le 3 juin 2022.  FRANCK FIFE / AFP                 Les tenants du titre de la Ligue des nations n’entament pas cette troisième édition de la meilleure des façons. Les Bleus, privés de Didier Deschamps, endeuillé par le décès de son père, se sont inclinés vendredi 3 juin au Stade de France face au Danemark (2-1). La série de vingt matchs sans défaite (dans le temps réglementaire) entamée le 14 novembre 2020 a pris fin dans les dernières minutes du match.            Après une première période soporifique, à l’image de la confrontation entre les deux équipes lors de la Coupe du monde 2018 (0-0), la France avait pourtant ouvert le score en début de seconde période. Karim Benzema a une nouvelle fois montré pourquoi il était le favori pour le prochain Ballon d’or. Servi sur le côté droit par Kingsley Coman, il effaçait avec facilité et élégance deux défenseurs danois pour ajuster Kasper Schmeichel après un relais de Christopher Nkunku (1-0, 51e).                             Lire aussi :  Ligue des nations : la France défiera le Danemark, la Croatie et l’Autriche                   Doublé de Cornelius            Mais après l’heure de jeu, le Danemark a renversé la rencontre, en profitant notamment des largesses défensives des Bleus, qui offraient trop d’espaces en contre-attaque. Un entrant, surtout, a fait la différence. Neuf minutes après son entrée en jeu, l’ancien Bordelais Andreas Cornelius reprenait du plat du pied droit un subtil service de Pierre-Emile Hojbjerg pour égaliser (1-1, 68e).              C’est encore Cornelius qui est venu doucher l’équipe de France juste avant la fin du temps réglementaire. Parti à la limite du hors-jeu, l’attaquant a résisté au retour de William Saliba et surpris Hugo Lloris avec une lourde frappe sous la barre (2-1, 88e). La France était sonnée. Elle pouvait regretter le poteau trouvé quelques minutes plus tôt par N’Golo Kanté (81e). Mais les avertissements avaient été auparavant nombreux pour les Bleus, Lloris sauvant la baraque à deux reprises devant Skov Olsen et Eriksen (72e et 86e).                             Lire aussi :  Football : pour Boubacar Kamara, une opportunité à saisir en équipe de France                   Mbappé et Varane blessés            Au-delà de la défaite, finalement sans grande importance dans cette compétition, Didier Deschamps aura de quoi s’inquiéter concernant l’état de santé de ses ouailles. Touché au genou juste avant la pause, Kylian Mbappé a été remplacé à la mi-temps « par précaution », a précisé Guy Stéphan au micro de M6. A l’heure de jeu, c’était au tour de Raphaël Varane de quitter ses partenaires, visiblement blessé à la cuisse. Sa sortie, alors que les Bleus menaient encore 1-0, n’est d’ailleurs certainement pas étrangère aux errements défensifs de son équipe.            « Kylian a un problème au genou dont je ne connais pas la nature exacte. Il est avec le docteur, il va passer des examens », a déclaré le sélectionneur adjoint Guy Stéphan. « Il m’a dit qu’il ne pouvait pas continuer. Il ne fallait prendre aucun risque. » Quant à Raphaël Varane, il a « un problème musculaire derrière la cuisse, il a ressenti une douleur. Comme Kylian, il y aura des examens complémentaires » samedi, a précisé Stéphan après la rencontre. « Cela me semble juste [pour eux] de jouer dans trois jours », a-t-il ajouté.              L’équipe de France, tenante du titre en Ligue des nations, doit se rendre lundi à Split pour affronter la Croatie, avant de prolonger son déplacement jusqu’à Vienne, pour défier l’Autriche le 10 juin. Le dernier stage de la saison internationale se terminera le 13 juin à Saint-Denis contre la Croatie.                             Lire aussi :  « Sadio Mané est un candidat naturel au Ballon d’or, mais la planète foot n’a d’yeux que pour Karim Benzema »                        Vincent Daheron (avec AFP)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                                  Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                        Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                        Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                Édition du jour Daté du mardi 7 juin   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs sextoys pour le clitoris          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/06/04/ligue-des-nations-les-bleus-vaincus-par-le-danemark-mbappe-blesse_6128885_3242.html"},"headline":"Ligue des nations\u00a0: les Bleus vaincus par le\u00a0Danemark, Mbapp\u00e9 bless\u00e9","dateCreated":"2022-06-04T00:27:45+02:00","datePublished":"2022-06-04T00:27:45+02:00","dateModified":"2022-06-04T07:40:30+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Football"],"keywords":["Sport","Football"],"description":"Malgr\u00e9 l\u2019ouverture du score de Karim Benzema, la France s\u2019est inclin\u00e9e face au Danemark (2-1), pour son entr\u00e9e dans la Ligue des nations. Le Danois Andreas Cornelius a marqu\u00e9 un doubl\u00e9, Kylian Mbapp\u00e9 est sorti sur blessure \u00e0 la mi-temps.","author":[{"@type":"Person","name":"Vincent Daheron"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/216/0/2597/1298/1342/671/60/0/5398776_5368721-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       

       
  
