<FILE-date="2022/06/06/19">

<article-nb="2022/06/06/19-1">
<filnamedate="20220606"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220606"><AAMMJJHH="2022060619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ Le chef de l’Etat est accusé d’avoir dissimulé le vol de plus de 4 millions de dollars dans l’une de ses propriétés, en février 2020, et d’avoir acheté le silence des cambrioleurs.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Elections législatives 2022 : dans le Rhône, la mission de Gabriel Amard, gendre idéaliste de Jean-Luc Mélenchon                   Politique Législatives : la majorité présidentielle et la Nupes arrivent en tête du premier tour chez les Français de l’étranger                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon critiqué pour ses propos sur la police et le syndicat Alliance                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés François Ruffin en campagne dans la Somme chez les électeurs de Marine Le Pen              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Crime organisé : « Les trafiquants qui se pensent intouchables doivent comprendre que ce n’est pas le cas »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : la stratégie « océan bleu » ou la pêche à l’innovation   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    08:16    Vidéos 6 juin 1944, le D-Day : de l’exploit militaire au mythe américain                    08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Luc Boltanski et Arnaud Esquerre : « Les commentaires en ligne sont une composante de la vie démocratique »                   Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gérard Bensussan, penseur des dehors                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Si les super-héros existaient dans le monde réel, ce serait catastrophique ! »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Arts : au Petit Palais, la virtuosité désincarnée de Boldini             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Normandie, le débarquement des archéologues sur les lieux du D-Day                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Le Monde Afrique        Afrique du Sud             En Afrique du Sud, une rocambolesque affaire de cambriolage met en difficulté le président Ramaphosa      Le chef de l’Etat est accusé d’avoir dissimulé le vol de plus de 4 millions de dollars dans l’une de ses propriétés, en février 2020, et d’avoir acheté le silence des cambrioleurs.          Par Mathilde Boussion(Johannesburg, correspondance)         Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 18h00    Temps de Lecture 6 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                  Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                           Le président sud-africain Cyril Ramaphosa à Pretoria, le 24 mai 2022.  THEMBA HADEBE / AP               Un président amateur de bétail accusé d’ « enlèvement », des « millions » de dollars « cachés » dans les meubles de sa ferme dérobés et un espion lesté d’une batterie de casseroles si volumineuse qu’il pourrait ouvrir une quincaillerie dans le rôle du « lanceur d’alerte ». Tels sont les contours de l’improbable scénario qui donne des sueurs froides au chef de l’Etat sud-africain, Cyril Ramaphosa, à six mois de l’élection du président de l’ANC, le parti au pouvoir, dont dépend l’avenir de la présidence.          Porté à la tête de l’Etat sur la promesse de mettre fin à la corruption endémique qui a marqué le mandat de son prédécesseur, Jacob Zuma, le président Ramaphosa est aux prises avec une faction fidèle à l’ancien président depuis son arrivée au pouvoir. La bataille a pris un tour rocambolesque mercredi 1er juin.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Afrique du Sud : McKinsey et les sociétés de conseil bousculés par les scandales de corruption de l’ère Zuma                 Ce jour-là, Arthur Fraser, chef de la puissante State Security Agency, les services de renseignements sud-africains, de 2016 à 2018, se présente à une station de police de Johannesburg. Voilà longtemps que le sulfureux maître espion promet des révélations explosives sur le sommet de l’Etat. L’heure est venue d’abattre ses cartes.          Arthur Fraser vient porter plainte contre le président de la République, qu’il accuse d’ « enlèvement », de « corruption » et d’« entrave à la justice ». A ces accusations, il ajoute des soupçons de blanchiment d’argent. Dans la foulée, Arthur Fraser publie un communiqué affirmant que le président aurait enlevé et interrogé des cambrioleurs tombés sur « plus de quatre millions de dollars », « cachés » dans l’une de ses propriétés, en février 2020, avant d’acheter leur silence. « Le président a dissimulé ce délit à la police et/ou aux services fiscaux et a ensuite payé les coupables pour leur silence », assure-t-il.          « L’espion qui a sauvé Zuma »          Sommaire, la déclaration a de quoi laisser incrédule au premier abord. Car Arthur Fraser n’est pas n’importe qui. En 2009, il est surnommé « l’espion qui a sauvé Zuma » par la presse sud-africaine après l’abandon des poursuites pour corruption dans le cadre d’une vente d’armes qui visent Jacob Zuma, un mois tout juste avant son élection à la présidence. Un enregistrement audio mettant en cause la neutralité des enquêteurs a eu raison des investigations. Alors directeur adjoint des renseignements, Arthur Fraser est à l’origine de la fuite du document.        Il vous reste 75.41% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/06/06/en-afrique-du-sud-une-rocambolesque-affaire-de-cambriolage-met-en-difficulte-le-president-ramaphosa_6129122_3212.html"},"headline":"En Afrique du Sud, une rocambolesque affaire de cambriolage met en difficult\u00e9 le pr\u00e9sident Ramaphosa","dateCreated":"2022-06-06T18:00:04+02:00","datePublished":"2022-06-06T18:00:04+02:00","dateModified":"2022-06-06T18:00:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Afrique du Sud"],"keywords":["International","Politique","Le Monde Afrique","Afrique du Sud"],"description":"Le chef de l\u2019Etat est accus\u00e9 d\u2019avoir dissimul\u00e9 le vol de plus de 4\u00a0millions de dollars dans l\u2019une de ses propri\u00e9t\u00e9s, en f\u00e9vrier\u00a02020, et d\u2019avoir achet\u00e9 le silence des cambrioleurs.","author":[{"@type":"Person","name":"Mathilde Boussion","description":"Johannesburg, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/24/380/0/7610/3805/1342/671/60/0/ffd4f13_7f58bfa84fa649298e5954e259590a58-7f58bfa84fa649298e5954e259590a58-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Afrique du Sud","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-du-sud/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/06/19-2">
<filnamedate="20220606"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220606"><AAMMJJHH="2022060619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ La détention administrative est une mesure controversée permettant à Israël d’incarcérer des suspects sans accusation formelle. Elle devait prendre fin ou être reconduite le 6 juin, et est ainsi renouvelée jusqu’au 5 septembre.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Elections législatives 2022 : dans le Rhône, la mission de Gabriel Amard, gendre idéaliste de Jean-Luc Mélenchon                   Politique Législatives : la majorité présidentielle et la Nupes arrivent en tête du premier tour chez les Français de l’étranger                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon critiqué pour ses propos sur la police et le syndicat Alliance                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés François Ruffin en campagne dans la Somme chez les électeurs de Marine Le Pen              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Crime organisé : « Les trafiquants qui se pensent intouchables doivent comprendre que ce n’est pas le cas »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : la stratégie « océan bleu » ou la pêche à l’innovation   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:16    Vidéos 6 juin 1944, le D-Day : de l’exploit militaire au mythe américain                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Luc Boltanski et Arnaud Esquerre : « Les commentaires en ligne sont une composante de la vie démocratique »                   Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gérard Bensussan, penseur des dehors                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Si les super-héros existaient dans le monde réel, ce serait catastrophique ! »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Arts : au Petit Palais, la virtuosité désincarnée de Boldini             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Normandie, le débarquement des archéologues sur les lieux du D-Day                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   International       Israël/Palestine             La détention administrative du Franco-Palestinien Salah Hamouri en Israël reconduite pour trois mois      La détention administrative est une mesure controversée permettant à Israël d’incarcérer des suspects sans accusation formelle. Elle devait prendre fin ou être reconduite le 6 juin, et est ainsi renouvelée jusqu’au 5 septembre.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h47, mis à jour à 18h47    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       La détention de l’avocat franco-palestinien Salah Hamouri, ici à Ramallah en octobre 2020, a été prolongée jusqu’au 5 septembre par les autorités israéliennes.  ABBAS MOMANI / AFP                 Les autorités israéliennes ont reconduit dans la nuit de dimanche 5 à lundi 6 juin la détention de l’avocat franco-palestinien Salah Hamouri pour trois autres mois. Sa détention administrative, qui devait prendre fin ou être reconduite le 6 juin, est ainsi renouvelée jusqu’au 5 septembre, selon les documents de la justice militaire transmis à ses avocats et consultés par l’Agence France-Presse.            M. Hamouri, âgé de 37 ans, a été condamné en mars à trois mois de détention administrative – une mesure controversée permettant à Israël d’incarcérer des suspects sans accusation formelle — par la justice militaire israélienne, qui le considère comme un membre du Front populaire de libération de la Palestine (FPLP), ce qu’il nie.              Le FPLP est une organisation marxiste considérée comme « terroriste » par l’Etat hébreu et l’Union européenne. Les autorités israéliennes accusent des ONG palestiniennes, comme Addameer, pour laquelle œuvre M. Hamouri, de liens avec le FPLP, ce que celles-ci nient également.            Fin avril, le ministère des affaires étrangères français avait dit souhaiter que Salah Hamouri « soit libéré et qu’il puisse mener une vie normale à Jérusalem, où il est né et où il réside, et que son épouse et ses enfants obtiennent le droit de s’y rendre pour le retrouver ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Jérusalem, le Franco-Palestinien Salah Hamouri en butte au harcèlement politico-administratif israélien                   Piraté par le logiciel Pegasus            Ce militant des droits des Palestiniens avait été emprisonné en Israël entre 2005 et 2011 pour participation à la tentative d’assassinat d’Ovadia Yossef, ancien grand rabbin d’Israël et fondateur du parti ultraorthodoxe Shass, avant d’être libéré en 2011, peu avant le terme de sa peine, dans le cadre d’un échange de prisonniers ayant permis la libération du soldat franco-israélien Gilad Shalit.              Depuis, en novembre dernier, des organisations de défense des droits humains avaient affirmé que son téléphone portable, ainsi que celui de plusieurs autres activistes palestiniens, avait été piraté par le logiciel espion israélien Pegasus de la société NSO Group.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Des défenseurs des droits humains palestiniens espionnés par Pegasus                   Dans la foulée, la Fédération internationale des ligues des droits de l’homme (FIDH), la Ligue des droits de l’homme (LDH) et M. Hamouri ont déposé plainte en avril devant la procureure de la république du tribunal judiciaire de Paris contre NSO Group pour « avoir infiltré illégalement » son portable.            Soulignant que M. Hamouri a la nationalité française et que son téléphone avait été mis sous surveillance par Pegasus alors qu’il se trouvait en France, ces organisations estiment la justice française compétente pour juger de cette affaire sensible dans les relations entre Israël et la France.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Affaire Pegasus : l’avocat franco-palestinien Salah Hamouri dépose plainte en France contre NSO                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 7 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Frank Lloyd Wright, l’architecture made in USA  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/06/la-detention-du-franco-palestinien-salah-hamouri-en-israel-reconduite-pour-trois-mois_6129120_3210.html"},"headline":"La d\u00e9tention administrative du Franco-Palestinien Salah Hamouri en Isra\u00ebl reconduite pour trois mois","dateCreated":"2022-06-06T17:47:55+02:00","datePublished":"2022-06-06T17:47:55+02:00","dateModified":"2022-06-06T18:47:30+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Isra\u00ebl\/Palestine"],"keywords":["Isra\u00ebl","International","Proche-Orient","Isra\u00ebl\/Palestine"],"description":"La d\u00e9tention administrative est une mesure controvers\u00e9e permettant \u00e0 Isra\u00ebl d\u2019incarc\u00e9rer des suspects sans accusation formelle. Elle devait prendre fin ou \u00eatre reconduite le 6\u00a0juin, et est ainsi renouvel\u00e9e jusqu\u2019au 5\u00a0septembre.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/12/23/324/0/3888/1944/1342/671/60/0/1a830a9_675829265-000-8r683z.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Isra\u00ebl\/Palestine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/israel-palestine/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/06/19-3">
<filnamedate="20220606"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220606"><AAMMJJHH="2022060619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ En dépit des incertitudes liées à la guerre en Ukraine, la FAO table sur une production mondiale de blé de 770 millions de tonnes pour 2022-2023, contre 776 millions de tonnes pour la campagne précédente.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Elections législatives 2022 : dans le Rhône, la mission de Gabriel Amard, gendre idéaliste de Jean-Luc Mélenchon                   Politique Législatives : la majorité présidentielle et la Nupes arrivent en tête du premier tour chez les Français de l’étranger                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon critiqué pour ses propos sur la police et le syndicat Alliance                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés François Ruffin en campagne dans la Somme chez les électeurs de Marine Le Pen              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Crime organisé : « Les trafiquants qui se pensent intouchables doivent comprendre que ce n’est pas le cas »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : la stratégie « océan bleu » ou la pêche à l’innovation   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:16    Vidéos 6 juin 1944, le D-Day : de l’exploit militaire au mythe américain                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Luc Boltanski et Arnaud Esquerre : « Les commentaires en ligne sont une composante de la vie démocratique »                   Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gérard Bensussan, penseur des dehors                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Si les super-héros existaient dans le monde réel, ce serait catastrophique ! »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Arts : au Petit Palais, la virtuosité désincarnée de Boldini             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Normandie, le débarquement des archéologues sur les lieux du D-Day                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                      Économie              Cours du blé : des variations amplifiées par les spéculations financières      En dépit des incertitudes liées à la guerre en Ukraine, la FAO table sur une production mondiale de blé de 770 millions de tonnes pour 2022-2023, contre 776 millions de tonnes pour la campagne précédente.          Par Laurence Girard         Publié aujourd’hui à 17h30    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Un agent de sécurité devant des sacs de blé, sur un marché de gros de céréales, à New Delhi, le 18 mai 2022.  PRAKASH SINGH / AFP               Sur Euronext, la tonne de blé, livrable en septembre, a terminé la semaine, vendredi 3 juin, à 378 euros. Deux semaines plus tôt, le 16 mai, elle se négociait à un plus haut historique, à 438 euros la tonne. Un léger refroidissement du cours de la céréale sur la Bourse européenne, qui s’est donc traduit par un recul de près de 15 % de sa valeur. Même évolution à Chicago, où il a clos la séance, vendredi, à 10,40 dollars (9,70 euros) le boisseau, en repli de près de 20 % par rapport à son pic de mars. Malgré ce retrait, les grains dorés sont toujours très précieux, avec une progression des cours de près de 40 % depuis le début de l’année, propulsée par l’invasion de l’Ukraine, le 24 février.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Crise alimentaire : les pistes pour atténuer le choc                 L’évolution du prix, très volatile, reste dépendante des mouvements géopolitiques comme des bulletins météorologiques. Des variations amplifiées par les spéculations financières. « Les discussions lancées par [le président russe] Vladimir Poutine pour créer un corridor maritime en mer Noire afin de faciliter les exportations des céréales ukrainiennes ont entraîné une correction du marché, affirme Arthur Portier, du cabinet Agritel. Les acteurs financiers revendent une partie de leur position, en tablant sur un écoulement facilité des 25 millions de tonnes de grains, dont 7 millions de tonnes de blé encore stockées en Ukraine. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les promesses de Vladimir Poutine pour faciliter l’exportation du blé ukrainien vers l’Afrique                 Mi-mai, c’était la décision du premier ministre indien, Narendra Modi, d’interdire l’exportation de blé qui enflammait les marchés. Ce, alors même qu’il avait annoncé, peu de temps auparavant, sa volonté de « nourrir le monde » et de remédier au manque de disponibilité de cette céréale à la suite de l’invasion de l’Ukraine par la Russie. Sa brutale volte-face avait pris les marchés à contre-pied. L’Inde, deuxième producteur mondial de blé derrière la Chine, mais peu présente sur le marché des échanges mondiaux, est soucieuse d’assurer la sécurité alimentaire de sa population. Or une canicule a écorné le potentiel de production de la récolte actuelle et les tensions inflationnistes sont fortes.          Le rôle-clé de la Russie          M. Modi a toutefois souligné que les contrats d’exportation déjà négociés seraient honorés et des discussions sont en cours avec l’Egypte pour échanger blé contre engrais. Dans ce contexte tendu, chacun s’interroge sur les volumes de production de la campagne 2022-2023. Pour l’heure, tous les voyants sont au vert en Russie. Plus que jamais, le pays dirigé par Vladimir Poutine va jouer un rôle-clé dans le négoce céréalier cette année. A la suite du blocus décrété sur les produits agricoles européens, en 2014, lors de l’annexion de la Crimée, un blocus qui n’a jamais été levé, la Russie a construit sa force agricole et s’est imposée comme le premier exportateur mondial de blé, avec 18 % des volumes.        Il vous reste 42.33% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/06/06/cours-du-ble-des-variations-amplifiees-par-les-speculations-financieres_6129115_3234.html"},"headline":"Cours du bl\u00e9\u00a0: des variations amplifi\u00e9es par les sp\u00e9culations financi\u00e8res","dateCreated":"2022-06-06T17:30:07+02:00","datePublished":"2022-06-06T17:30:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","S\u00e9curit\u00e9 alimentaire"],"keywords":["Le Monde Afrique","D\u00e9veloppement Afrique ","S\u00e9curit\u00e9 alimentaire","Plan\u00e8te","Agriculture & Alimentation","Asie-Pacifique","Inde","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","\u00c9conomie","\u00c9conomie mondiale","Mati\u00e8res premi\u00e8res"],"description":"En d\u00e9pit des incertitudes li\u00e9es \u00e0 la guerre en Ukraine, la FAO table sur une production mondiale de bl\u00e9 de 770\u00a0millions de tonnes pour 2022-2023, contre 776\u00a0millions de tonnes pour la campagne pr\u00e9c\u00e9dente.","author":[{"@type":"Person","name":"Laurence Girard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/435/0/5226/2613/1342/671/60/0/fce4580_1654527561062-000-32ac8yw.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"S\u00e9curit\u00e9 alimentaire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-securite-alimentaire/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/06/19-4">
<filnamedate="20220606"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220606"><AAMMJJHH="2022060619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ Le ministre des affaires étrangères russe a dénoncé une mesure « scandaleuse » de ces trois pays membres de l’OTAN.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Elections législatives 2022 : dans le Rhône, la mission de Gabriel Amard, gendre idéaliste de Jean-Luc Mélenchon                   Politique Législatives : la majorité présidentielle et la Nupes arrivent en tête du premier tour chez les Français de l’étranger                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon critiqué pour ses propos sur la police et le syndicat Alliance                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés François Ruffin en campagne dans la Somme chez les électeurs de Marine Le Pen              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Crime organisé : « Les trafiquants qui se pensent intouchables doivent comprendre que ce n’est pas le cas »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : la stratégie « océan bleu » ou la pêche à l’innovation   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:16    Vidéos 6 juin 1944, le D-Day : de l’exploit militaire au mythe américain                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Luc Boltanski et Arnaud Esquerre : « Les commentaires en ligne sont une composante de la vie démocratique »                   Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gérard Bensussan, penseur des dehors                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Si les super-héros existaient dans le monde réel, ce serait catastrophique ! »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Arts : au Petit Palais, la virtuosité désincarnée de Boldini             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Normandie, le débarquement des archéologues sur les lieux du D-Day                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                     International       Guerre en Ukraine             La Bulgarie, la Macédoine du Nord et le Monténégro ferment leur espace aérien pour empêcher Sergueï Lavrov de se rendre en Serbie      Le ministre des affaires étrangères russe a dénoncé une mesure « scandaleuse » de ces trois pays membres de l’OTAN.       Le Monde avec AFP et Reuters     Publié aujourd’hui à 16h02, mis à jour à 16h51    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       « Si une visite du ministre des affaires étrangères russe est perçue en Occident comme une quasi-menace planétaire, cela veut apparemment dire que tout va très mal là-bas », a ironisé M. Lavrov, le 6 juin 2022 à Moscou.  AP                 Sergueï Lavrov, le ministre des affaires étrangères russe, a dénoncé, lundi 6 juin, la décision de la Bulgarie, de la Macédoine du Nord et du Monténégro, tous trois pays membres de l’OTAN, de fermer leur espace aérien pour l’empêcher de se rendre en Serbie.            « L’inconcevable s’est produit », a déclaré M. Lavrov, lors d’une conférence de presse en ligne convoquée en urgence. « On a privé un Etat souverain de son droit d’exercer sa politique extérieure », a-t-il ajouté, en dénonçant une mesure « scandaleuse ». M. Lavrov devait se rendre en Serbie pour une visite de deux jours. Il était censé rencontrer à Belgrade le président serbe, Aleksandar Vucic, son homologue des affaires étrangères, Nikola Selakovic, et le patriarche de l’Eglise orthodoxe serbe, Porfirije.            Черногория, Северная Македония и подобные им страны нужны НАТО для того, чтобы сдерживать Россию в Европе, расширят… https://t.co/g9gklBgoew— tass_agency (@ТАСС)              « Si une visite du ministre des affaires étrangères russe est perçue en Occident comme une quasi-menace planétaire, cela veut apparemment dire que tout va très mal là-bas », a ironisé M. Lavrov. Il a ajouté avoir invité M. Selakovic à se rendre en Russie « dans les plus brefs délais ». « Personne ne pourra détruire nos relations avec la Serbie », a affirmé M. Lavrov.              Sergueï Lavrov a encore dit que la Russie n’allait pas suivre l’exemple de ses « partenaires occidentaux » : « En ce qui concerne d’éventuelles ripostes, on ne va pas faire quoi que ce soit qui risque de compliquer davantage les liens entre les peuples. »            Dmitri Peskov, le porte-parole du Kremlin, a aussi réagi à l’annulation de ce voyage : « De tels actes hostiles à l’égard de notre pays sont capables de causer certains problèmes (…), mais ils ne peuvent pas empêcher notre diplomatie de poursuivre son travail. »            De son côté, Konstantin Kossatchev, le vice-président du Conseil de la Fédération, chambre haute du Parlement russe, a dénoncé une « démarche de l’OTAN » dirigée « contre la Russie en tant qu’Etat et la Serbie en tant qu’Etat » et a réclamé une « réaction commune et extrêmement sévère » qui se traduirait « par des actions pratiques, concrètes ».                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La Serbie, seul pays d’Europe à soutenir massivement la Russie de Poutine                   La position ambiguë de la Serbie            La cheffe du gouvernement serbe, Ana Brnabic, avait affirmé dimanche que la situation autour de cette visite était « exceptionnellement compliquée » en raison de l’impossibilité de survol de certains pays. Elle avait précisé que le président serbe travaillait lui-même à l’organisation de la visite.              A Belgrade, le ministre de l’intérieur serbe, Aleksandar Vulin, a fait part de son incompréhension. Dans un communiqué, il déclare : « Un monde dans lequel les diplomates ne peuvent pas rechercher la paix est un monde dans lequel il n’y a pas de paix. Ceux qui ont empêché la venue de Sergueï Lavrov ne veulent pas la paix, ils rêvent de vaincre la Russie. (…) La Serbie est fière de ne pas faire partie de l’hystérie antirusse, et les pays qui y participent auront le temps d’avoir honte. »            Quant à la Bulgarie, son ministre des affaires étrangères « n’a pas donné l’autorisation diplomatique pour le survol du territoire bulgare par les avions russes », défendant une décision « conforme au régime des sanctions de l’Union européenne contre la Russie », est-il écrit dans un communiqué.            Sergueï Lavrov est visé depuis le 25 février, soit le lendemain du début de l’offensive russe en Ukraine, par des sanctions de l’Union européenne, tout comme le président Vladimir Poutine. Fin février, le chef de la diplomatie russe, qui devait participer au Conseil des droits de l’homme de l’ONU et à la Conférence du désarmement à Genève, avait déjà dû annuler sa venue en Suisse en raison des sanctions lui interdisant le survol de l’Union européenne.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Serbie garde le souvenir vivace des frappes de l’OTAN                       Le Monde avec AFP et Reuters           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 7 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Frank Lloyd Wright, l’architecture made in USA  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/06/moscou-denonce-la-decision-visant-a-empecher-la-visite-de-serguei-lavrov-en-serbie_6129110_3210.html"},"headline":"La Bulgarie, la Mac\u00e9doine du Nord et le Mont\u00e9n\u00e9gro ferment leur espace a\u00e9rien pour emp\u00eacher Sergue\u00ef Lavrov de se rendre en Serbie","dateCreated":"2022-06-06T16:02:16+02:00","datePublished":"2022-06-06T16:02:16+02:00","dateModified":"2022-06-06T16:51:38+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Serbie","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe a d\u00e9nonc\u00e9 une mesure \u00ab\u00a0scandaleuse\u00a0\u00bb de ces trois pays membres de l\u2019OTAN.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP et Reuters"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/803eb2c_19709c24c1a949d199b45fc2abcf9237-19709c24c1a949d199b45fc2abcf9237-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/06/19-5">
<filnamedate="20220606"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220606"><AAMMJJHH="2022060619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ Le président Kaïs Saïed, qui s’est arrogé les pleins pouvoirs en juillet 2021, a invoqué une « atteinte à l’intérêt suprême du pays ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Elections législatives 2022 : dans le Rhône, la mission de Gabriel Amard, gendre idéaliste de Jean-Luc Mélenchon                   Politique Législatives : la majorité présidentielle et la Nupes arrivent en tête du premier tour chez les Français de l’étranger                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon critiqué pour ses propos sur la police et le syndicat Alliance                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés François Ruffin en campagne dans la Somme chez les électeurs de Marine Le Pen              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Crime organisé : « Les trafiquants qui se pensent intouchables doivent comprendre que ce n’est pas le cas »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : la stratégie « océan bleu » ou la pêche à l’innovation   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Luc Boltanski et Arnaud Esquerre : « Les commentaires en ligne sont une composante de la vie démocratique »                   Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gérard Bensussan, penseur des dehors                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Si les super-héros existaient dans le monde réel, ce serait catastrophique ! »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Arts : au Petit Palais, la virtuosité désincarnée de Boldini             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Normandie, le débarquement des archéologues sur les lieux du D-Day                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Le Monde Afrique        Tunisie             En Tunisie, grève des magistrats après la révocation de 57 confrères      Le président Kaïs Saïed, qui s’est arrogé les pleins pouvoirs en juillet 2021, a invoqué une « atteinte à l’intérêt suprême du pays ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h17, mis à jour à 15h18    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Les magistrats tunisiens ont entamé, lundi 7 juin, une grève d’une semaine pour protester contre la révocation de 57 de leurs confrères par le président Kaïs Saïed, a indiqué le chef d’un de leurs syndicats. « La grève a commencé dans tous les tribunaux du pays et selon nos informations, elle est très suivie », a déclaré à l’AFP le président de l’Association tunisienne des jeunes magistrats, Mourad Massoudi.            La grève, pour une semaine renouvelable, est observée à l’appel des principaux syndicats professionnels de magistrats pour protester contre le limogeage, jeudi, par le président Saïed de 57 juges, accusés notamment de corruption.                             Lire aussi :  En Tunisie, le président Kaïs Saïed s’en prend de nouveau au système judiciaire en limogeant 57 juges                   Dans un communiqué publié samedi, ces syndicats ont « fermement condamné l’ingérence permanente du président dans le pouvoir judiciaire ». Ils l’accusent de s’octroyer le pouvoir, de les révoquer « sans le moindre recours » possible, « violant le droit le plus basique à se défendre, garanti dans la Constitution ».              M. Saïed, qui s’est octroyé les pleins pouvoirs en juillet 2021, a révoqué les 57 magistrats en les accusant de corruption et d’entrave à des enquêtes, après avoir renforcé sa tutelle sur le système judiciaire.            Parmi les magistrats limogés qui pourront faire l’objet de poursuites, on trouve un ancien porte-parole du pôle de lutte contre le terrorisme, un ancien directeur général des douanes et l’ancien président du Conseil supérieur de la magistrature (CSM).            « Intérêt suprême du pays »            Les révocations concernent aussi des magistrats soupçonnés d’avoir entravé l’enquête sur les assassinats, en 2013, de deux dirigeants de gauche, Chokri Belaïd et Mohamed Brahmi, imputés à des djihadistes.              M. Saïed a aussi fait amender la loi qui régit le CSM, autorité de tutelle de la justice tunisienne, pour pouvoir les révoquer, invoquant une « atteinte à la sécurité publique ou à l’intérêt suprême du pays ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Tunisie, l’isolement du président Kaïs Saïed s’accroît                   Depuis le 25 juillet 2021, assurant agir dans l’intérêt du pays, Kaïs Saïed concentre tous les pouvoirs et dirige la Tunisie par décrets-lois, faisant craindre une dérive autocratique dans le berceau des printemps arabes.            Pour sortir de l’impasse provoquée par son coup de force, qualifié de « coup d’Etat » par ses opposants, le président a proposé une feuille de route qui prévoit un référendum sur la Constitution le 25 juillet et des législatives anticipées le 17 décembre.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 7 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Frank Lloyd Wright, l’architecture made in USA  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/06/06/en-tunisie-greve-des-magistrats-apres-la-revocation-de-57-confreres_6129105_3212.html"},"headline":"En Tunisie, gr\u00e8ve des magistrats apr\u00e8s la r\u00e9vocation de 57\u00a0confr\u00e8res","dateCreated":"2022-06-06T15:17:13+02:00","datePublished":"2022-06-06T15:17:13+02:00","dateModified":"2022-06-06T15:18:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Tunisie"],"keywords":["International","Politique","Tunisie","Le Monde Afrique"],"description":"Le pr\u00e9sident Ka\u00efs Sa\u00efed, qui s\u2019est arrog\u00e9 les pleins pouvoirs en juillet\u00a02021, a invoqu\u00e9 une \u00ab\u00a0atteinte \u00e0 l\u2019int\u00e9r\u00eat supr\u00eame du pays\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/0/0/1024/512/1342/671/60/0/789039f_1654521327495-000-327c6dd.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tunisie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tunisie/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/06/19-6">
<filnamedate="20220606"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220606"><AAMMJJHH="2022060619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ Le ministre des affaires étrangères russe a été contraint d’annuler sa visite en Serbie ce lundi. La Bulgarie, la Macédoine du Nord et le Monténégro ont refusé que son avion traverse leur espace aérien pour atteindre la capitale serbe.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤                    Ce qu’il faut savoir en ce matin du lundi 6 juin 2022, 103e jour de guerre                    Le contexte       Live  animé par Pierre Bouvier      Image de couverture :  Un pont reliant la ville de Raihorodok à Lyman, aux mains des Russes, est détruit, le 6 juin 2022.   ARIS MESSINIS / AFP          Les contributions de ce suivi en direct sont activées entre 9 heures et 21 heures, heure de Paris.         Le président ukrainien dans le Donbass. Volodymyr Zelensky s’est rendu dimanche 5 juin auprès des troupes ukrainiennes sur la ligne de front, dans l’est du pays, où la guerre fait rage face aux forces russes, a-t-il annoncé dans une vidéo publiée sur les réseaux sociaux. « Nous étions à Lyssytchansk, nous étions à Soledar », a dit le dirigeant, qui a visité des postes de commandement de ces localités proches de Sievierodonetsk. Il s’est également rendu à Zaporijia, où il a rencontré des résidents de Marioupol qui ont réussi à fuir.L’oblast de Zaporijia serait contrôlé à 60 % par l’armée russe. Selon son gouverneur militaire, Oleksandr Staroukh, la région du sud-est de l’Ukraine serait majoritairement aux mains des forces de Moscou.A Sievierodonetsk, chaque camp a revendiqué des avancées sur le terrain durant les dernières vingt-quatre heures. Le ministère de la défense russe a affirmé, samedi, que les unités militaires ukrainiennes se retiraient de la ville, « ayant subi des pertes critiques lors des combats ». Les forces ukrainiennes ont répondu en déclarant qu’elles cherchaient à reprendre le contrôle total de la ville, avant que le gouverneur de la région de Louhansk, Serhi Haïdaï, ne revendique, dimanche dans la soirée, le contrôle de la moitié de Sievierodonetsk.Moscou attaque Kiev par surprise. La capitale ukrainienne, qui reprenait un semblant de vie normale, a été frappée dimanche à l’aube par plusieurs bombardements russes, les premiers depuis la fin du mois d’avril. « J’ai entendu environ six explosions à 5 h 57 du matin », a déclaré à l’Agence France-Presse Natalia, 72 ans, qui a été réveillée par les bombardements. Une personne blessée a été hospitalisée, a annoncé sur Telegram le maire de Kiev, Vitali Klitschko.Dans la région de Kherson, où l’Ukraine mène une contre-attaque, « des habitants ont quitté le village de Troudolioubivka » et les forces russes « continuent de bombarder les territoires occupés et les positions de l’armée ukrainienne », a assuré la présidence ukrainienne, qui a mis en garde contre une crise humanitaire de plus en plus probable dans les zones contrôlées par les Russes.Toujours dans le Sud, Kiev a fait état d’une entreprise agricole dans le grand port d’Odessa frappée par un missile de croisière russe. Selon les premières informations, l’attaque a fait deux « victimes ». A Mykolaïv, le maire a rapporté la mort d’au moins trois civils après un bombardement russe.Le Royaume-Uni va fournir de nouveaux lance-roquettes à l’Ukraine. Prenant la suite de Washington, le ministère de la défense britannique a annoncé lundi qu’il allait fournir à l’Ukraine des lance-roquettes d’une portée de 80 kilomètres pour faire face à l’offensive russe. Ces systèmes de lance-roquettes multiples (M270 MLRS) permettront d’« augmenter significativement les capacités des forces ukrainiennes », a précisé le ministère dans un communiqué.Le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kuleba, a fustigé les appels du président français, Emmanuel Macron, à ne pas « humilier » la Russie, jugeant que cette position ne pouvait qu’« humilier la France ».Le chef d’état-major des forces américaines, le général Mark Milley, a affiché la détermination des Etats-Unis à soutenir la Suède et la Finlande avant leur adhésion à l’OTAN, à bord du Kearsarge, le plus grand navire de guerre américain à s’être jamais ancré dans le port de Stockholm.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Factuel. L’un des principaux monastères ukrainiens touché par des frappes dans le Donbass         Témoignages. Exilés ukrainiens et russes en France : « Nous préparons notre départ pour Boston. J’aimerais rester en France mais nous n’en parlons pas la langue »         Décryptages. Les promesses de Vladimir Poutine pour faciliter l’exportation du blé ukrainien vers l’Afrique         Reportage. Donbass : Sievierodonetsk, coupée du monde, est en train de sombrer         Entretien. « Les Ukrainiens ont envie de rentrer, mais ils ont peur que tout bascule à nouveau du jour au lendemain »                          Ce qu’il faut savoir en ce matin du lundi 6 juin 2022, 103e jour de guerre                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-serguei-lavrov-denonce-une-mesure-scandaleuse-apres-avoir-ete-empeche-de-se-rendre-en-serbie_6129067_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-serguei-lavrov-denonce-une-mesure-scandaleuse-apres-avoir-ete-empeche-de-se-rendre-en-serbie_6129067_3210.html","coverageStartTime":"2022-06-06T13:57:51+00:00","coverageEndTime":"2022-06-07T01:57:51+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Sergue\u00ef Lavrov met en garde les Occidentaux contre de nouvelles livraison...","description":"Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe a \u00e9t\u00e9 contraint d\u2019annuler sa visite en Serbie ce lundi. La Bulgarie, la Mac\u00e9doine du Nord et le Mont\u00e9n\u00e9gro ont refus\u00e9 que son avion traverse leur espace a\u00e9rien pour atteindre la capitale serbe.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Pierre Bouvier"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : Sergueï Lavrov met en garde les Occidentaux contre de nouvelles livraisons d’armes à longue portée","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe a \u00e9t\u00e9 contraint d\u2019annuler sa visite en Serbie ce lundi. La Bulgarie, la Mac\u00e9doine du Nord et le Mont\u00e9n\u00e9gro ont refus\u00e9 que son avion traverse leur espace a\u00e9rien pour atteindre la capitale serbe.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/0/0/3000/2000/1342/894/3/0/08dd2af_1654522377103-654007.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Pierre Bouvier"
,"startDate":"2022-06-06T13:57:51+00:00"
,"endDate":"2022-06-07T01:57:51+00:00"
  Bonjour, Avez-vous de nouvelles informations sur l'\u00e9volution de la contre-offensive ukrainienne \u00e0 Kherson ? Quelles sont les chances de l'Ukraine de lib\u00e9rer la ville dans les prochaines semaines ?    SlavaUkra\u00efni         Bonjour,          Dans la r\u00e9gion de Kherson, les troupes russes \u00ab\u00a0continuent \u00e0 tenir leurs lignes d\u00e9fensives et \u00e0 bombarder les positions ukrainiennes le long de l\u2019axe sud\u00a0\u00bb du front, selon l\u2019Institut am\u00e9ricain pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (ISW).          Dans cette r\u00e9gion occup\u00e9e, pour l\u2019essentiel, depuis les premiers jours de l\u2019invasion, la situation est \u00ab\u00a0critique\u00a0\u00bb, en l\u2019\u00ab\u00a0absence de r\u00e9seaux mobile et Internet, de produits alimentaires, de m\u00e9dicament et d\u2019argent liquide\u00a0\u00bb, affirment les autorit\u00e9s ukrainiennes. Une reprise prochaine de la ville par les forces ukrainiennes semble hautement improbable.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: dans la ville occup\u00e9e de Kherson, \u00ab\u00a0les Russes cr\u00e9ent une atmosph\u00e8re de terreur\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/185/0/3000/1500/1342/671/60/0/08dd2af_1654522377103-654007.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Sergue\u00ef Lavrov met en garde les Occidentaux contre de nouvelles livraison...","dateModified":"2022-06-06T16:23:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-serguei-lavrov-denonce-une-mesure-scandaleuse-apres-avoir-ete-empeche-de-se-rendre-en-serbie_6129067_3210.html#493302","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-serguei-lavrov-denonce-une-mesure-scandaleuse-apres-avoir-ete-empeche-de-se-rendre-en-serbie_6129067_3210.html","datePublished":"2022-06-06T16:04:18+00:00","articleBody":"     En d\u00e9pit des incertitudes li\u00e9es \u00e0 la guerre en Ukraine, la FAO table sur une production mondiale de bl\u00e9 de 770\u00a0millions de tonnes pour 2022-2023, contre 776\u00a0millions de tonnes pour la campagne pr\u00e9c\u00e9dente.                    Lire aussi :  Cours du bl\u00e9\u00a0: des variations amplifi\u00e9es par les sp\u00e9culations financi\u00e8res         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/185/0/3000/1500/1342/671/60/0/08dd2af_1654522377103-654007.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Sergue\u00ef Lavrov met en garde les Occidentaux contre de nouvelles livraison...","dateModified":"2022-06-06T16:10:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-serguei-lavrov-denonce-une-mesure-scandaleuse-apres-avoir-ete-empeche-de-se-rendre-en-serbie_6129067_3210.html#493221","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-serguei-lavrov-denonce-une-mesure-scandaleuse-apres-avoir-ete-empeche-de-se-rendre-en-serbie_6129067_3210.html","datePublished":"2022-06-06T15:13:41+00:00","articleBody":"     La quantit\u00e9 de c\u00e9r\u00e9ales destin\u00e9es \u00e0 l\u2019exportation et bloqu\u00e9es en Ukraine en raison de la guerre pourrait tripler d\u2019\u00ab\u00a0ici \u00e0 l\u2019automne\u00a0\u00bb, a alert\u00e9 lundi le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky. \u00ab\u00a0Actuellement, entre 20 et 25\u00a0millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales sont bloqu\u00e9es, et cet automne ce chiffre pourrait augmenter \u00e0 70-75\u00a0millions de tonnes\u00a0\u00bb, a-t-il dit \u00e0 la presse. L\u2019Ukraine \u00e9tait le quatri\u00e8me exportateur mondial de bl\u00e9 et de ma\u00efs avant l\u2019invasion de son territoire par la F\u00e9d\u00e9ration de Russie.          \u00ab\u00a0Nous avons besoin de couloirs maritimes et nous en discutons avec la Turquie et le Royaume-Uni\u00a0\u00bb\u00a0ainsi qu\u2019avec l\u2019ONU, a pr\u00e9cis\u00e9 M.\u00a0Zelensky, ajoutant qu\u2019emprunter les voies maritimes permet d\u2019exporter 10 millions de tonnes par mois.          L\u2019Ukraine discute \u00e9galement avec la Pologne et les pays baltes pour exporter de petites quantit\u00e9 de c\u00e9r\u00e9ales par voie ferroviaire, a-t-il ajout\u00e9.          Le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, Vladimir Poutine, a assur\u00e9, la semaine derni\u00e8re, qu\u2019il n\u2019y avait\u00a0\u00ab\u00a0pas de probl\u00e8mes pour exporter les c\u00e9r\u00e9ales d\u2019Ukraine\u00a0\u00bb,\u00a0\u00e9voquant des moyens d\u2019exporter \u00e0 partir de ports ukrainiens, au d\u00e9part d\u2019autres sous contr\u00f4le russe ou de passer par l\u2019Europe centrale et orientale.          L\u2019Ukraine, qui accuse la Russie de bloquer ses ports, rejette ces solutions. \u00ab\u00a0On ne peut pas faire confiance \u00e0 Poutine\u00a0\u00bb, a \u00e9crit, lundi, sur Twitter, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Dmytro Kuleba, r\u00e9agissant aux promesses de Moscou de ne pas attaquer le port d\u2019Odessa.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Nous produisons le bl\u00e9, mais il ne peut pas sortir du pays\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/185/0/3000/1500/1342/671/60/0/08dd2af_1654522377103-654007.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La quantit\u00e9 de c\u00e9r\u00e9ales bloqu\u00e9es en Ukraine pourrait tripler d\u2019\u00ab\u00a0ici \u00e0 l\u2019automne\u00a0\u00bb, alerte Vo...","dateModified":"2022-06-06T15:39:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-serguei-lavrov-denonce-une-mesure-scandaleuse-apres-avoir-ete-empeche-de-se-rendre-en-serbie_6129067_3210.html#493152","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-serguei-lavrov-denonce-une-mesure-scandaleuse-apres-avoir-ete-empeche-de-se-rendre-en-serbie_6129067_3210.html","datePublished":"2022-06-06T14:49:52+00:00","articleBody":"     Les forces ukrainiennes qui d\u00e9fendent la ville de Sievierodonetsk, dans l\u2019Est, \u00ab\u00a0tiennent bon\u00a0\u00bb, mais les Russes sont \u00ab\u00a0plus nombreux et plus puissants\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 lundi le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.          Selon ce dernier, qui s\u2019exprimait lors d\u2019une rencontre avec des journalistes \u00e0 Kiev, la situation sur le front de l\u2019Est est \u00ab\u00a0difficile\u00a0\u00bb. Sievierodonetsk et sa voisine Lyssytchansk \u00ab\u00a0sont aujourd\u2019hui des villes mortes\u00a0\u00bb, a-t-il dit.          Selon le pr\u00e9sident ukrainien, entre 10\u00a0000\u00a0et 15\u00a0000\u00a0civils se trouvent encore \u00e0 Sievierodonetsk, bombard\u00e9e depuis des semaines par l\u2019artillerie russe.          Apr\u00e8s une contre-attaque qui a permis aux forces ukrainiennes de reprendre du terrain \u00e0 Sievierodonetsk, la situation \u00ab\u00a0s\u2019est aggrav\u00e9e\u00a0\u00bb, a reconnu plus t\u00f4t lundi le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef. Les Russes \u00ab\u00a0d\u00e9truisent tout avec leur tactique habituelle de terre br\u00fbl\u00e9e\u00a0\u00bb pour qu\u2019il \u00ab\u00a0ne reste plus rien \u00e0 d\u00e9fendre\u00a0\u00bb, a-t-il accus\u00e9.          Le chef de l\u2019administration civilo-militaire de la ville, Oleksandr Striouk, a pour sa part dit \u00e0 l\u2019agence ukrainienne Unian que \u00ab\u00a0la situation changeait toutes les heures\u00a0\u00bb et que \u00ab\u00a0d\u2019intenses combats de rue sont en cours\u00a0\u00bb, ainsi qu\u2019un \u00ab\u00a0duel d\u2019artillerie\u00a0\u00bb.          Ce centre industriel est la plus grande agglom\u00e9ration encore aux mains des Ukrainiens dans la r\u00e9gion de Louhansk, o\u00f9 les soldats russes ont avanc\u00e9 pas \u00e0 pas ces derni\u00e8res semaines apr\u00e8s s\u2019\u00eatre retir\u00e9s ou avoir \u00e9t\u00e9 chass\u00e9s d\u2019autres parties du territoire ukrainien, par exemple des environs de la capitale, Kiev.                    Lire aussi :  Donbass\u00a0: Sievierodonetsk, coup\u00e9e du monde, est en train de sombrer                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/185/0/3000/1500/1342/671/60/0/08dd2af_1654522377103-654007.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Sievierodonetsk, les Ukrainiens \u00ab\u00a0tiennent bon\u00a0\u00bb, affirme Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-06-06T15:22:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-serguei-lavrov-denonce-une-mesure-scandaleuse-apres-avoir-ete-empeche-de-se-rendre-en-serbie_6129067_3210.html#493146","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-serguei-lavrov-denonce-une-mesure-scandaleuse-apres-avoir-ete-empeche-de-se-rendre-en-serbie_6129067_3210.html","datePublished":"2022-06-06T14:32:40+00:00","articleBody":"     Toutes les cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision sises en Russie seront interdites de diffusion en Lettonie \u00e0 compter de mercredi, a annonc\u00e9 lundi le r\u00e9gulateur national de l\u2019audiovisuel de ce pays balte. Depuis l\u2019annexion de la Crim\u00e9e par la Russie, en\u00a02014, le Conseil national des m\u00e9dias \u00e9lectroniques de masse (NEPLP) letton a d\u00e9j\u00e0 interdit de diffusion plusieurs grandes cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision russes.          La nouvelle d\u00e9cision concerne environ quatre-vingts cha\u00eenes sp\u00e9cialis\u00e9es originaires de Russie, toujours disponibles en Lettonie, principalement par l\u2019interm\u00e9diaire de certains op\u00e9rateurs de t\u00e9l\u00e9vision par c\u00e2ble ou IPTV. Cette d\u00e9cision restera en vigueur jusqu\u2019\u00e0 ce que la Russie cesse sa guerre en Ukraine et se retire du territoire ukrainien, y compris de la Crim\u00e9e.          Par ailleurs, le NEPLP a accord\u00e9 une licence de diffuser \u00e0 l\u2019ancienne cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision d\u2019opposition russe Dojd qui avait cess\u00e9 ses activit\u00e9s \u00e0 Moscou d\u00e9but mars et dont le personnel s\u2019est install\u00e9 en Lettonie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/185/0/3000/1500/1342/671/60/0/08dd2af_1654522377103-654007.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Lettonie interdit toutes les cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision install\u00e9es en Russie","dateModified":"2022-06-06T14:46:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-serguei-lavrov-denonce-une-mesure-scandaleuse-apres-avoir-ete-empeche-de-se-rendre-en-serbie_6129067_3210.html#493040","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-serguei-lavrov-denonce-une-mesure-scandaleuse-apres-avoir-ete-empeche-de-se-rendre-en-serbie_6129067_3210.html","datePublished":"2022-06-06T13:06:22+00:00","articleBody":"     A son tour, le chef de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Lavrov, met en garde les pays occidentaux contre les livraisons d\u2019armes \u00e0 longue port\u00e9e \u00e0 l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Plus les armes \u00e0 longue port\u00e9e que vous livrerez seront performantes, plus nous repousserons loin de notre territoire les lignes\u00a0\u00bb ukrainiennes, a pr\u00e9venu M. Lavrov durant une conf\u00e9rence de presse.          Ces d\u00e9clarations surviennent apr\u00e8s que le Royaume-Uni a annonc\u00e9, dans la nuit de dimanche \u00e0 lundi, fournir \u00e0 l\u2019Ukraine des lance-roquettes d\u2019une port\u00e9e de 80 kilom\u00e8tres, prenant la suite de Washington qui a annonc\u00e9 la semaine derni\u00e8re la fourniture de\u00a0syst\u00e8mes Himars d\u2019une port\u00e9e de 80 kilom\u00e8tres. Une d\u00e9cision condamn\u00e9e par Vladimir Poutine qui estime que les livraisons d\u2019armes actuelles visaient \u00e0\u00a0\u00ab\u00a0prolonger le conflit\u00a0\u00bb. Il a lui aussi menac\u00e9 l\u2019Occident de frappes sur\u00a0\u00ab\u00a0des sites que nous n\u2019avons pas vis\u00e9s jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  Joe Biden justifie le renforcement de l\u2019aide militaire \u00e0 l\u2019Ukraine mais r\u00e9fute vouloir une guerre avec la Russie         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/185/0/3000/1500/1342/671/60/0/08dd2af_1654522377103-654007.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s Vladimir Poutine, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe met en garde contre les livraisons d\u2019ar...","dateModified":"2022-06-06T13:37:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-serguei-lavrov-denonce-une-mesure-scandaleuse-apres-avoir-ete-empeche-de-se-rendre-en-serbie_6129067_3210.html#492969","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-serguei-lavrov-denonce-une-mesure-scandaleuse-apres-avoir-ete-empeche-de-se-rendre-en-serbie_6129067_3210.html","datePublished":"2022-06-06T12:47:41+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Il n\u2019y a pas de probl\u00e8me pour exporter les c\u00e9r\u00e9ales d\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 Vladimir Poutine vendredi, apr\u00e8s un entretien avec Macky Sall, le pr\u00e9sident en exercice de l\u2019Union africaine. Mais Dmytro Kuleba, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, n\u2019en croit pas un mot.          Dans un tweet, lundi, il met en garde les Occidentaux contre les promesses du pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, qui avait assur\u00e9 que Moscou n\u2019emploierait pas les routes commerciales pour attaquer le port d\u2019Odessa\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est le m\u00eame Poutine qui a dit au chancelier allemand Scholz et au pr\u00e9sident fran\u00e7ais Macron qu\u2019il n\u2019attaquerait pas l\u2019Ukraine \u2013 quelques jours avant de lancer une invasion \u00e0 grande \u00e9chelle de notre pays. Nous ne pouvons pas faire confiance \u00e0 Poutine, ses mots sont vides de sens.\u00a0\u00bb          Emmanuel Macron a annonc\u00e9 mardi avoir propos\u00e9 \u00e0 Vladimir Poutine le vote d\u2019une r\u00e9solution \u00e0 l\u2019ONU pour lever le blocus russe du port d\u2019Odessa afin de permettre l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes qui y sont bloqu\u00e9es.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/185/0/3000/1500/1342/671/60/0/08dd2af_1654522377103-654007.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine ne croit pas aux promesses de Vladimir Poutine concernant Odessa","dateModified":"2022-06-06T12:49:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-serguei-lavrov-denonce-une-mesure-scandaleuse-apres-avoir-ete-empeche-de-se-rendre-en-serbie_6129067_3210.html#492909","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-serguei-lavrov-denonce-une-mesure-scandaleuse-apres-avoir-ete-empeche-de-se-rendre-en-serbie_6129067_3210.html","datePublished":"2022-06-06T12:16:28+00:00","articleBody":"    La France a-t-elle livr\u00e9 6 Caesar \u00e0 l'Ukraine, ou bien 18 comme l'affirme Maryse burgot dans son reportage sur France 2 dimanche 5 juin ?    Snake         Bonjour Snake,          Fin avril, Emmanuel Macron a annonc\u00e9 que la France allait \u00ab\u00a0renforcer\u00a0\u00bb l\u2019envoi de mat\u00e9riel militaire. Paris a livr\u00e9 \u00e0 l\u2019Ukraine des armes pour au moins 100\u00a0millions d\u2019euros, notamment des missiles antichars Milan, des missiles antia\u00e9riens Mistral et officiellement six canons Caesar, comme le signale notre journaliste C\u00e9dric Pietralunga. Selon notre cons\u0153ur Maryse Burgot, il y aurait dix-huit canons Caesar, ce qui n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9 officiellement.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/185/0/3000/1500/1342/671/60/0/08dd2af_1654522377103-654007.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Sergue\u00ef Lavrov met en garde les Occidentaux contre de nouvelles livraison...","dateModified":"2022-06-06T13:33:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-serguei-lavrov-denonce-une-mesure-scandaleuse-apres-avoir-ete-empeche-de-se-rendre-en-serbie_6129067_3210.html#492872","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-serguei-lavrov-denonce-une-mesure-scandaleuse-apres-avoir-ete-empeche-de-se-rendre-en-serbie_6129067_3210.html","datePublished":"2022-06-06T11:57:16+00:00","articleBody":"    Quelle est la p\u00e9riode de formation et o\u00f9 a t-elle lieu pour que les ukrainiens utilisent efficacement les lance-missiles M270 et M142 ?     Xian         Bonjour Xian,          Des responsables militaires ont affirm\u00e9 \u00e0 la cha\u00eene d\u2019information CNN que la formation d\u2019artilleurs ukrainiens \u00e0 l\u2019un ou l\u2019autre des syst\u00e8mes de lance-roquettes prendrait environ deux semaines.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/185/0/3000/1500/1342/671/60/0/08dd2af_1654522377103-654007.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Sergue\u00ef Lavrov met en garde les Occidentaux contre de nouvelles livraison...","dateModified":"2022-06-06T12:06:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-serguei-lavrov-denonce-une-mesure-scandaleuse-apres-avoir-ete-empeche-de-se-rendre-en-serbie_6129067_3210.html#492811","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-serguei-lavrov-denonce-une-mesure-scandaleuse-apres-avoir-ete-empeche-de-se-rendre-en-serbie_6129067_3210.html","datePublished":"2022-06-06T11:07:32+00:00","articleBody":"           Quelques manifestants participent \u00e0 un rassemblement contre la visite de Sergue\u00ef Lavrov, \u00e0 Belgrade, le 6 juin\u00a02022. DARKO VOJINOVIC \/ AP           La Serbie a confirm\u00e9 lundi que la visite de Sergue\u00ef Lavrov, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, n\u2019aurait pas lieu. La Bulgarie, la Mac\u00e9doine du Nord et le Mont\u00e9n\u00e9gro, tous trois membres de l\u2019OTAN, ont ferm\u00e9 leur espace a\u00e9rien \u00e0 l\u2019avion de M. Lavrov, qui devait se rendre en Serbie pour une visite de deux jours, en invoquant des sanctions impos\u00e9es par Bruxelles \u00e0 la Russie apr\u00e8s le d\u00e9clenchement de son offensive en Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier.          \u00ab\u00a0L\u2019inconcevable s\u2019est produit\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Lavrov lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse, en d\u00e9non\u00e7ant une mesure \u00ab\u00a0scandaleuse\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Si une visite du ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe est per\u00e7ue en Occident comme une quasi-menace plan\u00e9taire, cela veut apparemment dire que tout va tr\u00e8s mal l\u00e0-bas\u00a0\u00bb, a plaisant\u00e9 M. Lavrov, lors de sa conf\u00e9rence de presse. Il a ajout\u00e9 avoir invit\u00e9 le chef de la diplomatie serbe, Nikola Selakovic, \u00e0 se rendre en Russie \u00ab\u00a0dans les plus brefs d\u00e9lais\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Personne ne pourra d\u00e9truire nos relations avec la Serbie\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M.\u00a0Lavrov.          Le chef de la diplomatie russe \u00e9tait cens\u00e9 rencontrer \u00e0 Belgrade le pr\u00e9sident serbe, Aleksandar Vucic, son homologue des affaires \u00e9trang\u00e8res et le patriarche de l\u2019Eglise orthodoxe serbe, Porfirije. La cheffe du gouvernement serbe, Ana Brnabic, avait affirm\u00e9 dimanche que la situation autour de cette visite \u00e9tait \u00ab\u00a0exceptionnellement compliqu\u00e9e\u00a0\u00bb en raison de l\u2019impossibilit\u00e9 de survol de certains pays et que le pr\u00e9sident serbe travaillait lui-m\u00eame \u00e0 l\u2019organisation de la visite.          \u00ab\u00a0De tels actes hostiles \u00e0 l\u2019\u00e9gard de notre pays sont capables de causer certains probl\u00e8mes (\u2026), mais ils ne peuvent pas emp\u00eacher notre diplomatie de poursuivre son travail\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, \u00e0 la presse.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/115d3f5_2e3f4b7dffaf4a99bc3bbdd55f8acf42-2e3f4b7dffaf4a99bc3bbdd55f8acf42-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Priv\u00e9 de visite en Serbie, Sergue\u00ef Lavrov critique une mesure \u00ab\u00a0inconcevable\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-06T12:05:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-serguei-lavrov-denonce-une-mesure-scandaleuse-apres-avoir-ete-empeche-de-se-rendre-en-serbie_6129067_3210.html#492792","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-serguei-lavrov-denonce-une-mesure-scandaleuse-apres-avoir-ete-empeche-de-se-rendre-en-serbie_6129067_3210.html","datePublished":"2022-06-06T10:57:52+00:00","articleBody":"    Les Etats-Unis envoient des M142 Himars, version all\u00e9g\u00e9e des M270 que le Royaume-Uni pr\u00e9voit d'envoyer. Pourquoi cette diff\u00e9rence d'appr\u00e9ciation entre EU et RU ?    LeBreton        Dans quelle mesure les lance-missiles M270 ou M142 \u00e0 6 roquettes am\u00e9ricains de 80 km de port\u00e9e peuvent changer le cours du conflit ?    PHI         Bonjour LeBreton et PHI,          La diff\u00e9rence d\u2019appr\u00e9ciation est faible, puisque les M142 et M270 tirent les m\u00eames munitions \u00e0 une port\u00e9e de 80\u00a0km. Selon les publications britanniques UK Defence Journal et Defence Today, Londres qui en poss\u00e8de 44 ne fournirait que 3 de ses M270 \u00e0 l\u2019Ukraine. Joe Biden s\u2019est engag\u00e9 \u00e0 fournir \u00e0 l\u2019Ukraine des syst\u00e8mes de lance-roquettes Himars apr\u00e8s avoir re\u00e7u l\u2019assurance des Ukrainiens que ces armes ne seraient pas utilis\u00e9s pour frapper des cibles \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du territoire russe.          Vladimir Poutine a pr\u00e9venu les pays occidentaux que la Russie frapperait de nouvelles cibles si les Etats-Unis commencent \u00e0 fournir \u00e0 l\u2019Ukraine des missiles de longue port\u00e9e, a rapport\u00e9 dimanche l\u2019agence de presse TASS. Si de tels missiles sont fournis, \u00ab\u00a0nous frapperons ces cibles que nous n\u2019avons pas encore frapp\u00e9es\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision Rossia-1.          Malgr\u00e9 les avertissements de Moscou, Vladimir Poutine estime que ces livraisons d\u2019armes avanc\u00e9es ne devraient pas changer radicalement la situation sur le champ de bataille.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/185/0/3000/1500/1342/671/60/0/08dd2af_1654522377103-654007.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Sergue\u00ef Lavrov met en garde les Occidentaux contre de nouvelles livraison...","dateModified":"2022-06-06T10:59:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-serguei-lavrov-denonce-une-mesure-scandaleuse-apres-avoir-ete-empeche-de-se-rendre-en-serbie_6129067_3210.html#492781","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-serguei-lavrov-denonce-une-mesure-scandaleuse-apres-avoir-ete-empeche-de-se-rendre-en-serbie_6129067_3210.html","datePublished":"2022-06-06T10:39:40+00:00","articleBody":"     La soci\u00e9t\u00e9 ukrainienne Energoatom, qui g\u00e8re les centrales nucl\u00e9aires du pays, a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019un missile avait vol\u00e9, dimanche matin, vers 5\u00a0h\u00a030, \u00e0 un \u00ab\u00a0niveau extr\u00eamement bas au-dessus de la centrale Pivdenno-Ukra\u00efnska\u00a0\u00bb, dans la r\u00e9gion de Mykola\u00efv, d\u00e9non\u00e7ant \u00ab\u00a0un acte de terrorisme nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb. Energoatom a signal\u00e9 que les forces russes \u00ab\u00a0ne comprennent toujours pas que m\u00eame le plus petit fragment d\u2019un missile qui peut toucher une unit\u00e9 de production d\u2019\u00e9nergie en fonctionnement peut provoquer une catastrophe nucl\u00e9aire et une fuite de radiations\u00a0\u00bb. Selon l\u2019aviation ukrainienne, plusieurs missiles de croisi\u00e8re ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s en direction de Kiev par des bombardiers lourds russes TU-95 bas\u00e9s dans la mer Caspienne.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/185/0/3000/1500/1342/671/60/0/08dd2af_1654522377103-654007.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Centrale nucl\u00e9aire survol\u00e9e par un missile\u00a0de croisi\u00e8re\u00a0: Kiev accuse Moscou de terrorisme nucl\u00e9aire","dateModified":"2022-06-06T10:53:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-serguei-lavrov-denonce-une-mesure-scandaleuse-apres-avoir-ete-empeche-de-se-rendre-en-serbie_6129067_3210.html#492773","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-serguei-lavrov-denonce-une-mesure-scandaleuse-apres-avoir-ete-empeche-de-se-rendre-en-serbie_6129067_3210.html","datePublished":"2022-06-06T10:26:27+00:00","articleBody":"               Ben Wallace, le ministre de la d\u00e9fense britannique, avait signal\u00e9 la livraison de lance-roquettes multiples (M270 MLRS) et de leurs munitions\u00a0en \u00ab\u00a0\u00e9troite coordination\u00a0\u00bb avec les Etats-Unis, qui ont annonc\u00e9, la semaine derni\u00e8re, la fourniture de syst\u00e8mes Himars d\u2019une port\u00e9e de 80 kilom\u00e8tres. Londres s\u2019engage \u00e0 former les artilleurs ukrainiens.          Boris Johnson le confirme, sur Twitter. Dans un message, il \u00e9crit\u00a0: \u00ab\u00a0Nous ne pouvons pas rester les bras crois\u00e9s pendant que l\u2019artillerie russe \u00e0 longue port\u00e9e rase les villes et tue des civils innocents. Le Royaume-Uni offrira aux forces arm\u00e9es ukrainiennes des syst\u00e8mes de lance-roquettes multiples afin qu\u2019ils puissent repousser efficacement l\u2019assaut continu de la Russie.\u00a0\u00bb                         Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: que sont ces lance-roquettes multiples M142 Himars que les Etats-Unis vont fournir \u00e0 Kiev\u00a0?                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/185/0/3000/1500/1342/671/60/0/08dd2af_1654522377103-654007.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Boris Johnson confirme la livraison de lance-roquettes M270 \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-06-06T10:42:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-serguei-lavrov-denonce-une-mesure-scandaleuse-apres-avoir-ete-empeche-de-se-rendre-en-serbie_6129067_3210.html#492734","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-serguei-lavrov-denonce-une-mesure-scandaleuse-apres-avoir-ete-empeche-de-se-rendre-en-serbie_6129067_3210.html","datePublished":"2022-06-06T09:17:38+00:00","articleBody":"     Le g\u00e9n\u00e9ral de division Roman Kutuzov a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, rapportent un journaliste de t\u00e9l\u00e9vision russe et plusieurs m\u00e9dias russes. Sa mort s\u2019ajoute \u00e0 la s\u00e9rie de pertes militaires de haut rang subies par Moscou. Selon\u00a0la cha\u00eene Telegram Military Informant, il a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 lors d\u2019une mission de combat dans la r\u00e9gion de Popasna. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe n\u2019a pas confirm\u00e9 l\u2019information.          La Russie n\u2019a pas mis \u00e0 jour le nombre officiel des victimes militaires en Ukraine depuis le 25\u00a0mars, date \u00e0 laquelle elle a affirm\u00e9 que 1\u00a0351 soldats russes avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/185/0/3000/1500/1342/671/60/0/08dd2af_1654522377103-654007.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un g\u00e9n\u00e9ral russe tu\u00e9 dans l\u2019est de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-06-06T09:22:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-serguei-lavrov-denonce-une-mesure-scandaleuse-apres-avoir-ete-empeche-de-se-rendre-en-serbie_6129067_3210.html#492681","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-serguei-lavrov-denonce-une-mesure-scandaleuse-apres-avoir-ete-empeche-de-se-rendre-en-serbie_6129067_3210.html","datePublished":"2022-06-06T08:48:45+00:00","articleBody":"          L\u2019Ukraine a affirm\u00e9, dimanche, avoir repris \u00ab\u00a0la moiti\u00e9\u00a0\u00bb de Sievierodonetsk et progress\u00e9 dans cette ville-cl\u00e9 du Donbass sous le feu intensif des forces russes. Lundi, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ukrainienne 1+1, Serhi Ha\u00efda\u00ef, gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk, a affirm\u00e9 que\u00a0: \u00ab\u00a0Les combats sont tr\u00e8s acharn\u00e9s \u00e0 Sievierodonetsk. Nos d\u00e9fenseurs ont r\u00e9ussi \u00e0 contre-attaquer et lib\u00e9rer la moiti\u00e9 de la ville, mais la situation s\u2019est aggrav\u00e9e pour nous\u00a0\u00bb, sans plus de d\u00e9tails. Selon lui, les bombardements se sont encore intensifi\u00e9s sur cette ville ainsi que sur Lyssytchansk, ville voisine situ\u00e9e sur \u00ab\u00a0les hauteurs\u00a0\u00bb et strat\u00e9gique pour \u00ab\u00a0tenir la ligne de d\u00e9fense\u00a0\u00bb. Les Russes \u00ab\u00a0d\u00e9truisent tout avec leur tactique habituelle de terre br\u00fbl\u00e9e\u00a0\u00bb pour qu\u2019il \u00ab\u00a0ne reste plus rien \u00e0 d\u00e9fendre\u00a0\u00bb, a-t-il accus\u00e9.          La r\u00e9sistance ukrainienne \u00e0 Sievierodonetsk \u00ab\u00a0continuera probablement \u00e0 attirer l\u2019attention des forces russes sur la r\u00e9gion de Louhansk et laissera donc des vuln\u00e9rabilit\u00e9s dans les efforts d\u00e9fensifs russes dans la r\u00e9gion de Kharkiv et le long de l\u2019axe sud\u00a0\u00bb, a analys\u00e9 dimanche l\u2019Institut am\u00e9ricain pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (ISW).                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/185/0/3000/1500/1342/671/60/0/08dd2af_1654522377103-654007.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation \u00ab\u00a0s\u2019est aggrav\u00e9e\u00a0\u00bb pour l\u2019arm\u00e9e ukrainienne \u00e0 Sievierodonetsk","dateModified":"2022-06-06T09:17:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-serguei-lavrov-denonce-une-mesure-scandaleuse-apres-avoir-ete-empeche-de-se-rendre-en-serbie_6129067_3210.html#492679","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-serguei-lavrov-denonce-une-mesure-scandaleuse-apres-avoir-ete-empeche-de-se-rendre-en-serbie_6129067_3210.html","datePublished":"2022-06-06T08:45:19+00:00","articleBody":"                     Un militaire ukrainien se repose avant de retourner sur la ligne de front de Donetsk, dans le Donbass, le 5 juin 2022. BERNAT ARMANGUE \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/0e86618_1654503429894-366417.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Sergue\u00ef Lavrov met en garde les Occidentaux contre de nouvelles livraison...","dateModified":"2022-06-06T08:47:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-serguei-lavrov-denonce-une-mesure-scandaleuse-apres-avoir-ete-empeche-de-se-rendre-en-serbie_6129067_3210.html#492667","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-serguei-lavrov-denonce-une-mesure-scandaleuse-apres-avoir-ete-empeche-de-se-rendre-en-serbie_6129067_3210.html","datePublished":"2022-06-06T08:09:01+00:00","articleBody":"          Volodymyr Zelensky a annonc\u00e9 dans son message vid\u00e9o quotidien avoir rendu visite \u00e0 ses troupes \u00e0 Lyssytchansk, ville voisine de Sievierodonetsk. \u00ab\u00a0Nous avons apport\u00e9 quelque chose \u00e0 l\u2019arm\u00e9e. Je n\u2019en parlerai pas en d\u00e9tail\u00a0\u00bb, a-t-il dit. Le chef de l\u2019Etat s\u2019est aussi rendu \u00e0 Zaporijia, dans le sud du pays. Outre les autorit\u00e9s r\u00e9gionales, il y a rencontr\u00e9 des habitants de Marioupol ayant r\u00e9ussi \u00e0 fuir les bombardements russes. \u00ab\u00a0Chaque famille a sa propre histoire. La plupart \u00e9taient sans hommes\u00a0\u00bb, a-t-il relev\u00e9. \u00ab\u00a0Le mari de l\u2019une est all\u00e9 \u00e0 la guerre, celui de l\u2019autre est en captivit\u00e9, celui d\u2019une autre encore, malheureusement, est mort. Une trag\u00e9die. Pas de domicile, pas d\u2019\u00eatre aim\u00e9. Mais nous devons vivre pour les enfants. De vrais h\u00e9ros, ils sont parmi nous.\u00a0\u00bb                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/185/0/3000/1500/1342/671/60/0/08dd2af_1654522377103-654007.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky s\u2019est rendu sur le front pour y soutenir ses soldats","dateModified":"2022-06-06T08:13:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-serguei-lavrov-denonce-une-mesure-scandaleuse-apres-avoir-ete-empeche-de-se-rendre-en-serbie_6129067_3210.html#492600","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-serguei-lavrov-denonce-une-mesure-scandaleuse-apres-avoir-ete-empeche-de-se-rendre-en-serbie_6129067_3210.html","datePublished":"2022-06-06T06:55:03+00:00","articleBody":"     Des selfies, des accolades, et m\u00eame quelques sourires. La visite de Volodymyr Zelensky \u00e0 Zaporijia, aupr\u00e8s des familles r\u00e9fugi\u00e9es de Marioupol, fut le point d\u2019orgue d\u2019un d\u00e9placement dans plusieurs zones du Donbass.          Ses troupes r\u00e9sistent toujours dans de nombreuses zones tendues \u00e0 travers l\u2019est du pays, alors que ce 102e\u00a0jour de guerre a vu Kiev \u00eatre la cible de missiles russes pour la premi\u00e8re fois depuis fin avril. Cette menace, redevenue fant\u00f4me jusque-l\u00e0, a \u00e9t\u00e9 accompagn\u00e9e de s\u00e9v\u00e8res mises en garde de Vladimir Poutine.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0la moiti\u00e9\u00a0\u00bb de Sievierodonetsk sous contr\u00f4le selon Kiev, Zelensky sur le front                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/185/0/3000/1500/1342/671/60/0/08dd2af_1654522377103-654007.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La moiti\u00e9\u00a0\u00bb de Sievierodonetsk sous contr\u00f4le, selon Kiev\u00a0; Zelensky sur le front","dateModified":"2022-06-06T07:08:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-serguei-lavrov-denonce-une-mesure-scandaleuse-apres-avoir-ete-empeche-de-se-rendre-en-serbie_6129067_3210.html#492565","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-serguei-lavrov-denonce-une-mesure-scandaleuse-apres-avoir-ete-empeche-de-se-rendre-en-serbie_6129067_3210.html","datePublished":"2022-06-06T06:30:17+00:00","articleBody":"     Les pays europ\u00e9ens situ\u00e9s autour de la Serbie ont ferm\u00e9 leur espace a\u00e9rien pour l\u2019avion du ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov, qui \u00e9tait attendu lundi \u00e0 Belgrade, a annonc\u00e9 la porte-parole de la diplomatie russe Maria Zakharova.          \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui (\u2026), les pays entourant la Serbie ont ferm\u00e9 le canal de communication, en refusant d\u2019autoriser le survol de l\u2019avion de Sergue\u00ef Lavrov, qui se rendait en Serbie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9, dimanche soir, Mme\u00a0Zakharova, cit\u00e9e par les agences de presse russes, \u00e0 la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision italienne La7.           La d\u00e9l\u00e9gation russe devait arriver \u00e0 Belgrade pour des pourparlers. Mais les pays membres de l\u2019UE et de l\u2019OTAN ont ferm\u00e9 leur espace a\u00e9rien.           Selon le quotidien serbe Vecernje Novosti, il s\u2019agit notamment des trois pays voisins de la Serbie\u00a0: la Bulgarie, la Mac\u00e9doine du Nord et le Mont\u00e9n\u00e9gro. La visite du ministre russe a ainsi \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e, selon une source diplomatique russe cit\u00e9e par l\u2019agence de presse Interfax.          Pour sa part, le vice-pr\u00e9sident du Conseil de la F\u00e9d\u00e9ration, chambre haute du Parlement russe, Konstantin Kossatchev, a d\u00e9nonc\u00e9, lundi matin, la fermeture de l\u2019espace a\u00e9rien pour l\u2019avion de M. Lavrov comme une d\u00e9marche dirig\u00e9e \u00ab\u00a0contre la Russie en tant qu\u2019Etat et la Serbie en tant qu\u2019Etat\u00a0\u00bb.          La cheffe du gouvernement serbe, Ana Brnabic, a d\u00e9clar\u00e9, dimanche, que la situation autour de cette visite \u00e9tait \u00ab\u00a0exceptionnellement compliqu\u00e9e\u00a0\u00bb en raison de l\u2019impossibilit\u00e9 de survol de certains pays et que le pr\u00e9sident serbe, Aleksandar Vucic, travaillait lui-m\u00eame sur l\u2019organisation de la visite.          Sergue\u00ef Lavrov est vis\u00e9 depuis le 25\u00a0f\u00e9vrier, au lendemain de l\u2019invasion en Ukraine, par des sanctions de l\u2019Union europ\u00e9enne, tout comme le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine. M.\u00a0Lavrov \u00e9tait cens\u00e9 rencontrer \u00e0 Belgrade le pr\u00e9sident serbe, son homologue serbe Nikola Selakovic et le patriarche de l\u2019Eglise orthodoxe serbe, Porfirije.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/185/0/3000/1500/1342/671/60/0/08dd2af_1654522377103-654007.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les pays autour de la Serbie ferment leur espace a\u00e9rien pour l\u2019avion du ministre des affaires \u00e9trang\u00e8re...","dateModified":"2022-06-06T06:41:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-serguei-lavrov-denonce-une-mesure-scandaleuse-apres-avoir-ete-empeche-de-se-rendre-en-serbie_6129067_3210.html#492544","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-serguei-lavrov-denonce-une-mesure-scandaleuse-apres-avoir-ete-empeche-de-se-rendre-en-serbie_6129067_3210.html","datePublished":"2022-06-06T06:21:15+00:00","articleBody":"     Prenant la suite de Washington, le Royaume-Uni va fournir \u00e0 l\u2019Ukraine des lance-roquettes d\u2019une port\u00e9e de 80 kilom\u00e8tres pour faire face \u00e0 l\u2019offensive russe, a annonc\u00e9, dans la nuit, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense. Ces syst\u00e8mes de lance-roquettes multiples (M270 MLRS) permettront d\u2019\u00ab\u00a0augmenter significativement les capacit\u00e9s des forces ukrainiennes\u00a0\u00bb, a rapport\u00e9 le minist\u00e8re dans un communiqu\u00e9.          Cette d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise en\u00a0\u00ab\u00a0\u00e9troite coordination\u00a0\u00bb\u00a0avec les Etats-Unis, qui ont annonc\u00e9 la semaine derni\u00e8re la fourniture de syst\u00e8mes Himars d\u2019une port\u00e9e de 80 kilom\u00e8tres, c\u2019est-\u00e0-dire des lance-roquettes multiples mont\u00e9s sur des blind\u00e9s l\u00e9gers.          Les Ukrainiens r\u00e9clamaient depuis un certain temps des lance-roquettes multiples permettant de frapper en profondeur les positions russes tout en disposant leurs batteries plus loin du front. Soucieux d\u2019\u00e9viter que les Etats-Unis soient consid\u00e9r\u00e9s comme cobellig\u00e9rants, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, a toutefois exclu de livrer \u00e0 l\u2019Ukraine des syst\u00e8mes de lance-roquettes \u00e0 longue port\u00e9e qui pourraient atteindre la Russie, malgr\u00e9 les demandes r\u00e9p\u00e9t\u00e9es de Kiev pour obtenir de telles armes.          \u00ab\u00a0Si la communaut\u00e9 internationale maintient son soutien, l\u2019Ukraine peut gagner\u00a0\u00bb, a comment\u00e9 le ministre de la d\u00e9fense britannique, Ben Wallace.\u00ab\u00a0La strat\u00e9gie de la Russie change, et notre soutien doit changer aussi\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, expliquant que ces nouvelles armes permettraient aux Ukrainiens\u00a0\u00ab\u00a0de mieux se prot\u00e9ger contre le recours brutal d\u2019une artillerie \u00e0 longue port\u00e9e, que les forces de Poutine ont utilis\u00e9e de mani\u00e8re indiscrimin\u00e9e pour raser des villes\u00a0\u00bb.          Le soutien militaire du Royaume-Uni \u00e0 l\u2019Ukraine s\u2019\u00e9l\u00e8ve jusqu\u2019ici \u00e0 plus de 750 millions de livres sterling (874 millions d\u2019euros). Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a pr\u00e9venu dimanche que Moscou frapperait de nouvelles cibles si les Occidentaux fournissaient des missiles de longue port\u00e9e, jugeant que les livraisons actuelles d\u2019armes visaient \u00e0\u00a0\u00ab\u00a0prolonger le conflit\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/185/0/3000/1500/1342/671/60/0/08dd2af_1654522377103-654007.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Royaume-Uni va fournir des lance-roquettes \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-06-06T06:25:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-serguei-lavrov-denonce-une-mesure-scandaleuse-apres-avoir-ete-empeche-de-se-rendre-en-serbie_6129067_3210.html#492480","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-serguei-lavrov-denonce-une-mesure-scandaleuse-apres-avoir-ete-empeche-de-se-rendre-en-serbie_6129067_3210.html","datePublished":"2022-06-06T05:39:28+00:00","articleBody":"     Volodymyr Zelensky s\u2019est rendu, dimanche 5\u00a0juin, aupr\u00e8s de ses troupes sur la ligne de front dans le Donbass, dans l\u2019est du pays, o\u00f9 la guerre fait rage face aux forces russes, a-t-il annonc\u00e9 dans une vid\u00e9o publi\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux. \u00ab\u00a0Nous \u00e9tions \u00e0 Lyssytchansk, nous \u00e9tions \u00e0 Soledar\u00a0\u00bb, a dit le dirigeant, qui s\u2019est rendu dans les postes de commandement de ces localit\u00e9s proches de Sievierodonetsk, ville-cl\u00e9 dans l\u2019offensive men\u00e9e par Moscou dans le bassin minier du Donbass.                    Lire aussi :  Ukraine\u00a0: Zelensky rend visite \u00e0 ses troupes sur la ligne de front dans le Donbass                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/185/0/3000/1500/1342/671/60/0/08dd2af_1654522377103-654007.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Zelensky rend visite \u00e0 ses troupes sur la ligne de front dans le Donbass","dateModified":"2022-06-06T05:59:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-serguei-lavrov-denonce-une-mesure-scandaleuse-apres-avoir-ete-empeche-de-se-rendre-en-serbie_6129067_3210.html#492423","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-serguei-lavrov-denonce-une-mesure-scandaleuse-apres-avoir-ete-empeche-de-se-rendre-en-serbie_6129067_3210.html","datePublished":"2022-06-06T04:30:19+00:00","articleBody":"           Volodymyr Zelensky sur la ligne de front, ici \u00e0 Zaporijia, un oblast que la Russie contr\u00f4lerait \u00e0 60 %. Le 5 juin 2022. STR \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/48bbc63_5384669-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Sergue\u00ef Lavrov met en garde les Occidentaux contre de nouvelles livraison...","dateModified":"2022-06-06T04:30:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-serguei-lavrov-denonce-une-mesure-scandaleuse-apres-avoir-ete-empeche-de-se-rendre-en-serbie_6129067_3210.html#492421","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-serguei-lavrov-denonce-une-mesure-scandaleuse-apres-avoir-ete-empeche-de-se-rendre-en-serbie_6129067_3210.html","datePublished":"2022-06-06T04:15:22+00:00","articleBody":"      Le pr\u00e9sident ukrainien dans le Donbass. Volodymyr Zelensky s\u2019est rendu dimanche 5\u00a0juin aupr\u00e8s de ses troupes sur la ligne de front, dans l\u2019est du pays, o\u00f9 la guerre fait rage face aux forces russes, a-t-il annonc\u00e9 dans une vid\u00e9o publi\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux. \u00ab\u00a0Nous \u00e9tions \u00e0 Lyssytchansk, nous \u00e9tions \u00e0 Soledar\u00a0\u00bb, a dit le dirigeant qui s\u2019est rendu dans les postes de commandement de ces localit\u00e9s proches de Sievierodonetsk. Il est \u00e9galement all\u00e9 \u00e0 Bakhmout, et s\u2019est entretenu avec des militaires, a rapport\u00e9 la pr\u00e9sidence.          Autre \u00e9tape, la ville de Zaporijia. Il y a rencontr\u00e9 des r\u00e9sidents de Marioupol qui ont r\u00e9ussi \u00e0 fuir. \u00ab\u00a0Chaque famille a sa propre histoire. La plupart \u00e9taient sans hommes\u00a0\u00bb, a-t-il relev\u00e9.\u00a0Entre les photos et les encouragements, Volodymyr Zelensky n\u2019a pu que constater ceux qui manquent, ceux qui sont absents, disparus\u00a0: \u00ab\u00a0Le mari de l\u2019une est all\u00e9 \u00e0 la guerre, celui de l\u2019autre est en captivit\u00e9, celui d\u2019une autre encore, malheureusement, est mort. Une trag\u00e9die. Pas de domicile, pas d\u2019\u00eatre aim\u00e9. Mais nous devons vivre pour les enfants.\u00a0\u00bb          L\u2019oblast de Zaporijia serait contr\u00f4l\u00e9 \u00e0 60\u00a0% par l\u2019arm\u00e9e russe. Selon le gouverneur militaire de la r\u00e9gion, Oleksandr Staroukh, la r\u00e9gion de\u00a0Zaporijia, dans le sud-est de l\u2019Ukraine, serait majoritairement aux mains des forces de Moscou. L\u2019arm\u00e9e russe y aurait d\u00e9truit\u00a02\u00a0701\u00a0b\u00e2timents et infrastructures (700 ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9par\u00e9s), 77\u00a0villes et villages seraient toujours sans \u00e9lectricit\u00e9,\u00a0selon le gouverneur.          A Sievierodonetsk, chaque camp a revendiqu\u00e9 des avanc\u00e9es sur le terrain durant les derni\u00e8res vingt-quatre heures. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a affirm\u00e9, samedi, que les unit\u00e9s militaires ukrainiennes se retiraient de la ville, \u00ab\u00a0ayant subi des pertes critiques lors des combats\u00a0\u00bb. Les forces ukrainiennes ont r\u00e9pondu en d\u00e9clarant qu\u2019elles cherchaient \u00e0 reprendre le contr\u00f4le total de la ville, avant que le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef, revendique, dimanche dans la soir\u00e9e, le contr\u00f4le de la moiti\u00e9 de Sievierodonetsk.          Moscou attaque Kiev par surprise. La capitale ukrainienne, qui reprenait un semblant de vie normale, a \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9e dimanche \u00e0 l\u2019aube par plusieurs frappes russes, les premi\u00e8res depuis la fin d\u2019avril. \u00ab\u00a0J\u2019ai entendu environ six explosions \u00e0 5\u00a0h\u00a057 du matin\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse, Natalia, 72\u00a0ans, qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9veill\u00e9e par les bombardements. Une personne bless\u00e9e a \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9e, a annonc\u00e9 sur Telegram le maire de Kiev, Vitali Klitschko.          Dans la r\u00e9gion de Kherson, o\u00f9 l\u2019Ukraine m\u00e8ne une contre-attaque, \u00ab\u00a0des habitants ont quitt\u00e9 le village de Troudolioubivka\u00a0\u00bb et les forces russes \u00ab\u00a0continuent de bombarder les territoires occup\u00e9s et les positions de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 la pr\u00e9sidence ukrainienne, mettant en garde contre une crise humanitaire de plus en plus urgente dans les zones contr\u00f4l\u00e9es par les Russes.          Toujours dans le Sud, Kiev a fait \u00e9tat d\u2019un missile de croisi\u00e8re russe qui a frapp\u00e9 une entreprise agricole dans le grand port d\u2019Odessa. Selon les premi\u00e8res informations, l\u2019attaque a fait deux \u00ab\u00a0victimes\u00a0\u00bb. A Mykola\u00efv, le maire a rapport\u00e9 la mort d\u2019au moins trois civils apr\u00e8s un bombardement russe.          Le Royaume-Uni va fournir de nouveaux lance-roquettes \u00e0 l\u2019Ukraine. Prenant la suite de Washington, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique a annonc\u00e9 lundi qu\u2019il allait fournir \u00e0 l\u2019Ukraine des lance-roquettes d\u2019une port\u00e9e de 80 kilom\u00e8tres pour faire face \u00e0 l\u2019offensive russe. Ces syst\u00e8mes de lance-roquettes multiples (M270 MLRS) permettront d\u2019\u00ab\u00a0augmenter significativement les capacit\u00e9s des forces ukrainiennes\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le minist\u00e8re dans un communiqu\u00e9.          L\u2019Ukraine ne jouera pas la Coupe du monde de foot. La joie des uns contrastait avec les larmes des autres, dimanche soir au Cardiff City Stadium, au pays de Galles. Pour la Zbirna, l\u2019\u00e9quipe de foot ukrainienne, le r\u00eave aura \u00e9t\u00e9 aussi fou que la fin est cruelle. Victorieux des Ukrainiens (1-0) en finale des barrages europ\u00e9ens, les Dragons \u2013 le surnom de l\u2019\u00e9quipe nationale galloise de football \u2013 ont valid\u00e9, dimanche 5\u00a0juin, le dernier billet pour la Coupe du monde au Qatar (du\u00a021\u00a0novembre au\u00a018\u00a0d\u00e9cembre).          Le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kuleba, a fustig\u00e9 les appels du pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, \u00e0 ne pas \u00ab\u00a0humilier\u00a0\u00bb la Russie, jugeant que cette position ne pouvait qu\u2019\u00ab\u00a0humilier la France\u00a0\u00bb.          Le chef d\u2019\u00e9tat-major des forces am\u00e9ricaines, le g\u00e9n\u00e9ral Mark Milley, a affich\u00e9 la d\u00e9termination des Etats-Unis \u00e0 soutenir la Su\u00e8de et la Finlande avant leur adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN, \u00e0 bord du Kearsarge, le plus grand navire de guerre am\u00e9ricain \u00e0 s\u2019\u00eatre jamais ancr\u00e9 dans le port de Stockholm.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/185/0/3000/1500/1342/671/60/0/08dd2af_1654522377103-654007.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir en ce matin du lundi\u00a06\u00a0juin\u00a02022, 103e\u00a0jour de\u00a0guerre","dateModified":"2022-06-06T05:29:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-serguei-lavrov-denonce-une-mesure-scandaleuse-apres-avoir-ete-empeche-de-se-rendre-en-serbie_6129067_3210.html#492419","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-serguei-lavrov-denonce-une-mesure-scandaleuse-apres-avoir-ete-empeche-de-se-rendre-en-serbie_6129067_3210.html","datePublished":"2022-06-06T04:05:50+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier\u00a0en cliquant sur ce\u00a0lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/185/0/3000/1500/1342/671/60/0/08dd2af_1654522377103-654007.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.","dateModified":"2022-06-06T04:05:50+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/0/0/3000/2000/1342/894/3/0/08dd2af_1654522377103-654007.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
  

<article-nb="2022/06/06/19-7">
<filnamedate="20220606"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220606"><AAMMJJHH="2022060619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ Célèbre en Afrique de l’Est, le caricaturiste d’origine tanzanienne dépeint avec un humour décapant les candidats à la présidentielle kényane du 9 août.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Elections législatives 2022 : dans le Rhône, la mission de Gabriel Amard, gendre idéaliste de Jean-Luc Mélenchon                   Politique Législatives : la majorité présidentielle et la Nupes arrivent en tête du premier tour chez les Français de l’étranger                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon critiqué pour ses propos sur la police et le syndicat Alliance                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés François Ruffin en campagne dans la Somme chez les électeurs de Marine Le Pen              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Crime organisé : « Les trafiquants qui se pensent intouchables doivent comprendre que ce n’est pas le cas »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : la stratégie « océan bleu » ou la pêche à l’innovation   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:16    Vidéos 6 juin 1944, le D-Day : de l’exploit militaire au mythe américain                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Luc Boltanski et Arnaud Esquerre : « Les commentaires en ligne sont une composante de la vie démocratique »                   Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gérard Bensussan, penseur des dehors                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Si les super-héros existaient dans le monde réel, ce serait catastrophique ! »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Arts : au Petit Palais, la virtuosité désincarnée de Boldini             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Normandie, le débarquement des archéologues sur les lieux du D-Day                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Le Monde Afrique        Kenya             « Une vraie culture du dessin de presse se développe à travers toute la région » : les politiques kényans sous le trait féroce de Gado      Célèbre en Afrique de l’Est, le caricaturiste d’origine tanzanienne dépeint avec un humour décapant les candidats à la présidentielle kényane du 9 août.          Par Marie de Vergès(Nairobi, envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 12h30    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                          Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                             Le caricaturiste tanzanien Godfrey Mwampembwa, dit « Gado », vit au Kenya depuis presque trente ans.  GADO / CARTOONING FOR PEACE                 Il est le caricaturiste le plus célèbre du Kenya, si ce n’est de toute l’Afrique de l’Est. Mais c’est incognito que Godfrey Mwampembwa, dit « Gado », arrive dans le Carwash où il a donné rendez-vous. Et la discussion animée qu’il débute avec la serveuse de ce bar accolé à une station de lavage de voiture – la dernière mode à Nairobi – concerne uniquement le degré de cuisson de sa soupe au poulet.              Les controverses dont il s’empare pour croquer le sérail politique local sont autrement plus assaisonnées. Dans un Kenya qui s’apprête à voter, le 9 août, pour son prochain président, Gado décoche ses flèches avec méthode et un humour décapant. Ses dessins montrent les dirigeants kényans comme des boxeurs sur un ring ou des gangsters prêts à toutes les combines pour l’emporter.                             Lire aussi :  Au Kenya, des fabriques à désinformer avant l’élection présidentielle du 9 août                   « La seule question que l’on se pose dans cette élection, c’est quel est le moindre mal ? Chacun va aller voter en se pinçant le nez », lâche d’un ton faussement nonchalant le dessinateur d’origine tanzanienne, installé au Kenya depuis trois décennies.            Il faut dire que la configuration du scrutin n’est pas banale. L’opposant historique, Raila Odinga, a reçu le soutien du parti du président Uhuru Kenyatta, qui l’a battu en 2013 et 2017 et n’a pas le droit de se présenter à un troisième mandat. Son « challenger », le vice-président William Ruto, après avoir tablé sur l’appui du chef de l’Etat, s’est fait peu à peu marginaliser par l’insolite duo Kenyatta-Odinga, sans pour autant se décider à quitter le gouvernement.            « Bébé despote »            En « langage Gado », cela se traduit par un dessin figurant les deux nouveaux alliés braquant leurs revolvers sur William Ruto, lequel se défend en visant lui aussi ses rivaux tout en enlaçant le président sortant. « Qui représente la vraie opposition ? Qui peut critiquer le bilan du gouvernement ? C’est bizarre autant qu’absurde », cingle le dessinateur de 52 ans qui publie dans le journal The Standard, l’un des deux grands quotidiens du pays, l’essentiel de ses croquis.              L’essentiel, mais pas tous. Certains sont refusés, parce que jugés trop embarrassants. Gado s’en attriste mais ne s’en étonne guère. Il se tourne alors vers Twitter, Facebook et Instagram où le suivent plusieurs centaines de milliers d’abonnés qui apprécient son trait de plume drôle et féroce et sa capacité à s’emparer de tous les sujets : de la corruption aux luttes ethniques, en passant par les extrémismes religieux et la présence grandissante de la Chine dans le pays.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Kenya, les failles de la biométrie électorale                   Il y a six ans, en 2016, sa liberté de ton lui a déjà valu d’être remercié par le journal The Nation, le plus grand quotidien d’Afrique de l’Est avec lequel il collaborait depuis un quart de siècle. Le pouvoir kényan s’irritait de ses dessins d’Uhuru Kenyatta et de William Ruto, représentés boulets aux pieds en référence aux poursuites – aujourd’hui abandonnées – de la Cour pénale internationale (CPI) pour leur rôle présumé dans les violences postélectorales de 2007-2008.                           Une caricature de Gado illustrant l’exposition de Cartooning for peace à l’Alliance française de Nairobi, visible jusqu’au 19 juin 2022.  GADO/CARTOONING FOR PEACE                 « La liberté d’expression est menacée au Kenya. Les politiques ont infiltré les médias et disposent de nombreux moyens pour les acheter ou les intimider », estime Gado. Bien que garanti par la Constitution de 2010, le respect de la liberté de la presse subit dans le pays des atteintes régulières. Comme le rappelle Reporters sans frontières, de nombreux médias kényans appartiennent à des responsables politiques ou des personnalités proches du gouvernement. Les rédactions sont soumises à de fortes pressions tandis que le processus d’attribution des aides publiques à la presse est critiqué pour son opacité.                             Lire aussi :  Meta, la maison mère de Facebook, accusée d’« esclavage moderne » au Kenya                   Pour autant, « le Kenya est encore certainement mieux loti dans ce domaine que la plupart des pays du continent », juge le caricaturiste au bouc poivre et sel. Né à Dar es-Salaam en 1969, le Tanzanien sait de quoi il parle. Après trente ans passés au Kenya où il a débarqué à l’âge de 23 ans après avoir décroché un prix dans un concours de dessin, il n’imagine pas pouvoir travailler ailleurs dans la région.              C’est, du reste, dans son pays natal qu’il a été la première fois censuré, après une caricature peu flatteuse de l’ancien président tanzanien, Jakaya Kikwete, parue début 2015 dans la version régionale du Daily Nation, The East African. Le journal fut aussitôt interdit de publication en Tanzanie et le dessinateur prié de prendre un long congé.            « Mais au fait, à quoi ça sert ? »            Dans les pays voisins, ses dessins continuent de susciter l’agacement. Car Godfrey Mwampembwa s’attaque encore volontiers à leurs dirigeants, raillant leur autoritarisme ou leur cupidité. Ainsi Yoweri Museveni, l’inamovible président ougandais et l’une de ses victimes favorites, se retrouve coiffé de cornes symbolisant son amour des vaches et sa brutalité. Son fils et successeur pressenti, le général Muhoozi Kainerugaba, est quant à lui affublé d’une couche-culotte par-dessus son uniforme, comme un clin d’œil à son surnom de « bébé despote ».            Malgré les difficultés inhérentes au métier, Gado se réjouit de voir qu’« une vraie culture du dessin de presse se développe ici et à travers toute la région ». Une vitalité qui se donne à voir dans l’exposition organisée ces jours-ci à Nairobi par le collectif international Cartooning for peace et sa propre association, Buni Media.              Présentée jusqu’au 19 juin dans les locaux de l’Alliance française avant de partir voyager dans diverses écoles et universités du pays, elle met à l’honneur plusieurs caricaturistes du Kenya, mais également d’Ouganda, de Madagascar, de Côte d’Ivoire ou du Soudan, autour des thèmes de la démocratie et de la liberté d’expression.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Ouganda, le « Général Twitter », fils de Museveni, attend son heure dans l’ombre du père                   Lors de l’inauguration, début mai, Godfrey Mwampembwa a été fait chevalier de l’Ordre des arts et des lettres par l’ambassade de France à Nairobi. Un honneur inattendu, selon lui, « mais au fait, vous savez à quoi ça sert ? », demande-t-il, regard ingénu derrière ses grandes lunettes. A priori, rien qui puisse bouleverser le rythme de ce boulimique du crayon qui, à deux mois du scrutin présidentiel, cherche l’inspiration sans arrêt et partout : dans la presse, à la radio, en interrogeant les chauffeurs de taxi, « qui savent comme personne donner la température du pays ». Quand il a été décoré, raconte-t-il, « on m’a appelé pour me demander ce que ça me faisait d’être un chevalier. J’ai répondu que j’étais très content et que maintenant j’avais surtout, comme chaque jour, un dessin à terminer ».                 Marie de Vergès(Nairobi, envoyée spéciale)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 7 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Frank Lloyd Wright, l’architecture made in USA  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/06/06/une-vraie-culture-du-dessin-de-presse-se-developpe-a-travers-toute-la-region-les-politiques-kenyans-sous-le-trait-feroce-de-gado_6129099_3212.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Une vraie culture du dessin de presse se d\u00e9veloppe \u00e0 travers toute la r\u00e9gion\u00a0\u00bb\u00a0: les politiques k\u00e9nyans sous le trait f\u00e9roce de Gado","dateCreated":"2022-06-06T12:30:07+02:00","datePublished":"2022-06-06T12:30:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Kenya"],"keywords":["Culture & Style","Culture","International","Tanzanie","Ouganda","M\u00e9dias","Le Monde Afrique","Kenya"],"description":"C\u00e9l\u00e8bre en Afrique de l\u2019Est, le caricaturiste d\u2019origine tanzanienne d\u00e9peint avec un humour d\u00e9capant les candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle k\u00e9nyane du 9\u00a0ao\u00fbt.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie de Verg\u00e8s","description":"Nairobi, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/0/11/1890/945/1342/671/60/0/66dbc38_1654243890964-gado-tanzanie-kenya-1.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Kenya","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/kenya/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/06/19-8">
<filnamedate="20220606"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220606"><AAMMJJHH="2022060619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ James Fitton et Volker Waldmannont été arrêtés en mars à l’aéroport de Bagdad avec dans leurs bagages des morceaux de pierre, des fragments de poteries brisées et de céramiques. Ils comparaissaient en vertu d’une loi de 2002 régulant le patrimoine et les antiquités.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Elections législatives 2022 : dans le Rhône, la mission de Gabriel Amard, gendre idéaliste de Jean-Luc Mélenchon                   Politique Législatives : la majorité présidentielle et la Nupes arrivent en tête du premier tour chez les Français de l’étranger                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon critiqué pour ses propos sur la police et le syndicat Alliance                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés François Ruffin en campagne dans la Somme chez les électeurs de Marine Le Pen              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Crime organisé : « Les trafiquants qui se pensent intouchables doivent comprendre que ce n’est pas le cas »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : la stratégie « océan bleu » ou la pêche à l’innovation   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:16    Vidéos 6 juin 1944, le D-Day : de l’exploit militaire au mythe américain                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Luc Boltanski et Arnaud Esquerre : « Les commentaires en ligne sont une composante de la vie démocratique »                   Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gérard Bensussan, penseur des dehors                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Si les super-héros existaient dans le monde réel, ce serait catastrophique ! »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Arts : au Petit Palais, la virtuosité désincarnée de Boldini             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Normandie, le débarquement des archéologues sur les lieux du D-Day                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   International       Irak             Trafic d’antiquités en Irak : un Britannique condamné à quinze ans de prison, un Allemand acquitté      James Fitton et Volker Waldmannont été arrêtés en mars à l’aéroport de Bagdad avec dans leurs bagages des morceaux de pierre, des fragments de poteries brisées et de céramiques. Ils comparaissaient en vertu d’une loi de 2002 régulant le patrimoine et les antiquités.       Le Monde avec AP et AFP     Publié aujourd’hui à 12h22, mis à jour à 15h07    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Jim Fitton et Volker Waldmann devant un cour de justice à Bagdad, le 22 mai 2022.  THAIER AL-SUDANI / REUTERS                 Alors que le pays cherche à s’ouvrir au tourisme, c’est un avertissement qu’envoie l’Irak aux éventuels voyageurs. James Fitton, un Britannique de 66 ans reconnu coupable d’avoir tenté de sortir des antiquités d’Irak a été condamné, lundi 6 juin, à quinze ans de prison par un tribunal de Bagdad, tandis que son coaccusé, Volker Waldmann, un Allemand de 60 ans, a été acquitté.            La peine prévue pour le crime commis par James Fitton « est la mort par pendaison », mais le tribunal a décidé de « réduire la peine à quinze ans de prison en raison de l’âge avancé de l’accusé », a expliqué le juge dans le verdict. L’avocat de M. Fitton a annoncé qu’il ferait appel de cette décision.              Les deux hommes ont comparu devant la cour pénale d’Al-Karkh, à Bagdad, vêtus de la combinaison jaune des prisonniers en Irak, selon une journaliste de l’Agence France-Presse présente à l’audience. Lorsque le juge leur a demandé s’ils se considéraient « coupable ou non coupable de trafic d’antiquités », ils ont chacun leur tour répondu : « non coupable ».            Loi de 2002 régulant le patrimoine et les antiquités            James Fitton, géologue britannique à la retraite, et Volker Waldmann, psychologue berlinois, ont été arrêtés le 20 mars à l’aéroport de Bagdad avec dans leurs bagages des morceaux de pierre, des fragments de poteries brisées et de céramiques. James Fitton et Volker Waldmann étaient en Irak pour un voyage organisé et ne se connaissaient pas avant cette excursion.            Le bagage de M. Fitton renfermait dix fragments de pierres, des éclats de poteries brisées ou de céramiques. M. Waldmann était en possession de deux morceaux qui lui ont été remis, selon lui, par son compagnon de voyage.              A l’ouverture de leur procès, en mai, les deux hommes ont invoqué leur bonne foi, disant ignorer que les pièces en leur possession pouvaient être considérées comme des antiquités.            Ils comparaissaient en vertu d’une loi de 2002 régulant le patrimoine et les antiquités, qui prévoit jusqu’à la peine de mort pour toute personne reconnue coupable « d’avoir intentionnellement sorti ou tenté de sortir d’Irak une antiquité ». Les antiquités irakiennes sont pillées depuis des décennies, à la faveur des multiples conflits qu’a connus le pays, notamment de l’invasion américaine de 2003.                             Lire aussi :  L'Irak récupère des pièces antiques pillées entre 2003 et 2011                   Le juge a estimé dans son verdict que M. Fitton était « conscient » que le site sur lequel il a ramassé ces fragments était « un site archéologique » et qu’il est « illégal » de se les approprier. Il a conclu qu’une « intention criminelle » existait bel et bien, ce qu’a nié l’avocat de la défense, Thaer Massoud. Pour Me Massoud, ce jugement est « extrême ».                             Lire aussi :  Les Etats-Unis vont restituer à l’Irak quelque 17 000 pièces archéologiques volées                       Le Monde avec AP et AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 7 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Frank Lloyd Wright, l’architecture made in USA  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/06/trafic-d-antiquites-en-irak-un-britannique-condamne-a-quinze-ans-de-prison-un-allemand-acquitte_6129098_3210.html"},"headline":"Trafic d\u2019antiquit\u00e9s en Irak\u00a0: un Britannique condamn\u00e9 \u00e0\u00a0quinze\u00a0ans de prison, un\u00a0Allemand acquitt\u00e9","dateCreated":"2022-06-06T12:22:42+02:00","datePublished":"2022-06-06T12:22:42+02:00","dateModified":"2022-06-06T15:07:36+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Irak"],"keywords":["International","Proche-Orient","Irak"],"description":"James Fitton et Volker Waldmannont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s en mars \u00e0 l\u2019a\u00e9roport de Bagdad avec dans leurs bagages des morceaux de pierre, des fragments de poteries bris\u00e9es et de c\u00e9ramiques. Ils comparaissaient en vertu d\u2019une loi de 2002 r\u00e9gulant le patrimoine et les antiquit\u00e9s.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AP et AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/225/0/1669/834/1342/671/60/0/7ea9f87_fw1-iraq-justice-trial-0522-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Irak","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/moyen-orient-irak/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/06/19-9">
<filnamedate="20220606"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220606"><AAMMJJHH="2022060619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ En mars, un autre cadre de Yandex - surnommé le « Google russe » - avait démissionné après avoir été visé par des sanctions de Bruxelles.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Elections législatives 2022 : dans le Rhône, la mission de Gabriel Amard, gendre idéaliste de Jean-Luc Mélenchon                   Politique Législatives : la majorité présidentielle et la Nupes arrivent en tête du premier tour chez les Français de l’étranger                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon critiqué pour ses propos sur la police et le syndicat Alliance                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés François Ruffin en campagne dans la Somme chez les électeurs de Marine Le Pen              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Crime organisé : « Les trafiquants qui se pensent intouchables doivent comprendre que ce n’est pas le cas »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : la stratégie « océan bleu » ou la pêche à l’innovation   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:16    Vidéos 6 juin 1944, le D-Day : de l’exploit militaire au mythe américain                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Luc Boltanski et Arnaud Esquerre : « Les commentaires en ligne sont une composante de la vie démocratique »                   Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gérard Bensussan, penseur des dehors                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Si les super-héros existaient dans le monde réel, ce serait catastrophique ! »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Arts : au Petit Palais, la virtuosité désincarnée de Boldini             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Normandie, le débarquement des archéologues sur les lieux du D-Day                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                      Pixels        Guerre en Ukraine             Visé par des sanctions européennes, le PDG de Yandex, démissionne      En mars, un autre cadre de Yandex - surnommé le « Google russe » - avait démissionné après avoir été visé par des sanctions de Bruxelles.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h07, mis à jour à 16h21    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le cofondateur et PDG de Yandex, Arkadi Voloj, à Saint-Pétersbourg, le 7 juin 2019.  MAXIM SHEMETOV / REUTERS                 Le cofondateur et PDG de Yandex, Arkadi Voloj, a démissionné, vendredi 3 juin, de la direction du groupe, géant de l’Internet et des services en Russie, après avoir été sanctionné le jour même par l’Union européenne (UE) à la suite de l’invasion militaire de l’Ukraine. Le patron a quitté le conseil d’administration « ainsi que ses postes de direction dans les filiales internationales du groupe », a fait savoir la société dans un communiqué.            L’entreprise, souvent surnommée le « Google russe », est enregistrée aux Pays-Bas et dispose de filiales européennes, britannique et américaine, mais l’essentiel de ses activités se situe en Russie et dans les pays russophones.              Arkadi Voloj, 58 ans, a cofondé l’entreprise en 1997 et en était le PDG depuis 2000. Il a été placé sur la liste noire de l’UE, une sanction qui le vise de façon individuelle, le géant technologique n’étant pas directement sanctionné.            Dans son communiqué, Yandex a dénoncé une mesure « injuste » et a assuré qu’elle n’aurait pas d’impact sur le fonctionnement du groupe. L’entreprise précise qu’Arkadi Voloj contrôle 45,3 % des actions de Yandex par un « trust familial », mais que celui-ci suivrait pendant la période de sanctions les recommandations du conseil d’administration.            Un géant ébranlé            Yandex est le premier portail de recherches de l’espace russophone, où le groupe est également omniprésent dans le domaine des taxis et des livraisons de nourriture. Le groupe a souffert économiquement des nombreuses sanctions prononcées contre la Russie, perdant notamment des investisseurs étrangers. En interne, et alors que le portail d’actualité de Yandex applique la censure du Kremlin sur les contenus liés au conflit en Ukraine, la guerre a provoqué des remous.                             Lire aussi :  Fronde interne chez Yandex, le « Google russe », après l’invasion de l’Ukraine                   Ce n’est pas la première fois qu’un cadre du géant des nouvelles technologies est visé par des sanctions internationales en raison de l’invasion militaire de l’Ukraine. Le 16 mars, Tigran Khudaverdyan, sanctionné à titre personnel par l’UE, a démissionné de son rôle de directeur exécutif et directeur général adjoint de Yandex. Il avait été sanctionné en raison de son rôle présumé dans la propagande du Kremlin.              D’autres entrepreneurs russes ont démissionné après avoir été sanctionnés en Occident : l’oligarque Guennadi Timtchenko, un proche du président Vladimir Poutine, a démissionné fin mars du conseil d’administration du géant gazier Novatek, tandis que le milliardaire Vaguit Alekperov a quitté le poste de PDG du groupe pétrolier Lukoil.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                                  Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA  Une pile rechargeable peut servir des centaines de fois, ce qui la rend beaucoup plus économique qu’une pile jetable, et beaucoup plus écologique. Un bon chargeur est indispensable pour optimiser ses performances et allonger sa durée de vie. Dans ce comparatif, nous avons testé des chargeurs de piles AA et AAA de marque EBL, Panasonic, Varta et autres. Voici les meilleurs.                                                        Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac  Un adaptateur USB-C permet de brancher clavier, souris, écran, et bien d’autres accessoires à un ordinateur portable. Pour certains Mac et PC, ce hub sert aussi d’alimentation électrique. Les hubs (ou docks) n’offrant pas tous les mêmes branchements ni les mêmes performances, nous avons testé quinze modèles d’Amazon Basics à Tecnoware en passant par Dell, PNY, Novoo et autres. Voici nos choix.                                                        Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants  Vous n’avez ni le budget ni la place pour un vrai piano acoustique ? Dans ce comparatif, nous avons testé 7 claviers 88 touches à prix accessible, pour choisir le modèle offrant les sonorités les plus naturelles et le toucher le plus réaliste. Quel piano numérique acheter parmi les références à prix accessibles de Casio, Yamaha, Korg, Roland, Alesis, Kawai et Yamaha ?                                                       Article réservé à nos abonnés   Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »  Le professeur en gestion du risque Charles Cuvelliez et l’expert en cryptographie Jean-Jacques Quisquater analysent, dans une tribune au « Monde », l’enjeu de la décision prise par Jo Biden de demander à l’administration américaine de préparer un plan de migration vers la cryptographie quantique.                                                Édition du jour Daté du mardi 7 juin   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/06/06/vise-par-des-sanctions-europeennes-le-pdg-de-yandex-demissionne_6129095_4408996.html"},"headline":"Vis\u00e9 par des sanctions europ\u00e9ennes, le PDG de Yandex, d\u00e9missionne","dateCreated":"2022-06-06T12:07:57+02:00","datePublished":"2022-06-06T12:07:57+02:00","dateModified":"2022-06-06T16:21:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Pixels","Technologies"],"description":"En mars, un autre cadre de Yandex - surnomm\u00e9 le \u00ab\u00a0Google russe\u00a0\u00bb - avait d\u00e9missionn\u00e9 apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 vis\u00e9 par des sanctions de Bruxelles.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/334/0/4583/2291/1342/671/60/0/2cafbeb_1654507879048-2022-06-03t143231z-315004149-rc2dku9rytwo-rtrmadp-3-ukraine-crisis-russia-yandex.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/06/19-10">
<filnamedate="20220606"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220606"><AAMMJJHH="2022060619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ Le texte, qui doit encore être confirmé par le Parlement et le gouvernement israéliens, doit permettre sous cinq ans la levée des tarifs douaniers sur 96 % des biens échangés par les deux pays.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Elections législatives 2022 : dans le Rhône, la mission de Gabriel Amard, gendre idéaliste de Jean-Luc Mélenchon                   Politique Législatives : la majorité présidentielle et la Nupes arrivent en tête du premier tour chez les Français de l’étranger                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon critiqué pour ses propos sur la police et le syndicat Alliance                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés François Ruffin en campagne dans la Somme chez les électeurs de Marine Le Pen              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Crime organisé : « Les trafiquants qui se pensent intouchables doivent comprendre que ce n’est pas le cas »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : la stratégie « océan bleu » ou la pêche à l’innovation   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:16    Vidéos 6 juin 1944, le D-Day : de l’exploit militaire au mythe américain                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Luc Boltanski et Arnaud Esquerre : « Les commentaires en ligne sont une composante de la vie démocratique »                   Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gérard Bensussan, penseur des dehors                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Si les super-héros existaient dans le monde réel, ce serait catastrophique ! »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Arts : au Petit Palais, la virtuosité désincarnée de Boldini             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Normandie, le débarquement des archéologues sur les lieux du D-Day                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Économie mondiale             Israël et les Emirats arabes unis scellent leur rapprochement par un accord de libre-échange      Le texte, qui doit encore être confirmé par le Parlement et le gouvernement israéliens, doit permettre sous cinq ans la levée des tarifs douaniers sur 96 % des biens échangés par les deux pays.          Par Louis Imbert(Jérusalem, correspondant)         Publié aujourd’hui à 11h28, mis à jour à 12h23    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Moins de deux ans après avoir scellé la normalisation de leurs relations diplomatiques, Israël et les Emirats arabes unis ont signé, mardi 31 mai, un accord de libre-échange censé encadrer leur ambitieux rapprochement économique. Cet accord doit encore être confirmé par le Parlement et le gouvernement israéliens, un processus qui peut prendre au moins deux semaines. Il doit permettre, sous cinq ans, la levée des tarifs douaniers sur 96 % des biens échangés par les deux pays.          En septembre 2020, les Emirats avaient été, côté arabe, la force motrice des accords dits « d’Abraham », qui ont permis la normalisation des relations de l’Etat juif avec Bahreïn puis le Maroc, et de façon plus confuse avec le Soudan, après la chute du dictateur Omar Al-Bachir en avril 2019. Sous la houlette de l’administration Trump à Washington, ces rapprochements se sont scellés sans un regard pour les territoires palestiniens occupés par Israël depuis 1967, au grand dam de Ramallah.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Entre le Maroc et Israël, le « coming out » d’une relation très spéciale                 Signe du volontarisme d’Abou Dhabi, le commerce entre les deux Etats, hors produits pétroliers, a dépassé les 2,3 milliards d’euros entre cette date et mars 2022, approchant le milliard d’euros durant les trois premiers mois de l’année. Cette progression distingue nettement cette relation nouée par deux Etats qui n’ont jamais été en guerre des « paix froides » conclues par Israël avec l’Egypte en 1979 (174 millions d’euros d’échanges en 2021) et la Jordanie en 1994 (334 millions d’euros). L’accord pourrait permettre d’élever ces échanges à 10 milliards de dollars en cinq ans, estime la partie émiratie, qui attend des développements dans l’énergie, l’environnement et l’e-commerce.          Pas de formalisation stratégique          Le deal couvre aussi l’hôtellerie, les services financiers, la distribution et la construction. C’est le second de ce type que signe Abou Dhabi, après un précédent similaire conclu avec l’Inde, en février. Israël, pour sa part, évoque la santé et l’équipement médical, l’alimentation, les biens en plastique et les engrais, espérant étendre son commerce aux Emirats au-delà du marché du diamant – qui en représente pour l’heure plus de la moitié. Soucieux de protection des droits de la propriété intellectuelle, dans un pays avide de transferts de technologie, l’accord entretient une ambition de long terme de l’Etat juif.           Le rapprochement de l’Etat juif et de l’autocratie du Golfe se nourrit de leur hostilité commune à l’Iran et du lent désengagement de leur allié américain          Celui-ci espère installer une production israélienne aux Emirats et exporter depuis Dubaï, plaque tournante internationale où cet accord a été annoncé, vers les marchés du Proche-Orient, d’Asie et d’Afrique, où les entreprises nationales peinent à prendre pied. Ces négociations avaient commencé fin 2021, au moment de la visite du premier ministre Naftali Bennett aux Emirats. De pure forme, cette visite longtemps attendue n’avait donné lieu à aucune annonce substantielle. Israël entendait mettre en garde son partenaire, qui menait des efforts diplomatiques en Iran, le grand ennemi régional commun, durant les négociations interminables visant à raviver l’accord international sur le nucléaire iranien de 2015.        Il vous reste 42.26% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/06/06/israel-et-les-emirats-arabes-unis-scellent-leur-rapprochement-par-un-accord-de-libre-echange_6129093_3234.html"},"headline":"Isra\u00ebl et les Emirats arabes unis scellent leur rapprochement par un accord de libre-\u00e9change","dateCreated":"2022-06-06T11:28:25+02:00","datePublished":"2022-06-06T11:28:25+02:00","dateModified":"2022-06-06T12:23:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9conomie mondiale"],"keywords":["Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Le Monde Afrique","Maroc","Bahre\u00efn","Emirats arabes unis","Proche-Orient","Isra\u00ebl","International","G\u00e9opolitique","\u00c9conomie","\u00c9conomie mondiale"],"description":"Le texte, qui doit encore \u00eatre confirm\u00e9 par le Parlement et le gouvernement isra\u00e9liens, doit permettre sous cinq ans la lev\u00e9e des tarifs douaniers sur 96\u00a0% des biens \u00e9chang\u00e9s par les deux pays.","author":[{"@type":"Person","name":"Louis Imbert","description":"J\u00e9rusalem, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/486/0/2680/1340/1342/671/60/0/991de67_1654507491953-000-32bl8hd.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9conomie mondiale","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie-mondiale/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/06/19-11">
<filnamedate="20220606"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220606"><AAMMJJHH="2022060619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ La décision annoncée de lever l’interdiction a provoqué une levée de boucliers sur Internet, de nombreux Tanzaniens appelant à sa révision.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Elections législatives 2022 : dans le Rhône, la mission de Gabriel Amard, gendre idéaliste de Jean-Luc Mélenchon                   Politique Législatives : la majorité présidentielle et la Nupes arrivent en tête du premier tour chez les Français de l’étranger                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon critiqué pour ses propos sur la police et le syndicat Alliance                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés François Ruffin en campagne dans la Somme chez les électeurs de Marine Le Pen              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Crime organisé : « Les trafiquants qui se pensent intouchables doivent comprendre que ce n’est pas le cas »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : la stratégie « océan bleu » ou la pêche à l’innovation   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    08:16    Vidéos 6 juin 1944, le D-Day : de l’exploit militaire au mythe américain                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Luc Boltanski et Arnaud Esquerre : « Les commentaires en ligne sont une composante de la vie démocratique »                   Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gérard Bensussan, penseur des dehors                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Si les super-héros existaient dans le monde réel, ce serait catastrophique ! »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Arts : au Petit Palais, la virtuosité désincarnée de Boldini             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Normandie, le débarquement des archéologues sur les lieux du D-Day                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Le Monde Afrique        Tanzanie             La Tanzanie maintient l’interdiction d’exporter des espèces sauvages      La décision annoncée de lever l’interdiction a provoqué une levée de boucliers sur Internet, de nombreux Tanzaniens appelant à sa révision.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h17    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Une femme masai dans l’aire de conservation du Ngorongoro, au nord de la Tanzanie, en août 2007.  JOSEPH EID / AFP                 La Tanzanie est revenue dimanche 5 juin sur sa décision controversée de lever l’interdiction d’exporter des animaux sauvages, qui avait déclenché l’indignation dans ce pays d’Afrique de l’Est. L’interdiction a été mise en place en 2016 pour sauvegarder les espèces d’animaux et d’oiseaux protégés du pays qui étaient illégalement expédiés – vivants – à l’étranger, selon le gouvernement.            Samedi, les services responsables de la protection de la faune avaient annoncé une levée de l’interdiction pour une période initiale de six mois, du 6 juin au 5 décembre, afin que les commerçants puissent « écouler les stocks d’animaux » dont l’exportation a été bloquée en vertu de l’interdiction.                              Lire aussi   A Mdori, dans le nord de la Tanzanie, les villageois pimentent leurs relations avec les éléphants                   Mais dimanche, la ministre du tourisme Pindi Chana a rétabli l’interdiction, précisant que de nouvelles consultations étaient en cours. « Il y avait une annonce qui autorisait l’exportation d’animaux sauvages mais, en tant que ministre responsable, j’ai immédiatement arrêté cela, a-t-elle déclaré. Il n’y aura pas d’exportation d’animaux vivants tant que nous poursuivons les consultations et jusqu’à ce que le gouvernement en décide autrement. »              La décision de lever l’interdiction a provoqué une levée de boucliers sur Internet, de nombreux Tanzaniens appelant à sa révision. « Ils disent que les Masai sont destructeurs, d’où leur expulsion forcée du Ngorongoro ! Si vous voulez mon avis, ils veulent que les Masai quittent les zones de conservation pour pouvoir capturer/exporter à leur guise, sans yeux indiscrets », a écrit un internaute sur Twitter.            Expulsion des Masai du Ngorongoro            La Tanzanie autorise des communautés autochtones, comme les Masai, à vivre dans certains parcs nationaux mais, ces dernières années, les rapports entre éleveurs et faune sauvage sont devenus de plus en plus conflictuels. Face à l’essor de la population et de leurs troupeaux, le gouvernement envisage de les expulser de la réserve naturelle du Ngorongoro.            L’ONG de protection de la nature WWF a averti samedi qu’un assouplissement de l’interdiction risquait de saper les progrès réalisés en matière de protection de la faune et de la flore, en encourageant notamment le braconnage. Connue pour ses parcs nationaux riches en faune sauvage, la Tanzanie attire les touristes pour ses safaris et ses plages de sable blanc sur l’archipel de Zanzibar.              En 2010, les médias locaux avaient révélé qu’au moins 116 animaux et 16 oiseaux, dont certaines espèces protégées, avaient été exportés illégalement de l’aéroport du Kilimandjaro (nord du pays), à bord d’un avion qatari. Parmi eux, figuraient au moins quatre girafes, plusieurs types d’antilopes, des calaos et des vautours.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 7 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Frank Lloyd Wright, l’architecture made in USA  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/06/06/la-tanzanie-maintient-l-interdiction-d-exporter-des-especes-sauvages_6129091_3212.html"},"headline":"La Tanzanie maintient l\u2019interdiction d\u2019exporter des esp\u00e8ces sauvages","dateCreated":"2022-06-06T11:17:45+02:00","datePublished":"2022-06-06T11:17:45+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Tanzanie"],"keywords":["International","Le Monde Afrique","Tanzanie"],"description":"La d\u00e9cision annonc\u00e9e de lever l\u2019interdiction a provoqu\u00e9 une lev\u00e9e de boucliers sur Internet, de nombreux Tanzaniens appelant \u00e0 sa r\u00e9vision.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/392/0/3504/1752/1342/671/60/0/5730e6f_1654506821378-000-nic210637.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tanzanie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tanzanie/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/06/19-12">
<filnamedate="20220606"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220606"><AAMMJJHH="2022060619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ Mondialement connue, la photo d’une jeune fille brûlée au napalm en 1972 n’a presque aucune influence sur la guerre du Vietnam, selon plusieurs chercheurs. Car un autre événement a balayé l’actualité dix jours plus tard : le Watergate.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Elections législatives 2022 : dans le Rhône, la mission de Gabriel Amard, gendre idéaliste de Jean-Luc Mélenchon                   Politique Législatives : la majorité présidentielle et la Nupes arrivent en tête du premier tour chez les Français de l’étranger                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon critiqué pour ses propos sur la police et le syndicat Alliance                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés François Ruffin en campagne dans la Somme chez les électeurs de Marine Le Pen              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Crime organisé : « Les trafiquants qui se pensent intouchables doivent comprendre que ce n’est pas le cas »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : la stratégie « océan bleu » ou la pêche à l’innovation   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:16    Vidéos 6 juin 1944, le D-Day : de l’exploit militaire au mythe américain                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Luc Boltanski et Arnaud Esquerre : « Les commentaires en ligne sont une composante de la vie démocratique »                   Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gérard Bensussan, penseur des dehors                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Si les super-héros existaient dans le monde réel, ce serait catastrophique ! »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Arts : au Petit Palais, la virtuosité désincarnée de Boldini             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Normandie, le débarquement des archéologues sur les lieux du D-Day                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                 International       Culture             Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam      vidéo   Mondialement connue, la photo d’une jeune fille brûlée au napalm en 1972 n’a presque aucune influence sur la guerre du Vietnam, selon plusieurs chercheurs. Car un autre événement a balayé l’actualité dix jours plus tard : le Watergate.          Par Karim El Hadj, Elisa Bellanger(motion-design) et Adrien Sahli(motion-design)         Publié aujourd’hui à 10h13, mis à jour à 12h55      Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                               C’est une icône du photojournalisme. Son titre original, The Terror of War, a fini par s’effacer derrière Napalm Girl. L’image montre une petite Vietnamienne apeurée, courant nue sur une route, les bras écartés. Elle vient d’être gravement brûlée dans un bombardement au napalm, le 8 juin 1972, aux abords de Trang Bang, un village situé à une cinquantaine de kilomètres de Saïgon.            L’image de Nick Ut, un photoreporter sud-vietnamien, fait le tour du monde et marque profondément la mémoire des Américains. Au point que beaucoup finissent par attribuer à Napalm Girl une influence décisive : elle aurait mis fin à la guerre du Vietnam. Qu’en est-il exactement ?            Sources :            Les icônes du Vietnam et leur pouvoir, thèse de doctorat de Camille Rouquet, (dir. François Brunet), université Paris-Diderot, manuscrit, 2017.            Avatars de « Napalm Girl » : variations autour d’une icône de la guerre du Vietnam, Anne Lesme - Revue électronique d’études sur le monde anglophone (2015).            « La fille de la photo » sort du cliché, Annick Cojean - Le Monde (2012).            Accidental Napalm Attack and Hegemonic Visions of America’s War in Vietnam, Guy Westwell (2009).                 Karim El Hadj,  Elisa Bellanger(motion-design) et  Adrien Sahli(motion-design)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                                  Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison  Comparatif « Wirecutter ». Capables de repérer les mouvements, les variations de température ou l’ouverture et la fermeture de portes, les détecteurs connectés permettent de programmer des automatismes dans votre maison via la plateforme domotique HomeKit d’Apple. Après avoir testé plusieurs modèles de capteurs intelligents, nous avons déterminé que les modèles des marques Fibaro, Eve et Aqara sont les plus recommandables.                                                        Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil  Comparatif « Wirecutter ». Vous les avez peut-être découverts durant les confinements au gré des réunions Zoom ou Skype, ou lors d’appels téléphoniques. Pour ne plus transiger avec la qualité audio et le confort, voici nos choix de micro-casques Bluetooth et USB, conçus pour travailler à distance ou dans un open space bruyant. Sans surprise, Jabra et Logitech monopolisent les premières places de nos tests comparatifs.                                                        Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac  Un adaptateur USB-C permet de brancher clavier, souris, écran, et bien d’autres accessoires à un ordinateur portable. Pour certains Mac et PC, ce hub sert aussi d’alimentation électrique. Les hubs (ou docks) n’offrant pas tous les mêmes branchements ni les mêmes performances, nous avons testé quinze modèles d’Amazon Basics à Tecnoware en passant par Dell, PNY, Novoo et autres. Voici nos choix.                                                       Article réservé à nos abonnés   Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »  Le professeur en gestion du risque Charles Cuvelliez et l’expert en cryptographie Jean-Jacques Quisquater analysent, dans une tribune au « Monde », l’enjeu de la décision prise par Jo Biden de demander à l’administration américaine de préparer un plan de migration vers la cryptographie quantique.                                                Édition du jour Daté du mardi 7 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Frank Lloyd Wright, l’architecture made in USA  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/06/06/cinquante-ans-de-la-petite-fille-au-napalm-pourquoi-cette-photo-mythique-n-a-pas-arrete-la-guerre-du-vietnam_6129088_3210.html"},"headline":"Cinquante\u00a0ans de la \u00ab\u00a0petite fille au Napalm\u00a0\u00bb\u00a0: pourquoi cette photo mythique n\u2019a pas arr\u00eat\u00e9 la guerre du Vietnam","dateCreated":"2022-06-06T10:13:55+02:00","datePublished":"2022-06-06T10:13:55+02:00","dateModified":"2022-06-06T12:55:15+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Culture"],"keywords":["Nos mini-s\u00e9ries vid\u00e9o","Les explications","Vid\u00e9os","Culture","International"],"description":"Mondialement connue, la photo d\u2019une jeune fille br\u00fbl\u00e9e au napalm en 1972 n\u2019a presque aucune influence sur la guerre du Vietnam, selon plusieurs chercheurs. Car un autre \u00e9v\u00e9nement a balay\u00e9 l\u2019actualit\u00e9 dix jours plus tard\u00a0: le Watergate.","author":[{"@type":"Person","name":"Karim El Hadj"}
,{"@type":"Person","name":"Elisa Bellanger","description":"motion-design"}
,{"@type":"Person","name":"Adrien Sahli","description":"motion-design"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/09/60/0/1920/960/1342/671/60/0/388b2ed_1652106022184-vignette-falsback-9-vietnam.png","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Cinquante\u00a0ans de la \u00ab\u00a0petite fille au Napalm\u00a0\u00bb\u00a0: pourquoi cette photo mythique n\u2019a pas arr\u00eat\u00e9 la guerre du Vietnam","uploadDate":"2022-06-06T10:13:55+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8aobc9?pubtool=oembed","duration":"10:21"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/05/09/60/0/1920/960/1342/671/60/0/388b2ed_1652106022184-vignette-falsback-9-vietnam.png"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/06/19-13">
<filnamedate="20220606"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220606"><AAMMJJHH="2022060619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ Le gouvernement de Kinshasa accuse Kigali de soutenir le Mouvement du 23 mars, après de violents combats fin mai avec l’armée congolaise. Le Rwanda dément.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Elections législatives 2022 : dans le Rhône, la mission de Gabriel Amard, gendre idéaliste de Jean-Luc Mélenchon                   Politique Législatives : la majorité présidentielle et la Nupes arrivent en tête du premier tour chez les Français de l’étranger                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon critiqué pour ses propos sur la police et le syndicat Alliance                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés François Ruffin en campagne dans la Somme chez les électeurs de Marine Le Pen              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Crime organisé : « Les trafiquants qui se pensent intouchables doivent comprendre que ce n’est pas le cas »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : la stratégie « océan bleu » ou la pêche à l’innovation   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    08:16    Vidéos 6 juin 1944, le D-Day : de l’exploit militaire au mythe américain                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Luc Boltanski et Arnaud Esquerre : « Les commentaires en ligne sont une composante de la vie démocratique »                   Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gérard Bensussan, penseur des dehors                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Si les super-héros existaient dans le monde réel, ce serait catastrophique ! »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Arts : au Petit Palais, la virtuosité désincarnée de Boldini             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Normandie, le débarquement des archéologues sur les lieux du D-Day                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Le Monde Afrique        Congo-RDC             RDC : le président Tshisekedi n’a « aucun doute » quant au soutien du Rwanda aux rebelles du M23      Le gouvernement de Kinshasa accuse Kigali de soutenir le Mouvement du 23 mars, après de violents combats fin mai avec l’armée congolaise. Le Rwanda dément.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h06    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le président de la République démocratique du Congo, Félix Tshisekedi, à Bujumbura, la capitale du Burundi, le 21 mai 2022.  TCHANDROU NITANGA / AFP                 Le président de la République démocratique du Congo (RDC), Félix Tshisekedi, a affirmé dimanche 5 juin n’avoir « aucun doute » sur le soutien du Rwanda à une rébellion venue « agresser » son pays, tout en répétant son souhait d’entretenir des relations apaisées avec ses voisins.            La nouvelle crise congolo-rwandaise, provoquée par la résurgence dans l’est de la RDC de l’ancienne rébellion tutsi du Mouvement du 23 mars (M23), était au menu de discussions ce week-end entre M. Tshisekedi et son homologue et voisin congolais Denis Sassou-Nguesso dans le fief de celui-ci à Oyo, à quelque 400 kilomètres au nord de Brazzaville.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les tensions dans l’est de la RDC minent le rapprochement entre Kinshasa et Kigali                   Le gouvernement de Kinshasa accuse le Rwanda de soutenir le M23, après de violents combats fin mai avec l’armée congolaise. Kigali dément mais, en représailles, Kinshasa a suspendu les vols sur son territoire de la compagnie RwandAir et convoqué l’ambassadeur du Rwanda pour lui notifier une « mise en garde sévère ».              Le président Tshisekedi n’avait pas encore évoqué publiquement cette crise. « J’ai toujours soutenu qu’il fallait plutôt construire des ponts que construire des murs », a déclaré à la radio-télévision publique congolaise le président de la RDC. « Malheureusement, aujourd’hui, nous en sommes là où nous sommes », a-t-il regretté.            « Venir agresser la RDC »            « Le fait de vouloir la paix, la fraternité et la solidarité n’est pas une faiblesse, a-t-il affirmé. Cela ne doit pas constituer une occasion pour des voisins de venir nous provoquer. » « J’espère que le Rwanda a retenu cette leçon parce que, aujourd’hui c’est clair, il n’y a pas de doute, le Rwanda a soutenu le M23 pour venir agresser la RDC », a poursuivi Félix Tshisekedi.            Le président de RDC a rappelé que ces rebelles avaient été vaincus, « totalement défaits », en 2013 par l’armée congolaise et « leur arsenal confisqué ». « Si aujourd’hui ils ont repris du poil de la bête, ça veut dire qu’ils sont partis de quelque part, [ont été] armés par quelque part », a-t-il conclu.              Le président Sassou-Nguesso s’est, de son côté, déclaré « confiant » quant à la résolution de cette crise. « Je pense que nous allons rapidement surmonter ces difficultés et ramener la paix à travers le dialogue », a-t-il précisé.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 7 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Frank Lloyd Wright, l’architecture made in USA  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/06/06/rdc-le-president-tshisekedi-n-a-aucun-doute-quant-au-soutien-du-rwanda-aux-rebelles-du-m23_6129087_3212.html"},"headline":"RDC\u00a0: le pr\u00e9sident Tshisekedi n\u2019a \u00ab\u00a0aucun doute\u00a0\u00bb quant au soutien du Rwanda aux rebelles du M23","dateCreated":"2022-06-06T10:06:49+02:00","datePublished":"2022-06-06T10:06:49+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Congo-RDC"],"keywords":["International","Le Monde Afrique","Rwanda","Congo-RDC"],"description":"Le gouvernement de Kinshasa accuse Kigali de soutenir le Mouvement du 23\u00a0mars, apr\u00e8s de violents combats fin mai avec l\u2019arm\u00e9e congolaise. Le Rwanda d\u00e9ment.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/389/0/4773/2386/1342/671/60/0/60033ea_5370706-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Congo-RDC","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/congo-rdc/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/06/19-14">
<filnamedate="20220606"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220606"><AAMMJJHH="2022060619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ L’enclave à l’est de la Moldavie est au cœur d’un conflit « gelé » instrumentalisé par Moscou depuis 1992
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Elections législatives 2022 : dans le Rhône, la mission de Gabriel Amard, gendre idéaliste de Jean-Luc Mélenchon                   Politique Législatives : la majorité présidentielle et la Nupes arrivent en tête du premier tour chez les Français de l’étranger                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon critiqué pour ses propos sur la police et le syndicat Alliance                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés François Ruffin en campagne dans la Somme chez les électeurs de Marine Le Pen              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Crime organisé : « Les trafiquants qui se pensent intouchables doivent comprendre que ce n’est pas le cas »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : la stratégie « océan bleu » ou la pêche à l’innovation   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    08:16    Vidéos 6 juin 1944, le D-Day : de l’exploit militaire au mythe américain                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Luc Boltanski et Arnaud Esquerre : « Les commentaires en ligne sont une composante de la vie démocratique »                   Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gérard Bensussan, penseur des dehors                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Si les super-héros existaient dans le monde réel, ce serait catastrophique ! »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Arts : au Petit Palais, la virtuosité désincarnée de Boldini             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Normandie, le débarquement des archéologues sur les lieux du D-Day                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Géopolitique             La Transnistrie prorusse, une menace pour l’Ukraine      L’enclave à l’est de la Moldavie est au cœur d’un conflit « gelé » instrumentalisé par Moscou depuis 1992          Par Francesca Fattori         Publié aujourd’hui à 10h00, mis à jour à 10h33    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Zone de frictions entre les sphères d’influence russe et européenne, la petite république moldave du Dniestr (« Transnistrie ») est une anomalie géopolitique, à l’origine d’un conflit « gelé » qui menace de s’embraser depuis l’invasion russe en Ukraine.            















Titre de la carte 1 -->










Titre de la carte 2 -->











Titre de la carte 3 -->







                         















                







          Dès 1990, anticipant la dislocation de l’URSS, cette enclave – alors peuplée à plus de 53 % de Russes et d’Ukrainiens, au sein d’une Moldavie à majorité roumanophone – avait fait sécession pour rester dans le giron de Moscou. En août 1991, la Moldavie devient indépendante. Quelques mois plus tard, une guerre civile éclate entre forces moldaves et séparatistes de Transnistrie, soutenus par Moscou. Le 21 juillet 1992, la Moldavie accepte un cessez-le-feu qui l’ampute d’un territoire où vit à l’époque 17 % de sa population, mais qui représente un tiers de son PIB.          Depuis, 1 500 soldats russes sont toujours déployés en Transnistrie, dans une région stratégique où Moscou a perdu son influence avec l’indépendance de l’Ukraine et de la Moldavie.          A Chisinau, l’invasion de l’Ukraine a ravivé la crainte d’un expansionnisme russe. Moscou pourrait en effet ouvrir un autre front à partir de la Transnistrie pour s’emparer du Sud ukrainien jusqu’au Don – soit la région correspondant, à la fin du XVIIIe siècle, à la Novorossia, la « Nouvelle Russie » souvent évoquée par Vladimir Poutine.           







<article-nb="2022/06/06/19-15">
<filnamedate="20220606"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220606"><AAMMJJHH="2022060619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ Un rapport de l’Inspection générale des finances commandé par le président Tshisekedi lève le voile sur les pratiques de corruption et de prévarication sous l’ère Kabila.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Elections législatives 2022 : dans le Rhône, la mission de Gabriel Amard, gendre idéaliste de Jean-Luc Mélenchon                   Politique Législatives : la majorité présidentielle et la Nupes arrivent en tête du premier tour chez les Français de l’étranger                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon critiqué pour ses propos sur la police et le syndicat Alliance                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés François Ruffin en campagne dans la Somme chez les électeurs de Marine Le Pen              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Crime organisé : « Les trafiquants qui se pensent intouchables doivent comprendre que ce n’est pas le cas »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : la stratégie « océan bleu » ou la pêche à l’innovation   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:16    Vidéos 6 juin 1944, le D-Day : de l’exploit militaire au mythe américain                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Luc Boltanski et Arnaud Esquerre : « Les commentaires en ligne sont une composante de la vie démocratique »                   Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gérard Bensussan, penseur des dehors                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Si les super-héros existaient dans le monde réel, ce serait catastrophique ! »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Arts : au Petit Palais, la virtuosité désincarnée de Boldini             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Normandie, le débarquement des archéologues sur les lieux du D-Day                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Le Monde Afrique        Congo-RDC             En RDC, la gestion calamiteuse de la Gécamines révélée, des centaines de millions de dollars évaporés      Un rapport de l’Inspection générale des finances commandé par le président Tshisekedi lève le voile sur les pratiques de corruption et de prévarication sous l’ère Kabila.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 09h58    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        L’Inspection générale des finances (IGF) de la République démocratique du Congo (RDC), dans un rapport révélé samedi 4 juin, pointe de nombreuses irrégularités dans la gestion de la société publique minière Générale des carrières et des mines (Gécamines), ayant provoqué la perte selon elle de centaines de millions de dollars.            L’agence anticorruption avait lancé il y a plusieurs mois un audit de la société sur la période 2010-2020 et a bouclé son rapport le 31 mai, a indiqué l’hebdomadaire Jeune Afrique, qui en a publié en premier les conclusions.                             Lire aussi :  Flambées de rougeole en Afrique : « La résistance au vaccin contre le Covid-19 a aussi contaminé les autres vaccinations »                   La Gécamines était dirigée durant cette période par Albert Yuma, un proche de l’ancien président Joseph Kabila, qui a été écarté en décembre 2021 de la tête de l’entreprise par le gouvernement de Félix Tshisekedi.              Une « synthèse » de ce « rapport de l’IGF sur la gestion de la Gécamines », dont l’AFP a obtenu une copie, énumère les multiples problèmes constatés : « irrégularités » dans « les cessions d’actifs miniers à travers les contrats de partenariats », « manque de transparence dans la signature des contrats », « préjudices dans les cessions de droits », « défaut de paiement des impôts dus au Trésor », « présomption de détournements des deniers publics », « bradage du patrimoine immobilier de l’entreprise », etc.            L’IGF indique en particulier ne pas avoir retrouvé la trace de plus de 400 millions de dollars sur un total de quelque 600 millions d’avances sur fiscalité et prêts à l’Etat.            « Contrat du siècle »            Elle pointe aussi des « avantages indus » payés aux dirigeants ou encore le « paiement de collations exorbitantes ». « Pendant la période examinée, la Gécamines a généré 2 milliards de dollars américains en ressources propres », a précisé à l’AFP le patron de l’IGF, Jules Alingete. Or, dit-il « 1,5 milliard a servi au paiement des primes et collations du management ».              L’IGF affirme en outre que, de 2012 à 2020, « les partenaires de la Gécamines ont réalisé un chiffre d’affaires global évalué à 35 milliards de dollars », alors que l’entreprise « n’a reçu que 564 millions de dollars comme royalties tirées de ces partenariats, soit 1,6 % ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les tensions dans l’est de la RDC minent le rapprochement entre Kinshasa et Kigali                   Le gendarme des finances se penche aussi sur le « contrat chinois », dit « contrat du siècle » signé en 2008 par lequel la Chine, en échange de l’exploitation minière, réalise des infrastructures. L’IGF estime qu’il n’y a eu « aucun suivi sérieux des investissements à charge des partenaires chinois et des revenus générés par l’entreprise commune Sicomines ».            En mai 2021, Félix Tshisekedi avait annoncé son intention de renégocier les contrats miniers, notamment ceux conclus avec la Chine par Joseph Kabila. Une révision promise au nom des Congolais qui, déplorait-il, « croupissent toujours dans la misère ». Le sous-sol de la RDC regorge de minerais, le pays étant notamment le premier producteur mondial de cobalt et le premier producteur africain de cuivre.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 7 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Frank Lloyd Wright, l’architecture made in USA  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/06/06/en-rdc-la-gestion-calamiteuse-de-la-gecamines-revelee-des-centaines-de-millions-de-dollars-evapores_6129084_3212.html"},"headline":"En RDC, la gestion calamiteuse de la G\u00e9camines r\u00e9v\u00e9l\u00e9e, des centaines de millions de dollars \u00e9vapor\u00e9s","dateCreated":"2022-06-06T09:58:18+02:00","datePublished":"2022-06-06T09:58:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Congo-RDC"],"keywords":["Economie","\u00c9conomie","Mati\u00e8res premi\u00e8res","Congo-RDC","Le Monde Afrique","International"],"description":"Un rapport de l\u2019Inspection g\u00e9n\u00e9rale des finances command\u00e9 par le pr\u00e9sident Tshisekedi l\u00e8ve le voile sur les pratiques de corruption et de pr\u00e9varication sous l\u2019\u00e8re Kabila.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/85/0/1024/512/1342/671/60/0/371bbaf_1654502271778-000-94j7dz.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Congo-RDC","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/congo-rdc/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/06/19-16">
<filnamedate="20220606"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220606"><AAMMJJHH="2022060619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ S’il est désavoué lundi, le premier ministre britannique, au cœur d’un scandale pour des fêtes organisées au 10 Downing Street pendant une période de restrictions sanitaires, perdra son poste.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Elections législatives 2022 : dans le Rhône, la mission de Gabriel Amard, gendre idéaliste de Jean-Luc Mélenchon                   Politique Législatives : la majorité présidentielle et la Nupes arrivent en tête du premier tour chez les Français de l’étranger                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon critiqué pour ses propos sur la police et le syndicat Alliance                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés François Ruffin en campagne dans la Somme chez les électeurs de Marine Le Pen              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Crime organisé : « Les trafiquants qui se pensent intouchables doivent comprendre que ce n’est pas le cas »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : la stratégie « océan bleu » ou la pêche à l’innovation   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    08:16    Vidéos 6 juin 1944, le D-Day : de l’exploit militaire au mythe américain                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Luc Boltanski et Arnaud Esquerre : « Les commentaires en ligne sont une composante de la vie démocratique »                   Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gérard Bensussan, penseur des dehors                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Si les super-héros existaient dans le monde réel, ce serait catastrophique ! »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Arts : au Petit Palais, la virtuosité désincarnée de Boldini             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Normandie, le débarquement des archéologues sur les lieux du D-Day                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   International       Boris Johnson             Boris Johnson, fragilisé par le « partygate », soumis à un vote de confiance      S’il est désavoué lundi, le premier ministre britannique, au cœur d’un scandale pour des fêtes organisées au 10 Downing Street pendant une période de restrictions sanitaires, perdra son poste.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 09h32, mis à jour à 14h47    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Boris Johnson à la cathédrale Saint-Paul, dans le cadre des célébrations du jubilé de platine de la reine Elizabeth II, à Londres, le 3 juin 2022.  AARON CHOWN / AFP                 Boris Johnson sera soumis, lundi 6 juin au soir, à une motion de défiance de son parti. S’il est désavoué, le premier ministre, au cœur du « partygate », un scandale pour des fêtes organisées au 10 Downing Street pendant une période de restrictions sanitaires, perdra son poste.            « Le seuil des 15 % des parlementaires demandant un vote de confiance du chef du Parti conservateur a été dépassé », a annoncé dans un communiqué Graham Brady, président du comité 1922, chargé des questions d’organisation interne.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Royaume-Uni, Boris Johnson refuse de démissionner malgré les conclusions très sévères du rapport sur le « partygate »                   Le vote aura lieu entre 18 heures et 20 heures locales (19 heures et 21 heures, heure de Paris) à peine vingt-quatre heures après la fin du jubilé pour les soixante-dix ans de règne de la reine Elizabeth II. « Les votes seront comptés immédiatement après. Une annonce sera faite à une heure qui sera communiquée ultérieurement », a ajouté Graham Brady.            Le porte-parole de Boris Johnson a réagi dans un communiqué :            « Ce vote offre une occasion de mettre fin à des mois de spéculation et de permettre au gouvernement de tirer un trait et de passer à autre chose en répondant aux priorités de la population. Le premier ministre se félicite de l’occasion qui lui est donnée de présenter ses arguments aux députés et leur rappellera qu’il n’existe pas de force politique plus redoutable que quand ils sont unis et concentrés sur les questions qui comptent pour les électeurs. »            Un rapport accablant            Depuis des mois, les critiques contre Boris Johnson se sont amplifiées dans son camp sous l’effet du rapport rendu par Sue Gray sur le « partygate ». Avec ce rapport, cette haute fonctionnaire s’est plongée dans les fêtes organisées à Downing Street pendant les confinements, synonymes de lourds sacrifices pour les Britanniques. Elle détaille une série de pots très alcoolisés avec altercations, musique, départ par des portes dérobées au petit matin et irrespect pour les agents de sécurité ou d’entretien. Boris Johnson, lui-même visé par une amende – du jamais-vu pour un premier ministre en exercice –, a dit assumer « l’entière responsabilité de tout ce qui s’est passé », mais a estimé devoir « continuer » son travail.                             Lire aussi :  « Partygate » : Boris Johnson sévèrement mis en cause pour le laisser-aller à Downing Street                   Ce scandale a fait chuter la popularité longtemps inoxydable de Boris Johnson, entraînant de lourds revers pour les conservateurs dans des élections locales début mai. Il s’est maintenu en mettant notamment en avant son rôle moteur dans la réponse occidentale à l’invasion russe de l’Ukraine.            Aucun successeur évident            S’il est défait par une motion de défiance, une élection interne aura lieu au sein du parti pour désigner un nouveau leader. S’il y survit, il ne pourra plus être délogé pendant un an. Il ne serait pas sorti d’affaires puisqu’une enquête parlementaire doit maintenant déterminer, d’ici à l’automne, s’il a menti au Parlement, ce qui pourrait le pousser à la démission.              Longtemps considéré comme une machine à gagner les élections, Boris Johnson, champion du Brexit, ressemble de plus en plus à un repoussoir après le « partygate », mais aussi dans un contexte de chute historique du pouvoir d’achat des Britanniques.                             Lire aussi :  « Partygate » : l’enquête administrative pointe la « responsabilité » de Downing Street, Boris Johnson renouvelle ses excuses                   Un récent sondage de l’institut YouGov suggère qu’en cas de législatives actuellement, les conservateurs, au pouvoir depuis douze ans, perdraient la quasi-totalité des circonscriptions des régions populaires ravies aux travaillistes en 2019, voire celle de Boris Johnson en banlieue de Londres. En revanche, aucun successeur évident ne se détache, de quoi encourager certains élus à temporiser avant de se lancer dans une élection interne.                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 7 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Frank Lloyd Wright, l’architecture made in USA  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/06/boris-johnson-fragilise-par-le-partygate-soumis-aun-vote-de-confiance-lundi_6129080_3210.html"},"headline":"Boris Johnson, fragilis\u00e9 par le \u00ab\u00a0partygate\u00a0\u00bb, soumis \u00e0 un vote de confiance","dateCreated":"2022-06-06T09:32:08+02:00","datePublished":"2022-06-06T09:32:08+02:00","dateModified":"2022-06-06T14:47:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Boris Johnson"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni","Boris Johnson"],"description":"S\u2019il est d\u00e9savou\u00e9 lundi, le premier ministre britannique, au c\u0153ur d\u2019un scandale pour des f\u00eates organis\u00e9es au 10 Downing Street pendant une p\u00e9riode de restrictions sanitaires, perdra son poste.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/295/0/3546/1773/1342/671/60/0/39e3189_5362679-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Boris Johnson","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/boris-johnson/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/06/19-17">
<filnamedate="20220606"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220606"><AAMMJJHH="2022060619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ Le président ukrainien s’est rendu dimanche dans le Donbass, près de la ligne de front, pour soutenir son armée. Celle-ci a réalisé des avancées importantes dans la ville stratégique de Sievierodonetsk. Dans le même temps, en revanche, la capitale était la cible de frappes russes.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Elections législatives 2022 : dans le Rhône, la mission de Gabriel Amard, gendre idéaliste de Jean-Luc Mélenchon                   Politique Législatives : la majorité présidentielle et la Nupes arrivent en tête du premier tour chez les Français de l’étranger                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon critiqué pour ses propos sur la police et le syndicat Alliance                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés François Ruffin en campagne dans la Somme chez les électeurs de Marine Le Pen              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Crime organisé : « Les trafiquants qui se pensent intouchables doivent comprendre que ce n’est pas le cas »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : la stratégie « océan bleu » ou la pêche à l’innovation   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:16    Vidéos 6 juin 1944, le D-Day : de l’exploit militaire au mythe américain                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Luc Boltanski et Arnaud Esquerre : « Les commentaires en ligne sont une composante de la vie démocratique »                   Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gérard Bensussan, penseur des dehors                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Si les super-héros existaient dans le monde réel, ce serait catastrophique ! »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Arts : au Petit Palais, la virtuosité désincarnée de Boldini             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Normandie, le débarquement des archéologues sur les lieux du D-Day                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                     International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : « la moitié » de Sievierodonetsk sous contrôle selon Kiev, Volodymyr Zelensky sur le front      Le président ukrainien s’est rendu dimanche dans le Donbass, près de la ligne de front, pour soutenir son armée. Celle-ci a réalisé des avancées importantes dans la ville stratégique de Sievierodonetsk. Dans le même temps, en revanche, la capitale était la cible de frappes russes.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 06h02, mis à jour à 17h11    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, avec des habitants de Zaporijia et des réfugiés de Marioupol, le 5 juin 2022.  HANDOUT / AFP                 Des selfies, des accolades, et même quelques sourires. La visite de Volodymyr Zelensky à Zaporijia, auprès des familles réfugiées de Marioupol, fut le point d’orgue d’un déplacement dans plusieurs zones du Donbass. Ses troupes résistent toujours dans de nombreuses zones tendues à travers l’est du pays, alors que ce 102e jour de guerre a vu Kiev être la cible de missiles russes pour la première fois depuis fin avril. Cette menace, redevenue fantôme jusque-là, a été accompagnée de sévères mises en garde de Vladimir Poutine.            L’Ukraine assure avoir repris « la moitié » de Sievierodonetsk            « La moitié de la ville est sous le contrôle de nos défenseurs », a assuré, dimanche 5 juin, le gouverneur ukrainien de la région de Louhansk, Serhi Haïdaï, dans une interview diffusée sur les réseaux sociaux. Cette ville clé de l’est de son territoire est l’épicentre de combats acharnés dans le vaste bassin houiller du Donbass. Kiev dit s’attendre à une contre-attaque majeure. En début de semaine, l’armée ukrainienne évoquait 80 % de la ville aux mains de l’armée russe. Au cours des dernières heures, chacun des camps a affirmé progresser à Sievierodonetsk. Sa prise serait un atout de taille pour les Russes, qui veulent contrôler l’intégralité du Donbass, dont des séparatistes prorusses appuyés par Moscou tenaient une partie depuis 2014.                           Un bâtiment détruit par un missile russe à Kiev, le 5 juin 2022.  NATACHA PISARENKO / AP                 Moscou attaque Kiev par surprise            La capitale ukrainienne, qui reprenait un semblant de vie normale, a été frappée dimanche à l’aube par plusieurs frappes russes, les premières depuis fin avril. « J’ai entendu environ six explosions à 5 h 57 du matin », a déclaré à l’Agence France-Presse (AFP) Natalia, 72 ans, qui a été réveillée par les bombardements. Une personne blessée a été hospitalisée, a annoncé sur Telegram le maire de Kiev, Vitali Klitschko. Elle a rapidement quitté l’hôpital dans la journée. Le président russe, Vladimir Poutine, a menacé de frapper de nouvelles cibles si les Occidentaux fournissaient des missiles de longue portée à l’Ukraine.              Ces frappes aériennes ont visé un atelier de réparation de wagons de marchandises, dans le sud-est de Kiev, à 10 km du centre-ville, selon la Russie, qui affirme y avoir détruit des blindés fournis à l’Ukraine par des pays d’Europe de l’Est. « Des missiles de haute précision et de longue portée tirés (…) sur la banlieue de Kiev ont détruit des chars T-72 fournis par des pays d’Europe de l’Est et d’autres blindés qui se trouvaient dans des hangars », a déclaré le porte-parole du ministère russe de la défense, Igor Konachenkov. Ce qu’ont démenti des responsables et des témoins ukrainiens sur place.            Volodymyr Zelensky sur la ligne de front            Le président ukrainien s’est rendu dimanche auprès de ses troupes sur la ligne de front dans le Donbass, dans l’est du pays, où la guerre fait rage face aux forces russes, a-t-il annoncé dans une vidéo publiée sur les réseaux sociaux. « Nous étions à Lyssytchansk, nous étions à Soledar », a dit le dirigeant, qui est allé à des postes de commandement de ces localités proches de Sievierodonetsk. Il s’est également rendu à Bakhmout, dans le sud-ouest de la région de Donetsk, et s’est entretenu avec des militaires, a indiqué la présidence.                           Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, avec des habitants de Zaporijia et des réfugiés de Marioupol, le 5 juin 2022.  HANDOUT / AFP                 Autre étape, la ville de Zaporijia. Il y a rencontré des résidents de Marioupol qui ont réussi à fuir ce port stratégique sur la mer d’Azov, presque entièrement détruit par les bombardements russes. « Chaque famille a sa propre histoire. La plupart étaient sans hommes », a-t-il relevé. Entre les photos et les encouragements, Volodymyr Zelensky n’a pu que constater ceux qui manquent, ceux qui sont absents, disparus : « Le mari de l’une est allé à la guerre, celui de l’autre est en captivité, celui d’une autre encore, malheureusement, est mort. Une tragédie. Pas de domicile, pas d’être aimé. Mais nous devons vivre pour les enfants. De vrais héros, ils sont parmi nous. »                           Plusieurs milliers de supporteurs ukrainiens dans le Cardiff City Stadium, le 5 juin 2022.  RUI VIEIRA / AP                 Pas de Mondial pour l’Ukraine            Dimanche soir, sur un autre terrain, la sélection nationale s’est inclinée 1-0 à Cardiff face au pays de Galles, échouant ainsi à se qualifier pour le Mondial de football au Qatar. Galvanisés par un drapeau signé par des soldats du front accroché au mur de leur vestiaire, les bleu et jaune ont mis tous les ingrédients pour remporter ce match : envie, combat, technique, tactique. Tous sauf un : l’efficacité. « Je pense qu’on a fait tout ce qu’on pouvait », a admis le sélectionneur Oleksandr Petrakov en conférence de presse. Grand artisan du succès gallois, Wayne Hennessey a salué « une fantastique équipe d’Ukraine ». Plusieurs milliers de supporteurs ukrainiens peuplaient le stade de Cardiff.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 7 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Frank Lloyd Wright, l’architecture made in USA  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/06/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-sievierodonetsk-sous-controle-selon-kiev-zelensky-sur-le-front_6129066_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0la moiti\u00e9\u00a0\u00bb de Sievierodonetsk sous contr\u00f4le selon Kiev, Volodymyr Zelensky sur le front","dateCreated":"2022-06-06T06:02:44+02:00","datePublished":"2022-06-06T06:02:44+02:00","dateModified":"2022-06-06T17:11:00+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Le pr\u00e9sident ukrainien s\u2019est rendu dimanche dans le Donbass, pr\u00e8s de la ligne de front, pour soutenir son arm\u00e9e. Celle-ci a r\u00e9alis\u00e9 des avanc\u00e9es importantes dans la ville strat\u00e9gique de Sievierodonetsk. Dans le m\u00eame temps, en revanche, la capitale \u00e9tait la cible de frappes russes.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/4/0/3000/1500/1342/671/60/0/56b84c2_5384847-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/06/19-18">
<filnamedate="20220606"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220606"><AAMMJJHH="2022060619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ Dans un entretien au « Monde », le directeur de Cyberdouane explique comment son équipe et lui-même luttent contre un crime organisé aux activités de plus en plus sophistiquées : trafic de stupéfiants, de tabac, contrefaçon mais aussi trafic d’armes.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Elections législatives 2022 : dans le Rhône, la mission de Gabriel Amard, gendre idéaliste de Jean-Luc Mélenchon                   Politique Législatives : la majorité présidentielle et la Nupes arrivent en tête du premier tour chez les Français de l’étranger                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon critiqué pour ses propos sur la police et le syndicat Alliance                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés François Ruffin en campagne dans la Somme chez les électeurs de Marine Le Pen              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Crime organisé : « Les trafiquants qui se pensent intouchables doivent comprendre que ce n’est pas le cas »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : la stratégie « océan bleu » ou la pêche à l’innovation   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:16    Vidéos 6 juin 1944, le D-Day : de l’exploit militaire au mythe américain                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Luc Boltanski et Arnaud Esquerre : « Les commentaires en ligne sont une composante de la vie démocratique »                   Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gérard Bensussan, penseur des dehors                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Si les super-héros existaient dans le monde réel, ce serait catastrophique ! »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Arts : au Petit Palais, la virtuosité désincarnée de Boldini             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Normandie, le débarquement des archéologues sur les lieux du D-Day                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Police et justice             Crime organisé : « Les trafiquants qui se pensent intouchables doivent comprendre que ce n’est pas le cas »      Dans un entretien au « Monde », le directeur de Cyberdouane explique comment son équipe et lui-même luttent contre un crime organisé aux activités de plus en plus sophistiquées : trafic de stupéfiants, de tabac, contrefaçon mais aussi trafic d’armes.          Propos recueillis par Simon Piel et Thomas Saintourens         Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 16h21    Temps de Lecture 7 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               En 2018.  USAGE WORLDWIDE/DPA / PHOTONONSTOP / USAGE WORLDWIDE/DPA / PHOTONONSTOP               Au sein de la direction nationale du renseignement et des enquêtes douanières (DNRED), Cyberdouane traque les groupes criminels essentiellement sur Internet. Son directeur (dont nous avons respecté l’anonymat pour des raisons de sécurité) explique au Monde comment son équipe et lui-même pourchassent un crime organisé aux activités de plus en plus sophistiquées : trafic de stupéfiants, de tabac, de tabac à chicha, contrefaçon mais aussi trafic d’armes.          Quels sont les moyens d’action de Cyberdouane ?          Nos prérogatives, soumises au code des douanes, montent en puissance. Avec une autorisation du parquet, nos agents peuvent réaliser un « coup d’achat », permettant de nous faire passer pour des clients, et ainsi acheter des armes, mais aussi des stupéfiants ou des articles de contrefaçon tels que le tabac. Cela nous permet de remonter vers la source des trafics : les vendeurs et les places de marché. Depuis 2016, nous pouvons mener des enquêtes sous pseudonymes, nous permettant de recueillir des informations sur les filières de ventes de produits prohibés, et de nous rapprocher de l’identité réelle des vendeurs.            Cet article est tiré du « Hors-Série Le Monde : Mafias, comment le crime organisé menace le monde » 2022. Ce hors-série est en vente dans les kiosques ou par Internet en se rendant sur le site de notre boutique.            Quelles sont vos principales missions ?          En premier lieu, détecter la fraude sur Internet, puis détecter les profils. Nous ciblons particulièrement ceux qui nous paraissent les plus importants, qui postent des annonces de façon régulière. Ensuite, notre travail consiste à casser l’anonymat sur Internet, briser l’immunité. Que ceux qui se pensent intouchables comprennent que ce n’est pas le cas. Parfois, c’est très facile, quand ils indiquent leur numéro de téléphone portable – par exemple, pour les personnes revendant des parfums de contrefaçon fabriqués en Chine. Ces gens-là peuvent gagner ainsi jusqu’à 50 000 euros par an : c’est un trafic bien réel, mais pas forcément le public le plus dangereux. En revanche, lorsqu’il s’agit de réseaux plus organisés, ils savent que c’est illégal et se protègent davantage, même pour le trafic de tabac et de tabac à chicha, qui occupe une grande place en ce moment.           « Dans un dossier très récent, 400 kilos de tabac à chicha avaient été vendus sur les réseaux sociaux, en particulier sur Facebook et sur Snapchat »          De quels moyens disposent ces trafiquants pour opérer en toute discrétion ?          L’usage de VPN [réseaux virtuels privés], du dark Net, de téléphones prépayés, mais aussi de faux documents d’identité… Le droit évolue moins vite qu’Internet, et c’est là un enjeu majeur. Par exemple, en ce qui concerne la saisie des cryptomonnaies. Il faut que la loi continue à évoluer pour que l’on puisse créer ce qu’on appelle des « pots de miel », permettant de se faire passer pour des vendeurs. Cette solution existe aux Etats-Unis et a de très bons résultats. Nous, en France, nous ne faisons pas encore d’incitation.        Il vous reste 72.92% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/06/06/notre-but-est-de-casser-l-outil-de-travail-des-trafiquants_6129064_3234.html"},"headline":"Crime organis\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Les trafiquants qui se pensent intouchables doivent comprendre que ce n\u2019est pas le cas\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-06T06:00:13+02:00","datePublished":"2022-06-06T06:00:13+02:00","dateModified":"2022-06-06T16:21:55+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Police et justice"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice","\u00c9conomie","International"],"description":"Dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, le directeur de Cyberdouane explique comment son \u00e9quipe et lui-m\u00eame luttent contre un crime organis\u00e9 aux activit\u00e9s de plus en plus sophistiqu\u00e9es\u00a0: trafic de stup\u00e9fiants, de tabac, contrefa\u00e7on mais aussi trafic d\u2019armes.","author":[{"@type":"Person","name":"Simon Piel"}
,{"@type":"Person","name":"Thomas Saintourens"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2019/10/15/311/0/4788/2394/1342/671/60/0/8752395_wdeEk3Uf3cJpnNiqonYdo8XD.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Police et justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/06/19-19">
<filnamedate="20220606"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220606"><AAMMJJHH="2022060619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ Lors de son périple, de Lyssytchansk à Zaporijia, Volodymyr Zelensky « a approfondi sa connaissance de la situation opérationnelle sur la ligne de front défensive », a précisé la présidence.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Elections législatives 2022 : dans le Rhône, la mission de Gabriel Amard, gendre idéaliste de Jean-Luc Mélenchon                   Politique Législatives : la majorité présidentielle et la Nupes arrivent en tête du premier tour chez les Français de l’étranger                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon critiqué pour ses propos sur la police et le syndicat Alliance                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés François Ruffin en campagne dans la Somme chez les électeurs de Marine Le Pen              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Crime organisé : « Les trafiquants qui se pensent intouchables doivent comprendre que ce n’est pas le cas »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : la stratégie « océan bleu » ou la pêche à l’innovation   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    08:16    Vidéos 6 juin 1944, le D-Day : de l’exploit militaire au mythe américain                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Luc Boltanski et Arnaud Esquerre : « Les commentaires en ligne sont une composante de la vie démocratique »                   Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gérard Bensussan, penseur des dehors                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Si les super-héros existaient dans le monde réel, ce serait catastrophique ! »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Arts : au Petit Palais, la virtuosité désincarnée de Boldini             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Normandie, le débarquement des archéologues sur les lieux du D-Day                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                     International       Guerre en Ukraine             Ukraine : Zelensky rend visite à ses troupes sur la ligne de front dans le Donbass      Lors de son périple, de Lyssytchansk à Zaporijia, Volodymyr Zelensky « a approfondi sa connaissance de la situation opérationnelle sur la ligne de front défensive », a précisé la présidence.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 04h47, mis à jour à 06h54    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Volodymyr Zelensky en visite à Zaporijia, dans le sud-est de l’Ukraine, le 5 juin 2022.  HANDOUT / AFP                 Volodymyr Zelensky s’est rendu, dimanche 5 juin, auprès de ses troupes sur la ligne de front dans le Donbass, dans l’est du pays, où la guerre fait rage face aux forces russes, a-t-il annoncé dans une vidéo publiée sur les réseaux sociaux. « Nous étions à Lyssytchansk, nous étions à Soledar », a dit le dirigeant, qui s’est rendu dans les postes de commandement de ces localités proches de Sievierodonetsk, ville-clé dans l’offensive menée par Moscou dans le bassin minier du Donbass. Il est également allé à Bakhmout, dans le sud-ouest de la région de Donetsk, et s’est entretenu avec des militaires, a rapporté la présidence.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : Kiev aurait repris la moitié de Sievierodonetsk, l’oblast de Zaporijia serait contrôlé à 60% par la Russie                   « Je veux vous remercier pour votre excellent travail, pour votre service, pour nous protéger tous, notre Etat. Je suis reconnaissant envers tout le monde », leur a-t-il dit. « Prenez soin de vous ! » « Je suis fier de tous ceux que j’ai rencontrés, à qui j’ai serré la main, avec qui j’ai communiqué, que j’ai soutenus », a déclaré M. Zelensky dans son discours quotidien.            Auprès des évacués de Marioupol            Il a aussi précisé qu’il s’était rendu à Zaporijia pour y rencontrer des résidents de Marioupol qui ont réussi à fuir ce port stratégique sur la mer d’Azov, presque entièrement détruit par les bombardements russes. « Chaque famille a sa propre histoire. La plupart étaient sans hommes », a-t-il relevé. « Le mari de l’une est allé à la guerre, celui de l’autre est en captivité, celui d’une autre encore, malheureusement, est mort. Une tragédie. Pas de domicile, pas d’être aimé. Mais nous devons vivre pour les enfants. De vrais héros, ils sont parmi nous. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : les enterrés d’Azovstal, survivants de l’enfer                   Le voyage de M. Zelensky sur le champ de bataille lui a permis d’avoir une vue d’ensemble importante des opérations militaires et de remonter le moral de ses troupes en première ligne, a déclaré l’ancien général de l’armée australienne Mick Ryan. Cela a également démontré qu’il avait « une confiance totale dans son armée » et a permis d’accentuer le contraste entre son style de leadership et celui de son adversaire russe, Vladimir Poutine, a-t-il ajouté sur Twitter.              « Je suis à peu près sûr que Poutine n’acceptera pas d’invitation à rendre visite aux troupes russes mal nourries et mal dirigées – mais bien armées – en Ukraine à quelque moment que ce soit », a-t-il encore déclaré.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 7 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Frank Lloyd Wright, l’architecture made in USA  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/06/ukraine-zelensky-rend-visite-a-ses-troupes-sur-la-ligne-de-front-dans-le-donbass_6129062_3210.html"},"headline":"Ukraine\u00a0: Zelensky rend visite \u00e0 ses troupes sur la ligne de front dans le Donbass","dateCreated":"2022-06-06T04:47:37+02:00","datePublished":"2022-06-06T04:47:37+02:00","dateModified":"2022-06-06T06:54:58+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Lors de son p\u00e9riple, de Lyssytchansk \u00e0 Zaporijia, Volodymyr Zelensky \u00ab\u00a0a approfondi sa connaissance de la situation op\u00e9rationnelle sur la ligne de front d\u00e9fensive\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 la pr\u00e9sidence.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/9/0/3000/1500/1342/671/60/0/8155b18_5384858-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/06/19-20">
<filnamedate="20220606"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220606"><AAMMJJHH="2022060619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ Les sanctions et le clivage de la communauté internationale contraignent les pays d’Asie centrale, ex-républiques socialistes soviétiques, à se positionner par rapport à la Russie et à l’Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Elections législatives 2022 : dans le Rhône, la mission de Gabriel Amard, gendre idéaliste de Jean-Luc Mélenchon                   Politique Législatives : la majorité présidentielle et la Nupes arrivent en tête du premier tour chez les Français de l’étranger                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon critiqué pour ses propos sur la police et le syndicat Alliance                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés François Ruffin en campagne dans la Somme chez les électeurs de Marine Le Pen              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Crime organisé : « Les trafiquants qui se pensent intouchables doivent comprendre que ce n’est pas le cas »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : la stratégie « océan bleu » ou la pêche à l’innovation   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:16    Vidéos 6 juin 1944, le D-Day : de l’exploit militaire au mythe américain                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Luc Boltanski et Arnaud Esquerre : « Les commentaires en ligne sont une composante de la vie démocratique »                   Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gérard Bensussan, penseur des dehors                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Si les super-héros existaient dans le monde réel, ce serait catastrophique ! »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Arts : au Petit Palais, la virtuosité désincarnée de Boldini             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Normandie, le débarquement des archéologues sur les lieux du D-Day                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Asie-Pacifique             Moscou en perte d’influence auprès des pays d’Asie centrale      Les sanctions et le clivage de la communauté internationale contraignent les pays d’Asie centrale, ex-républiques socialistes soviétiques, à se positionner par rapport à la Russie et à l’Ukraine.          Par Emmanuel Grynszpan         Publié aujourd’hui à 03h30    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Lors d’une réunion des dirigeants des Etats membres de l’Organisation du traité de sécurité collective au Kremlin, à Moscou, le 16 mai 2022.  ALEXANDER NEMENOV / AP               Ni soutien ni condamnation : telle est la position adoptée par les cinq pays d’Asie centrale (Kazakhstan, Ouzbékistan, Tadjikistan, Kirghizistan et Turkménistan) à l’égard de l’ancien suzerain russe et de la guerre qu’il mène en Ukraine. Fin mai, les services de sécurité du Kirghizistan (GKNB) ont porté plainte contre un ressortissant kirghiz combattant dans les rangs des forces ukrainiennes. Le mois précédent, ces mêmes services avaient averti leurs citoyens de s’abstenir d’exhiber la lettre Z, symbole de l’offensive russe, sous peine de poursuites judiciaires.          Aucun chef d’Etat des cinq pays d’Asie centrale ne s’est affiché, cette année, aux côtés de Vladimir Poutine, lors du défilé du 9 mai, sur la place Rouge, célébrant la victoire sur le nazisme. Le Kazakhstan est allé jusqu’à annuler la parade militaire à domicile, pour la première fois depuis l’indépendance, en 1991.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : « L’appui tacite des Etats d’Asie centrale à la Russie est un revers pour les droits humains »                 A la place du traditionnel pèlerinage à Moscou, le président kazakh, Kassym-Jomart Tokaïev, s’est rendu en Turquie pour signer des accords de coopération militaire (dont la construction d’une usine de drones d’attaque ANKA au Kazakhstan) et de développement de corridors logistiques (marchandises et hydrocarbures) contournant le territoire russe. Ce geste a ulcéré en Russie, inspirant une série de déclarations agressives, comme un appel à « dénazifier le Kazakhstan » venant d’un député du Parlement de Moscou.          Au-delà des symboles, les chancelleries d’Asie centrale ont toutes refusé de suivre Moscou dans sa reconnaissance, aux dépens de la souveraineté territoriale de l’Ukraine, de l’indépendance des deux républiques autoproclamées de Donetsk et de Louhansk.          « Les pays d’Asie centrale entretiennent de bonnes relations avec l’Ukraine. Ils sont peinés par ce qui se passe », note Michaël Levystone, chercheur à l’Institut français des relations internationales (IFRI) et spécialiste de cette région. Les deux régimes les plus autoritaires, le Tadjikistan et le Turkménistan, maintiennent une chape de plomb sur le sujet.          En revanche, le Kirghizistan s’est montré défiant envers Moscou, en rappelant au sujet de l’Ukraine que chaque Etat a le droit de mener la politique étrangère de son choix, une allusion à l’exigence russe d’une « neutralité » pour l’Ukraine. « C’est un point à souligner au regard des liens de dépendance du pays envers Moscou », poursuit l’expert.          Pré carré de Moscou          Constituée d’Etats récents formés à partir des anciennes républiques soviétiques devenues indépendantes en 1991, l’Asie centrale est considérée comme le pré carré de Moscou, en particulier dans le domaine de la sécurité. La Russie s’efforce de maintenir son statut de protecteur exclusif contre le risque islamiste venant d’Afghanistan à travers des exercices militaires, l’implantation de bases militaires (Kirghizistan, Tadjikistan) et son rôle de leader de l’Organisation du traité de sécurité collective (OTSC), le pendant oriental de l’OTAN, auquel adhèrent trois pays (le Kazakhstan, le Kirghizistan et le Tadjikistan, aux côtés de la Biélorussie et de l’Arménie). Le déploiement très rapide d’un contingent de 2 000 militaires de l’OTSC durant l’insurrection de janvier dernier au Kazakhstan pour épauler le président a renforcé la réputation de Moscou comme garant de la sécurité dans la région.        Il vous reste 49.07% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/06/moscou-en-perte-d-influence-aupres-des-pays-d-asie-centrale_6129058_3210.html"},"headline":"Moscou en perte d\u2019influence aupr\u00e8s des pays d\u2019Asie centrale","dateCreated":"2022-06-06T03:30:50+02:00","datePublished":"2022-06-06T03:30:50+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Asie-Pacifique"],"keywords":["Turkm\u00e9nistan","Kazakhstan","Tadjikistan","Asie-Pacifique","Ouzb\u00e9kistan","International","Europe","Russie"],"description":"Les sanctions et le clivage de la communaut\u00e9 internationale contraignent les pays d\u2019Asie centrale, ex-r\u00e9publiques socialistes sovi\u00e9tiques, \u00e0 se positionner par rapport \u00e0 la Russie et \u00e0 l\u2019Ukraine.","author":[{"@type":"Person","name":"Emmanuel Grynszpan"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/928/0/5568/2784/1342/671/60/0/179b526_1654326185528-312013.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Asie-Pacifique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/asie-pacifique/"}}
       


       
  
