<FILE-date="2022/06/06/19">

<article-nb="2022/06/06/19-1">
<filnamedate="20220606"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220606"><AAMMJJHH="2022060619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ En dépit des incertitudes liées à la guerre en Ukraine, la FAO table sur une production mondiale de blé de 770 millions de tonnes pour 2022-2023, contre 776 millions de tonnes pour la campagne précédente.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Elections législatives 2022 : dans le Rhône, la mission de Gabriel Amard, gendre idéaliste de Jean-Luc Mélenchon                   Politique Législatives : la majorité présidentielle et la Nupes arrivent en tête du premier tour chez les Français de l’étranger                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon critiqué pour ses propos sur la police et le syndicat Alliance                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés François Ruffin en campagne dans la Somme chez les électeurs de Marine Le Pen              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Crime organisé : « Les trafiquants qui se pensent intouchables doivent comprendre que ce n’est pas le cas »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : la stratégie « océan bleu » ou la pêche à l’innovation   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:16    Vidéos 6 juin 1944, le D-Day : de l’exploit militaire au mythe américain                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Luc Boltanski et Arnaud Esquerre : « Les commentaires en ligne sont une composante de la vie démocratique »                   Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gérard Bensussan, penseur des dehors                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Si les super-héros existaient dans le monde réel, ce serait catastrophique ! »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Arts : au Petit Palais, la virtuosité désincarnée de Boldini             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Normandie, le débarquement des archéologues sur les lieux du D-Day                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                      Économie              Cours du blé : des variations amplifiées par les spéculations financières      En dépit des incertitudes liées à la guerre en Ukraine, la FAO table sur une production mondiale de blé de 770 millions de tonnes pour 2022-2023, contre 776 millions de tonnes pour la campagne précédente.          Par Laurence Girard         Publié aujourd’hui à 17h30    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Un agent de sécurité devant des sacs de blé, sur un marché de gros de céréales, à New Delhi, le 18 mai 2022.  PRAKASH SINGH / AFP               Sur Euronext, la tonne de blé, livrable en septembre, a terminé la semaine, vendredi 3 juin, à 378 euros. Deux semaines plus tôt, le 16 mai, elle se négociait à un plus haut historique, à 438 euros la tonne. Un léger refroidissement du cours de la céréale sur la Bourse européenne, qui s’est donc traduit par un recul de près de 15 % de sa valeur. Même évolution à Chicago, où il a clos la séance, vendredi, à 10,40 dollars (9,70 euros) le boisseau, en repli de près de 20 % par rapport à son pic de mars. Malgré ce retrait, les grains dorés sont toujours très précieux, avec une progression des cours de près de 40 % depuis le début de l’année, propulsée par l’invasion de l’Ukraine, le 24 février.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Crise alimentaire : les pistes pour atténuer le choc                 L’évolution du prix, très volatile, reste dépendante des mouvements géopolitiques comme des bulletins météorologiques. Des variations amplifiées par les spéculations financières. « Les discussions lancées par [le président russe] Vladimir Poutine pour créer un corridor maritime en mer Noire afin de faciliter les exportations des céréales ukrainiennes ont entraîné une correction du marché, affirme Arthur Portier, du cabinet Agritel. Les acteurs financiers revendent une partie de leur position, en tablant sur un écoulement facilité des 25 millions de tonnes de grains, dont 7 millions de tonnes de blé encore stockées en Ukraine. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les promesses de Vladimir Poutine pour faciliter l’exportation du blé ukrainien vers l’Afrique                 Mi-mai, c’était la décision du premier ministre indien, Narendra Modi, d’interdire l’exportation de blé qui enflammait les marchés. Ce, alors même qu’il avait annoncé, peu de temps auparavant, sa volonté de « nourrir le monde » et de remédier au manque de disponibilité de cette céréale à la suite de l’invasion de l’Ukraine par la Russie. Sa brutale volte-face avait pris les marchés à contre-pied. L’Inde, deuxième producteur mondial de blé derrière la Chine, mais peu présente sur le marché des échanges mondiaux, est soucieuse d’assurer la sécurité alimentaire de sa population. Or une canicule a écorné le potentiel de production de la récolte actuelle et les tensions inflationnistes sont fortes.          Le rôle-clé de la Russie          M. Modi a toutefois souligné que les contrats d’exportation déjà négociés seraient honorés et des discussions sont en cours avec l’Egypte pour échanger blé contre engrais. Dans ce contexte tendu, chacun s’interroge sur les volumes de production de la campagne 2022-2023. Pour l’heure, tous les voyants sont au vert en Russie. Plus que jamais, le pays dirigé par Vladimir Poutine va jouer un rôle-clé dans le négoce céréalier cette année. A la suite du blocus décrété sur les produits agricoles européens, en 2014, lors de l’annexion de la Crimée, un blocus qui n’a jamais été levé, la Russie a construit sa force agricole et s’est imposée comme le premier exportateur mondial de blé, avec 18 % des volumes.        Il vous reste 42.33% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/06/06/cours-du-ble-des-variations-amplifiees-par-les-speculations-financieres_6129115_3234.html"},"headline":"Cours du bl\u00e9\u00a0: des variations amplifi\u00e9es par les sp\u00e9culations financi\u00e8res","dateCreated":"2022-06-06T17:30:07+02:00","datePublished":"2022-06-06T17:30:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","S\u00e9curit\u00e9 alimentaire"],"keywords":["Le Monde Afrique","D\u00e9veloppement Afrique ","S\u00e9curit\u00e9 alimentaire","Plan\u00e8te","Agriculture & Alimentation","Asie-Pacifique","Inde","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","\u00c9conomie","\u00c9conomie mondiale","Mati\u00e8res premi\u00e8res"],"description":"En d\u00e9pit des incertitudes li\u00e9es \u00e0 la guerre en Ukraine, la FAO table sur une production mondiale de bl\u00e9 de 770\u00a0millions de tonnes pour 2022-2023, contre 776\u00a0millions de tonnes pour la campagne pr\u00e9c\u00e9dente.","author":[{"@type":"Person","name":"Laurence Girard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/435/0/5226/2613/1342/671/60/0/fce4580_1654527561062-000-32ac8yw.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"S\u00e9curit\u00e9 alimentaire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-securite-alimentaire/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/06/19-2">
<filnamedate="20220606"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220606"><AAMMJJHH="2022060619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Le ministre des affaires étrangères russe a dénoncé une mesure « scandaleuse » de ces trois pays membres de l’OTAN.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Elections législatives 2022 : dans le Rhône, la mission de Gabriel Amard, gendre idéaliste de Jean-Luc Mélenchon                   Politique Législatives : la majorité présidentielle et la Nupes arrivent en tête du premier tour chez les Français de l’étranger                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon critiqué pour ses propos sur la police et le syndicat Alliance                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés François Ruffin en campagne dans la Somme chez les électeurs de Marine Le Pen              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Crime organisé : « Les trafiquants qui se pensent intouchables doivent comprendre que ce n’est pas le cas »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : la stratégie « océan bleu » ou la pêche à l’innovation   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:16    Vidéos 6 juin 1944, le D-Day : de l’exploit militaire au mythe américain                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Luc Boltanski et Arnaud Esquerre : « Les commentaires en ligne sont une composante de la vie démocratique »                   Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gérard Bensussan, penseur des dehors                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Si les super-héros existaient dans le monde réel, ce serait catastrophique ! »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Arts : au Petit Palais, la virtuosité désincarnée de Boldini             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Normandie, le débarquement des archéologues sur les lieux du D-Day                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                     International       Guerre en Ukraine             La Bulgarie, la Macédoine du Nord et le Monténégro ferment leur espace aérien pour empêcher Sergueï Lavrov de se rendre en Serbie      Le ministre des affaires étrangères russe a dénoncé une mesure « scandaleuse » de ces trois pays membres de l’OTAN.       Le Monde avec AFP et Reuters     Publié aujourd’hui à 16h02, mis à jour à 16h51    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       « Si une visite du ministre des affaires étrangères russe est perçue en Occident comme une quasi-menace planétaire, cela veut apparemment dire que tout va très mal là-bas », a ironisé M. Lavrov, le 6 juin 2022 à Moscou.  AP                 Sergueï Lavrov, le ministre des affaires étrangères russe, a dénoncé, lundi 6 juin, la décision de la Bulgarie, de la Macédoine du Nord et du Monténégro, tous trois pays membres de l’OTAN, de fermer leur espace aérien pour l’empêcher de se rendre en Serbie.            « L’inconcevable s’est produit », a déclaré M. Lavrov, lors d’une conférence de presse en ligne convoquée en urgence. « On a privé un Etat souverain de son droit d’exercer sa politique extérieure », a-t-il ajouté, en dénonçant une mesure « scandaleuse ». M. Lavrov devait se rendre en Serbie pour une visite de deux jours. Il était censé rencontrer à Belgrade le président serbe, Aleksandar Vucic, son homologue des affaires étrangères, Nikola Selakovic, et le patriarche de l’Eglise orthodoxe serbe, Porfirije.            Черногория, Северная Македония и подобные им страны нужны НАТО для того, чтобы сдерживать Россию в Европе, расширят… https://t.co/g9gklBgoew— tass_agency (@ТАСС)              « Si une visite du ministre des affaires étrangères russe est perçue en Occident comme une quasi-menace planétaire, cela veut apparemment dire que tout va très mal là-bas », a ironisé M. Lavrov. Il a ajouté avoir invité M. Selakovic à se rendre en Russie « dans les plus brefs délais ». « Personne ne pourra détruire nos relations avec la Serbie », a affirmé M. Lavrov.              Sergueï Lavrov a encore dit que la Russie n’allait pas suivre l’exemple de ses « partenaires occidentaux » : « En ce qui concerne d’éventuelles ripostes, on ne va pas faire quoi que ce soit qui risque de compliquer davantage les liens entre les peuples. »            Dmitri Peskov, le porte-parole du Kremlin, a aussi réagi à l’annulation de ce voyage : « De tels actes hostiles à l’égard de notre pays sont capables de causer certains problèmes (…), mais ils ne peuvent pas empêcher notre diplomatie de poursuivre son travail. »            De son côté, Konstantin Kossatchev, le vice-président du Conseil de la Fédération, chambre haute du Parlement russe, a dénoncé une « démarche de l’OTAN » dirigée « contre la Russie en tant qu’Etat et la Serbie en tant qu’Etat » et a réclamé une « réaction commune et extrêmement sévère » qui se traduirait « par des actions pratiques, concrètes ».                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La Serbie, seul pays d’Europe à soutenir massivement la Russie de Poutine                   La position ambiguë de la Serbie            La cheffe du gouvernement serbe, Ana Brnabic, avait affirmé dimanche que la situation autour de cette visite était « exceptionnellement compliquée » en raison de l’impossibilité de survol de certains pays. Elle avait précisé que le président serbe travaillait lui-même à l’organisation de la visite.              A Belgrade, le ministre de l’intérieur serbe, Aleksandar Vulin, a fait part de son incompréhension. Dans un communiqué, il déclare : « Un monde dans lequel les diplomates ne peuvent pas rechercher la paix est un monde dans lequel il n’y a pas de paix. Ceux qui ont empêché la venue de Sergueï Lavrov ne veulent pas la paix, ils rêvent de vaincre la Russie. (…) La Serbie est fière de ne pas faire partie de l’hystérie antirusse, et les pays qui y participent auront le temps d’avoir honte. »            Quant à la Bulgarie, son ministre des affaires étrangères « n’a pas donné l’autorisation diplomatique pour le survol du territoire bulgare par les avions russes », défendant une décision « conforme au régime des sanctions de l’Union européenne contre la Russie », est-il écrit dans un communiqué.            Sergueï Lavrov est visé depuis le 25 février, soit le lendemain du début de l’offensive russe en Ukraine, par des sanctions de l’Union européenne, tout comme le président Vladimir Poutine. Fin février, le chef de la diplomatie russe, qui devait participer au Conseil des droits de l’homme de l’ONU et à la Conférence du désarmement à Genève, avait déjà dû annuler sa venue en Suisse en raison des sanctions lui interdisant le survol de l’Union européenne.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Serbie garde le souvenir vivace des frappes de l’OTAN                       Le Monde avec AFP et Reuters           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 7 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Frank Lloyd Wright, l’architecture made in USA  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/06/moscou-denonce-la-decision-visant-a-empecher-la-visite-de-serguei-lavrov-en-serbie_6129110_3210.html"},"headline":"La Bulgarie, la Mac\u00e9doine du Nord et le Mont\u00e9n\u00e9gro ferment leur espace a\u00e9rien pour emp\u00eacher Sergue\u00ef Lavrov de se rendre en Serbie","dateCreated":"2022-06-06T16:02:16+02:00","datePublished":"2022-06-06T16:02:16+02:00","dateModified":"2022-06-06T16:51:38+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Serbie","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe a d\u00e9nonc\u00e9 une mesure \u00ab\u00a0scandaleuse\u00a0\u00bb de ces trois pays membres de l\u2019OTAN.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP et Reuters"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/803eb2c_19709c24c1a949d199b45fc2abcf9237-19709c24c1a949d199b45fc2abcf9237-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/06/19-3">
<filnamedate="20220606"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220606"><AAMMJJHH="2022060619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Le ministre des affaires étrangères russe a été contraint d’annuler sa visite en Serbie ce lundi. La Bulgarie, la Macédoine du Nord et le Monténégro ont refusé que son avion traverse leur espace aérien pour atteindre la capitale serbe.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤                    Ce qu’il faut savoir en ce matin du lundi 6 juin 2022, 103e jour de guerre                    Le contexte       Live  animé par Pierre Bouvier      Image de couverture :  Un pont reliant la ville de Raihorodok à Lyman, aux mains des Russes, est détruit, le 6 juin 2022.   ARIS MESSINIS / AFP          Les contributions de ce suivi en direct sont activées entre 9 heures et 21 heures, heure de Paris.         Le président ukrainien dans le Donbass. Volodymyr Zelensky s’est rendu dimanche 5 juin auprès des troupes ukrainiennes sur la ligne de front, dans l’est du pays, où la guerre fait rage face aux forces russes, a-t-il annoncé dans une vidéo publiée sur les réseaux sociaux. « Nous étions à Lyssytchansk, nous étions à Soledar », a dit le dirigeant, qui a visité des postes de commandement de ces localités proches de Sievierodonetsk. Il s’est également rendu à Zaporijia, où il a rencontré des résidents de Marioupol qui ont réussi à fuir.L’oblast de Zaporijia serait contrôlé à 60 % par l’armée russe. Selon son gouverneur militaire, Oleksandr Staroukh, la région du sud-est de l’Ukraine serait majoritairement aux mains des forces de Moscou.A Sievierodonetsk, chaque camp a revendiqué des avancées sur le terrain durant les dernières vingt-quatre heures. Le ministère de la défense russe a affirmé, samedi, que les unités militaires ukrainiennes se retiraient de la ville, « ayant subi des pertes critiques lors des combats ». Les forces ukrainiennes ont répondu en déclarant qu’elles cherchaient à reprendre le contrôle total de la ville, avant que le gouverneur de la région de Louhansk, Serhi Haïdaï, ne revendique, dimanche dans la soirée, le contrôle de la moitié de Sievierodonetsk.Moscou attaque Kiev par surprise. La capitale ukrainienne, qui reprenait un semblant de vie normale, a été frappée dimanche à l’aube par plusieurs bombardements russes, les premiers depuis la fin du mois d’avril. « J’ai entendu environ six explosions à 5 h 57 du matin », a déclaré à l’Agence France-Presse Natalia, 72 ans, qui a été réveillée par les bombardements. Une personne blessée a été hospitalisée, a annoncé sur Telegram le maire de Kiev, Vitali Klitschko.Dans la région de Kherson, où l’Ukraine mène une contre-attaque, « des habitants ont quitté le village de Troudolioubivka » et les forces russes « continuent de bombarder les territoires occupés et les positions de l’armée ukrainienne », a assuré la présidence ukrainienne, qui a mis en garde contre une crise humanitaire de plus en plus probable dans les zones contrôlées par les Russes.Toujours dans le Sud, Kiev a fait état d’une entreprise agricole dans le grand port d’Odessa frappée par un missile de croisière russe. Selon les premières informations, l’attaque a fait deux « victimes ». A Mykolaïv, le maire a rapporté la mort d’au moins trois civils après un bombardement russe.Le Royaume-Uni va fournir de nouveaux lance-roquettes à l’Ukraine. Prenant la suite de Washington, le ministère de la défense britannique a annoncé lundi qu’il allait fournir à l’Ukraine des lance-roquettes d’une portée de 80 kilomètres pour faire face à l’offensive russe. Ces systèmes de lance-roquettes multiples (M270 MLRS) permettront d’« augmenter significativement les capacités des forces ukrainiennes », a précisé le ministère dans un communiqué.Le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kuleba, a fustigé les appels du président français, Emmanuel Macron, à ne pas « humilier » la Russie, jugeant que cette position ne pouvait qu’« humilier la France ».Le chef d’état-major des forces américaines, le général Mark Milley, a affiché la détermination des Etats-Unis à soutenir la Suède et la Finlande avant leur adhésion à l’OTAN, à bord du Kearsarge, le plus grand navire de guerre américain à s’être jamais ancré dans le port de Stockholm.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Factuel. L’un des principaux monastères ukrainiens touché par des frappes dans le Donbass         Témoignages. Exilés ukrainiens et russes en France : « Nous préparons notre départ pour Boston. J’aimerais rester en France mais nous n’en parlons pas la langue »         Décryptages. Les promesses de Vladimir Poutine pour faciliter l’exportation du blé ukrainien vers l’Afrique         Reportage. Donbass : Sievierodonetsk, coupée du monde, est en train de sombrer         Entretien. « Les Ukrainiens ont envie de rentrer, mais ils ont peur que tout bascule à nouveau du jour au lendemain »                          Ce qu’il faut savoir en ce matin du lundi 6 juin 2022, 103e jour de guerre                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-serguei-lavrov-denonce-une-mesure-scandaleuse-apres-avoir-ete-empeche-de-se-rendre-en-serbie_6129067_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-serguei-lavrov-denonce-une-mesure-scandaleuse-apres-avoir-ete-empeche-de-se-rendre-en-serbie_6129067_3210.html","coverageStartTime":"2022-06-06T13:57:51+00:00","coverageEndTime":"2022-06-07T01:57:51+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Sergue\u00ef Lavrov met en garde les Occidentaux contre de nouvelles livraison...","description":"Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe a \u00e9t\u00e9 contraint d\u2019annuler sa visite en Serbie ce lundi. La Bulgarie, la Mac\u00e9doine du Nord et le Mont\u00e9n\u00e9gro ont refus\u00e9 que son avion traverse leur espace a\u00e9rien pour atteindre la capitale serbe.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Pierre Bouvier"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : Sergueï Lavrov met en garde les Occidentaux contre de nouvelles livraisons d’armes à longue portée","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe a \u00e9t\u00e9 contraint d\u2019annuler sa visite en Serbie ce lundi. La Bulgarie, la Mac\u00e9doine du Nord et le Mont\u00e9n\u00e9gro ont refus\u00e9 que son avion traverse leur espace a\u00e9rien pour atteindre la capitale serbe.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/0/0/3000/2000/1342/894/3/0/08dd2af_1654522377103-654007.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Pierre Bouvier"
,"startDate":"2022-06-06T13:57:51+00:00"
,"endDate":"2022-06-07T01:57:51+00:00"
  Bonjour, Avez-vous de nouvelles informations sur l'\u00e9volution de la contre-offensive ukrainienne \u00e0 Kherson ? Quelles sont les chances de l'Ukraine de lib\u00e9rer la ville dans les prochaines semaines ?    SlavaUkra\u00efni         Bonjour,          Dans la r\u00e9gion de Kherson, les troupes russes \u00ab\u00a0continuent \u00e0 tenir leurs lignes d\u00e9fensives et \u00e0 bombarder les positions ukrainiennes le long de l\u2019axe sud\u00a0\u00bb du front, selon l\u2019Institut am\u00e9ricain pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (ISW).          Dans cette r\u00e9gion occup\u00e9e, pour l\u2019essentiel, depuis les premiers jours de l\u2019invasion, la situation est \u00ab\u00a0critique\u00a0\u00bb, en l\u2019\u00ab\u00a0absence de r\u00e9seaux mobile et Internet, de produits alimentaires, de m\u00e9dicament et d\u2019argent liquide\u00a0\u00bb, affirment les autorit\u00e9s ukrainiennes. Une reprise prochaine de la ville par les forces ukrainiennes semble hautement improbable.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: dans la ville occup\u00e9e de Kherson, \u00ab\u00a0les Russes cr\u00e9ent une atmosph\u00e8re de terreur\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/185/0/3000/1500/1342/671/60/0/08dd2af_1654522377103-654007.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Sergue\u00ef Lavrov met en garde les Occidentaux contre de nouvelles livraison...","dateModified":"2022-06-06T16:23:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-serguei-lavrov-denonce-une-mesure-scandaleuse-apres-avoir-ete-empeche-de-se-rendre-en-serbie_6129067_3210.html#493302","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-serguei-lavrov-denonce-une-mesure-scandaleuse-apres-avoir-ete-empeche-de-se-rendre-en-serbie_6129067_3210.html","datePublished":"2022-06-06T16:04:18+00:00","articleBody":"     En d\u00e9pit des incertitudes li\u00e9es \u00e0 la guerre en Ukraine, la FAO table sur une production mondiale de bl\u00e9 de 770\u00a0millions de tonnes pour 2022-2023, contre 776\u00a0millions de tonnes pour la campagne pr\u00e9c\u00e9dente.                    Lire aussi :  Cours du bl\u00e9\u00a0: des variations amplifi\u00e9es par les sp\u00e9culations financi\u00e8res         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/185/0/3000/1500/1342/671/60/0/08dd2af_1654522377103-654007.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Sergue\u00ef Lavrov met en garde les Occidentaux contre de nouvelles livraison...","dateModified":"2022-06-06T16:10:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-serguei-lavrov-denonce-une-mesure-scandaleuse-apres-avoir-ete-empeche-de-se-rendre-en-serbie_6129067_3210.html#493221","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-serguei-lavrov-denonce-une-mesure-scandaleuse-apres-avoir-ete-empeche-de-se-rendre-en-serbie_6129067_3210.html","datePublished":"2022-06-06T15:13:41+00:00","articleBody":"     La quantit\u00e9 de c\u00e9r\u00e9ales destin\u00e9es \u00e0 l\u2019exportation et bloqu\u00e9es en Ukraine en raison de la guerre pourrait tripler d\u2019\u00ab\u00a0ici \u00e0 l\u2019automne\u00a0\u00bb, a alert\u00e9 lundi le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky. \u00ab\u00a0Actuellement, entre 20 et 25\u00a0millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales sont bloqu\u00e9es, et cet automne ce chiffre pourrait augmenter \u00e0 70-75\u00a0millions de tonnes\u00a0\u00bb, a-t-il dit \u00e0 la presse. L\u2019Ukraine \u00e9tait le quatri\u00e8me exportateur mondial de bl\u00e9 et de ma\u00efs avant l\u2019invasion de son territoire par la F\u00e9d\u00e9ration de Russie.          \u00ab\u00a0Nous avons besoin de couloirs maritimes et nous en discutons avec la Turquie et le Royaume-Uni\u00a0\u00bb\u00a0ainsi qu\u2019avec l\u2019ONU, a pr\u00e9cis\u00e9 M.\u00a0Zelensky, ajoutant qu\u2019emprunter les voies maritimes permet d\u2019exporter 10 millions de tonnes par mois.          L\u2019Ukraine discute \u00e9galement avec la Pologne et les pays baltes pour exporter de petites quantit\u00e9 de c\u00e9r\u00e9ales par voie ferroviaire, a-t-il ajout\u00e9.          Le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, Vladimir Poutine, a assur\u00e9, la semaine derni\u00e8re, qu\u2019il n\u2019y avait\u00a0\u00ab\u00a0pas de probl\u00e8mes pour exporter les c\u00e9r\u00e9ales d\u2019Ukraine\u00a0\u00bb,\u00a0\u00e9voquant des moyens d\u2019exporter \u00e0 partir de ports ukrainiens, au d\u00e9part d\u2019autres sous contr\u00f4le russe ou de passer par l\u2019Europe centrale et orientale.          L\u2019Ukraine, qui accuse la Russie de bloquer ses ports, rejette ces solutions. \u00ab\u00a0On ne peut pas faire confiance \u00e0 Poutine\u00a0\u00bb, a \u00e9crit, lundi, sur Twitter, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Dmytro Kuleba, r\u00e9agissant aux promesses de Moscou de ne pas attaquer le port d\u2019Odessa.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Nous produisons le bl\u00e9, mais il ne peut pas sortir du pays\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/185/0/3000/1500/1342/671/60/0/08dd2af_1654522377103-654007.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La quantit\u00e9 de c\u00e9r\u00e9ales bloqu\u00e9es en Ukraine pourrait tripler d\u2019\u00ab\u00a0ici \u00e0 l\u2019automne\u00a0\u00bb, alerte Vo...","dateModified":"2022-06-06T15:39:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-serguei-lavrov-denonce-une-mesure-scandaleuse-apres-avoir-ete-empeche-de-se-rendre-en-serbie_6129067_3210.html#493152","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-serguei-lavrov-denonce-une-mesure-scandaleuse-apres-avoir-ete-empeche-de-se-rendre-en-serbie_6129067_3210.html","datePublished":"2022-06-06T14:49:52+00:00","articleBody":"     Les forces ukrainiennes qui d\u00e9fendent la ville de Sievierodonetsk, dans l\u2019Est, \u00ab\u00a0tiennent bon\u00a0\u00bb, mais les Russes sont \u00ab\u00a0plus nombreux et plus puissants\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 lundi le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.          Selon ce dernier, qui s\u2019exprimait lors d\u2019une rencontre avec des journalistes \u00e0 Kiev, la situation sur le front de l\u2019Est est \u00ab\u00a0difficile\u00a0\u00bb. Sievierodonetsk et sa voisine Lyssytchansk \u00ab\u00a0sont aujourd\u2019hui des villes mortes\u00a0\u00bb, a-t-il dit.          Selon le pr\u00e9sident ukrainien, entre 10\u00a0000\u00a0et 15\u00a0000\u00a0civils se trouvent encore \u00e0 Sievierodonetsk, bombard\u00e9e depuis des semaines par l\u2019artillerie russe.          Apr\u00e8s une contre-attaque qui a permis aux forces ukrainiennes de reprendre du terrain \u00e0 Sievierodonetsk, la situation \u00ab\u00a0s\u2019est aggrav\u00e9e\u00a0\u00bb, a reconnu plus t\u00f4t lundi le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef. Les Russes \u00ab\u00a0d\u00e9truisent tout avec leur tactique habituelle de terre br\u00fbl\u00e9e\u00a0\u00bb pour qu\u2019il \u00ab\u00a0ne reste plus rien \u00e0 d\u00e9fendre\u00a0\u00bb, a-t-il accus\u00e9.          Le chef de l\u2019administration civilo-militaire de la ville, Oleksandr Striouk, a pour sa part dit \u00e0 l\u2019agence ukrainienne Unian que \u00ab\u00a0la situation changeait toutes les heures\u00a0\u00bb et que \u00ab\u00a0d\u2019intenses combats de rue sont en cours\u00a0\u00bb, ainsi qu\u2019un \u00ab\u00a0duel d\u2019artillerie\u00a0\u00bb.          Ce centre industriel est la plus grande agglom\u00e9ration encore aux mains des Ukrainiens dans la r\u00e9gion de Louhansk, o\u00f9 les soldats russes ont avanc\u00e9 pas \u00e0 pas ces derni\u00e8res semaines apr\u00e8s s\u2019\u00eatre retir\u00e9s ou avoir \u00e9t\u00e9 chass\u00e9s d\u2019autres parties du territoire ukrainien, par exemple des environs de la capitale, Kiev.                    Lire aussi :  Donbass\u00a0: Sievierodonetsk, coup\u00e9e du monde, est en train de sombrer                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/185/0/3000/1500/1342/671/60/0/08dd2af_1654522377103-654007.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Sievierodonetsk, les Ukrainiens \u00ab\u00a0tiennent bon\u00a0\u00bb, affirme Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-06-06T15:22:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-serguei-lavrov-denonce-une-mesure-scandaleuse-apres-avoir-ete-empeche-de-se-rendre-en-serbie_6129067_3210.html#493146","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-serguei-lavrov-denonce-une-mesure-scandaleuse-apres-avoir-ete-empeche-de-se-rendre-en-serbie_6129067_3210.html","datePublished":"2022-06-06T14:32:40+00:00","articleBody":"     Toutes les cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision sises en Russie seront interdites de diffusion en Lettonie \u00e0 compter de mercredi, a annonc\u00e9 lundi le r\u00e9gulateur national de l\u2019audiovisuel de ce pays balte. Depuis l\u2019annexion de la Crim\u00e9e par la Russie, en\u00a02014, le Conseil national des m\u00e9dias \u00e9lectroniques de masse (NEPLP) letton a d\u00e9j\u00e0 interdit de diffusion plusieurs grandes cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision russes.          La nouvelle d\u00e9cision concerne environ quatre-vingts cha\u00eenes sp\u00e9cialis\u00e9es originaires de Russie, toujours disponibles en Lettonie, principalement par l\u2019interm\u00e9diaire de certains op\u00e9rateurs de t\u00e9l\u00e9vision par c\u00e2ble ou IPTV. Cette d\u00e9cision restera en vigueur jusqu\u2019\u00e0 ce que la Russie cesse sa guerre en Ukraine et se retire du territoire ukrainien, y compris de la Crim\u00e9e.          Par ailleurs, le NEPLP a accord\u00e9 une licence de diffuser \u00e0 l\u2019ancienne cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision d\u2019opposition russe Dojd qui avait cess\u00e9 ses activit\u00e9s \u00e0 Moscou d\u00e9but mars et dont le personnel s\u2019est install\u00e9 en Lettonie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/185/0/3000/1500/1342/671/60/0/08dd2af_1654522377103-654007.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Lettonie interdit toutes les cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision install\u00e9es en Russie","dateModified":"2022-06-06T14:46:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-serguei-lavrov-denonce-une-mesure-scandaleuse-apres-avoir-ete-empeche-de-se-rendre-en-serbie_6129067_3210.html#493040","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-serguei-lavrov-denonce-une-mesure-scandaleuse-apres-avoir-ete-empeche-de-se-rendre-en-serbie_6129067_3210.html","datePublished":"2022-06-06T13:06:22+00:00","articleBody":"     A son tour, le chef de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Lavrov, met en garde les pays occidentaux contre les livraisons d\u2019armes \u00e0 longue port\u00e9e \u00e0 l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Plus les armes \u00e0 longue port\u00e9e que vous livrerez seront performantes, plus nous repousserons loin de notre territoire les lignes\u00a0\u00bb ukrainiennes, a pr\u00e9venu M. Lavrov durant une conf\u00e9rence de presse.          Ces d\u00e9clarations surviennent apr\u00e8s que le Royaume-Uni a annonc\u00e9, dans la nuit de dimanche \u00e0 lundi, fournir \u00e0 l\u2019Ukraine des lance-roquettes d\u2019une port\u00e9e de 80 kilom\u00e8tres, prenant la suite de Washington qui a annonc\u00e9 la semaine derni\u00e8re la fourniture de\u00a0syst\u00e8mes Himars d\u2019une port\u00e9e de 80 kilom\u00e8tres. Une d\u00e9cision condamn\u00e9e par Vladimir Poutine qui estime que les livraisons d\u2019armes actuelles visaient \u00e0\u00a0\u00ab\u00a0prolonger le conflit\u00a0\u00bb. Il a lui aussi menac\u00e9 l\u2019Occident de frappes sur\u00a0\u00ab\u00a0des sites que nous n\u2019avons pas vis\u00e9s jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  Joe Biden justifie le renforcement de l\u2019aide militaire \u00e0 l\u2019Ukraine mais r\u00e9fute vouloir une guerre avec la Russie         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/185/0/3000/1500/1342/671/60/0/08dd2af_1654522377103-654007.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s Vladimir Poutine, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe met en garde contre les livraisons d\u2019ar...","dateModified":"2022-06-06T13:37:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-serguei-lavrov-denonce-une-mesure-scandaleuse-apres-avoir-ete-empeche-de-se-rendre-en-serbie_6129067_3210.html#492969","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-serguei-lavrov-denonce-une-mesure-scandaleuse-apres-avoir-ete-empeche-de-se-rendre-en-serbie_6129067_3210.html","datePublished":"2022-06-06T12:47:41+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Il n\u2019y a pas de probl\u00e8me pour exporter les c\u00e9r\u00e9ales d\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 Vladimir Poutine vendredi, apr\u00e8s un entretien avec Macky Sall, le pr\u00e9sident en exercice de l\u2019Union africaine. Mais Dmytro Kuleba, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, n\u2019en croit pas un mot.          Dans un tweet, lundi, il met en garde les Occidentaux contre les promesses du pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, qui avait assur\u00e9 que Moscou n\u2019emploierait pas les routes commerciales pour attaquer le port d\u2019Odessa\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est le m\u00eame Poutine qui a dit au chancelier allemand Scholz et au pr\u00e9sident fran\u00e7ais Macron qu\u2019il n\u2019attaquerait pas l\u2019Ukraine \u2013 quelques jours avant de lancer une invasion \u00e0 grande \u00e9chelle de notre pays. Nous ne pouvons pas faire confiance \u00e0 Poutine, ses mots sont vides de sens.\u00a0\u00bb          Emmanuel Macron a annonc\u00e9 mardi avoir propos\u00e9 \u00e0 Vladimir Poutine le vote d\u2019une r\u00e9solution \u00e0 l\u2019ONU pour lever le blocus russe du port d\u2019Odessa afin de permettre l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes qui y sont bloqu\u00e9es.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/185/0/3000/1500/1342/671/60/0/08dd2af_1654522377103-654007.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine ne croit pas aux promesses de Vladimir Poutine concernant Odessa","dateModified":"2022-06-06T12:49:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-serguei-lavrov-denonce-une-mesure-scandaleuse-apres-avoir-ete-empeche-de-se-rendre-en-serbie_6129067_3210.html#492909","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-serguei-lavrov-denonce-une-mesure-scandaleuse-apres-avoir-ete-empeche-de-se-rendre-en-serbie_6129067_3210.html","datePublished":"2022-06-06T12:16:28+00:00","articleBody":"    La France a-t-elle livr\u00e9 6 Caesar \u00e0 l'Ukraine, ou bien 18 comme l'affirme Maryse burgot dans son reportage sur France 2 dimanche 5 juin ?    Snake         Bonjour Snake,          Fin avril, Emmanuel Macron a annonc\u00e9 que la France allait \u00ab\u00a0renforcer\u00a0\u00bb l\u2019envoi de mat\u00e9riel militaire. Paris a livr\u00e9 \u00e0 l\u2019Ukraine des armes pour au moins 100\u00a0millions d\u2019euros, notamment des missiles antichars Milan, des missiles antia\u00e9riens Mistral et officiellement six canons Caesar, comme le signale notre journaliste C\u00e9dric Pietralunga. Selon notre cons\u0153ur Maryse Burgot, il y aurait dix-huit canons Caesar, ce qui n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9 officiellement.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/185/0/3000/1500/1342/671/60/0/08dd2af_1654522377103-654007.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Sergue\u00ef Lavrov met en garde les Occidentaux contre de nouvelles livraison...","dateModified":"2022-06-06T13:33:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-serguei-lavrov-denonce-une-mesure-scandaleuse-apres-avoir-ete-empeche-de-se-rendre-en-serbie_6129067_3210.html#492872","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-serguei-lavrov-denonce-une-mesure-scandaleuse-apres-avoir-ete-empeche-de-se-rendre-en-serbie_6129067_3210.html","datePublished":"2022-06-06T11:57:16+00:00","articleBody":"    Quelle est la p\u00e9riode de formation et o\u00f9 a t-elle lieu pour que les ukrainiens utilisent efficacement les lance-missiles M270 et M142 ?     Xian         Bonjour Xian,          Des responsables militaires ont affirm\u00e9 \u00e0 la cha\u00eene d\u2019information CNN que la formation d\u2019artilleurs ukrainiens \u00e0 l\u2019un ou l\u2019autre des syst\u00e8mes de lance-roquettes prendrait environ deux semaines.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/185/0/3000/1500/1342/671/60/0/08dd2af_1654522377103-654007.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Sergue\u00ef Lavrov met en garde les Occidentaux contre de nouvelles livraison...","dateModified":"2022-06-06T12:06:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-serguei-lavrov-denonce-une-mesure-scandaleuse-apres-avoir-ete-empeche-de-se-rendre-en-serbie_6129067_3210.html#492811","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-serguei-lavrov-denonce-une-mesure-scandaleuse-apres-avoir-ete-empeche-de-se-rendre-en-serbie_6129067_3210.html","datePublished":"2022-06-06T11:07:32+00:00","articleBody":"           Quelques manifestants participent \u00e0 un rassemblement contre la visite de Sergue\u00ef Lavrov, \u00e0 Belgrade, le 6 juin\u00a02022. DARKO VOJINOVIC \/ AP           La Serbie a confirm\u00e9 lundi que la visite de Sergue\u00ef Lavrov, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, n\u2019aurait pas lieu. La Bulgarie, la Mac\u00e9doine du Nord et le Mont\u00e9n\u00e9gro, tous trois membres de l\u2019OTAN, ont ferm\u00e9 leur espace a\u00e9rien \u00e0 l\u2019avion de M. Lavrov, qui devait se rendre en Serbie pour une visite de deux jours, en invoquant des sanctions impos\u00e9es par Bruxelles \u00e0 la Russie apr\u00e8s le d\u00e9clenchement de son offensive en Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier.          \u00ab\u00a0L\u2019inconcevable s\u2019est produit\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Lavrov lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse, en d\u00e9non\u00e7ant une mesure \u00ab\u00a0scandaleuse\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Si une visite du ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe est per\u00e7ue en Occident comme une quasi-menace plan\u00e9taire, cela veut apparemment dire que tout va tr\u00e8s mal l\u00e0-bas\u00a0\u00bb, a plaisant\u00e9 M. Lavrov, lors de sa conf\u00e9rence de presse. Il a ajout\u00e9 avoir invit\u00e9 le chef de la diplomatie serbe, Nikola Selakovic, \u00e0 se rendre en Russie \u00ab\u00a0dans les plus brefs d\u00e9lais\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Personne ne pourra d\u00e9truire nos relations avec la Serbie\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M.\u00a0Lavrov.          Le chef de la diplomatie russe \u00e9tait cens\u00e9 rencontrer \u00e0 Belgrade le pr\u00e9sident serbe, Aleksandar Vucic, son homologue des affaires \u00e9trang\u00e8res et le patriarche de l\u2019Eglise orthodoxe serbe, Porfirije. La cheffe du gouvernement serbe, Ana Brnabic, avait affirm\u00e9 dimanche que la situation autour de cette visite \u00e9tait \u00ab\u00a0exceptionnellement compliqu\u00e9e\u00a0\u00bb en raison de l\u2019impossibilit\u00e9 de survol de certains pays et que le pr\u00e9sident serbe travaillait lui-m\u00eame \u00e0 l\u2019organisation de la visite.          \u00ab\u00a0De tels actes hostiles \u00e0 l\u2019\u00e9gard de notre pays sont capables de causer certains probl\u00e8mes (\u2026), mais ils ne peuvent pas emp\u00eacher notre diplomatie de poursuivre son travail\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, \u00e0 la presse.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/115d3f5_2e3f4b7dffaf4a99bc3bbdd55f8acf42-2e3f4b7dffaf4a99bc3bbdd55f8acf42-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Priv\u00e9 de visite en Serbie, Sergue\u00ef Lavrov critique une mesure \u00ab\u00a0inconcevable\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-06T12:05:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-serguei-lavrov-denonce-une-mesure-scandaleuse-apres-avoir-ete-empeche-de-se-rendre-en-serbie_6129067_3210.html#492792","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-serguei-lavrov-denonce-une-mesure-scandaleuse-apres-avoir-ete-empeche-de-se-rendre-en-serbie_6129067_3210.html","datePublished":"2022-06-06T10:57:52+00:00","articleBody":"    Les Etats-Unis envoient des M142 Himars, version all\u00e9g\u00e9e des M270 que le Royaume-Uni pr\u00e9voit d'envoyer. Pourquoi cette diff\u00e9rence d'appr\u00e9ciation entre EU et RU ?    LeBreton        Dans quelle mesure les lance-missiles M270 ou M142 \u00e0 6 roquettes am\u00e9ricains de 80 km de port\u00e9e peuvent changer le cours du conflit ?    PHI         Bonjour LeBreton et PHI,          La diff\u00e9rence d\u2019appr\u00e9ciation est faible, puisque les M142 et M270 tirent les m\u00eames munitions \u00e0 une port\u00e9e de 80\u00a0km. Selon les publications britanniques UK Defence Journal et Defence Today, Londres qui en poss\u00e8de 44 ne fournirait que 3 de ses M270 \u00e0 l\u2019Ukraine. Joe Biden s\u2019est engag\u00e9 \u00e0 fournir \u00e0 l\u2019Ukraine des syst\u00e8mes de lance-roquettes Himars apr\u00e8s avoir re\u00e7u l\u2019assurance des Ukrainiens que ces armes ne seraient pas utilis\u00e9s pour frapper des cibles \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du territoire russe.          Vladimir Poutine a pr\u00e9venu les pays occidentaux que la Russie frapperait de nouvelles cibles si les Etats-Unis commencent \u00e0 fournir \u00e0 l\u2019Ukraine des missiles de longue port\u00e9e, a rapport\u00e9 dimanche l\u2019agence de presse TASS. Si de tels missiles sont fournis, \u00ab\u00a0nous frapperons ces cibles que nous n\u2019avons pas encore frapp\u00e9es\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision Rossia-1.          Malgr\u00e9 les avertissements de Moscou, Vladimir Poutine estime que ces livraisons d\u2019armes avanc\u00e9es ne devraient pas changer radicalement la situation sur le champ de bataille.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/185/0/3000/1500/1342/671/60/0/08dd2af_1654522377103-654007.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Sergue\u00ef Lavrov met en garde les Occidentaux contre de nouvelles livraison...","dateModified":"2022-06-06T10:59:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-serguei-lavrov-denonce-une-mesure-scandaleuse-apres-avoir-ete-empeche-de-se-rendre-en-serbie_6129067_3210.html#492781","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-serguei-lavrov-denonce-une-mesure-scandaleuse-apres-avoir-ete-empeche-de-se-rendre-en-serbie_6129067_3210.html","datePublished":"2022-06-06T10:39:40+00:00","articleBody":"     La soci\u00e9t\u00e9 ukrainienne Energoatom, qui g\u00e8re les centrales nucl\u00e9aires du pays, a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019un missile avait vol\u00e9, dimanche matin, vers 5\u00a0h\u00a030, \u00e0 un \u00ab\u00a0niveau extr\u00eamement bas au-dessus de la centrale Pivdenno-Ukra\u00efnska\u00a0\u00bb, dans la r\u00e9gion de Mykola\u00efv, d\u00e9non\u00e7ant \u00ab\u00a0un acte de terrorisme nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb. Energoatom a signal\u00e9 que les forces russes \u00ab\u00a0ne comprennent toujours pas que m\u00eame le plus petit fragment d\u2019un missile qui peut toucher une unit\u00e9 de production d\u2019\u00e9nergie en fonctionnement peut provoquer une catastrophe nucl\u00e9aire et une fuite de radiations\u00a0\u00bb. Selon l\u2019aviation ukrainienne, plusieurs missiles de croisi\u00e8re ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s en direction de Kiev par des bombardiers lourds russes TU-95 bas\u00e9s dans la mer Caspienne.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/185/0/3000/1500/1342/671/60/0/08dd2af_1654522377103-654007.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Centrale nucl\u00e9aire survol\u00e9e par un missile\u00a0de croisi\u00e8re\u00a0: Kiev accuse Moscou de terrorisme nucl\u00e9aire","dateModified":"2022-06-06T10:53:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-serguei-lavrov-denonce-une-mesure-scandaleuse-apres-avoir-ete-empeche-de-se-rendre-en-serbie_6129067_3210.html#492773","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-serguei-lavrov-denonce-une-mesure-scandaleuse-apres-avoir-ete-empeche-de-se-rendre-en-serbie_6129067_3210.html","datePublished":"2022-06-06T10:26:27+00:00","articleBody":"               Ben Wallace, le ministre de la d\u00e9fense britannique, avait signal\u00e9 la livraison de lance-roquettes multiples (M270 MLRS) et de leurs munitions\u00a0en \u00ab\u00a0\u00e9troite coordination\u00a0\u00bb avec les Etats-Unis, qui ont annonc\u00e9, la semaine derni\u00e8re, la fourniture de syst\u00e8mes Himars d\u2019une port\u00e9e de 80 kilom\u00e8tres. Londres s\u2019engage \u00e0 former les artilleurs ukrainiens.          Boris Johnson le confirme, sur Twitter. Dans un message, il \u00e9crit\u00a0: \u00ab\u00a0Nous ne pouvons pas rester les bras crois\u00e9s pendant que l\u2019artillerie russe \u00e0 longue port\u00e9e rase les villes et tue des civils innocents. Le Royaume-Uni offrira aux forces arm\u00e9es ukrainiennes des syst\u00e8mes de lance-roquettes multiples afin qu\u2019ils puissent repousser efficacement l\u2019assaut continu de la Russie.\u00a0\u00bb                         Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: que sont ces lance-roquettes multiples M142 Himars que les Etats-Unis vont fournir \u00e0 Kiev\u00a0?                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/185/0/3000/1500/1342/671/60/0/08dd2af_1654522377103-654007.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Boris Johnson confirme la livraison de lance-roquettes M270 \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-06-06T10:42:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-serguei-lavrov-denonce-une-mesure-scandaleuse-apres-avoir-ete-empeche-de-se-rendre-en-serbie_6129067_3210.html#492734","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-serguei-lavrov-denonce-une-mesure-scandaleuse-apres-avoir-ete-empeche-de-se-rendre-en-serbie_6129067_3210.html","datePublished":"2022-06-06T09:17:38+00:00","articleBody":"     Le g\u00e9n\u00e9ral de division Roman Kutuzov a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, rapportent un journaliste de t\u00e9l\u00e9vision russe et plusieurs m\u00e9dias russes. Sa mort s\u2019ajoute \u00e0 la s\u00e9rie de pertes militaires de haut rang subies par Moscou. Selon\u00a0la cha\u00eene Telegram Military Informant, il a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 lors d\u2019une mission de combat dans la r\u00e9gion de Popasna. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe n\u2019a pas confirm\u00e9 l\u2019information.          La Russie n\u2019a pas mis \u00e0 jour le nombre officiel des victimes militaires en Ukraine depuis le 25\u00a0mars, date \u00e0 laquelle elle a affirm\u00e9 que 1\u00a0351 soldats russes avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/185/0/3000/1500/1342/671/60/0/08dd2af_1654522377103-654007.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un g\u00e9n\u00e9ral russe tu\u00e9 dans l\u2019est de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-06-06T09:22:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-serguei-lavrov-denonce-une-mesure-scandaleuse-apres-avoir-ete-empeche-de-se-rendre-en-serbie_6129067_3210.html#492681","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-serguei-lavrov-denonce-une-mesure-scandaleuse-apres-avoir-ete-empeche-de-se-rendre-en-serbie_6129067_3210.html","datePublished":"2022-06-06T08:48:45+00:00","articleBody":"          L\u2019Ukraine a affirm\u00e9, dimanche, avoir repris \u00ab\u00a0la moiti\u00e9\u00a0\u00bb de Sievierodonetsk et progress\u00e9 dans cette ville-cl\u00e9 du Donbass sous le feu intensif des forces russes. Lundi, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ukrainienne 1+1, Serhi Ha\u00efda\u00ef, gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk, a affirm\u00e9 que\u00a0: \u00ab\u00a0Les combats sont tr\u00e8s acharn\u00e9s \u00e0 Sievierodonetsk. Nos d\u00e9fenseurs ont r\u00e9ussi \u00e0 contre-attaquer et lib\u00e9rer la moiti\u00e9 de la ville, mais la situation s\u2019est aggrav\u00e9e pour nous\u00a0\u00bb, sans plus de d\u00e9tails. Selon lui, les bombardements se sont encore intensifi\u00e9s sur cette ville ainsi que sur Lyssytchansk, ville voisine situ\u00e9e sur \u00ab\u00a0les hauteurs\u00a0\u00bb et strat\u00e9gique pour \u00ab\u00a0tenir la ligne de d\u00e9fense\u00a0\u00bb. Les Russes \u00ab\u00a0d\u00e9truisent tout avec leur tactique habituelle de terre br\u00fbl\u00e9e\u00a0\u00bb pour qu\u2019il \u00ab\u00a0ne reste plus rien \u00e0 d\u00e9fendre\u00a0\u00bb, a-t-il accus\u00e9.          La r\u00e9sistance ukrainienne \u00e0 Sievierodonetsk \u00ab\u00a0continuera probablement \u00e0 attirer l\u2019attention des forces russes sur la r\u00e9gion de Louhansk et laissera donc des vuln\u00e9rabilit\u00e9s dans les efforts d\u00e9fensifs russes dans la r\u00e9gion de Kharkiv et le long de l\u2019axe sud\u00a0\u00bb, a analys\u00e9 dimanche l\u2019Institut am\u00e9ricain pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (ISW).                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/185/0/3000/1500/1342/671/60/0/08dd2af_1654522377103-654007.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation \u00ab\u00a0s\u2019est aggrav\u00e9e\u00a0\u00bb pour l\u2019arm\u00e9e ukrainienne \u00e0 Sievierodonetsk","dateModified":"2022-06-06T09:17:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-serguei-lavrov-denonce-une-mesure-scandaleuse-apres-avoir-ete-empeche-de-se-rendre-en-serbie_6129067_3210.html#492679","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-serguei-lavrov-denonce-une-mesure-scandaleuse-apres-avoir-ete-empeche-de-se-rendre-en-serbie_6129067_3210.html","datePublished":"2022-06-06T08:45:19+00:00","articleBody":"                     Un militaire ukrainien se repose avant de retourner sur la ligne de front de Donetsk, dans le Donbass, le 5 juin 2022. BERNAT ARMANGUE \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/0e86618_1654503429894-366417.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Sergue\u00ef Lavrov met en garde les Occidentaux contre de nouvelles livraison...","dateModified":"2022-06-06T08:47:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-serguei-lavrov-denonce-une-mesure-scandaleuse-apres-avoir-ete-empeche-de-se-rendre-en-serbie_6129067_3210.html#492667","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-serguei-lavrov-denonce-une-mesure-scandaleuse-apres-avoir-ete-empeche-de-se-rendre-en-serbie_6129067_3210.html","datePublished":"2022-06-06T08:09:01+00:00","articleBody":"          Volodymyr Zelensky a annonc\u00e9 dans son message vid\u00e9o quotidien avoir rendu visite \u00e0 ses troupes \u00e0 Lyssytchansk, ville voisine de Sievierodonetsk. \u00ab\u00a0Nous avons apport\u00e9 quelque chose \u00e0 l\u2019arm\u00e9e. Je n\u2019en parlerai pas en d\u00e9tail\u00a0\u00bb, a-t-il dit. Le chef de l\u2019Etat s\u2019est aussi rendu \u00e0 Zaporijia, dans le sud du pays. Outre les autorit\u00e9s r\u00e9gionales, il y a rencontr\u00e9 des habitants de Marioupol ayant r\u00e9ussi \u00e0 fuir les bombardements russes. \u00ab\u00a0Chaque famille a sa propre histoire. La plupart \u00e9taient sans hommes\u00a0\u00bb, a-t-il relev\u00e9. \u00ab\u00a0Le mari de l\u2019une est all\u00e9 \u00e0 la guerre, celui de l\u2019autre est en captivit\u00e9, celui d\u2019une autre encore, malheureusement, est mort. Une trag\u00e9die. Pas de domicile, pas d\u2019\u00eatre aim\u00e9. Mais nous devons vivre pour les enfants. De vrais h\u00e9ros, ils sont parmi nous.\u00a0\u00bb                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/185/0/3000/1500/1342/671/60/0/08dd2af_1654522377103-654007.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky s\u2019est rendu sur le front pour y soutenir ses soldats","dateModified":"2022-06-06T08:13:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-serguei-lavrov-denonce-une-mesure-scandaleuse-apres-avoir-ete-empeche-de-se-rendre-en-serbie_6129067_3210.html#492600","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-serguei-lavrov-denonce-une-mesure-scandaleuse-apres-avoir-ete-empeche-de-se-rendre-en-serbie_6129067_3210.html","datePublished":"2022-06-06T06:55:03+00:00","articleBody":"     Des selfies, des accolades, et m\u00eame quelques sourires. La visite de Volodymyr Zelensky \u00e0 Zaporijia, aupr\u00e8s des familles r\u00e9fugi\u00e9es de Marioupol, fut le point d\u2019orgue d\u2019un d\u00e9placement dans plusieurs zones du Donbass.          Ses troupes r\u00e9sistent toujours dans de nombreuses zones tendues \u00e0 travers l\u2019est du pays, alors que ce 102e\u00a0jour de guerre a vu Kiev \u00eatre la cible de missiles russes pour la premi\u00e8re fois depuis fin avril. Cette menace, redevenue fant\u00f4me jusque-l\u00e0, a \u00e9t\u00e9 accompagn\u00e9e de s\u00e9v\u00e8res mises en garde de Vladimir Poutine.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0la moiti\u00e9\u00a0\u00bb de Sievierodonetsk sous contr\u00f4le selon Kiev, Zelensky sur le front                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/185/0/3000/1500/1342/671/60/0/08dd2af_1654522377103-654007.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La moiti\u00e9\u00a0\u00bb de Sievierodonetsk sous contr\u00f4le, selon Kiev\u00a0; Zelensky sur le front","dateModified":"2022-06-06T07:08:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-serguei-lavrov-denonce-une-mesure-scandaleuse-apres-avoir-ete-empeche-de-se-rendre-en-serbie_6129067_3210.html#492565","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-serguei-lavrov-denonce-une-mesure-scandaleuse-apres-avoir-ete-empeche-de-se-rendre-en-serbie_6129067_3210.html","datePublished":"2022-06-06T06:30:17+00:00","articleBody":"     Les pays europ\u00e9ens situ\u00e9s autour de la Serbie ont ferm\u00e9 leur espace a\u00e9rien pour l\u2019avion du ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov, qui \u00e9tait attendu lundi \u00e0 Belgrade, a annonc\u00e9 la porte-parole de la diplomatie russe Maria Zakharova.          \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui (\u2026), les pays entourant la Serbie ont ferm\u00e9 le canal de communication, en refusant d\u2019autoriser le survol de l\u2019avion de Sergue\u00ef Lavrov, qui se rendait en Serbie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9, dimanche soir, Mme\u00a0Zakharova, cit\u00e9e par les agences de presse russes, \u00e0 la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision italienne La7.           La d\u00e9l\u00e9gation russe devait arriver \u00e0 Belgrade pour des pourparlers. Mais les pays membres de l\u2019UE et de l\u2019OTAN ont ferm\u00e9 leur espace a\u00e9rien.           Selon le quotidien serbe Vecernje Novosti, il s\u2019agit notamment des trois pays voisins de la Serbie\u00a0: la Bulgarie, la Mac\u00e9doine du Nord et le Mont\u00e9n\u00e9gro. La visite du ministre russe a ainsi \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e, selon une source diplomatique russe cit\u00e9e par l\u2019agence de presse Interfax.          Pour sa part, le vice-pr\u00e9sident du Conseil de la F\u00e9d\u00e9ration, chambre haute du Parlement russe, Konstantin Kossatchev, a d\u00e9nonc\u00e9, lundi matin, la fermeture de l\u2019espace a\u00e9rien pour l\u2019avion de M. Lavrov comme une d\u00e9marche dirig\u00e9e \u00ab\u00a0contre la Russie en tant qu\u2019Etat et la Serbie en tant qu\u2019Etat\u00a0\u00bb.          La cheffe du gouvernement serbe, Ana Brnabic, a d\u00e9clar\u00e9, dimanche, que la situation autour de cette visite \u00e9tait \u00ab\u00a0exceptionnellement compliqu\u00e9e\u00a0\u00bb en raison de l\u2019impossibilit\u00e9 de survol de certains pays et que le pr\u00e9sident serbe, Aleksandar Vucic, travaillait lui-m\u00eame sur l\u2019organisation de la visite.          Sergue\u00ef Lavrov est vis\u00e9 depuis le 25\u00a0f\u00e9vrier, au lendemain de l\u2019invasion en Ukraine, par des sanctions de l\u2019Union europ\u00e9enne, tout comme le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine. M.\u00a0Lavrov \u00e9tait cens\u00e9 rencontrer \u00e0 Belgrade le pr\u00e9sident serbe, son homologue serbe Nikola Selakovic et le patriarche de l\u2019Eglise orthodoxe serbe, Porfirije.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/185/0/3000/1500/1342/671/60/0/08dd2af_1654522377103-654007.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les pays autour de la Serbie ferment leur espace a\u00e9rien pour l\u2019avion du ministre des affaires \u00e9trang\u00e8re...","dateModified":"2022-06-06T06:41:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-serguei-lavrov-denonce-une-mesure-scandaleuse-apres-avoir-ete-empeche-de-se-rendre-en-serbie_6129067_3210.html#492544","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-serguei-lavrov-denonce-une-mesure-scandaleuse-apres-avoir-ete-empeche-de-se-rendre-en-serbie_6129067_3210.html","datePublished":"2022-06-06T06:21:15+00:00","articleBody":"     Prenant la suite de Washington, le Royaume-Uni va fournir \u00e0 l\u2019Ukraine des lance-roquettes d\u2019une port\u00e9e de 80 kilom\u00e8tres pour faire face \u00e0 l\u2019offensive russe, a annonc\u00e9, dans la nuit, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense. Ces syst\u00e8mes de lance-roquettes multiples (M270 MLRS) permettront d\u2019\u00ab\u00a0augmenter significativement les capacit\u00e9s des forces ukrainiennes\u00a0\u00bb, a rapport\u00e9 le minist\u00e8re dans un communiqu\u00e9.          Cette d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise en\u00a0\u00ab\u00a0\u00e9troite coordination\u00a0\u00bb\u00a0avec les Etats-Unis, qui ont annonc\u00e9 la semaine derni\u00e8re la fourniture de syst\u00e8mes Himars d\u2019une port\u00e9e de 80 kilom\u00e8tres, c\u2019est-\u00e0-dire des lance-roquettes multiples mont\u00e9s sur des blind\u00e9s l\u00e9gers.          Les Ukrainiens r\u00e9clamaient depuis un certain temps des lance-roquettes multiples permettant de frapper en profondeur les positions russes tout en disposant leurs batteries plus loin du front. Soucieux d\u2019\u00e9viter que les Etats-Unis soient consid\u00e9r\u00e9s comme cobellig\u00e9rants, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, a toutefois exclu de livrer \u00e0 l\u2019Ukraine des syst\u00e8mes de lance-roquettes \u00e0 longue port\u00e9e qui pourraient atteindre la Russie, malgr\u00e9 les demandes r\u00e9p\u00e9t\u00e9es de Kiev pour obtenir de telles armes.          \u00ab\u00a0Si la communaut\u00e9 internationale maintient son soutien, l\u2019Ukraine peut gagner\u00a0\u00bb, a comment\u00e9 le ministre de la d\u00e9fense britannique, Ben Wallace.\u00ab\u00a0La strat\u00e9gie de la Russie change, et notre soutien doit changer aussi\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, expliquant que ces nouvelles armes permettraient aux Ukrainiens\u00a0\u00ab\u00a0de mieux se prot\u00e9ger contre le recours brutal d\u2019une artillerie \u00e0 longue port\u00e9e, que les forces de Poutine ont utilis\u00e9e de mani\u00e8re indiscrimin\u00e9e pour raser des villes\u00a0\u00bb.          Le soutien militaire du Royaume-Uni \u00e0 l\u2019Ukraine s\u2019\u00e9l\u00e8ve jusqu\u2019ici \u00e0 plus de 750 millions de livres sterling (874 millions d\u2019euros). Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a pr\u00e9venu dimanche que Moscou frapperait de nouvelles cibles si les Occidentaux fournissaient des missiles de longue port\u00e9e, jugeant que les livraisons actuelles d\u2019armes visaient \u00e0\u00a0\u00ab\u00a0prolonger le conflit\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/185/0/3000/1500/1342/671/60/0/08dd2af_1654522377103-654007.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Royaume-Uni va fournir des lance-roquettes \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-06-06T06:25:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-serguei-lavrov-denonce-une-mesure-scandaleuse-apres-avoir-ete-empeche-de-se-rendre-en-serbie_6129067_3210.html#492480","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-serguei-lavrov-denonce-une-mesure-scandaleuse-apres-avoir-ete-empeche-de-se-rendre-en-serbie_6129067_3210.html","datePublished":"2022-06-06T05:39:28+00:00","articleBody":"     Volodymyr Zelensky s\u2019est rendu, dimanche 5\u00a0juin, aupr\u00e8s de ses troupes sur la ligne de front dans le Donbass, dans l\u2019est du pays, o\u00f9 la guerre fait rage face aux forces russes, a-t-il annonc\u00e9 dans une vid\u00e9o publi\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux. \u00ab\u00a0Nous \u00e9tions \u00e0 Lyssytchansk, nous \u00e9tions \u00e0 Soledar\u00a0\u00bb, a dit le dirigeant, qui s\u2019est rendu dans les postes de commandement de ces localit\u00e9s proches de Sievierodonetsk, ville-cl\u00e9 dans l\u2019offensive men\u00e9e par Moscou dans le bassin minier du Donbass.                    Lire aussi :  Ukraine\u00a0: Zelensky rend visite \u00e0 ses troupes sur la ligne de front dans le Donbass                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/185/0/3000/1500/1342/671/60/0/08dd2af_1654522377103-654007.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Zelensky rend visite \u00e0 ses troupes sur la ligne de front dans le Donbass","dateModified":"2022-06-06T05:59:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-serguei-lavrov-denonce-une-mesure-scandaleuse-apres-avoir-ete-empeche-de-se-rendre-en-serbie_6129067_3210.html#492423","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-serguei-lavrov-denonce-une-mesure-scandaleuse-apres-avoir-ete-empeche-de-se-rendre-en-serbie_6129067_3210.html","datePublished":"2022-06-06T04:30:19+00:00","articleBody":"           Volodymyr Zelensky sur la ligne de front, ici \u00e0 Zaporijia, un oblast que la Russie contr\u00f4lerait \u00e0 60 %. Le 5 juin 2022. STR \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/48bbc63_5384669-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Sergue\u00ef Lavrov met en garde les Occidentaux contre de nouvelles livraison...","dateModified":"2022-06-06T04:30:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-serguei-lavrov-denonce-une-mesure-scandaleuse-apres-avoir-ete-empeche-de-se-rendre-en-serbie_6129067_3210.html#492421","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-serguei-lavrov-denonce-une-mesure-scandaleuse-apres-avoir-ete-empeche-de-se-rendre-en-serbie_6129067_3210.html","datePublished":"2022-06-06T04:15:22+00:00","articleBody":"      Le pr\u00e9sident ukrainien dans le Donbass. Volodymyr Zelensky s\u2019est rendu dimanche 5\u00a0juin aupr\u00e8s de ses troupes sur la ligne de front, dans l\u2019est du pays, o\u00f9 la guerre fait rage face aux forces russes, a-t-il annonc\u00e9 dans une vid\u00e9o publi\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux. \u00ab\u00a0Nous \u00e9tions \u00e0 Lyssytchansk, nous \u00e9tions \u00e0 Soledar\u00a0\u00bb, a dit le dirigeant qui s\u2019est rendu dans les postes de commandement de ces localit\u00e9s proches de Sievierodonetsk. Il est \u00e9galement all\u00e9 \u00e0 Bakhmout, et s\u2019est entretenu avec des militaires, a rapport\u00e9 la pr\u00e9sidence.          Autre \u00e9tape, la ville de Zaporijia. Il y a rencontr\u00e9 des r\u00e9sidents de Marioupol qui ont r\u00e9ussi \u00e0 fuir. \u00ab\u00a0Chaque famille a sa propre histoire. La plupart \u00e9taient sans hommes\u00a0\u00bb, a-t-il relev\u00e9.\u00a0Entre les photos et les encouragements, Volodymyr Zelensky n\u2019a pu que constater ceux qui manquent, ceux qui sont absents, disparus\u00a0: \u00ab\u00a0Le mari de l\u2019une est all\u00e9 \u00e0 la guerre, celui de l\u2019autre est en captivit\u00e9, celui d\u2019une autre encore, malheureusement, est mort. Une trag\u00e9die. Pas de domicile, pas d\u2019\u00eatre aim\u00e9. Mais nous devons vivre pour les enfants.\u00a0\u00bb          L\u2019oblast de Zaporijia serait contr\u00f4l\u00e9 \u00e0 60\u00a0% par l\u2019arm\u00e9e russe. Selon le gouverneur militaire de la r\u00e9gion, Oleksandr Staroukh, la r\u00e9gion de\u00a0Zaporijia, dans le sud-est de l\u2019Ukraine, serait majoritairement aux mains des forces de Moscou. L\u2019arm\u00e9e russe y aurait d\u00e9truit\u00a02\u00a0701\u00a0b\u00e2timents et infrastructures (700 ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9par\u00e9s), 77\u00a0villes et villages seraient toujours sans \u00e9lectricit\u00e9,\u00a0selon le gouverneur.          A Sievierodonetsk, chaque camp a revendiqu\u00e9 des avanc\u00e9es sur le terrain durant les derni\u00e8res vingt-quatre heures. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a affirm\u00e9, samedi, que les unit\u00e9s militaires ukrainiennes se retiraient de la ville, \u00ab\u00a0ayant subi des pertes critiques lors des combats\u00a0\u00bb. Les forces ukrainiennes ont r\u00e9pondu en d\u00e9clarant qu\u2019elles cherchaient \u00e0 reprendre le contr\u00f4le total de la ville, avant que le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef, revendique, dimanche dans la soir\u00e9e, le contr\u00f4le de la moiti\u00e9 de Sievierodonetsk.          Moscou attaque Kiev par surprise. La capitale ukrainienne, qui reprenait un semblant de vie normale, a \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9e dimanche \u00e0 l\u2019aube par plusieurs frappes russes, les premi\u00e8res depuis la fin d\u2019avril. \u00ab\u00a0J\u2019ai entendu environ six explosions \u00e0 5\u00a0h\u00a057 du matin\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse, Natalia, 72\u00a0ans, qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9veill\u00e9e par les bombardements. Une personne bless\u00e9e a \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9e, a annonc\u00e9 sur Telegram le maire de Kiev, Vitali Klitschko.          Dans la r\u00e9gion de Kherson, o\u00f9 l\u2019Ukraine m\u00e8ne une contre-attaque, \u00ab\u00a0des habitants ont quitt\u00e9 le village de Troudolioubivka\u00a0\u00bb et les forces russes \u00ab\u00a0continuent de bombarder les territoires occup\u00e9s et les positions de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 la pr\u00e9sidence ukrainienne, mettant en garde contre une crise humanitaire de plus en plus urgente dans les zones contr\u00f4l\u00e9es par les Russes.          Toujours dans le Sud, Kiev a fait \u00e9tat d\u2019un missile de croisi\u00e8re russe qui a frapp\u00e9 une entreprise agricole dans le grand port d\u2019Odessa. Selon les premi\u00e8res informations, l\u2019attaque a fait deux \u00ab\u00a0victimes\u00a0\u00bb. A Mykola\u00efv, le maire a rapport\u00e9 la mort d\u2019au moins trois civils apr\u00e8s un bombardement russe.          Le Royaume-Uni va fournir de nouveaux lance-roquettes \u00e0 l\u2019Ukraine. Prenant la suite de Washington, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique a annonc\u00e9 lundi qu\u2019il allait fournir \u00e0 l\u2019Ukraine des lance-roquettes d\u2019une port\u00e9e de 80 kilom\u00e8tres pour faire face \u00e0 l\u2019offensive russe. Ces syst\u00e8mes de lance-roquettes multiples (M270 MLRS) permettront d\u2019\u00ab\u00a0augmenter significativement les capacit\u00e9s des forces ukrainiennes\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le minist\u00e8re dans un communiqu\u00e9.          L\u2019Ukraine ne jouera pas la Coupe du monde de foot. La joie des uns contrastait avec les larmes des autres, dimanche soir au Cardiff City Stadium, au pays de Galles. Pour la Zbirna, l\u2019\u00e9quipe de foot ukrainienne, le r\u00eave aura \u00e9t\u00e9 aussi fou que la fin est cruelle. Victorieux des Ukrainiens (1-0) en finale des barrages europ\u00e9ens, les Dragons \u2013 le surnom de l\u2019\u00e9quipe nationale galloise de football \u2013 ont valid\u00e9, dimanche 5\u00a0juin, le dernier billet pour la Coupe du monde au Qatar (du\u00a021\u00a0novembre au\u00a018\u00a0d\u00e9cembre).          Le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kuleba, a fustig\u00e9 les appels du pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, \u00e0 ne pas \u00ab\u00a0humilier\u00a0\u00bb la Russie, jugeant que cette position ne pouvait qu\u2019\u00ab\u00a0humilier la France\u00a0\u00bb.          Le chef d\u2019\u00e9tat-major des forces am\u00e9ricaines, le g\u00e9n\u00e9ral Mark Milley, a affich\u00e9 la d\u00e9termination des Etats-Unis \u00e0 soutenir la Su\u00e8de et la Finlande avant leur adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN, \u00e0 bord du Kearsarge, le plus grand navire de guerre am\u00e9ricain \u00e0 s\u2019\u00eatre jamais ancr\u00e9 dans le port de Stockholm.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/185/0/3000/1500/1342/671/60/0/08dd2af_1654522377103-654007.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir en ce matin du lundi\u00a06\u00a0juin\u00a02022, 103e\u00a0jour de\u00a0guerre","dateModified":"2022-06-06T05:29:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-serguei-lavrov-denonce-une-mesure-scandaleuse-apres-avoir-ete-empeche-de-se-rendre-en-serbie_6129067_3210.html#492419","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/06/guerre-en-ukraine-en-direct-serguei-lavrov-denonce-une-mesure-scandaleuse-apres-avoir-ete-empeche-de-se-rendre-en-serbie_6129067_3210.html","datePublished":"2022-06-06T04:05:50+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier\u00a0en cliquant sur ce\u00a0lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/185/0/3000/1500/1342/671/60/0/08dd2af_1654522377103-654007.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.","dateModified":"2022-06-06T04:05:50+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/0/0/3000/2000/1342/894/3/0/08dd2af_1654522377103-654007.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
  

<article-nb="2022/06/06/19-4">
<filnamedate="20220606"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220606"><AAMMJJHH="2022060619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ En mars, un autre cadre de Yandex - surnommé le « Google russe » - avait démissionné après avoir été visé par des sanctions de Bruxelles.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Elections législatives 2022 : dans le Rhône, la mission de Gabriel Amard, gendre idéaliste de Jean-Luc Mélenchon                   Politique Législatives : la majorité présidentielle et la Nupes arrivent en tête du premier tour chez les Français de l’étranger                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon critiqué pour ses propos sur la police et le syndicat Alliance                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés François Ruffin en campagne dans la Somme chez les électeurs de Marine Le Pen              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Crime organisé : « Les trafiquants qui se pensent intouchables doivent comprendre que ce n’est pas le cas »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : la stratégie « océan bleu » ou la pêche à l’innovation   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:16    Vidéos 6 juin 1944, le D-Day : de l’exploit militaire au mythe américain                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Luc Boltanski et Arnaud Esquerre : « Les commentaires en ligne sont une composante de la vie démocratique »                   Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gérard Bensussan, penseur des dehors                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Si les super-héros existaient dans le monde réel, ce serait catastrophique ! »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Arts : au Petit Palais, la virtuosité désincarnée de Boldini             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Normandie, le débarquement des archéologues sur les lieux du D-Day                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                      Pixels        Guerre en Ukraine             Visé par des sanctions européennes, le PDG de Yandex, démissionne      En mars, un autre cadre de Yandex - surnommé le « Google russe » - avait démissionné après avoir été visé par des sanctions de Bruxelles.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h07, mis à jour à 16h21    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le cofondateur et PDG de Yandex, Arkadi Voloj, à Saint-Pétersbourg, le 7 juin 2019.  MAXIM SHEMETOV / REUTERS                 Le cofondateur et PDG de Yandex, Arkadi Voloj, a démissionné, vendredi 3 juin, de la direction du groupe, géant de l’Internet et des services en Russie, après avoir été sanctionné le jour même par l’Union européenne (UE) à la suite de l’invasion militaire de l’Ukraine. Le patron a quitté le conseil d’administration « ainsi que ses postes de direction dans les filiales internationales du groupe », a fait savoir la société dans un communiqué.            L’entreprise, souvent surnommée le « Google russe », est enregistrée aux Pays-Bas et dispose de filiales européennes, britannique et américaine, mais l’essentiel de ses activités se situe en Russie et dans les pays russophones.              Arkadi Voloj, 58 ans, a cofondé l’entreprise en 1997 et en était le PDG depuis 2000. Il a été placé sur la liste noire de l’UE, une sanction qui le vise de façon individuelle, le géant technologique n’étant pas directement sanctionné.            Dans son communiqué, Yandex a dénoncé une mesure « injuste » et a assuré qu’elle n’aurait pas d’impact sur le fonctionnement du groupe. L’entreprise précise qu’Arkadi Voloj contrôle 45,3 % des actions de Yandex par un « trust familial », mais que celui-ci suivrait pendant la période de sanctions les recommandations du conseil d’administration.            Un géant ébranlé            Yandex est le premier portail de recherches de l’espace russophone, où le groupe est également omniprésent dans le domaine des taxis et des livraisons de nourriture. Le groupe a souffert économiquement des nombreuses sanctions prononcées contre la Russie, perdant notamment des investisseurs étrangers. En interne, et alors que le portail d’actualité de Yandex applique la censure du Kremlin sur les contenus liés au conflit en Ukraine, la guerre a provoqué des remous.                             Lire aussi :  Fronde interne chez Yandex, le « Google russe », après l’invasion de l’Ukraine                   Ce n’est pas la première fois qu’un cadre du géant des nouvelles technologies est visé par des sanctions internationales en raison de l’invasion militaire de l’Ukraine. Le 16 mars, Tigran Khudaverdyan, sanctionné à titre personnel par l’UE, a démissionné de son rôle de directeur exécutif et directeur général adjoint de Yandex. Il avait été sanctionné en raison de son rôle présumé dans la propagande du Kremlin.              D’autres entrepreneurs russes ont démissionné après avoir été sanctionnés en Occident : l’oligarque Guennadi Timtchenko, un proche du président Vladimir Poutine, a démissionné fin mars du conseil d’administration du géant gazier Novatek, tandis que le milliardaire Vaguit Alekperov a quitté le poste de PDG du groupe pétrolier Lukoil.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                                  Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA  Une pile rechargeable peut servir des centaines de fois, ce qui la rend beaucoup plus économique qu’une pile jetable, et beaucoup plus écologique. Un bon chargeur est indispensable pour optimiser ses performances et allonger sa durée de vie. Dans ce comparatif, nous avons testé des chargeurs de piles AA et AAA de marque EBL, Panasonic, Varta et autres. Voici les meilleurs.                                                        Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac  Un adaptateur USB-C permet de brancher clavier, souris, écran, et bien d’autres accessoires à un ordinateur portable. Pour certains Mac et PC, ce hub sert aussi d’alimentation électrique. Les hubs (ou docks) n’offrant pas tous les mêmes branchements ni les mêmes performances, nous avons testé quinze modèles d’Amazon Basics à Tecnoware en passant par Dell, PNY, Novoo et autres. Voici nos choix.                                                        Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants  Vous n’avez ni le budget ni la place pour un vrai piano acoustique ? Dans ce comparatif, nous avons testé 7 claviers 88 touches à prix accessible, pour choisir le modèle offrant les sonorités les plus naturelles et le toucher le plus réaliste. Quel piano numérique acheter parmi les références à prix accessibles de Casio, Yamaha, Korg, Roland, Alesis, Kawai et Yamaha ?                                                       Article réservé à nos abonnés   Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »  Le professeur en gestion du risque Charles Cuvelliez et l’expert en cryptographie Jean-Jacques Quisquater analysent, dans une tribune au « Monde », l’enjeu de la décision prise par Jo Biden de demander à l’administration américaine de préparer un plan de migration vers la cryptographie quantique.                                                Édition du jour Daté du mardi 7 juin   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/06/06/vise-par-des-sanctions-europeennes-le-pdg-de-yandex-demissionne_6129095_4408996.html"},"headline":"Vis\u00e9 par des sanctions europ\u00e9ennes, le PDG de Yandex, d\u00e9missionne","dateCreated":"2022-06-06T12:07:57+02:00","datePublished":"2022-06-06T12:07:57+02:00","dateModified":"2022-06-06T16:21:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Pixels","Technologies"],"description":"En mars, un autre cadre de Yandex - surnomm\u00e9 le \u00ab\u00a0Google russe\u00a0\u00bb - avait d\u00e9missionn\u00e9 apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 vis\u00e9 par des sanctions de Bruxelles.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/334/0/4583/2291/1342/671/60/0/2cafbeb_1654507879048-2022-06-03t143231z-315004149-rc2dku9rytwo-rtrmadp-3-ukraine-crisis-russia-yandex.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/06/19-5">
<filnamedate="20220606"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220606"><AAMMJJHH="2022060619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ L’enclave à l’est de la Moldavie est au cœur d’un conflit « gelé » instrumentalisé par Moscou depuis 1992
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Elections législatives 2022 : dans le Rhône, la mission de Gabriel Amard, gendre idéaliste de Jean-Luc Mélenchon                   Politique Législatives : la majorité présidentielle et la Nupes arrivent en tête du premier tour chez les Français de l’étranger                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon critiqué pour ses propos sur la police et le syndicat Alliance                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés François Ruffin en campagne dans la Somme chez les électeurs de Marine Le Pen              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Crime organisé : « Les trafiquants qui se pensent intouchables doivent comprendre que ce n’est pas le cas »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : la stratégie « océan bleu » ou la pêche à l’innovation   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    08:16    Vidéos 6 juin 1944, le D-Day : de l’exploit militaire au mythe américain                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Luc Boltanski et Arnaud Esquerre : « Les commentaires en ligne sont une composante de la vie démocratique »                   Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gérard Bensussan, penseur des dehors                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Si les super-héros existaient dans le monde réel, ce serait catastrophique ! »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Arts : au Petit Palais, la virtuosité désincarnée de Boldini             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Normandie, le débarquement des archéologues sur les lieux du D-Day                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Géopolitique             La Transnistrie prorusse, une menace pour l’Ukraine      L’enclave à l’est de la Moldavie est au cœur d’un conflit « gelé » instrumentalisé par Moscou depuis 1992          Par Francesca Fattori         Publié aujourd’hui à 10h00, mis à jour à 10h33    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Zone de frictions entre les sphères d’influence russe et européenne, la petite république moldave du Dniestr (« Transnistrie ») est une anomalie géopolitique, à l’origine d’un conflit « gelé » qui menace de s’embraser depuis l’invasion russe en Ukraine.            















Titre de la carte 1 -->










Titre de la carte 2 -->











Titre de la carte 3 -->







                         















                







          Dès 1990, anticipant la dislocation de l’URSS, cette enclave – alors peuplée à plus de 53 % de Russes et d’Ukrainiens, au sein d’une Moldavie à majorité roumanophone – avait fait sécession pour rester dans le giron de Moscou. En août 1991, la Moldavie devient indépendante. Quelques mois plus tard, une guerre civile éclate entre forces moldaves et séparatistes de Transnistrie, soutenus par Moscou. Le 21 juillet 1992, la Moldavie accepte un cessez-le-feu qui l’ampute d’un territoire où vit à l’époque 17 % de sa population, mais qui représente un tiers de son PIB.          Depuis, 1 500 soldats russes sont toujours déployés en Transnistrie, dans une région stratégique où Moscou a perdu son influence avec l’indépendance de l’Ukraine et de la Moldavie.          A Chisinau, l’invasion de l’Ukraine a ravivé la crainte d’un expansionnisme russe. Moscou pourrait en effet ouvrir un autre front à partir de la Transnistrie pour s’emparer du Sud ukrainien jusqu’au Don – soit la région correspondant, à la fin du XVIIIe siècle, à la Novorossia, la « Nouvelle Russie » souvent évoquée par Vladimir Poutine.           







<article-nb="2022/06/06/19-6">
<filnamedate="20220606"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220606"><AAMMJJHH="2022060619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ S’il est désavoué lundi, le premier ministre britannique, au cœur d’un scandale pour des fêtes organisées au 10 Downing Street pendant une période de restrictions sanitaires, perdra son poste.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Elections législatives 2022 : dans le Rhône, la mission de Gabriel Amard, gendre idéaliste de Jean-Luc Mélenchon                   Politique Législatives : la majorité présidentielle et la Nupes arrivent en tête du premier tour chez les Français de l’étranger                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon critiqué pour ses propos sur la police et le syndicat Alliance                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés François Ruffin en campagne dans la Somme chez les électeurs de Marine Le Pen              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Crime organisé : « Les trafiquants qui se pensent intouchables doivent comprendre que ce n’est pas le cas »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : la stratégie « océan bleu » ou la pêche à l’innovation   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    08:16    Vidéos 6 juin 1944, le D-Day : de l’exploit militaire au mythe américain                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Luc Boltanski et Arnaud Esquerre : « Les commentaires en ligne sont une composante de la vie démocratique »                   Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gérard Bensussan, penseur des dehors                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Si les super-héros existaient dans le monde réel, ce serait catastrophique ! »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Arts : au Petit Palais, la virtuosité désincarnée de Boldini             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Normandie, le débarquement des archéologues sur les lieux du D-Day                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   International       Boris Johnson             Boris Johnson, fragilisé par le « partygate », soumis à un vote de confiance      S’il est désavoué lundi, le premier ministre britannique, au cœur d’un scandale pour des fêtes organisées au 10 Downing Street pendant une période de restrictions sanitaires, perdra son poste.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 09h32, mis à jour à 14h47    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Boris Johnson à la cathédrale Saint-Paul, dans le cadre des célébrations du jubilé de platine de la reine Elizabeth II, à Londres, le 3 juin 2022.  AARON CHOWN / AFP                 Boris Johnson sera soumis, lundi 6 juin au soir, à une motion de défiance de son parti. S’il est désavoué, le premier ministre, au cœur du « partygate », un scandale pour des fêtes organisées au 10 Downing Street pendant une période de restrictions sanitaires, perdra son poste.            « Le seuil des 15 % des parlementaires demandant un vote de confiance du chef du Parti conservateur a été dépassé », a annoncé dans un communiqué Graham Brady, président du comité 1922, chargé des questions d’organisation interne.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Royaume-Uni, Boris Johnson refuse de démissionner malgré les conclusions très sévères du rapport sur le « partygate »                   Le vote aura lieu entre 18 heures et 20 heures locales (19 heures et 21 heures, heure de Paris) à peine vingt-quatre heures après la fin du jubilé pour les soixante-dix ans de règne de la reine Elizabeth II. « Les votes seront comptés immédiatement après. Une annonce sera faite à une heure qui sera communiquée ultérieurement », a ajouté Graham Brady.            Le porte-parole de Boris Johnson a réagi dans un communiqué :            « Ce vote offre une occasion de mettre fin à des mois de spéculation et de permettre au gouvernement de tirer un trait et de passer à autre chose en répondant aux priorités de la population. Le premier ministre se félicite de l’occasion qui lui est donnée de présenter ses arguments aux députés et leur rappellera qu’il n’existe pas de force politique plus redoutable que quand ils sont unis et concentrés sur les questions qui comptent pour les électeurs. »            Un rapport accablant            Depuis des mois, les critiques contre Boris Johnson se sont amplifiées dans son camp sous l’effet du rapport rendu par Sue Gray sur le « partygate ». Avec ce rapport, cette haute fonctionnaire s’est plongée dans les fêtes organisées à Downing Street pendant les confinements, synonymes de lourds sacrifices pour les Britanniques. Elle détaille une série de pots très alcoolisés avec altercations, musique, départ par des portes dérobées au petit matin et irrespect pour les agents de sécurité ou d’entretien. Boris Johnson, lui-même visé par une amende – du jamais-vu pour un premier ministre en exercice –, a dit assumer « l’entière responsabilité de tout ce qui s’est passé », mais a estimé devoir « continuer » son travail.                             Lire aussi :  « Partygate » : Boris Johnson sévèrement mis en cause pour le laisser-aller à Downing Street                   Ce scandale a fait chuter la popularité longtemps inoxydable de Boris Johnson, entraînant de lourds revers pour les conservateurs dans des élections locales début mai. Il s’est maintenu en mettant notamment en avant son rôle moteur dans la réponse occidentale à l’invasion russe de l’Ukraine.            Aucun successeur évident            S’il est défait par une motion de défiance, une élection interne aura lieu au sein du parti pour désigner un nouveau leader. S’il y survit, il ne pourra plus être délogé pendant un an. Il ne serait pas sorti d’affaires puisqu’une enquête parlementaire doit maintenant déterminer, d’ici à l’automne, s’il a menti au Parlement, ce qui pourrait le pousser à la démission.              Longtemps considéré comme une machine à gagner les élections, Boris Johnson, champion du Brexit, ressemble de plus en plus à un repoussoir après le « partygate », mais aussi dans un contexte de chute historique du pouvoir d’achat des Britanniques.                             Lire aussi :  « Partygate » : l’enquête administrative pointe la « responsabilité » de Downing Street, Boris Johnson renouvelle ses excuses                   Un récent sondage de l’institut YouGov suggère qu’en cas de législatives actuellement, les conservateurs, au pouvoir depuis douze ans, perdraient la quasi-totalité des circonscriptions des régions populaires ravies aux travaillistes en 2019, voire celle de Boris Johnson en banlieue de Londres. En revanche, aucun successeur évident ne se détache, de quoi encourager certains élus à temporiser avant de se lancer dans une élection interne.                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 7 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Frank Lloyd Wright, l’architecture made in USA  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/06/boris-johnson-fragilise-par-le-partygate-soumis-aun-vote-de-confiance-lundi_6129080_3210.html"},"headline":"Boris Johnson, fragilis\u00e9 par le \u00ab\u00a0partygate\u00a0\u00bb, soumis \u00e0 un vote de confiance","dateCreated":"2022-06-06T09:32:08+02:00","datePublished":"2022-06-06T09:32:08+02:00","dateModified":"2022-06-06T14:47:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Boris Johnson"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni","Boris Johnson"],"description":"S\u2019il est d\u00e9savou\u00e9 lundi, le premier ministre britannique, au c\u0153ur d\u2019un scandale pour des f\u00eates organis\u00e9es au 10 Downing Street pendant une p\u00e9riode de restrictions sanitaires, perdra son poste.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/295/0/3546/1773/1342/671/60/0/39e3189_5362679-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Boris Johnson","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/boris-johnson/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/06/19-7">
<filnamedate="20220606"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220606"><AAMMJJHH="2022060619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ Le président ukrainien s’est rendu dimanche dans le Donbass, près de la ligne de front, pour soutenir son armée. Celle-ci a réalisé des avancées importantes dans la ville stratégique de Sievierodonetsk. Dans le même temps, en revanche, la capitale était la cible de frappes russes.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Elections législatives 2022 : dans le Rhône, la mission de Gabriel Amard, gendre idéaliste de Jean-Luc Mélenchon                   Politique Législatives : la majorité présidentielle et la Nupes arrivent en tête du premier tour chez les Français de l’étranger                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon critiqué pour ses propos sur la police et le syndicat Alliance                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés François Ruffin en campagne dans la Somme chez les électeurs de Marine Le Pen              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Crime organisé : « Les trafiquants qui se pensent intouchables doivent comprendre que ce n’est pas le cas »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : la stratégie « océan bleu » ou la pêche à l’innovation   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:16    Vidéos 6 juin 1944, le D-Day : de l’exploit militaire au mythe américain                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Luc Boltanski et Arnaud Esquerre : « Les commentaires en ligne sont une composante de la vie démocratique »                   Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gérard Bensussan, penseur des dehors                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Si les super-héros existaient dans le monde réel, ce serait catastrophique ! »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Arts : au Petit Palais, la virtuosité désincarnée de Boldini             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Normandie, le débarquement des archéologues sur les lieux du D-Day                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                     International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : « la moitié » de Sievierodonetsk sous contrôle selon Kiev, Volodymyr Zelensky sur le front      Le président ukrainien s’est rendu dimanche dans le Donbass, près de la ligne de front, pour soutenir son armée. Celle-ci a réalisé des avancées importantes dans la ville stratégique de Sievierodonetsk. Dans le même temps, en revanche, la capitale était la cible de frappes russes.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 06h02, mis à jour à 17h11    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, avec des habitants de Zaporijia et des réfugiés de Marioupol, le 5 juin 2022.  HANDOUT / AFP                 Des selfies, des accolades, et même quelques sourires. La visite de Volodymyr Zelensky à Zaporijia, auprès des familles réfugiées de Marioupol, fut le point d’orgue d’un déplacement dans plusieurs zones du Donbass. Ses troupes résistent toujours dans de nombreuses zones tendues à travers l’est du pays, alors que ce 102e jour de guerre a vu Kiev être la cible de missiles russes pour la première fois depuis fin avril. Cette menace, redevenue fantôme jusque-là, a été accompagnée de sévères mises en garde de Vladimir Poutine.            L’Ukraine assure avoir repris « la moitié » de Sievierodonetsk            « La moitié de la ville est sous le contrôle de nos défenseurs », a assuré, dimanche 5 juin, le gouverneur ukrainien de la région de Louhansk, Serhi Haïdaï, dans une interview diffusée sur les réseaux sociaux. Cette ville clé de l’est de son territoire est l’épicentre de combats acharnés dans le vaste bassin houiller du Donbass. Kiev dit s’attendre à une contre-attaque majeure. En début de semaine, l’armée ukrainienne évoquait 80 % de la ville aux mains de l’armée russe. Au cours des dernières heures, chacun des camps a affirmé progresser à Sievierodonetsk. Sa prise serait un atout de taille pour les Russes, qui veulent contrôler l’intégralité du Donbass, dont des séparatistes prorusses appuyés par Moscou tenaient une partie depuis 2014.                           Un bâtiment détruit par un missile russe à Kiev, le 5 juin 2022.  NATACHA PISARENKO / AP                 Moscou attaque Kiev par surprise            La capitale ukrainienne, qui reprenait un semblant de vie normale, a été frappée dimanche à l’aube par plusieurs frappes russes, les premières depuis fin avril. « J’ai entendu environ six explosions à 5 h 57 du matin », a déclaré à l’Agence France-Presse (AFP) Natalia, 72 ans, qui a été réveillée par les bombardements. Une personne blessée a été hospitalisée, a annoncé sur Telegram le maire de Kiev, Vitali Klitschko. Elle a rapidement quitté l’hôpital dans la journée. Le président russe, Vladimir Poutine, a menacé de frapper de nouvelles cibles si les Occidentaux fournissaient des missiles de longue portée à l’Ukraine.              Ces frappes aériennes ont visé un atelier de réparation de wagons de marchandises, dans le sud-est de Kiev, à 10 km du centre-ville, selon la Russie, qui affirme y avoir détruit des blindés fournis à l’Ukraine par des pays d’Europe de l’Est. « Des missiles de haute précision et de longue portée tirés (…) sur la banlieue de Kiev ont détruit des chars T-72 fournis par des pays d’Europe de l’Est et d’autres blindés qui se trouvaient dans des hangars », a déclaré le porte-parole du ministère russe de la défense, Igor Konachenkov. Ce qu’ont démenti des responsables et des témoins ukrainiens sur place.            Volodymyr Zelensky sur la ligne de front            Le président ukrainien s’est rendu dimanche auprès de ses troupes sur la ligne de front dans le Donbass, dans l’est du pays, où la guerre fait rage face aux forces russes, a-t-il annoncé dans une vidéo publiée sur les réseaux sociaux. « Nous étions à Lyssytchansk, nous étions à Soledar », a dit le dirigeant, qui est allé à des postes de commandement de ces localités proches de Sievierodonetsk. Il s’est également rendu à Bakhmout, dans le sud-ouest de la région de Donetsk, et s’est entretenu avec des militaires, a indiqué la présidence.                           Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, avec des habitants de Zaporijia et des réfugiés de Marioupol, le 5 juin 2022.  HANDOUT / AFP                 Autre étape, la ville de Zaporijia. Il y a rencontré des résidents de Marioupol qui ont réussi à fuir ce port stratégique sur la mer d’Azov, presque entièrement détruit par les bombardements russes. « Chaque famille a sa propre histoire. La plupart étaient sans hommes », a-t-il relevé. Entre les photos et les encouragements, Volodymyr Zelensky n’a pu que constater ceux qui manquent, ceux qui sont absents, disparus : « Le mari de l’une est allé à la guerre, celui de l’autre est en captivité, celui d’une autre encore, malheureusement, est mort. Une tragédie. Pas de domicile, pas d’être aimé. Mais nous devons vivre pour les enfants. De vrais héros, ils sont parmi nous. »                           Plusieurs milliers de supporteurs ukrainiens dans le Cardiff City Stadium, le 5 juin 2022.  RUI VIEIRA / AP                 Pas de Mondial pour l’Ukraine            Dimanche soir, sur un autre terrain, la sélection nationale s’est inclinée 1-0 à Cardiff face au pays de Galles, échouant ainsi à se qualifier pour le Mondial de football au Qatar. Galvanisés par un drapeau signé par des soldats du front accroché au mur de leur vestiaire, les bleu et jaune ont mis tous les ingrédients pour remporter ce match : envie, combat, technique, tactique. Tous sauf un : l’efficacité. « Je pense qu’on a fait tout ce qu’on pouvait », a admis le sélectionneur Oleksandr Petrakov en conférence de presse. Grand artisan du succès gallois, Wayne Hennessey a salué « une fantastique équipe d’Ukraine ». Plusieurs milliers de supporteurs ukrainiens peuplaient le stade de Cardiff.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 7 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Frank Lloyd Wright, l’architecture made in USA  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/06/guerre-en-ukraine-la-moitie-de-sievierodonetsk-sous-controle-selon-kiev-zelensky-sur-le-front_6129066_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0la moiti\u00e9\u00a0\u00bb de Sievierodonetsk sous contr\u00f4le selon Kiev, Volodymyr Zelensky sur le front","dateCreated":"2022-06-06T06:02:44+02:00","datePublished":"2022-06-06T06:02:44+02:00","dateModified":"2022-06-06T17:11:00+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Le pr\u00e9sident ukrainien s\u2019est rendu dimanche dans le Donbass, pr\u00e8s de la ligne de front, pour soutenir son arm\u00e9e. Celle-ci a r\u00e9alis\u00e9 des avanc\u00e9es importantes dans la ville strat\u00e9gique de Sievierodonetsk. Dans le m\u00eame temps, en revanche, la capitale \u00e9tait la cible de frappes russes.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/4/0/3000/1500/1342/671/60/0/56b84c2_5384847-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/06/19-8">
<filnamedate="20220606"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220606"><AAMMJJHH="2022060619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ Lors de son périple, de Lyssytchansk à Zaporijia, Volodymyr Zelensky « a approfondi sa connaissance de la situation opérationnelle sur la ligne de front défensive », a précisé la présidence.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Elections législatives 2022 : dans le Rhône, la mission de Gabriel Amard, gendre idéaliste de Jean-Luc Mélenchon                   Politique Législatives : la majorité présidentielle et la Nupes arrivent en tête du premier tour chez les Français de l’étranger                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon critiqué pour ses propos sur la police et le syndicat Alliance                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés François Ruffin en campagne dans la Somme chez les électeurs de Marine Le Pen              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Crime organisé : « Les trafiquants qui se pensent intouchables doivent comprendre que ce n’est pas le cas »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : la stratégie « océan bleu » ou la pêche à l’innovation   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    08:16    Vidéos 6 juin 1944, le D-Day : de l’exploit militaire au mythe américain                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Luc Boltanski et Arnaud Esquerre : « Les commentaires en ligne sont une composante de la vie démocratique »                   Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gérard Bensussan, penseur des dehors                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Si les super-héros existaient dans le monde réel, ce serait catastrophique ! »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Arts : au Petit Palais, la virtuosité désincarnée de Boldini             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Normandie, le débarquement des archéologues sur les lieux du D-Day                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                     International       Guerre en Ukraine             Ukraine : Zelensky rend visite à ses troupes sur la ligne de front dans le Donbass      Lors de son périple, de Lyssytchansk à Zaporijia, Volodymyr Zelensky « a approfondi sa connaissance de la situation opérationnelle sur la ligne de front défensive », a précisé la présidence.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 04h47, mis à jour à 06h54    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Volodymyr Zelensky en visite à Zaporijia, dans le sud-est de l’Ukraine, le 5 juin 2022.  HANDOUT / AFP                 Volodymyr Zelensky s’est rendu, dimanche 5 juin, auprès de ses troupes sur la ligne de front dans le Donbass, dans l’est du pays, où la guerre fait rage face aux forces russes, a-t-il annoncé dans une vidéo publiée sur les réseaux sociaux. « Nous étions à Lyssytchansk, nous étions à Soledar », a dit le dirigeant, qui s’est rendu dans les postes de commandement de ces localités proches de Sievierodonetsk, ville-clé dans l’offensive menée par Moscou dans le bassin minier du Donbass. Il est également allé à Bakhmout, dans le sud-ouest de la région de Donetsk, et s’est entretenu avec des militaires, a rapporté la présidence.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : Kiev aurait repris la moitié de Sievierodonetsk, l’oblast de Zaporijia serait contrôlé à 60% par la Russie                   « Je veux vous remercier pour votre excellent travail, pour votre service, pour nous protéger tous, notre Etat. Je suis reconnaissant envers tout le monde », leur a-t-il dit. « Prenez soin de vous ! » « Je suis fier de tous ceux que j’ai rencontrés, à qui j’ai serré la main, avec qui j’ai communiqué, que j’ai soutenus », a déclaré M. Zelensky dans son discours quotidien.            Auprès des évacués de Marioupol            Il a aussi précisé qu’il s’était rendu à Zaporijia pour y rencontrer des résidents de Marioupol qui ont réussi à fuir ce port stratégique sur la mer d’Azov, presque entièrement détruit par les bombardements russes. « Chaque famille a sa propre histoire. La plupart étaient sans hommes », a-t-il relevé. « Le mari de l’une est allé à la guerre, celui de l’autre est en captivité, celui d’une autre encore, malheureusement, est mort. Une tragédie. Pas de domicile, pas d’être aimé. Mais nous devons vivre pour les enfants. De vrais héros, ils sont parmi nous. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : les enterrés d’Azovstal, survivants de l’enfer                   Le voyage de M. Zelensky sur le champ de bataille lui a permis d’avoir une vue d’ensemble importante des opérations militaires et de remonter le moral de ses troupes en première ligne, a déclaré l’ancien général de l’armée australienne Mick Ryan. Cela a également démontré qu’il avait « une confiance totale dans son armée » et a permis d’accentuer le contraste entre son style de leadership et celui de son adversaire russe, Vladimir Poutine, a-t-il ajouté sur Twitter.              « Je suis à peu près sûr que Poutine n’acceptera pas d’invitation à rendre visite aux troupes russes mal nourries et mal dirigées – mais bien armées – en Ukraine à quelque moment que ce soit », a-t-il encore déclaré.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 7 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Frank Lloyd Wright, l’architecture made in USA  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/06/ukraine-zelensky-rend-visite-a-ses-troupes-sur-la-ligne-de-front-dans-le-donbass_6129062_3210.html"},"headline":"Ukraine\u00a0: Zelensky rend visite \u00e0 ses troupes sur la ligne de front dans le Donbass","dateCreated":"2022-06-06T04:47:37+02:00","datePublished":"2022-06-06T04:47:37+02:00","dateModified":"2022-06-06T06:54:58+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Lors de son p\u00e9riple, de Lyssytchansk \u00e0 Zaporijia, Volodymyr Zelensky \u00ab\u00a0a approfondi sa connaissance de la situation op\u00e9rationnelle sur la ligne de front d\u00e9fensive\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 la pr\u00e9sidence.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/9/0/3000/1500/1342/671/60/0/8155b18_5384858-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/06/19-9">
<filnamedate="20220606"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220606"><AAMMJJHH="2022060619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ Les sanctions et le clivage de la communauté internationale contraignent les pays d’Asie centrale, ex-républiques socialistes soviétiques, à se positionner par rapport à la Russie et à l’Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Elections législatives 2022 : dans le Rhône, la mission de Gabriel Amard, gendre idéaliste de Jean-Luc Mélenchon                   Politique Législatives : la majorité présidentielle et la Nupes arrivent en tête du premier tour chez les Français de l’étranger                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon critiqué pour ses propos sur la police et le syndicat Alliance                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés François Ruffin en campagne dans la Somme chez les électeurs de Marine Le Pen              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Crime organisé : « Les trafiquants qui se pensent intouchables doivent comprendre que ce n’est pas le cas »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : la stratégie « océan bleu » ou la pêche à l’innovation   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:16    Vidéos 6 juin 1944, le D-Day : de l’exploit militaire au mythe américain                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Luc Boltanski et Arnaud Esquerre : « Les commentaires en ligne sont une composante de la vie démocratique »                   Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gérard Bensussan, penseur des dehors                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Si les super-héros existaient dans le monde réel, ce serait catastrophique ! »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Arts : au Petit Palais, la virtuosité désincarnée de Boldini             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Normandie, le débarquement des archéologues sur les lieux du D-Day                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Asie-Pacifique             Moscou en perte d’influence auprès des pays d’Asie centrale      Les sanctions et le clivage de la communauté internationale contraignent les pays d’Asie centrale, ex-républiques socialistes soviétiques, à se positionner par rapport à la Russie et à l’Ukraine.          Par Emmanuel Grynszpan         Publié aujourd’hui à 03h30    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Lors d’une réunion des dirigeants des Etats membres de l’Organisation du traité de sécurité collective au Kremlin, à Moscou, le 16 mai 2022.  ALEXANDER NEMENOV / AP               Ni soutien ni condamnation : telle est la position adoptée par les cinq pays d’Asie centrale (Kazakhstan, Ouzbékistan, Tadjikistan, Kirghizistan et Turkménistan) à l’égard de l’ancien suzerain russe et de la guerre qu’il mène en Ukraine. Fin mai, les services de sécurité du Kirghizistan (GKNB) ont porté plainte contre un ressortissant kirghiz combattant dans les rangs des forces ukrainiennes. Le mois précédent, ces mêmes services avaient averti leurs citoyens de s’abstenir d’exhiber la lettre Z, symbole de l’offensive russe, sous peine de poursuites judiciaires.          Aucun chef d’Etat des cinq pays d’Asie centrale ne s’est affiché, cette année, aux côtés de Vladimir Poutine, lors du défilé du 9 mai, sur la place Rouge, célébrant la victoire sur le nazisme. Le Kazakhstan est allé jusqu’à annuler la parade militaire à domicile, pour la première fois depuis l’indépendance, en 1991.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : « L’appui tacite des Etats d’Asie centrale à la Russie est un revers pour les droits humains »                 A la place du traditionnel pèlerinage à Moscou, le président kazakh, Kassym-Jomart Tokaïev, s’est rendu en Turquie pour signer des accords de coopération militaire (dont la construction d’une usine de drones d’attaque ANKA au Kazakhstan) et de développement de corridors logistiques (marchandises et hydrocarbures) contournant le territoire russe. Ce geste a ulcéré en Russie, inspirant une série de déclarations agressives, comme un appel à « dénazifier le Kazakhstan » venant d’un député du Parlement de Moscou.          Au-delà des symboles, les chancelleries d’Asie centrale ont toutes refusé de suivre Moscou dans sa reconnaissance, aux dépens de la souveraineté territoriale de l’Ukraine, de l’indépendance des deux républiques autoproclamées de Donetsk et de Louhansk.          « Les pays d’Asie centrale entretiennent de bonnes relations avec l’Ukraine. Ils sont peinés par ce qui se passe », note Michaël Levystone, chercheur à l’Institut français des relations internationales (IFRI) et spécialiste de cette région. Les deux régimes les plus autoritaires, le Tadjikistan et le Turkménistan, maintiennent une chape de plomb sur le sujet.          En revanche, le Kirghizistan s’est montré défiant envers Moscou, en rappelant au sujet de l’Ukraine que chaque Etat a le droit de mener la politique étrangère de son choix, une allusion à l’exigence russe d’une « neutralité » pour l’Ukraine. « C’est un point à souligner au regard des liens de dépendance du pays envers Moscou », poursuit l’expert.          Pré carré de Moscou          Constituée d’Etats récents formés à partir des anciennes républiques soviétiques devenues indépendantes en 1991, l’Asie centrale est considérée comme le pré carré de Moscou, en particulier dans le domaine de la sécurité. La Russie s’efforce de maintenir son statut de protecteur exclusif contre le risque islamiste venant d’Afghanistan à travers des exercices militaires, l’implantation de bases militaires (Kirghizistan, Tadjikistan) et son rôle de leader de l’Organisation du traité de sécurité collective (OTSC), le pendant oriental de l’OTAN, auquel adhèrent trois pays (le Kazakhstan, le Kirghizistan et le Tadjikistan, aux côtés de la Biélorussie et de l’Arménie). Le déploiement très rapide d’un contingent de 2 000 militaires de l’OTSC durant l’insurrection de janvier dernier au Kazakhstan pour épauler le président a renforcé la réputation de Moscou comme garant de la sécurité dans la région.        Il vous reste 49.07% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/06/moscou-en-perte-d-influence-aupres-des-pays-d-asie-centrale_6129058_3210.html"},"headline":"Moscou en perte d\u2019influence aupr\u00e8s des pays d\u2019Asie centrale","dateCreated":"2022-06-06T03:30:50+02:00","datePublished":"2022-06-06T03:30:50+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Asie-Pacifique"],"keywords":["Turkm\u00e9nistan","Kazakhstan","Tadjikistan","Asie-Pacifique","Ouzb\u00e9kistan","International","Europe","Russie"],"description":"Les sanctions et le clivage de la communaut\u00e9 internationale contraignent les pays d\u2019Asie centrale, ex-r\u00e9publiques socialistes sovi\u00e9tiques, \u00e0 se positionner par rapport \u00e0 la Russie et \u00e0 l\u2019Ukraine.","author":[{"@type":"Person","name":"Emmanuel Grynszpan"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/928/0/5568/2784/1342/671/60/0/179b526_1654326185528-312013.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Asie-Pacifique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/asie-pacifique/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/06/19-10">
<filnamedate="20220606"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220606"><AAMMJJHH="2022060619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ La ville de Kiev a été bombardée par les Russes pour la première fois depuis la fin d’avril. Le président russe, Vladimir Poutine, a par ailleurs menacé d’opérer de nouvelles frappes si des missiles de longue portée étaient livrés à l’Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤                    Le point sur la situation en Ukraine dimanche soir         Plusieurs explosions à Kiev                    Le contexte          Image de couverture :  Une dame assise à côté des débris de sa maison, détruite par un missile russe à Druzhkivka, dans la région de Donetsk, à côté de Kramatorsk. Le 5 juin 2022.   Bernat Armangue / AP          Les contributions de ce suivi en direct sont temporairement désactivées.         A Sievierodonetsk, chaque camp a revendiqué des avancées sur le terrain durant les dernières vingt-quatre heures. Le ministère de la défense russe a affirmé, samedi, que les unités militaires ukrainiennes se retiraient de la ville, « ayant subi des pertes critiques lors des combats ». Les forces ukrainiennes ont répondu en déclarant qu’elles cherchaient à reprendre le contrôle total de la ville, avant que le gouverneur de la région de Louhansk, Serhi Haïdaï, ne revendique, dimanche dans la soirée, le contrôle de la moitié de Sievierodonetsk.L’oblast de Zaporijia serait contrôlé à 60 % par l’armée Russe. Selon le gouverneur militaire de la région, Oleksandr Staroukh, la région de Zaporijia, dans le sud-est de l’Ukraine serait majoritairement aux mains des forces de Moscou. L’armée russe y aurait détruit 2701 bâtiments et infrastructures (700 ont été réparés), 77 villes et villages seraient toujours coupés d’électricité selon le gouverneur.Dans la région de Kherson, où l’Ukraine mène une contre-attaque, « des habitants ont quitté le village de Troudolioubivka » et les forces russes « continuent de bombarder les territoires occupés et les positions de l’armée ukrainienne », a assuré la présidence ukrainienne, mettant en garde contre une crise humanitaire de plus en plus urgente dans les zones contrôlées par les Russes.Toujours dans le Sud, Kiev a fait état d’un missile de croisière russe qui a frappé une entreprise agricole dans le grand port d’Odessa. Selon les premières informations, l’attaque a fait deux« victimes ». A Mykolaïv, le maire a rapporté la mort d’au moins trois civils après un bombardement russe.Le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kuleba, a fustigé les appels du président français, Emmanuel Macron, à ne pas « humilier » la Russie, jugeant que cette position ne pouvait qu’« humilier la France ».Le chef d’état-major des forces américaines, le général Mark Milley, a affiché la détermination des Etats-Unis à soutenir la Suède et la Finlande avant leur adhésion à l’Otan, à bord de l’USS Kearsarge, le plus grand navire de guerre américain ne s’étant jamais ancré dans le port de Stockholm.Kiev a annoncé la mort de quatre volontaires étrangers venus combattre les troupes russes. Un Allemand, un Français, un Australien et un Néerlandais ont été tués, selon la Légion internationale pour la défense territorial de l’Ukraine, qui n’a pas précisé où et quand. Paris avait confirmé vendredi la mort d’un Français, qui a péri, selon la presse, dans la région de Kharkiv.En plus de trois mois, la guerre a contraint « près de 14 millions d’Ukrainiens à fuir leur foyer, la majeure partie étant des femmes et des enfants », a dénoncé vendredi le coordinateur de l’ONU en Ukraine, Amin Awad, évoquant un phénomène« sans précédent dans l’histoire ».         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Factuel. L’un des principaux monastères ukrainiens touché par des frappes dans le Donbass         Témoignages. Exilés ukrainiens et russes en France : « Nous préparons notre départ pour Boston. J’aimerais rester en France mais nous n’en parlons pas la langue »         Décryptages. Les promesses de Vladimir Poutine pour faciliter l’exportation du blé ukrainien vers l’Afrique         Reportage. Donbass : Sievierodonetsk, coupée du monde, est en train de sombrer         Entretien. « Les Ukrainiens ont envie de rentrer, mais ils ont peur que tout bascule à nouveau du jour au lendemain »                          Le point sur la situation en Ukraine dimanche soir         Plusieurs explosions à Kiev                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-avoir-repris-le-controle-de-la-moitie-de-sievierodonetsk-l-oblast-de-zaporijia-serait-controle-a-60-par-la-russie_6128989_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-avoir-repris-le-controle-de-la-moitie-de-sievierodonetsk-l-oblast-de-zaporijia-serait-controle-a-60-par-la-russie_6128989_3210.html","coverageStartTime":"2022-06-05T21:39:14+00:00","coverageEndTime":"2022-06-06T09:39:14+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev aurait repris la moiti\u00e9 de Sievierodonetsk, l\u2019oblast de Zaporijia se...","description":"La ville de Kiev a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9e par les Russes pour la premi\u00e8re fois depuis la fin d\u2019avril. Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a par ailleurs menac\u00e9 d\u2019op\u00e9rer de nouvelles frappes si des missiles de longue port\u00e9e \u00e9taient livr\u00e9s \u00e0 l\u2019Ukraine.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : Kiev aurait repris la moitié de Sievierodonetsk, l’oblast de Zaporijia serait contrôlé à 60% par la Russie","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La ville de Kiev a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9e par les Russes pour la premi\u00e8re fois depuis la fin d\u2019avril. Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a par ailleurs menac\u00e9 d\u2019op\u00e9rer de nouvelles frappes si des missiles de longue port\u00e9e \u00e9taient livr\u00e9s \u00e0 l\u2019Ukraine.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/0/0/8358/5572/1342/894/3/0/1e70174_703afff5818b4070ae06e86e159de70e-afaa20fbef994446a2dec0cb3744dcc0-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-06-05T21:39:14+00:00"
,"endDate":"2022-06-06T09:39:14+00:00"
        ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/932/0/8358/4179/1342/671/60/0/1e70174_703afff5818b4070ae06e86e159de70e-afaa20fbef994446a2dec0cb3744dcc0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Merci d\u2019avoir suivi ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.","dateModified":"2022-06-06T03:55:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-avoir-repris-le-controle-de-la-moitie-de-sievierodonetsk-l-oblast-de-zaporijia-serait-controle-a-60-par-la-russie_6128989_3210.html#492408","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-avoir-repris-le-controle-de-la-moitie-de-sievierodonetsk-l-oblast-de-zaporijia-serait-controle-a-60-par-la-russie_6128989_3210.html","datePublished":"2022-06-06T01:52:41+00:00","articleBody":"     Dans sa vid\u00e9o quotidienne, diffus\u00e9es dans la nuit de dimanche \u00e0 lundi, le pr\u00e9sident ukrainien a annonc\u00e9 s\u2019\u00eatre rendu sur le front est, dans les r\u00e9gions de Donetsk, de Louhansk et de Zaporijia, o\u00f9 il a apport\u00e9 son soutien aux troupes ukrainiennes. Il a notamment dit \u00eatre all\u00e9 dans les villes de Lyssytchansk, pr\u00e8s de Sievierodonetsk, o\u00f9 les combats font rage depuis plusieurs jours, et de Soledar, dans l\u2019oblast de Donetsk.          Il s\u2019y est entretenu avec les autorit\u00e9s r\u00e9gionales et les maires de villes ayant \u00e9t\u00e9 occup\u00e9es par l\u2019arm\u00e9e russe. Il a \u00e9galement rencontr\u00e9 des habitants ayant r\u00e9ussi \u00e0 fuir Marioupol. \u00ab\u00a0J\u2019ai rencontr\u00e9 de vrais h\u00e9ros, a-t-il dit, je suis fier de tous.\u00a0\u00bb Sans entrer dans le d\u00e9tail, il a dit avoir apport\u00e9 du mat\u00e9riel aux militaires et rapporter en retour \u00ab\u00a0quelque chose d\u2019important, de la confiance, de la force\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Je nous souhaite \u00e0 tous la victoire\u00a0\u00bb, a-t-il conclu.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/932/0/8358/4179/1342/671/60/0/1e70174_703afff5818b4070ae06e86e159de70e-afaa20fbef994446a2dec0cb3744dcc0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky s\u2019est rendu dans le Donbass aupr\u00e8s des troupes ukrainiennes","dateModified":"2022-06-06T01:52:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-avoir-repris-le-controle-de-la-moitie-de-sievierodonetsk-l-oblast-de-zaporijia-serait-controle-a-60-par-la-russie_6128989_3210.html#492405","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-avoir-repris-le-controle-de-la-moitie-de-sievierodonetsk-l-oblast-de-zaporijia-serait-controle-a-60-par-la-russie_6128989_3210.html","datePublished":"2022-06-06T01:22:22+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Aide militaire \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0: l\u2019effort contrast\u00e9 des Occidentaux                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/932/0/8358/4179/1342/671/60/0/1e70174_703afff5818b4070ae06e86e159de70e-afaa20fbef994446a2dec0cb3744dcc0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Livraisons d\u2019armes\u00a0\u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0: qui fournit quoi\u00a0? ","dateModified":"2022-06-06T01:22:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-avoir-repris-le-controle-de-la-moitie-de-sievierodonetsk-l-oblast-de-zaporijia-serait-controle-a-60-par-la-russie_6128989_3210.html#492402","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-avoir-repris-le-controle-de-la-moitie-de-sievierodonetsk-l-oblast-de-zaporijia-serait-controle-a-60-par-la-russie_6128989_3210.html","datePublished":"2022-06-06T01:13:44+00:00","articleBody":"     Prenant la suite de Washington, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique a annonc\u00e9 lundi qu\u2019il allait fournir \u00e0 l\u2019Ukraine des lance-roquettes d\u2019une port\u00e9e de 80 kilom\u00e8tres pour faire face \u00e0 l\u2019offensive russe. Ces syst\u00e8mes de lance-roquettes multiples (M270 MLRS) permettront d\u2019\u00ab\u00a0augmenter significativement les capacit\u00e9s des forces ukrainiennes\u00a0\u00bb, a indiqu\u00e9 le minist\u00e8re dans un communiqu\u00e9.          Cette d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise en \u00ab\u00a0\u00e9troite coordination\u00a0\u00bb avec les Etats-Unis, qui ont annonc\u00e9 la semaine derni\u00e8re la fourniture de syst\u00e8mes Himars d\u2019une port\u00e9e de 80 kilom\u00e8tres, c\u2019est-\u00e0-dire des lance-roquettes multiples mont\u00e9s sur des blind\u00e9s l\u00e9gers. Les Ukrainiens r\u00e9clamaient depuis un certain temps des lance-roquettes multiples permettant de frapper en profondeur les positions russes tout en disposant leurs batteries plus loin du front.          \u00ab\u00a0Si la communaut\u00e9 internationale maintient son soutien, l\u2019Ukraine peut gagner\u00a0\u00bb, a comment\u00e9 le ministre britannique de la d\u00e9fense, Ben Wallace. \u00ab\u00a0La strat\u00e9gie de la Russie change, et notre soutien doit changer aussi\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, soulignant que ces nouvelles armes permettraient aux Ukrainiens \u00ab\u00a0de mieux se prot\u00e9ger contre le recours brutal d\u2019une artillerie \u00e0 longue port\u00e9e, que les forces de Poutine ont utilis\u00e9e de mani\u00e8re indiscrimin\u00e9e pour raser des villes\u00a0\u00bb.          Le soutien militaire du Royaume-Uni \u00e0 l\u2019Ukraine s\u2019\u00e9l\u00e8ve jusqu\u2019ici \u00e0 plus de 750\u00a0millions de livres sterling (874\u00a0millions d\u2019euros).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/932/0/8358/4179/1342/671/60/0/1e70174_703afff5818b4070ae06e86e159de70e-afaa20fbef994446a2dec0cb3744dcc0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Royaume-Uni va fournir de nouveaux lance-roquettes \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-06-06T01:13:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-avoir-repris-le-controle-de-la-moitie-de-sievierodonetsk-l-oblast-de-zaporijia-serait-controle-a-60-par-la-russie_6128989_3210.html#492400","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-avoir-repris-le-controle-de-la-moitie-de-sievierodonetsk-l-oblast-de-zaporijia-serait-controle-a-60-par-la-russie_6128989_3210.html","datePublished":"2022-06-06T00:11:56+00:00","articleBody":"     La joie des uns contrastait avec les larmes des autres, dimanche soir au Cardiff City Stadium, au Pays de Galles. Pour la Zbirna, l\u2019\u00e9quipe de foot ukrainienne, le r\u00eave aura \u00e9t\u00e9 aussi fou que la fin est cruelle. Victorieux des Ukrainiens (1-0) en finale des barrages europ\u00e9ens, les Dragons \u2013 le surnom de l\u2019\u00e9quipe nationale galloise de football \u2013 ont valid\u00e9, dimanche 5\u00a0juin, le dernier billet pour la Coupe du monde au Qatar (21\u00a0novembre-18\u00a0d\u00e9cembre). Sous une m\u00e9t\u00e9o typiquement britannique, les joueurs ukrainiens ont pourtant livr\u00e9 une belle prestation, sans doute galvanis\u00e9s par un drapeau sign\u00e9 par des soldats sur le front accroch\u00e9 au mur de leur vestiaire.                    Lire aussi :  Football\u00a0: les Dragons gallois privent les Ukrainiens de la Coupe du monde au Qatar         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/932/0/8358/4179/1342/671/60/0/1e70174_703afff5818b4070ae06e86e159de70e-afaa20fbef994446a2dec0cb3744dcc0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine ne jouera pas la Coupe du monde de foot","dateModified":"2022-06-06T00:11:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-avoir-repris-le-controle-de-la-moitie-de-sievierodonetsk-l-oblast-de-zaporijia-serait-controle-a-60-par-la-russie_6128989_3210.html#492398","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-avoir-repris-le-controle-de-la-moitie-de-sievierodonetsk-l-oblast-de-zaporijia-serait-controle-a-60-par-la-russie_6128989_3210.html","datePublished":"2022-06-05T21:37:48+00:00","articleBody":"           Une dame assise \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des d\u00e9bris de sa maison, d\u00e9truite par un missile russe \u00e0 Druzhkivka, dans la r\u00e9gion de Donetsk, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Kramatorsk. Le 5\u00a0juin\u00a02022. BERNAT ARMANGUE \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/1e70174_703afff5818b4070ae06e86e159de70e-afaa20fbef994446a2dec0cb3744dcc0-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev aurait repris la moiti\u00e9 de Sievierodonetsk, l\u2019oblast de Zaporijia se...","dateModified":"2022-06-05T21:37:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-avoir-repris-le-controle-de-la-moitie-de-sievierodonetsk-l-oblast-de-zaporijia-serait-controle-a-60-par-la-russie_6128989_3210.html#492396","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-avoir-repris-le-controle-de-la-moitie-de-sievierodonetsk-l-oblast-de-zaporijia-serait-controle-a-60-par-la-russie_6128989_3210.html","datePublished":"2022-06-05T21:28:57+00:00","articleBody":"               Selon le gouverneur militaire de la r\u00e9gion, Oleksandr Staroukh, la r\u00e9gion de Zaporijia, dans le sud-est de l\u2019Ukraine serait majoritairement aux mains des forces de Moscou.          L\u2019arm\u00e9e russe y aurait d\u00e9truit 2701 b\u00e2timents et infrastructures (700 ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9par\u00e9s), 77 villes et villages seraient toujours coup\u00e9s d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 selon le gouverneur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/932/0/8358/4179/1342/671/60/0/1e70174_703afff5818b4070ae06e86e159de70e-afaa20fbef994446a2dec0cb3744dcc0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019oblast de Zaporijia serait contr\u00f4l\u00e9 \u00e0 60\u00a0% par l\u2019arm\u00e9e Russe","dateModified":"2022-06-05T21:28:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-avoir-repris-le-controle-de-la-moitie-de-sievierodonetsk-l-oblast-de-zaporijia-serait-controle-a-60-par-la-russie_6128989_3210.html#492385","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-avoir-repris-le-controle-de-la-moitie-de-sievierodonetsk-l-oblast-de-zaporijia-serait-controle-a-60-par-la-russie_6128989_3210.html","datePublished":"2022-06-05T20:24:05+00:00","articleBody":"      Les Ukrainiens affirment regagner du terrain dans la ville de Sievierodonetsk.\u00a0Les forces ukrainiennes ont repris le contr\u00f4le de la moiti\u00e9 de ce centre industriel des troupes russes qui s\u2019y trouvaient, a d\u00e9clar\u00e9 le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef. Les Russes avaient annonc\u00e9 samedi que les unit\u00e9s ukrainiennes \u00ab\u00a0ayant subi des pertes critiques lors des combats\u00a0[jusqu\u2019\u00e0 90\u00a0% dans plusieurs unit\u00e9s]\u00a0\u00bb se retiraient vers Lyssytchansk, la grande ville voisine. Mais selon l\u2019Institut am\u00e9ricain pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (ISW), dont l\u2019analyse est\u00a0corrobor\u00e9e par celle du minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique, la dynamique a effectivement chang\u00e9 et les forces ukrainiennes \u00ab\u00a0ralentissent avec succ\u00e8s (\u2026)\u00a0les assauts russes \u00e0 Sievierodonetsk \u00e0 travers des contre-attaques locales prudentes et efficaces\u00a0\u00bb.          Des missiles ont frapp\u00e9 Kiev pour la premi\u00e8re fois depuis la fin du mois d\u2019avril. La Russie a rapidement revendiqu\u00e9 la destruction de mat\u00e9riels militaires \u00ab\u00a0fournis par des pays d\u2019Europe de l\u2019Est\u00a0\u00bb. Oleksandr Kamychine, chef de la compagnie publique des chemins de fer ukrainiens (Ukrzaliznytsia), a cependant ni\u00e9 la vocation militaire de l\u2019usine touch\u00e9e, affirmant qu\u2019elle \u00e9tait consacr\u00e9e \u00e0 la r\u00e9paration des wagons transportant des c\u00e9r\u00e9ales export\u00e9es. \u00ab\u00a0La Russie ment. Leur objectif, c\u2019est l\u2019\u00e9conomie et les civils ukrainiens. Ils veulent nous priver de la possibilit\u00e9 d\u2019exporter des produits ukrainiens en Occident\u00a0\u00bb, a accus\u00e9 le responsable ukrainien.          Vladimir Poutine menace l\u2019Occident.\u00a0Apr\u00e8s que les Etats-Unis ont fait part, mardi, de leur d\u00e9cision de livrer \u00e0 l\u2019Ukraine des lance-roquettes multiples Himars, le pr\u00e9sident russe menace d\u2019op\u00e9rer de nouvelles frappes. Si des missiles de longue port\u00e9e sont livr\u00e9s \u00e0 l\u2019Ukraine, \u00ab\u00a0alors\u00a0[le Kremlin tirera]\u00a0les conclusions appropri\u00e9es et utiliser[a]\u00a0[ses]\u00a0armes (\u2026)\u00a0pour frapper des sites\u00a0[qu\u2019il n\u2019avait pas]\u00a0vis\u00e9s jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident russe, selon les extraits d\u2019une interview qui doit \u00eatre diffus\u00e9e dimanche soir sur la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision Rossiia-1. Il n\u2019a pas d\u00e9fini la port\u00e9e \u00e0 partir de laquelle Moscou r\u00e9agirait, ni pr\u00e9cis\u00e9 quelles cibles pourraient \u00eatre vis\u00e9es.          Le Parlement ukrainien comptabilise 262\u00a0enfants tu\u00e9s.\u00a0Dans un message publi\u00e9 sur\u00a0Telegram, le Parlement ukrainien a annonc\u00e9 qu\u2019au moins 262\u00a0enfants avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et 467 bless\u00e9s depuis le d\u00e9but de la guerre. \u00ab\u00a0Ces chiffres ne sont pas d\u00e9finitifs\u00a0\u00bb, car ils ne prennent pas en compte les potentielles victimes dans les zones o\u00f9 les combats sont toujours en cours, ainsi que dans les territoires \u00ab\u00a0temporairement occup\u00e9s\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le Parlement.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/932/0/8358/4179/1342/671/60/0/1e70174_703afff5818b4070ae06e86e159de70e-afaa20fbef994446a2dec0cb3744dcc0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation en Ukraine dimanche soir","dateModified":"2022-06-05T20:24:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-avoir-repris-le-controle-de-la-moitie-de-sievierodonetsk-l-oblast-de-zaporijia-serait-controle-a-60-par-la-russie_6128989_3210.html#492381","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-avoir-repris-le-controle-de-la-moitie-de-sievierodonetsk-l-oblast-de-zaporijia-serait-controle-a-60-par-la-russie_6128989_3210.html","datePublished":"2022-06-05T20:17:06+00:00","articleBody":"     La d\u00e9pouille du journaliste Fr\u00e9d\u00e9ric Leclerc-Imhoff, tu\u00e9 lundi dans l\u2019est de l\u2019Ukraine par un \u00e9clat d\u2019obus lors d\u2019un bombardement, sera rapatri\u00e9e mercredi en France, a annonc\u00e9 BFM-TV dimanche soir. Un hommage lui sera rendu vendredi soir \u00e0 Paris, \u00e0 l\u2019appel de Reporters sans fronti\u00e8res (RSF).          \u00ab\u00a0Comme d\u2019habitude, les autorit\u00e9s nous avaient pr\u00e9venus [que la route] \u00e9tait dangereuse et qu\u2019ils ne pouvaient pas y assurer notre s\u00e9curit\u00e9, mais si vous voulez, c\u2019est partout pareil dans le Donbass. Avec Fr\u00e9d\u00e9ric, on avait l\u2019habitude de constamment se concerter, de d\u00e9battre de tout. Alors oui, ce jour-l\u00e0, on h\u00e9site, mais on se dit que c\u2019est l\u00e0-bas que \u00e7a se passe, et que c\u2019est notre m\u00e9tier d\u2019y aller\u00a0\u00bb, a racont\u00e9 Maxime Brandstaetter, le coll\u00e8gue de mission de Fr\u00e9d\u00e9ric Leclerc-Imhoff.                    Lire aussi :  La r\u00e9daction de BFM-TV sous le choc apr\u00e8s la mort d\u2019un de ses journalistes en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric n\u2019\u00e9tait pas du tout une t\u00eate br\u00fbl\u00e9e\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/932/0/8358/4179/1342/671/60/0/1e70174_703afff5818b4070ae06e86e159de70e-afaa20fbef994446a2dec0cb3744dcc0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un hommage au journaliste fran\u00e7ais tu\u00e9 en Ukraine organis\u00e9 vendredi","dateModified":"2022-06-05T20:17:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-avoir-repris-le-controle-de-la-moitie-de-sievierodonetsk-l-oblast-de-zaporijia-serait-controle-a-60-par-la-russie_6128989_3210.html#492347","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-avoir-repris-le-controle-de-la-moitie-de-sievierodonetsk-l-oblast-de-zaporijia-serait-controle-a-60-par-la-russie_6128989_3210.html","datePublished":"2022-06-05T18:57:56+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a besoin d\u2019un soutien militaire jusqu\u2019\u00e0 sa victoire contre les forces de Moscou, a insist\u00e9, dimanche, la vice-ministre de la d\u00e9fense ukrainienne, Hanna Maliar. \u00ab\u00a0Nous sommes d\u00e9j\u00e0 entr\u00e9s dans une guerre prolong\u00e9e et nous aurons besoin d\u2019un soutien constant. L\u2019Occident doit comprendre que son aide ne peut \u00eatre ponctuelle, mais qu\u2019elle doit se poursuivre jusqu\u2019\u00e0 notre victoire\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9, affirmant que Kiev restait la principale cible du Kremlin.          L\u2019Ukraine attend des livraisons de syst\u00e8mes lance-missiles plus puissants promis par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, en esp\u00e9rant que ces armes changent le rapport de force face \u00e0 la Russie dans l\u2019est du pays. Les Etats-Unis ont annonc\u00e9, mercredi, l\u2019envoi \u00e0 l\u2019Ukraine de quatre syst\u00e8mes Himars (des lance-roquettes multiples mont\u00e9s sur des blind\u00e9s l\u00e9gers), mille missiles antichars Javelin suppl\u00e9mentaires et quatre h\u00e9licopt\u00e8res Mi-17. Le sous-secr\u00e9taire \u00e0 la d\u00e9fense am\u00e9ricain, Colin Kahl, a cependant estim\u00e9 que les forces ukrainiennes avaient besoin d\u2019environ trois semaines de formation pour pouvoir utiliser les Himars.          Dimanche matin, Vladimir Poutine a menac\u00e9 de frapper de nouvelles cibles si les Occidentaux fournissaient des missiles de longue port\u00e9e \u00e0 l\u2019Ukraine. En cas de telles livraisons, la Russie frapperait \u00ab\u00a0des sites qu[\u2019elle n\u2019a] pas vis\u00e9s jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Poutine \u00e0 la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision Rossiia-1, sans plus de d\u00e9tails. M.\u00a0Biden avait pr\u00e9venu, mercredi, que les Himars promis par les Etats-Unis ne devaient servir que sur le champ de bataille ukrainien. Raison pour laquelle Washington ne livrera pas \u00e0 Kiev de missiles ATACMS, capables d\u2019atteindre la Russie.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: que sont ces lance-roquettes multiples M142 Himars que les Etats-Unis vont fournir \u00e0 Kiev\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/932/0/8358/4179/1342/671/60/0/1e70174_703afff5818b4070ae06e86e159de70e-afaa20fbef994446a2dec0cb3744dcc0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine demande \u00e0 l\u2019Occident un soutien militaire \u00ab\u00a0constant\u00a0\u00bb jusqu\u2019\u00e0 la victoire","dateModified":"2022-06-05T19:10:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-avoir-repris-le-controle-de-la-moitie-de-sievierodonetsk-l-oblast-de-zaporijia-serait-controle-a-60-par-la-russie_6128989_3210.html#492288","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-avoir-repris-le-controle-de-la-moitie-de-sievierodonetsk-l-oblast-de-zaporijia-serait-controle-a-60-par-la-russie_6128989_3210.html","datePublished":"2022-06-05T18:05:15+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a assur\u00e9, dimanche, que ses forces contr\u00f4laient la \u00ab\u00a0moiti\u00e9\u00a0\u00bb de Sievierodonetsk. \u00ab\u00a0Nos forces arm\u00e9es ont nettoy\u00e9 la moiti\u00e9\u00a0\u00bb de ce centre industriel des troupes russes qui s\u2019y trouvaient, a d\u00e9clar\u00e9 le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef, dans une interview diffus\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux.          Huit Russes ont \u00e9t\u00e9 faits prisonniers, a-t-il \u00e9galement affirm\u00e9. Selon lui, les militaires russes ont re\u00e7u l\u2019ordre de s\u2019emparer de la ville d\u2019ici au 10\u00a0juin, ainsi que d\u2019une voie de communication reliant deux localit\u00e9s voisines, Lyssytchansk et Bakhmout. \u00ab\u00a0Nous nous attendons \u00e0 ce que, dans un proche avenir, [les Russes] jettent toutes les r\u00e9serves \u2013 en hommes et en mat\u00e9riel \u2013 auxquelles ils ont d\u00e9sormais acc\u00e8s pour accomplir ces deux t\u00e2ches\u00a0\u00bb, a poursuivi le gouverneur. \u00ab\u00a0Dans les cinq prochains jours, il y aura une forte augmentation du nombre des bombardements \u00e0 l\u2019artillerie lourde\u00a0\u00bb de la part des Russes, a conclu M.\u00a0Ha\u00efda\u00ef.          Dimanche matin, il avait d\u00e9clar\u00e9 que les Russes perdaient du terrain dans cette ville-cl\u00e9 de l\u2019est de l\u2019Ukraine, qu\u2019ils contr\u00f4laient \u00e0 70\u00a0%. Samedi, le maire de la ville, Oleksandr Striouk, avait assur\u00e9 que\u00a0les militaires ukrainiens \u00e9taient \u00ab\u00a0parvenus \u00e0 se red\u00e9ployer, \u00e0 construire une ligne de d\u00e9fense\u00a0\u00bb, et d\u00e9crit des \u00ab\u00a0combats de rue\u00a0\u00bb dans Sievierodonetsk. A l\u2019inverse, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe avait affirm\u00e9 hier que les unit\u00e9s ukrainiennes \u00ab\u00a0ayant subi des pertes critiques lors des combats [jusqu\u2019\u00e0 90\u00a0% dans plusieurs unit\u00e9s]\u00a0\u00bb se retiraient vers Lyssytchansk, la grande ville voisine.          Selon l\u2019Institut am\u00e9ricain pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (ISW), dont l\u2019analyse est corrobor\u00e9e par celle du minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique, la dynamique a effectivement chang\u00e9 et les forces ukrainiennes \u00ab\u00a0ralentissent avec succ\u00e8s (\u2026) les assauts russes \u00e0 Sievierodonetsk \u00e0 travers des contre-attaques locales prudentes et efficaces\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  Donbass\u00a0: Sievierodonetsk, coup\u00e9e du monde, est en train de sombrer         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/932/0/8358/4179/1342/671/60/0/1e70174_703afff5818b4070ae06e86e159de70e-afaa20fbef994446a2dec0cb3744dcc0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine affirme avoir repris la moiti\u00e9 de la ville de Sievierodonetsk","dateModified":"2022-06-05T20:23:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-avoir-repris-le-controle-de-la-moitie-de-sievierodonetsk-l-oblast-de-zaporijia-serait-controle-a-60-par-la-russie_6128989_3210.html#492279","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-avoir-repris-le-controle-de-la-moitie-de-sievierodonetsk-l-oblast-de-zaporijia-serait-controle-a-60-par-la-russie_6128989_3210.html","datePublished":"2022-06-05T17:23:55+00:00","articleBody":"           Plusieurs frappes a\u00e9riennes russes visant des infrastructures des chemins de fer ont secou\u00e9 Kiev, dimanche 5 juin, les premiers depuis la fin d\u2019avril. Quatre missiles ont frapp\u00e9 l\u2019usine de r\u00e9paration de wagons de Darnytsia. NATACHA PISARENKO \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/46b4225_498f3ee93c53452a90647f5f229f7230-498f3ee93c53452a90647f5f229f7230-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019usine de r\u00e9paration de wagons de Darnytsia d\u00e9truite par une frappe russe ","dateModified":"2022-06-05T17:37:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-avoir-repris-le-controle-de-la-moitie-de-sievierodonetsk-l-oblast-de-zaporijia-serait-controle-a-60-par-la-russie_6128989_3210.html#492273","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-avoir-repris-le-controle-de-la-moitie-de-sievierodonetsk-l-oblast-de-zaporijia-serait-controle-a-60-par-la-russie_6128989_3210.html","datePublished":"2022-06-05T17:17:21+00:00","articleBody":"           Une femme tente de d\u00e9blayer son jardin jonch\u00e9 de d\u00e9bris en raison d\u2019une frappe russe qui a caus\u00e9 la mort d\u2019une personne, \u00e0 Droujkivka, dans la r\u00e9gion de Donetsk, \u00e0 l\u2019est de l\u2019Ukraine, le 5\u00a0juin\u00a02022. ARIS MESSINIS \/ AFP           Des frappes a\u00e9riennes russes sur la ville de Droujkivka, au sud de Kramatorsk, dans le Donbass, ont d\u00e9truit plusieurs b\u00e2timents et fait au moins un mort, selon le gouverneur de Donetsk, Pavlo Kyrylenko.          Ce responsable ukrainien, qui a publi\u00e9 sur Facebook les images d\u2019un profond crat\u00e8re en affirmant qu\u2019il s\u2019agissait du r\u00e9sultat de frappes de missiles russes, a exhort\u00e9 les habitants de la ville \u00e0 fuir. \u00ab\u00a0Des b\u00e2timents d\u00e9truits peuvent \u00eatre reconstruits, mais nous ne pourrons pas ramener les vies perdues\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit sur le r\u00e9seau social \u00e0 l\u2019adresse des habitants.          Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a d\u00e9clar\u00e9 que des missiles de pr\u00e9cision tir\u00e9s des airs avaient \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s pour d\u00e9truire des ateliers de r\u00e9paration d\u2019\u00e9quipements militaires ukrainiens dans la r\u00e9gion de Donetsk, notamment \u00e0 Droujkivka.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/6c61eaf_5380411-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le gouverneur de Donetsk exhorte les habitants d\u2019une ville touch\u00e9e par des frappes \u00e0 fuir","dateModified":"2022-06-05T17:36:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-avoir-repris-le-controle-de-la-moitie-de-sievierodonetsk-l-oblast-de-zaporijia-serait-controle-a-60-par-la-russie_6128989_3210.html#492264","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-avoir-repris-le-controle-de-la-moitie-de-sievierodonetsk-l-oblast-de-zaporijia-serait-controle-a-60-par-la-russie_6128989_3210.html","datePublished":"2022-06-05T17:03:12+00:00","articleBody":"     Bien que la situation soit confuse \u00e0 Sievierodonetsk, dans le Donbass, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique souligne dans son point quotidien que les forces ukrainiennes ont men\u00e9, ces derni\u00e8res vingt-quatre heures, une contre-attaque dans la ville et ont \u00ab\u00a0probablement frein\u00e9 la dynamique op\u00e9rationnelle\u00a0\u00bb des Russes.          L\u2019Institut pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (ISW) souligne \u00e9galement que les Ukrainiens \u00ab\u00a0ralentissent avec succ\u00e8s les op\u00e9rations russes visant \u00e0 encercler les positions ukrainiennes dans l\u2019oblast de Louhansk et les assauts frontaux des Russes \u00e0 Sievierodonetsk gr\u00e2ce \u00e0 des contre-attaques locales prudentes et efficaces\u00a0\u00bb.          Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense du Royaume-Uni note \u00e9galement que des r\u00e9servistes de la r\u00e9publique s\u00e9paratiste de Louhansk figurent parmi les forces russes qui combattent dans cette zone. \u00ab\u00a0Ces troupes sont mal \u00e9quip\u00e9es et entra\u00een\u00e9es\u00a0\u00bb par rapport aux unit\u00e9s russes, pr\u00e9cise le minist\u00e8re britannique, qui analyse leur pr\u00e9sence comme traduisant \u00ab\u00a0une volont\u00e9 de limiter les pertes subies par les forces russes r\u00e9guli\u00e8res\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/932/0/8358/4179/1342/671/60/0/1e70174_703afff5818b4070ae06e86e159de70e-afaa20fbef994446a2dec0cb3744dcc0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019offensive russe \u00ab\u00a0ralentie\u00a0\u00bb \u00e0 Sievierodonetsk, selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique","dateModified":"2022-06-05T17:30:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-avoir-repris-le-controle-de-la-moitie-de-sievierodonetsk-l-oblast-de-zaporijia-serait-controle-a-60-par-la-russie_6128989_3210.html#491900","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-avoir-repris-le-controle-de-la-moitie-de-sievierodonetsk-l-oblast-de-zaporijia-serait-controle-a-60-par-la-russie_6128989_3210.html","datePublished":"2022-06-05T14:37:25+00:00","articleBody":"     Kiev et Moscou se contredisent sur la nature des infrastructures vis\u00e9es lors des frappes qui ont touch\u00e9 la capitale ukrainienne, dimanche matin. La Russie a rapidement revendiqu\u00e9 la destruction de mat\u00e9riels militaires. \u00ab\u00a0Des missiles de haute pr\u00e9cision et de longue port\u00e9e tir\u00e9s par les forces a\u00e9rospatiales russes sur la banlieue de Kiev ont d\u00e9truit des chars T-72 fournis par des pays d\u2019Europe de l\u2019Est et d\u2019autres blind\u00e9s qui se trouvaient dans les hangars d\u2019une entreprise de r\u00e9paration de wagons\u00a0\u00bb ferroviaires, a assur\u00e9 le porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, Igor Konachenkov.          Oleksandr Kamychine, chef de la compagnie publique des chemins de fer ukrainiens (Ukrzaliznytsia), a confirm\u00e9 que quatre missiles avaient frapp\u00e9 l\u2019usine de r\u00e9paration de wagons de Darnytsia, dans le sud-est de Kiev, blessant un cheminot. Il a en revanche ni\u00e9 la vocation militaire de l\u2019infrastructure en question, affirmant qu\u2019elle \u00e9tait consacr\u00e9e \u00e0 la r\u00e9paration des wagons transportant des c\u00e9r\u00e9ales export\u00e9es.          \u00ab\u00a0La Russie ment. Leur objectif, c\u2019est l\u2019\u00e9conomie et les civils ukrainiens. Ils veulent nous priver de la possibilit\u00e9 d\u2019exporter des produits ukrainiens en Occident\u00a0\u00bb, a accus\u00e9 le responsable ukrainien. Kiev et ses alli\u00e9s occidentaux reprochent depuis plusieurs mois \u00e0 la Russie de bloquer les ports ukrainiens et d\u2019emp\u00eacher l\u2019export de c\u00e9r\u00e9ales depuis cet important pays producteur, au risque de provoquer une grave crise alimentaire mondiale.          Des journalistes de l\u2019Agence France-Presse pr\u00e9sents sur place ont seulement pu constater que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne avait install\u00e9 un corridor de s\u00e9curit\u00e9 autour d\u2019une cible interdite d\u2019acc\u00e8s et qu\u2019il s\u2019agissait d\u2019une infrastructure ferroviaire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/932/0/8358/4179/1342/671/60/0/1e70174_703afff5818b4070ae06e86e159de70e-afaa20fbef994446a2dec0cb3744dcc0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine affirme que l\u2019usine touch\u00e9e \u00e0 Kiev r\u00e9parait des wagons transportant des c\u00e9r\u00e9ales","dateModified":"2022-06-05T15:11:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-avoir-repris-le-controle-de-la-moitie-de-sievierodonetsk-l-oblast-de-zaporijia-serait-controle-a-60-par-la-russie_6128989_3210.html#491536","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-avoir-repris-le-controle-de-la-moitie-de-sievierodonetsk-l-oblast-de-zaporijia-serait-controle-a-60-par-la-russie_6128989_3210.html","datePublished":"2022-06-05T14:00:01+00:00","articleBody":"     Kiev de nouveau bombard\u00e9e. Ce sont les premi\u00e8res frappes depuis la fin d\u2019avril. La capitale ukrainienne, qui a renou\u00e9 avec un semblant de vie normale, s\u2019est r\u00e9veill\u00e9e au son d\u2019explosions dans le sud-est de la capitale qui ont fait un bless\u00e9, selon le maire de Kiev, Vitali Klitschko.          Moscou a affirm\u00e9 avoir d\u00e9truit des blind\u00e9s fournis \u00e0 l\u2019Ukraine par des pays d\u2019Europe de l\u2019Est. \u00ab\u00a0Des missiles de haute pr\u00e9cision et de longue port\u00e9e tir\u00e9s par les forces a\u00e9rospatiales russes sur la banlieue de Kiev ont d\u00e9truit des chars T-72 fournis par des pays d\u2019Europe de l\u2019Est et d\u2019autres blind\u00e9s qui se trouvaient dans les hangars d\u2019une entreprise de r\u00e9paration de wagons\u00a0\u00bb ferroviaires, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, Igor Konachenkov. Le Monde n\u2019est pas en mesure de confirmer ces informations de source ind\u00e9pendante.          Vladimir Poutine menace l\u2019Occident. Apr\u00e8s que les Etats-Unis ont fait part, mardi, de leur d\u00e9cision de livrer \u00e0 l\u2019Ukraine des lance-roquettes multiples Himars, le pr\u00e9sident russe menace d\u2019op\u00e9rer de nouvelles frappes. Si des missiles de longue port\u00e9e sont livr\u00e9s \u00e0 l\u2019Ukraine, \u00ab\u00a0alors [le Kremlin tirera] les conclusions appropri\u00e9es et utiliser[a] [ses] armes (\u2026) pour frapper des sites [qu\u2019il n\u2019avait pas] vis\u00e9s jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident russe, selon les extraits d\u2019une interview qui doit \u00eatre diffus\u00e9e dimanche soir sur la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision Rossiia-1. Il n\u2019a pas d\u00e9fini la port\u00e9e \u00e0 partir de laquelle Moscou r\u00e9agirait, ni pr\u00e9cis\u00e9 quelles cibles pourraient \u00eatre vis\u00e9es.          Le Parlement ukrainien comptabilise 262\u00a0enfants tu\u00e9s. Dans un message publi\u00e9 sur Telegram, le Parlement ukrainien a annonc\u00e9 qu\u2019au moins 262\u00a0enfants avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et 467 bless\u00e9s depuis le d\u00e9but de la guerre. \u00ab\u00a0Ces chiffres ne sont pas d\u00e9finitifs\u00a0\u00bb, car ils ne prennent pas en compte les potentielles victimes dans les zones o\u00f9 les combats sont toujours en cours, ainsi que dans les territoires \u00ab\u00a0temporairement occup\u00e9s\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le Parlement.          Les combats se poursuivent \u00e0 Sievierodonetsk. Au cours des derni\u00e8res heures, chacun des deux camps a revendiqu\u00e9 progresser dans la ville. La situation demeure confuse.          Le pape Fran\u00e7ois appelle de nouveau \u00e0 \u00ab\u00a0de r\u00e9elles n\u00e9gociations\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Alors que la fureur de la destruction et de la mort fait rage et que les affrontements s\u2019enflamment, alimentant une escalade de plus en plus dangereuse pour tous, je renouvelle mon appel aux dirigeants des nations\u00a0: s\u2019il vous pla\u00eet, ne conduisez pas l\u2019humanit\u00e9 \u00e0 la destruction\u00a0!\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 le souverain pontife de la fen\u00eatre du palais apostolique devant vingt-cinq mille fid\u00e8les r\u00e9unis place Saint-Pierre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/932/0/8358/4179/1342/671/60/0/1e70174_703afff5818b4070ae06e86e159de70e-afaa20fbef994446a2dec0cb3744dcc0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 16\u00a0heures","dateModified":"2022-06-05T20:23:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-avoir-repris-le-controle-de-la-moitie-de-sievierodonetsk-l-oblast-de-zaporijia-serait-controle-a-60-par-la-russie_6128989_3210.html#491695","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-avoir-repris-le-controle-de-la-moitie-de-sievierodonetsk-l-oblast-de-zaporijia-serait-controle-a-60-par-la-russie_6128989_3210.html","datePublished":"2022-06-05T13:49:16+00:00","articleBody":"           Apr\u00e8s des frappes russes, des nuages de fum\u00e9e surplombent Kiev, dimanche 5\u00a0juin\u00a02022. SERGEI SUPINSKY \/ AFP           Ce sont les premi\u00e8res frappes depuis la fin d\u2019avril. La capitale ukrainienne, qui a renou\u00e9 avec un semblant de vie normale, s\u2019est r\u00e9veill\u00e9e au son d\u2019explosions dans le sud-est de la capitale, qui ont fait un bless\u00e9, selon le maire de Kiev, Vitali Klitschko.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/cd3ae81_5378743-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s cinq semaines d\u2019accalmie, la capitale ukrainienne est de nouveau touch\u00e9e par des frappes russes","dateModified":"2022-06-05T13:56:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-avoir-repris-le-controle-de-la-moitie-de-sievierodonetsk-l-oblast-de-zaporijia-serait-controle-a-60-par-la-russie_6128989_3210.html#491388","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-avoir-repris-le-controle-de-la-moitie-de-sievierodonetsk-l-oblast-de-zaporijia-serait-controle-a-60-par-la-russie_6128989_3210.html","datePublished":"2022-06-05T11:50:04+00:00","articleBody":"     Comme de nombreux autres Ki\u00e9viens, Natalia, 72\u00a0ans, a \u00e9t\u00e9 r\u00e9veill\u00e9e, dimanche, \u00e0 6\u00a0heures du matin, par une s\u00e9rie de puissantes explosions, les premi\u00e8res depuis la fin d\u2019avril dans la capitale ukrainienne, qui retrouvait un semblant de vie normale en pleine guerre avec la Russie. \u00ab\u00a0J\u2019ai entendu environ six explosions \u00e0 5\u00a0h\u00a057 du matin\u00a0\u00bb, a-t-elle racont\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse.          Les explosions n\u2019ont, semble-t-il, pas fait de morts. Une personne bless\u00e9e a \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9e, a annonc\u00e9 sur Telegram le maire de Kiev, Vitali Klitschko.          Un immeuble rose de dix \u00e9tages a eu toutes ses vitres bris\u00e9es. Non loin, une femme nettoie des bris de verre dans la rue devant un centre culturel dont les vitres ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 souffl\u00e9es par les explosions. Leonid, 63\u00a0ans, dit ne pas avoir peur pour lui parce qu\u2019il a \u00ab\u00a0v\u00e9cu [s]a vie\u00a0\u00bb, mais il s\u2019inqui\u00e8te pour ses petits-enfants. \u00ab\u00a0On ne sait pas si \u00e7a va revenir, c\u2019est impr\u00e9visible.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Les gens ont peur maintenant\u00a0\u00bb, souffle Vassyl, 43\u00a0ans, qui habite dans un appartement qui a \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9 et dont de nombreuses vitres ont \u00e9t\u00e9 bris\u00e9es.          L\u2019\u00e9tau s\u2019\u00e9tait pourtant desserr\u00e9 sur la capitale ukrainienne, les troupes russes s\u2019\u00e9tant retir\u00e9es de la r\u00e9gion de Kiev et du nord de l\u2019Ukraine pour concentrer leurs efforts sur le Donbass, dans l\u2019est du pays. La capitale avait \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9e, pour la derni\u00e8re fois, le 28\u00a0avril, le jour de la visite du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres.          Pr\u00e8s des deux tiers des 3,5\u00a0millions d\u2019habitants de Kiev sont revenus dans la capitale, qui s\u2019\u00e9tait vid\u00e9e de la majorit\u00e9 de ses habitants au d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier, avait fait savoir Vitali Klitschko, le 10\u00a0mai. Les ambassades occidentales, qui ont \u00e9vacu\u00e9 la capitale au d\u00e9but de la guerre, ont \u00e9galement repris leurs activit\u00e9s \u00e0 Kiev. Le maire a pourtant soulign\u00e9 que les autorit\u00e9s ne pouvaient pas donner de garanties de s\u00e9curit\u00e9, et plusieurs responsables ukrainiens soulignent que la Russie n\u2019a pas abandonn\u00e9 l\u2019objectif de prendre Kiev.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/932/0/8358/4179/1342/671/60/0/1e70174_703afff5818b4070ae06e86e159de70e-afaa20fbef994446a2dec0cb3744dcc0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev renoue avec la peur apr\u00e8s de nouvelles frappes russes","dateModified":"2022-06-05T13:32:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-avoir-repris-le-controle-de-la-moitie-de-sievierodonetsk-l-oblast-de-zaporijia-serait-controle-a-60-par-la-russie_6128989_3210.html#491378","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-avoir-repris-le-controle-de-la-moitie-de-sievierodonetsk-l-oblast-de-zaporijia-serait-controle-a-60-par-la-russie_6128989_3210.html","datePublished":"2022-06-05T11:29:28+00:00","articleBody":"     Le pape Fran\u00e7ois a de nouveau appel\u00e9, dimanche, \u00e0 \u00ab\u00a0de r\u00e9elles n\u00e9gociations\u00a0\u00bb devant \u00ab\u00a0l\u2019escalade de plus en plus dangereuse\u00a0\u00bb du conflit en Ukraine, en marge des c\u00e9l\u00e9brations de la Pentec\u00f4te.          \u00ab\u00a0Alors que la fureur de la destruction et de la mort fait rage et que les affrontements s\u2019enflamment, alimentant une escalade de plus en plus dangereuse pour tous, je renouvelle mon appel aux dirigeants des nations\u00a0: s\u2019il vous pla\u00eet, ne conduisez pas l\u2019humanit\u00e9 \u00e0 la destruction\u00a0!\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 le souverain pontife depuis la fen\u00eatre du palais apostolique devant 25\u00a0000 fid\u00e8les r\u00e9unis place Saint-Pierre.          Samedi, lors d\u2019une rencontre avec des enfants au Vatican, le pape de 85\u00a0ans avait confirm\u00e9 son d\u00e9sir de se rendre en Ukraine, tout en expliquant vouloir attendre \u00ab\u00a0le bon moment\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il n\u2019est pas facile de prendre une d\u00e9cision qui peut faire plus de mal que de bien au monde. Je dois trouver le bon moment pour le faire\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 en r\u00e9ponse \u00e0 un jeune gar\u00e7on d\u2019origine ukrainienne. \u00ab\u00a0La semaine prochaine, je vais recevoir des repr\u00e9sentants du gouvernement ukrainien qui viendront parler et aborder une \u00e9ventuelle visite de ma part\u00a0: voyons ce qui se passera\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/932/0/8358/4179/1342/671/60/0/1e70174_703afff5818b4070ae06e86e159de70e-afaa20fbef994446a2dec0cb3744dcc0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pape Fran\u00e7ois appelle de nouveau \u00e0 \u00ab\u00a0de r\u00e9elles n\u00e9gociations\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-05T11:49:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-avoir-repris-le-controle-de-la-moitie-de-sievierodonetsk-l-oblast-de-zaporijia-serait-controle-a-60-par-la-russie_6128989_3210.html#491362","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-avoir-repris-le-controle-de-la-moitie-de-sievierodonetsk-l-oblast-de-zaporijia-serait-controle-a-60-par-la-russie_6128989_3210.html","datePublished":"2022-06-05T10:42:49+00:00","articleBody":"     Leurs vies ont \u00e9t\u00e9 boulevers\u00e9es par le conflit. Douze familles ukrainiennes et russes nous racontent leur nouveau quotidien en France au fil des semaines.                    Lire aussi :  Exil\u00e9s ukrainiens et russes en France\u00a0: \u00ab\u00a0Nous pr\u00e9parons notre d\u00e9part pour Boston. J\u2019aimerais rester en France mais nous n\u2019en parlons pas la langue\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/932/0/8358/4179/1342/671/60/0/1e70174_703afff5818b4070ae06e86e159de70e-afaa20fbef994446a2dec0cb3744dcc0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Carnets d\u2019exil, \u00e9pisode 8","dateModified":"2022-06-05T10:42:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-avoir-repris-le-controle-de-la-moitie-de-sievierodonetsk-l-oblast-de-zaporijia-serait-controle-a-60-par-la-russie_6128989_3210.html#491333","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-avoir-repris-le-controle-de-la-moitie-de-sievierodonetsk-l-oblast-de-zaporijia-serait-controle-a-60-par-la-russie_6128989_3210.html","datePublished":"2022-06-05T09:40:03+00:00","articleBody":"     La Russie a affirm\u00e9 avoir d\u00e9truit dimanche des blind\u00e9s fournis \u00e0 l\u2019Ukraine par des pays d\u2019Europe orientale dans des frappes a\u00e9riennes sur Kiev, les premi\u00e8res depuis plusieurs la fin du mois d\u2019avril. \u00ab\u00a0Des missiles de haute pr\u00e9cision et de longue port\u00e9e tir\u00e9s par les forces a\u00e9rospatiales russes sur la banlieue de Kiev ont d\u00e9truit des chars T-72 fournis par des pays d\u2019Europe de l\u2019Est et d\u2019autres blind\u00e9s qui se trouvaient dans des hangars\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, Igor Konachenkov.          Plus t\u00f4t, dimanche, Vitali Klitschko, avait fait \u00e9tat de frappes \u00e0 l\u2019aube sur les ra\u00efons Darnytsky, dans le sud-est de Kiev, et Dniprovsky, dans l\u2019est de la capitale. Selon le maire de la capitale ukrainienne, les explosions n\u2019ont pas fait de morts, mais \u00ab\u00a0une victime a \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9e\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/932/0/8358/4179/1342/671/60/0/1e70174_703afff5818b4070ae06e86e159de70e-afaa20fbef994446a2dec0cb3744dcc0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Avec ses frappes sur Kiev, la Russie dit avoir d\u00e9truit des blind\u00e9s livr\u00e9s par des pays d\u2019Europe orien...","dateModified":"2022-06-05T20:23:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-avoir-repris-le-controle-de-la-moitie-de-sievierodonetsk-l-oblast-de-zaporijia-serait-controle-a-60-par-la-russie_6128989_3210.html#491257","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-avoir-repris-le-controle-de-la-moitie-de-sievierodonetsk-l-oblast-de-zaporijia-serait-controle-a-60-par-la-russie_6128989_3210.html","datePublished":"2022-06-05T09:03:55+00:00","articleBody":"     La France a engag\u00e9 des discussions avec les Emirats arabes unis \u00ab\u00a0pour trouver une alternative au p\u00e9trole russe\u00a0\u00bb dans le contexte des sanctions prises contre par l\u2019Union europ\u00e9enne suite \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 dimanche, Bruno Le Maire. Interrog\u00e9 sur Europe 1, le ministre de l\u2019\u00e9conomie a fait savoir que la France cherchait \u00ab\u00a0des substituts \u00e0 l\u2019approvisionnement en gaz ou en diesel venus de Russie\u00a0\u00bb, et que les Emirats arabes unis pouvaient \u00ab\u00a0\u00eatre une solution de remplacement, au moins temporaire\u00a0\u00bb.                    Le 30 mai, les vingt-sept pays membres de l\u2019Union europ\u00e9enne se sont mis d\u2019accord sur un embargo du p\u00e9trole russe. S\u2019il est partiel pour l\u2019instant, 90 % des importations communautaires seront normalement arr\u00eat\u00e9es d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e.                    Lire aussi :  Malgr\u00e9 les r\u00e9ticences de la Hongrie, l\u2019Union europ\u00e9enne s\u2019accorde \u00e0 l\u2019arrach\u00e9 sur un embargo du p\u00e9trole russe                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/932/0/8358/4179/1342/671/60/0/1e70174_703afff5818b4070ae06e86e159de70e-afaa20fbef994446a2dec0cb3744dcc0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France en discussion avec les Emirates arabes unis \u00ab\u00a0pour trouver une alternative au p\u00e9trole russe\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-05T09:34:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-avoir-repris-le-controle-de-la-moitie-de-sievierodonetsk-l-oblast-de-zaporijia-serait-controle-a-60-par-la-russie_6128989_3210.html#491255","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-avoir-repris-le-controle-de-la-moitie-de-sievierodonetsk-l-oblast-de-zaporijia-serait-controle-a-60-par-la-russie_6128989_3210.html","datePublished":"2022-06-05T09:00:44+00:00","articleBody":"     Si des missiles de longue port\u00e9e sont livr\u00e9s \u00e0 l\u2019Ukraine, \u00ab\u00a0alors nous tirerons les conclusions appropri\u00e9es et utiliserons nos armes\u00a0(\u2026)\u00a0pour frapper des sites que nous n\u2019avons pas vis\u00e9s jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Poutine, selon les extraits d\u2019une interview \u00e0 para\u00eetre dimanche soir sur la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision Rossia-1.\u00a0Il n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 quelles cibles pourraient \u00eatre concern\u00e9es.\u00a0Le pr\u00e9sident russe estime que ces livraisons d\u2019armes visent \u00e0 \u00ab\u00a0prolonger le conflit\u00a0\u00bb.          Ces d\u00e9clarations interviennent quelques jours apr\u00e8s que les Etats-Unis ont annonc\u00e9 leur d\u00e9cision de livrer \u00e0 l\u2019Ukraine des lance-roquettes multiples Himars (High Mobility Artillery Rocket System) d\u2019une port\u00e9e d\u2019environ 80 kilom\u00e8tres. Le chancelier allemand, Olaf Scholz, a lui aussi annonc\u00e9, mercredi, l\u2019envoi d\u2019armes plus sophistiqu\u00e9es.                    Lire aussi :  Aide militaire \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0: l\u2019effort contrast\u00e9 des Occidentaux         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/932/0/8358/4179/1342/671/60/0/1e70174_703afff5818b4070ae06e86e159de70e-afaa20fbef994446a2dec0cb3744dcc0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La livraison d\u2019armes en Ukraine vise \u00e0 \u00ab\u00a0prolonger le conflit\u00a0\u00bb, selon Vladimir Poutine","dateModified":"2022-06-05T09:33:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-avoir-repris-le-controle-de-la-moitie-de-sievierodonetsk-l-oblast-de-zaporijia-serait-controle-a-60-par-la-russie_6128989_3210.html#491245","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-avoir-repris-le-controle-de-la-moitie-de-sievierodonetsk-l-oblast-de-zaporijia-serait-controle-a-60-par-la-russie_6128989_3210.html","datePublished":"2022-06-05T08:40:57+00:00","articleBody":"     L\u2019agence nucl\u00e9aire ukrainienne Energoatom a accus\u00e9 la Russie de \u00ab\u00a0terrorisme nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb, dimanche, apr\u00e8s le survol de la centrale nucl\u00e9aire d\u2019Ukraine du Sud, la deuxi\u00e8me plus grande du pays, par un missile qui se trouvait \u00e0 tr\u00e8s basse altitude\u00a0: \u00ab\u00a0Ce missile a probablement \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9 en direction de Kiev\u00a0\u00bb, \u00e9crit l\u2019agence, qui fait r\u00e9f\u00e9rence aux frappes qui ont touch\u00e9 la capitale ukrainienne, dimanche matin.                    \u00ab\u00a0La Russie continue de menacer la s\u00e9curit\u00e9 des centrales nucl\u00e9aires ukrainiennes et menace le monde entier d\u2019une nouvelle catastrophe nucl\u00e9aire, poursuit Energoatom dans un message publi\u00e9 sur Telegram et Facebook. Ils ne comprennent toujours pas que si un fragment de missile venait \u00e0 frapper une centrale en \u00e9tat de marche, cela pourrait provoquer une catastrophe nucl\u00e9aire.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/932/0/8358/4179/1342/671/60/0/1e70174_703afff5818b4070ae06e86e159de70e-afaa20fbef994446a2dec0cb3744dcc0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un missile russe a survol\u00e9 une centrale nucl\u00e9aire, accuse l\u2019agence nucl\u00e9aire ukrainienne","dateModified":"2022-06-05T13:57:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-avoir-repris-le-controle-de-la-moitie-de-sievierodonetsk-l-oblast-de-zaporijia-serait-controle-a-60-par-la-russie_6128989_3210.html#491229","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-avoir-repris-le-controle-de-la-moitie-de-sievierodonetsk-l-oblast-de-zaporijia-serait-controle-a-60-par-la-russie_6128989_3210.html","datePublished":"2022-06-05T08:02:02+00:00","articleBody":"     Au moins 262 enfants ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et 467 autres ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, a annonc\u00e9 le Parlement ukrainien, dimanche, dans un message publi\u00e9 sur Telegram. Le Parlement pr\u00e9cise, par ailleurs, que \u00ab\u00a0ces chiffres ne sont pas d\u00e9finitifs\u00a0\u00bb, car ils ne prennent pas en compte les potentielles victimes dans les zones o\u00f9 les combats sont toujours en cours, ainsi que dans les territoires \u00ab\u00a0temporairement occup\u00e9s\u00a0\u00bb.          Le 28\u00a0mai, le bureau du procureur g\u00e9n\u00e9ral ukrainien faisait d\u00e9j\u00e0 \u00e9tat de 242 enfants tu\u00e9s et 440 bless\u00e9s depuis le d\u00e9but du conflit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/932/0/8358/4179/1342/671/60/0/1e70174_703afff5818b4070ae06e86e159de70e-afaa20fbef994446a2dec0cb3744dcc0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"262 enfants tu\u00e9s depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe","dateModified":"2022-06-05T08:09:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-avoir-repris-le-controle-de-la-moitie-de-sievierodonetsk-l-oblast-de-zaporijia-serait-controle-a-60-par-la-russie_6128989_3210.html#491209","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-avoir-repris-le-controle-de-la-moitie-de-sievierodonetsk-l-oblast-de-zaporijia-serait-controle-a-60-par-la-russie_6128989_3210.html","datePublished":"2022-06-05T07:51:17+00:00","articleBody":"     Les Russes ont perdu du terrain \u00e0 Sievierodonetsk, ville-cl\u00e9 de l\u2019est de l\u2019Ukraine et \u00e9picentre des combats acharn\u00e9s pour le contr\u00f4le du Donbass, a affirm\u00e9 dimanche le gouverneur r\u00e9gional ukrainien. \u00ab\u00a0Les Russes contr\u00f4laient environ 70\u00a0% de la ville, mais au cours des deux derniers jours ils ont \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9s. La ville est divis\u00e9e en deux, ils  ont peur de s\u2019y d\u00e9placer librement\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram Serhi Ha\u00efda\u00ef, gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk. Les forces ukrainiennes y ont captur\u00e9 huit prisonniers russes, a-t-il ajout\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/932/0/8358/4179/1342/671/60/0/1e70174_703afff5818b4070ae06e86e159de70e-afaa20fbef994446a2dec0cb3744dcc0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Russes ont perdu terrain \u00e0 Sievierodonetsk, selon le gouverneur r\u00e9gional ukrainien","dateModified":"2022-06-05T07:54:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-avoir-repris-le-controle-de-la-moitie-de-sievierodonetsk-l-oblast-de-zaporijia-serait-controle-a-60-par-la-russie_6128989_3210.html#491194","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-avoir-repris-le-controle-de-la-moitie-de-sievierodonetsk-l-oblast-de-zaporijia-serait-controle-a-60-par-la-russie_6128989_3210.html","datePublished":"2022-06-05T06:23:55+00:00","articleBody":"     Les explosions qui ont retenti \u00e0 Kiev, dimanche matin, n\u2019ont pas fait de morts, a \u00e9crit le maire de la ville, Vitali Klitschko, sur la messagerie Telegram. N\u00e9anmoins, \u00ab\u00a0une victime a \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9e\u00a0\u00bb, selon l\u2019ancien boxeur, qui affirme que \u00ab\u00a0les services fonctionnent toujours dans les zones touch\u00e9es\u00a0\u00bb, \u00e0 savoir les ra\u00efons Darnytsky, dans le Sud-Est, et Dniprovsky, dans l\u2019Est.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/932/0/8358/4179/1342/671/60/0/1e70174_703afff5818b4070ae06e86e159de70e-afaa20fbef994446a2dec0cb3744dcc0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une personne hospitalis\u00e9e \u00e0 la suite d\u2019explosions \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-06-05T07:06:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-avoir-repris-le-controle-de-la-moitie-de-sievierodonetsk-l-oblast-de-zaporijia-serait-controle-a-60-par-la-russie_6128989_3210.html#491148","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-avoir-repris-le-controle-de-la-moitie-de-sievierodonetsk-l-oblast-de-zaporijia-serait-controle-a-60-par-la-russie_6128989_3210.html","datePublished":"2022-06-05T05:35:20+00:00","articleBody":"     Kiev et Moscou se sont respectivement rendu les corps de 160 soldats morts, une premi\u00e8re depuis le d\u00e9but de la guerre, rapporte l\u2019agence de presse am\u00e9ricaine Bloomberg. Cet \u00e9change s\u2019est d\u00e9roul\u00e9 sur la ligne de front dans la r\u00e9gion de Zaporijia, le 2\u00a0juin, selon le minist\u00e8re de la r\u00e9int\u00e9gration des territoires temporairement occup\u00e9s ukrainien, qui a fait part de cette op\u00e9ration dans un bref communiqu\u00e9, samedi.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/932/0/8358/4179/1342/671/60/0/1e70174_703afff5818b4070ae06e86e159de70e-afaa20fbef994446a2dec0cb3744dcc0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine et la Russie s\u2019\u00e9changent les corps de 320 soldats tu\u00e9s","dateModified":"2022-06-05T06:11:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-avoir-repris-le-controle-de-la-moitie-de-sievierodonetsk-l-oblast-de-zaporijia-serait-controle-a-60-par-la-russie_6128989_3210.html#491143","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-avoir-repris-le-controle-de-la-moitie-de-sievierodonetsk-l-oblast-de-zaporijia-serait-controle-a-60-par-la-russie_6128989_3210.html","datePublished":"2022-06-05T03:59:45+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Plusieurs explosions dans les quartiers Darnytsky et Dniprovsky de la ville. Les services sont en train d\u2019\u00e9teindre\u00a0\u00bb\u00a0le feu, a \u00e9crit sur Telegram le maire de la capitale ukrainienne, Vitali Klitschko.          \u00ab\u00a0L\u2019agresseur continue de lancer des missiles et de mener des frappes a\u00e9riennes sur les infrastructures militaires et civiles de notre pays, en particulier \u00e0 Kiev\u00a0\u00bb, a \u00e9crit l\u2019\u00e9tat-major de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne sur sa page Facebook.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/932/0/8358/4179/1342/671/60/0/1e70174_703afff5818b4070ae06e86e159de70e-afaa20fbef994446a2dec0cb3744dcc0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plusieurs explosions \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-06-05T13:57:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-avoir-repris-le-controle-de-la-moitie-de-sievierodonetsk-l-oblast-de-zaporijia-serait-controle-a-60-par-la-russie_6128989_3210.html#491141","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-avoir-repris-le-controle-de-la-moitie-de-sievierodonetsk-l-oblast-de-zaporijia-serait-controle-a-60-par-la-russie_6128989_3210.html","datePublished":"2022-06-05T03:44:09+00:00","articleBody":"           Une femme \u00e2g\u00e9e dans sa maison d\u00e9truite par une frappe russe dans la ville de Soledar, dans le Donbass, en Ukraine, le 4 juin 2022. ARIS MESSINIS \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/ab9924c_5371734-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev aurait repris la moiti\u00e9 de Sievierodonetsk, l\u2019oblast de Zaporijia se...","dateModified":"2022-06-05T03:44:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-avoir-repris-le-controle-de-la-moitie-de-sievierodonetsk-l-oblast-de-zaporijia-serait-controle-a-60-par-la-russie_6128989_3210.html#491135","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-avoir-repris-le-controle-de-la-moitie-de-sievierodonetsk-l-oblast-de-zaporijia-serait-controle-a-60-par-la-russie_6128989_3210.html","datePublished":"2022-06-05T03:35:23+00:00","articleBody":"               Dans son dernier discours vid\u00e9o nocturne, le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky a accus\u00e9 la Russie de \u00ab\u00a0d\u00e9truire d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment et syst\u00e9matiquement la culture ukrainienne et son patrimoine historique, ainsi que les infrastructures sociales comme les logements et tout ce qui est n\u00e9cessaire \u00e0 une vie normale\u00a0\u00bb.          Selon M. Zelensky, 113\u00a0\u00e9glises ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9es ou d\u00e9truites au cours de l\u2019invasion, dont certaines ont \u00ab\u00a0surv\u00e9cu aux batailles de la seconde guerre mondiale, mais pas \u00e0 l\u2019occupation russe\u00a0\u00bb.          Il faisait notamment r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la laure de la Dormition-de-la-M\u00e8re-de-Dieu de Sviatohirsk, dont une \u00e9glise en bois a \u00e9t\u00e9 incendi\u00e9e et d\u00e9truite par un bombardement russe samedi.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019un des principaux monast\u00e8res ukrainiens touch\u00e9 par des frappes dans le Donbass         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/932/0/8358/4179/1342/671/60/0/1e70174_703afff5818b4070ae06e86e159de70e-afaa20fbef994446a2dec0cb3744dcc0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Zelensky d\u00e9nonce la destruction du patrimoine historique ukrainien par les Russes","dateModified":"2022-06-05T06:08:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-avoir-repris-le-controle-de-la-moitie-de-sievierodonetsk-l-oblast-de-zaporijia-serait-controle-a-60-par-la-russie_6128989_3210.html#491133","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-avoir-repris-le-controle-de-la-moitie-de-sievierodonetsk-l-oblast-de-zaporijia-serait-controle-a-60-par-la-russie_6128989_3210.html","datePublished":"2022-06-05T03:20:47+00:00","articleBody":"     Dans son rapport quotidien, l\u2019ISW (Institute for Study of War) note aussi que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne parvient \u00e0 soulager quelque peu la pression, en ralentissant les op\u00e9rations russes visant \u00e0 encercle  la ville, situ\u00e9e dans l\u2019oblast de Louhansk.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/932/0/8358/4179/1342/671/60/0/1e70174_703afff5818b4070ae06e86e159de70e-afaa20fbef994446a2dec0cb3744dcc0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Sievierodonetsk, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne conduit de \u00ab\u00a0prudentes et efficaces contre-attaques\u00a0\u00bb, selon...","dateModified":"2022-06-05T06:03:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-avoir-repris-le-controle-de-la-moitie-de-sievierodonetsk-l-oblast-de-zaporijia-serait-controle-a-60-par-la-russie_6128989_3210.html#491131","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-avoir-repris-le-controle-de-la-moitie-de-sievierodonetsk-l-oblast-de-zaporijia-serait-controle-a-60-par-la-russie_6128989_3210.html","datePublished":"2022-06-05T03:16:42+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les forces ukrainiennes affirment reprendre du terrain \u00e0 Sievierodonetsk, Kiev frapp\u00e9e par des explosions                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/932/0/8358/4179/1342/671/60/0/1e70174_703afff5818b4070ae06e86e159de70e-afaa20fbef994446a2dec0cb3744dcc0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation reste confuse \u00e0 Sievierodonetsk, o\u00f9 les deux camps annoncent gagner du terrain","dateModified":"2022-06-05T05:39:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-avoir-repris-le-controle-de-la-moitie-de-sievierodonetsk-l-oblast-de-zaporijia-serait-controle-a-60-par-la-russie_6128989_3210.html#491129","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-dit-avoir-repris-le-controle-de-la-moitie-de-sievierodonetsk-l-oblast-de-zaporijia-serait-controle-a-60-par-la-russie_6128989_3210.html","datePublished":"2022-06-05T03:16:04+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier\u00a0en cliquant sur ce\u00a0lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/932/0/8358/4179/1342/671/60/0/1e70174_703afff5818b4070ae06e86e159de70e-afaa20fbef994446a2dec0cb3744dcc0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.","dateModified":"2022-06-05T05:39:09+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/0/0/8358/5572/1342/894/3/0/1e70174_703afff5818b4070ae06e86e159de70e-afaa20fbef994446a2dec0cb3744dcc0-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
  

<article-nb="2022/06/06/19-11">
<filnamedate="20220606"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220606"><AAMMJJHH="2022060619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ Les célébrations marquant les soixante-dix ans de règne d’Elizabeth II, qui se sont achevées dimanche, ont été l’occasion d’un rare moment de communion nationale. La souveraine a assuré rester « déterminée à servir » les Britanniques.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤                       Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                             À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Elections législatives 2022 : dans le Rhône, la mission de Gabriel Amard, gendre idéaliste de Jean-Luc Mélenchon                   Politique Législatives : la majorité présidentielle et la Nupes arrivent en tête du premier tour chez les Français de l’étranger                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon critiqué pour ses propos sur la police et le syndicat Alliance                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés François Ruffin en campagne dans la Somme chez les électeurs de Marine Le Pen              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Crime organisé : « Les trafiquants qui se pensent intouchables doivent comprendre que ce n’est pas le cas »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : la stratégie « océan bleu » ou la pêche à l’innovation   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    08:16    Vidéos 6 juin 1944, le D-Day : de l’exploit militaire au mythe américain                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Luc Boltanski et Arnaud Esquerre : « Les commentaires en ligne sont une composante de la vie démocratique »                   Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gérard Bensussan, penseur des dehors                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Si les super-héros existaient dans le monde réel, ce serait catastrophique ! »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Arts : au Petit Palais, la virtuosité désincarnée de Boldini             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Normandie, le débarquement des archéologues sur les lieux du D-Day                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                    CLEMENTINE SCHNEIDERMANN POUR « LE MONDE »          Jubilé d’Elizabeth II : au Royaume-Uni, quatre jours en apesanteur pour célébrer la reine   Par Cécile Ducourtieux (Londres, correspondante) et Eric Albert (Londres, correspondance)  Publié hier à 19h27, mis à jour à 05h47   Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       RécitLes célébrations marquant les soixante-dix ans de règne d’Elizabeth II, qui se sont achevées dimanche, ont été l’occasion d’un rare moment de communion nationale. La souveraine a assuré rester « déterminée à servir » les Britanniques.         Des milliers de street parties, la visite surprise de l’ours Paddington à Buckingham Palace, deux sourires au balcon, des hommages à foison : le Royaume-Uni vient de vivre quatre journées en apesanteur, tout entières consacrées au jubilé de platine célébrant les soixante-dix ans de règne de la reine Elizabeth II. Dans un message de remerciements, publié dimanche 5 juin dans la soirée, cette dernière a assuré rester « déterminée à servir » les Britanniques « au mieux de [ses] capacités, soutenue par [sa] famille. « Je suis profondément touchée que tant de personnes soient descendues dans les rues pour célébrer mon jubilé de platine », a-t-elle déclaré.          Les festivités ont représenté un rare moment de communion nationale, à peine troublé par la météo maussade, les histoires de famille entre les Windsor ou la politique. Elles se sont terminées en apothéose, dimanche, avec un gigantesque défilé entre Westminster et Buckingham Palace retraçant la vie de la souveraine la plus endurante que le pays ait jamais connue, et mêlant à la pompe militaire, la drôlerie et une excentricité toute britannique.                              La foule rassemblée devant Buckingham Palace, le 5 juin 2022, à Londres.  DOMINIC LIPINSKI / AP                                   Lors du défilé Trooping the Colour, près de Buckingham Palace, à Londres, le 2 juin 2022.  CLEMENTINE SCHNEIDERMANN POUR « LE MONDE »               Durant ces célébrations, la reine n’aura fait que trois apparitions, dont deux au balcon de Buckingham Palace, le 2 juin à l’issue du défilé militaire Trooping the Colour et dimanche à la fin de la parade. On l’a aussi vue allumer des flambeaux au château de Windsor. Mais sa relative absence n’a pas troublé la fête ; elle a même ajouté à l’émotion populaire, les Britanniques ayant conscience que ce jubilé sera probablement le dernier d’Elizabeth II. Au sommet de sa popularité, la souveraine de 96 ans ne se montre plus guère en public depuis l’automne, en raison de « problèmes de mobilité », selon Buckingham Palace.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Londres, la foule se presse pour voir la reine « une dernière fois »                 Son absence a été le plus vivement ressentie, vendredi, lors de la cérémonie religieuse en la cathédrale Saint-Paul, à laquelle la souveraine tenait beaucoup, à en croire les commentateurs royaux. La reine est une femme de foi mais aussi la gouverneure suprême de l’Eglise d’Angleterre. Stephen Cottrell, l’archevêque d’York, qui célébrait la cérémonie, a trouvé une manière élégante de saluer la souveraine, en faisant allusion à sa passion des chevaux : « Votre Majesté, nous sommes désolés que vous ne soyez pas avec nous ce matin, mais nous sommes si heureux que vous soyez toujours en selle. Et nous sommes tous heureux qu’il y ait encore plus à venir. »          « On n’aura plus jamais une telle reine »          Dimanche, pour compenser l’absence de la reine, les organisateurs de la grande parade ont projeté son hologramme sur les rideaux du Gold State Coach, le carrosse doré utilisé pour les couronnements, exceptionnellement de sortie. La reine a également fait une apparition surprise et drôle dans une vidéo diffusée lors du concert à Buckingham Palace, samedi. Elle y prend le thé avec une autre icône nationale, l’ours Paddington, et révèle que, comme lui, elle cache « pour plus tard » un sandwich à la confiture dans le sac à main noir qui ne la quitte jamais. « Vous riez et pleurez avec nous et, surtout, cela fait soixante-dix ans que vous êtes là pour nous », a déclaré le prince Charles, son fils aîné et futur roi, lors d’un discours, samedi, mélangeant l’hommage à sa mère et à la souveraine, que beaucoup considèrent comme la « grand-mère » de la nation.        Il vous reste 57.56% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                           Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/05/jubile-d-elizabeth-ii-au-royaume-uni-quatre-jours-en-apesanteur-pour-celebrer-la-reine_6129038_3210.html"},"headline":"Jubil\u00e9 d\u2019Elizabeth\u00a0II\u00a0: au Royaume-Uni, quatre jours en apesanteur pour c\u00e9l\u00e9brer la reine","dateCreated":"2022-06-05T19:27:59+02:00","datePublished":"2022-06-05T19:27:59+02:00","dateModified":"2022-06-06T05:47:50+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Elizabeth II"],"keywords":["Elizabeth II","International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"Les c\u00e9l\u00e9brations marquant les soixante-dix\u00a0ans de r\u00e8gne d\u2019Elizabeth\u00a0II, qui se sont achev\u00e9es dimanche, ont \u00e9t\u00e9 l\u2019occasion d\u2019un rare moment de communion nationale. La souveraine a assur\u00e9 rester \u00ab\u00a0d\u00e9termin\u00e9e \u00e0 servir\u00a0\u00bb les Britanniques.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
,{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"Londres, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/05/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/3bfbe49_5d18b271ff8942229dbc1b7df8783605-b46886f29eae4005878211ef5cb3458e-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elizabeth II","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/mort-de-la-reine-elizabeth-ii/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/06/19-12">
<filnamedate="20220606"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220606"><AAMMJJHH="2022060619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ Si la situation reste confuse dans cette ville stratégique du Donbass, les forces ukrainiennes revendiquent des avancées. Dans la capitale, des explosions ont retenti dimanche matin, selon le maire.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Elections législatives 2022 : dans le Rhône, la mission de Gabriel Amard, gendre idéaliste de Jean-Luc Mélenchon                   Politique Législatives : la majorité présidentielle et la Nupes arrivent en tête du premier tour chez les Français de l’étranger                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon critiqué pour ses propos sur la police et le syndicat Alliance                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés François Ruffin en campagne dans la Somme chez les électeurs de Marine Le Pen              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Crime organisé : « Les trafiquants qui se pensent intouchables doivent comprendre que ce n’est pas le cas »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : la stratégie « océan bleu » ou la pêche à l’innovation   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    08:16    Vidéos 6 juin 1944, le D-Day : de l’exploit militaire au mythe américain                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Luc Boltanski et Arnaud Esquerre : « Les commentaires en ligne sont une composante de la vie démocratique »                   Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gérard Bensussan, penseur des dehors                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Si les super-héros existaient dans le monde réel, ce serait catastrophique ! »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Arts : au Petit Palais, la virtuosité désincarnée de Boldini             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Normandie, le débarquement des archéologues sur les lieux du D-Day                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                     International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : à Sievierodonetsk, les forces ukrainiennes affirment reprendre du terrain, Kiev frappée par des explosions      Si la situation reste confuse dans cette ville stratégique du Donbass, les forces ukrainiennes revendiquent des avancées. Dans la capitale, des explosions ont retenti dimanche matin, selon le maire.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 03h20, mis à jour à 08h45    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Fumée s’échappant de Sievierodonetsk, dont le contrôle est tour à tour revendiqué par les troupes russes et ukrainiennes. Dans le Donbass dans l’est de l’Unkraine), le 2 juin 2022.  ARIS MESSINIS / AFP                 La Russie concentre ses forces dans la bataille de Sievierodonetsk, une ville-clé de l’est de l’Ukraine qui comptait, avant la guerre, quelque 100 000 habitants, et où la situation demeure confuse. Alors que Moscou affirmait, samedi 4 juin, que des unités militaires ukrainiennes s’en retiraient, l’état-major de l’armée ukrainienne et le maire de cette cité, Oleksandr Striouk, signalaient au contraire, dans la soirée, des affrontements en vue de la reprendre complètement.            Les troupes russes « ont réussi à entrer dans la ville et à s’emparer d’une bonne partie de celle-ci, en la divisant en deux. Mais nos militaires sont parvenus à se redéployer, à construire une ligne de défense. Actuellement, on fait tout le nécessaire pour rétablir le contrôle total » de Sievierodonetsk, a déclaré M. Striouk, évoquant des « combats de rue ». « Des unités de l’armée ukrainienne, ayant subi des pertes critiques au cours des combats pour Sievierodonetsk (jusqu’à 90 % dans plusieurs unités), se replient vers Lyssytchansk », une localité voisine, a pour sa part proclamé le ministère russe de la défense.              Un peu plus tôt dans la journée, le gouverneur de la région de Louhansk, Serhi Haïdaï, avait admis que « la situation dans toute la région » était « extrêmement difficile » : « Les combats se concentrent actuellement à Sievierodonetsk car (…) l’armée russe a mis tout son poids et ses réserves » dans cette bataille. « De premières informations indiquent qu’ils [les Russes] ont réussi à prendre le contrôle de la majeure partie de la ville. Mais nos forces les repoussent, maintenant. »                           Une femme récupère des affaires personnelles dans les ruines de sa maison détruite par un missile dans la ville de Sloviansk, dans la région du Donbass, le 1er juin 2022.  ARIS MESSINIS / AFP                 Dans de la nuit de samedi à dimanche, l’Institute for the Study of War, un organisme américain qui produit des rapports militaires précis, confirmait toutefois les dires des Ukrainiens, en affirmant que les troupes ukrainiennes parvenaient à se désencercler dans le Donbass, et effectuaient « de prudentes et efficaces contre-attaques à Sievierodonetsk ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Donbass : Sievierodonetsk, coupée du monde, est en train de sombrer                   Attaques dans le Sud            A Kiev, la capitale, des « explosions » ont retenti dimanche matin, a affirmé le maire, Vitali Klitschko, dans un message sur Telegram. « Plusieurs explosions dans les quartiers Darnytsky et Dniprovsky de la ville. Les services sont en train d’éteindre » le feu, a-t-il écrit.              Des attaques se sont produites parallèlement samedi sur d’autres fronts. Dans la région méridionale de Kherson, « des habitants ont quitté le village de Troudolioubivka », et les forces russes « continuent de bombarder les territoires occupés et les positions de l’armée ukrainienne », a annoncé la présidence ukrainienne, mettant en garde contre une crise humanitaire dans les zones aux mains des Russes. En outre, « des entrepôts ont été endommagés » et il y a eu deux « victimes », selon Kiev, quand un missile de croisière russe a frappé une entreprise agricole dans le grand port d’Odessa, également dans le Sud.            L’armée russe a de son côté affirmé avoir détruit « un point de déploiement de mercenaires étrangers » près de Datchne, dans la région d’Odessa, ainsi que deux centres de commandement ukrainiens et six dépôts de munitions dans les régions orientales de Donetsk et de Louhansk. Elle a aussi dit avoir touché avec des missiles un centre de formation d’artilleurs ukrainiens près de Stetskivka, dans la région septentrionale de Soumy, où des « instructeurs étrangers ont formé des militaires ukrainiens à l’utilisation d’obusiers M-777 ».            Depuis le début de l’invasion de l’Ukraine, les Russes ont triplé la portion du territoire ukrainien qu’ils contrôlent : avec la péninsule de Crimée et les régions occupées du Donbass et du sud de l’Ukraine, la Russie a désormais la mainmise sur près de 125 000 kilomètres carrés, soit 20 % de la superficie du pays, selon le président ukrainien, Volodymyr Zelensky.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Reprendre ou non Kherson, seule ville passée sous contrôle russe : le dilemme du pouvoir ukrainien                   « Ne pas humilier la Russie »            Quatre militaires volontaires étrangers, dont un Français, ont été tués en combattant les troupes russes en Ukraine, a par ailleurs annoncé, samedi, la Légion internationale de défense de l’Ukraine, l’organisme officiel des combattants volontaires étrangers. La Légion a cité les noms d’un Néerlandais, d’un Australien, d’un Allemand et d’un Français, sans préciser la date ni les circonstances de leur mort.              Emmanuel Macron a répété samedi qu’il ne fallait « pas humilier la Russie (…), pour que le jour où les combats cesseront, nous puissions bâtir un chemin de sortie par les voies diplomatiques ». Une déclaration qui a irrité les autorités ukrainiennes. Le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kuleba, a jugé, en retour, que cette position ne pouvait qu’« humilier la France ». « Nous ferions tous mieux de nous concentrer sur la façon de remettre la Russie à sa place. Cela apportera la paix et sauvera des vies », a-t-il répondu au président français, un des rares dirigeants internationaux qui essaient d’entretenir un dialogue avec le président russe, Vladimir Poutine.            Dans le même temps, le chef d’état-major des forces américaines, le général Mark Milley, a affiché la détermination des Etats-Unis à soutenir la Suède et la Finlande avant leur adhésion à l’OTAN, à bord de l’USS Kearsarge, le plus grand navire de guerre américain à s’être jamais ancré dans le port de Stockholm. « Il est important pour nous, les Etats-Unis, ainsi que pour les autres pays de l’OTAN, de montrer notre solidarité avec la Finlande et la Suède avec cet exercice », a noté l’officier, parlant des manœuvres navales annuelles de l’Alliance en mer Baltique, « Baltops 22 ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les six mois qui ont poussé la Finlande et la Suède dans les bras de l’OTAN                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 7 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Frank Lloyd Wright, l’architecture made in USA  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/05/guerre-en-ukraine-la-situation-reste-confuse-a-sievierodonetsk-ou-les-deux-camps-annoncent-gagner-du-terrain_6128985_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e0 Sievierodonetsk, les forces ukrainiennes affirment reprendre du terrain, Kiev frapp\u00e9e par des explosions","dateCreated":"2022-06-05T03:20:31+02:00","datePublished":"2022-06-05T03:20:31+02:00","dateModified":"2022-06-06T08:45:38+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Si la situation reste confuse dans cette ville strat\u00e9gique du Donbass, les forces ukrainiennes revendiquent des avanc\u00e9es. Dans la capitale, des explosions ont retenti dimanche matin, selon le maire.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/249/0/3000/1500/1342/671/60/0/6adb801_1654230440536-633049.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/06/19-13">
<filnamedate="20220606"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220606"><AAMMJJHH="2022060619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ Une pléiade d’artistes, dont le légendaire groupe britannique Queen, ont enflammé les foules à Londres lors d’un grand concert célébrant le jubilé de platine de la reine Elizabeth II. Fatiguée, la souveraine de 96 ans a regardé le spectacle à la télévision.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Elections législatives 2022 : dans le Rhône, la mission de Gabriel Amard, gendre idéaliste de Jean-Luc Mélenchon                   Politique Législatives : la majorité présidentielle et la Nupes arrivent en tête du premier tour chez les Français de l’étranger                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon critiqué pour ses propos sur la police et le syndicat Alliance                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés François Ruffin en campagne dans la Somme chez les électeurs de Marine Le Pen              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Crime organisé : « Les trafiquants qui se pensent intouchables doivent comprendre que ce n’est pas le cas »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : la stratégie « océan bleu » ou la pêche à l’innovation   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    08:16    Vidéos 6 juin 1944, le D-Day : de l’exploit militaire au mythe américain                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Luc Boltanski et Arnaud Esquerre : « Les commentaires en ligne sont une composante de la vie démocratique »                   Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gérard Bensussan, penseur des dehors                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Si les super-héros existaient dans le monde réel, ce serait catastrophique ! »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Arts : au Petit Palais, la virtuosité désincarnée de Boldini             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Normandie, le débarquement des archéologues sur les lieux du D-Day                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                 International              A Londres, un concert géant et une pluie de stars pour fêter les 70 ans de règne d’Elizabeth II      Une pléiade d’artistes, dont le légendaire groupe britannique Queen, ont enflammé les foules à Londres lors d’un grand concert célébrant le jubilé de platine de la reine Elizabeth II. Fatiguée, la souveraine de 96 ans a regardé le spectacle à la télévision.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 01h08, mis à jour hier à 08h58    Temps de Lecture 3 min.       Read in English        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Brian May du groupe Queen joue au concert du jubilé d’or de la Reine Elizabeth II, en face de Buckingham Palace, à Londres, en Grande-Bretagne, le 4 juin 2022.  POOL / REUTERS                 Elton John, Rod Stewart, Alicia Keys, Duran Duran, Andrea Bocelli… Samedi 4 juin, les plus grands noms de la scène pop et classique ont défilé sur scène, devant le palais de Buckingham, pour un spectacle clôturant le troisième et avant-dernier jour des festivités du jubilé de platine de la souveraine, âgée de 96 ans, à la longévité inégalée au Royaume-Uni.            Queen, avec Adam Lambert au chant, a lancé la soirée avec plusieurs de ses tubes comme We are the Champions, devant 22 000 spectateurs agitant des drapeaux britanniques ainsi que le prince héritier Charles et son fils aîné, William, venu avec sa femme Kate et deux de leurs enfants. Des dizaines de milliers de badauds, sans tickets, suivaient le concert sur des écrans géants sur le Mall, prestigieuse artère donnant sur le palais. « C’est merveilleux d’être de retour », a confié le guitariste de Queen, Brian May, sur la BBC, vingt ans après avoir interprété l’hymne national God Save the Queen perché sur le toit du palais, pour le jubilé d’or de la souveraine.              Mais la vraie star de la soirée, Elizabeth II, était absente en raison d’une santé fragile, ayant préféré regarder le concert à la télévision, retransmis en direct sur la BBC. Aimée pour son sens du devoir et son humour pince-sans-rire, elle a toutefois fait une apparition surprise dans une courte vidéo humoristique diffusée avant le coup d’envoi, où elle prend le thé avec l’ours Paddington, maladroite icône de la littérature enfantine britannique.                                  Symbole de stabilité            L’héritier de la couronne, le prince Charles, 73 ans, a rendu hommage à « Sa Majesté » qui est aussi sa « maman ». « Merci » pour cette « vie entière passée au service d’autrui », a-t-il dit, devant une foule enjouée. « Vous avez ri et pleuré avec nous et surtout, vous avez été là durant ces soixante-dix ans », a-t-il ajouté, rappelant la promesse qu’Elizabeth avait faite, princesse, à 21 ans, de servir ses sujets toute sa vie.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Elizabeth II, soixante-dix ans de règne et une transition tranquille                   Malgré ses problèmes de santé, la reine ne montre aucune volonté d’abdiquer, même si elle passe de plus en plus le relais à son fils aîné pour la représenter. Son petit-fils William a, lui, prononcé un plaidoyer pour la planète devant le palais. Symbole de stabilité dans un siècle de grands bouleversements, la très populaire Elizabeth II était montée sur le trône à 25 ans, le 6 février 1952.              De nombreux hommages préenregistrés ont également afflué durant la soirée, de célébrités comme l’acteur de James Bond Daniel Craig, l’ex-First Lady des Etats-Unis Michelle Obama ou la légende de la pop Elton John, qui a livré une interprétation émouvante de Your Song. La diva américaine Diana Ross, 78 ans, « absolument ravie d’avoir été invitée à [se] produire pour une occasion aussi importante », a mis un point final à cette soirée de deux heures et demie célébrant la contribution du Royaume-Uni et des pays du Commonwealth à la musique, l’environnement, le sport et la comédie musicale durant ces soixante-dix ans.                             En direct :  Revivez la première journée du jubilé de la reine Elizabeth II au Royaume-Uni                   « Notre dernière reine »            Joyeuse parenthèse d’unité patriotique en pleine crise du coût de la vie, les fêtes du jubilé durent jusqu’à dimanche, à la faveur d’un long week-end férié de quatre jours. La reine n’est jusqu’à présent apparue que lors du premier jour, jeudi, acclamée deux fois au balcon de Buckingham Palace.            Mais ayant alors souffert d’« inconfort », elle a manqué, vendredi, le service religieux en son honneur à la cathédrale Saint-Paul. Pourtant passionnée de chevaux, elle a aussi renoncé samedi à se rendre à la célèbre course hippique du derby d’Epsom, qu’elle n’a manquée que très rarement. Sa participation pour la tombée du rideau, dimanche, n’a pas été confirmée. Parmi les absents au concert samedi figuraient aussi le prince Harry et son épouse, Meghan, venus de Californie mais qui avaient choisi de fêter dans l’intimité le premier anniversaire de leur fille Lilibet, que la reine aurait rencontrée pour la première fois.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Londres, la foule se presse pour voir la reine « une dernière fois »                   Dimanche, la pluie pourrait venir gâcher la fête alors que sont prévus des dizaines de milliers de déjeuners en plein air entre voisins. Une grande parade doit clôturer les célébrations en fin d’après-midi à Londres avec quelque 10 000 participants. Elle se terminera devant Buckingham Palace, où Ed Sheeran devrait chanter en l’honneur de la reine sa célèbre ballade Perfect.              Beaucoup des participants aux fêtes du jubilé avaient conscience que c’était peut-être la dernière fois qu’ils verraient leur souveraine. « C’est notre dernière reine. Et je pense que c’est une merveilleuse reine », confiait, à l’Agence France-Presse, Wendy Flynn, une mère au foyer participant à une fête de rue à Londres.                                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 7 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Frank Lloyd Wright, l’architecture made in USA  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/05/a-londres-un-concert-geant-et-une-pluie-de-stars-pour-feter-les-70-ans-de-regne-d-elizabeth-ii_6128980_3210.html"},"headline":"A Londres, un concert g\u00e9ant et une pluie de stars pour f\u00eater les 70\u00a0ans de r\u00e8gne d\u2019Elizabeth II","dateCreated":"2022-06-05T01:08:35+02:00","datePublished":"2022-06-05T01:08:35+02:00","dateModified":"2022-06-05T08:58:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Elizabeth II"],"keywords":["Elizabeth II","International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"Une pl\u00e9iade d\u2019artistes, dont le l\u00e9gendaire groupe britannique Queen, ont enflamm\u00e9 les foules \u00e0 Londres lors d\u2019un grand concert c\u00e9l\u00e9brant le jubil\u00e9 de platine de la reine Elizabeth II. Fatigu\u00e9e, la souveraine de 96\u00a0ans a regard\u00e9 le spectacle \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/354/0/3500/1750/1342/671/60/0/6d6afc3_gdn-britain-royals-platinum-jubilee-party-0602-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elizabeth II","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/mort-de-la-reine-elizabeth-ii/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/06/19-14">
<filnamedate="20220606"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220606"><AAMMJJHH="2022060619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Les Ukrainiens affirment faire « tout le nécessaire pour rétablir le contrôle total de l’Ukraine » sur la ville, tandis que la Russie affirme que les combattants de Kiev se retirent après avoir subi « des pertes critiques ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤                    Le point sur la situation au soir du 101e jour de guerre                    Le contexte       Live  animé par Eléa Pommiers      Image de couverture :  Une Ukrainienne marche devant un immeuble résidentiel endommagé par une frappe de missiles russes dans la ville de Soledar, non loin de Sievierodonestk, dans le Donbass, à l’est de l’Ukraine, le 4 juin 2022.   ARIS MESSINIS / AFP          Les contributions de ce suivi en direct sont temporairement désactivées.         La Russie estime avoir rempli certains des objectifs de « l’opération militaire spéciale » qu’elle a déclenchée pour « dénazifier » l’Ukraine et protéger sa population russophone. La région de Louhansk serait à 90 % sous le contrôle de la Russie, selon le ministère de la défense britannique. « La victoire sera nôtre », a, de son côté, rétorqué le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, vendredi 3 juin dans une vidéo Instagram, où il apparaît devant le bâtiment de l’administration présidentielle à Kiev avec plusieurs de ses collaborateurs.Les combats font rage à Sievierodonetsk où « les combats se poursuivent pour le contrôle total » de la ville, a déclaré l’état-major de l’armée ukrainienne. Le gouverneur de la région de Louhansk, Serhi Haïdaï, a admis que « la situation dans toute la région » était « extrêmement difficile ».Dans le Sud, notamment à Kherson, les Ukrainiens s’inquiètent d’une possible annexion des régions conquises par les forces russes, Moscou évoquant des référendums sur le sujet dès juillet. Mais, selon le commandement sud des forces armées ukrainiennes, les Russes rencontrent une très forte résistance de la part de la population.L’inquiétude grandit concernant les approvisionnements en céréales, particulièrement en Afrique. Le continent importe plus de la moitié de ses céréales d’Ukraine et de Russie. Des inquiétudes balayées d’un revers de la main par Vladimir Poutine, qui a évoqué plusieurs moyens de les exporter, selon lui. Le président en exercice de l’Union africaine (UA) et chef de l’Etat sénégalais, Macky Sall, s’est dit quant à lui « rassuré » vendredi après sa rencontre avec le président russe. Le ministre des affaires étrangères ukrainien a déclaré, vendredi, que l’Ukraine était prête à « reprendre ses exportations du port d’Odessa », à condition que « la Russie ne profite pas de la route commerciale pour attaquer la ville ».L’Union européenne a banni la majeure partie des importations de pétrole russe avec un embargo dans les six mois, dans son sixième paquet de sanctions contre Moscou afin de tarir le financement de la guerre contre l’Ukraine, après des négociations ardues en raison de la pression de la Hongrie.La Suisse a rejeté une demande du Danemark d’envoyer vingt-deux véhicules blindés de fabrication suisse en Ukraine. La loi sur le matériel de guerre de la Suisse, également connue sous le nom de « loi sur la neutralité », interdit le transfert de systèmes d’armes, de munitions et d’autres matériels de guerre fabriqués en Suisse vers des pays impliqués dans des conflits internationaux.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. Donbass : Sievierodonetsk, coupée du monde, est en train de sombrer         Factuel. Un Français tué « dans des combats », annonce le Quai d’Orsay         Entretien. « Les Ukrainiens ont envie de rentrer, mais ils ont peur que tout bascule à nouveau du jour au lendemain »         Factuel. Pétrole : l’OPEP et son allié russe se décident à ouvrir un peu les vannes         Entretien. « Exister dans la liste du CICR est la première des protections accordées au détenu »                          Le point sur la situation au soir du 101e jour de guerre                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/04/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-reste-confuse-a-sievierodonetsk-ou-les-combats-de-rue-se-poursuivent-selon-kiev_6128906_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/04/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-reste-confuse-a-sievierodonetsk-ou-les-combats-de-rue-se-poursuivent-selon-kiev_6128906_3210.html","coverageStartTime":"2022-06-04T21:41:30+00:00","coverageEndTime":"2022-06-05T03:39:59+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la situation reste confuse \u00e0 Sievierodonetsk, o\u00f9 \u00ab\u00a0les combats de rue se...","description":"Les Ukrainiens affirment faire \u00ab\u00a0tout le n\u00e9cessaire pour r\u00e9tablir le contr\u00f4le total de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb sur la ville, tandis que la Russie affirme que les combattants de Kiev se retirent apr\u00e8s avoir subi \u00ab\u00a0des pertes critiques\u00a0\u00bb.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Eléa Pommiers"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : la situation reste confuse à Sievierodonetsk, où « les combats de rue se poursuivent », selon Kiev","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Les Ukrainiens affirment faire \u00ab\u00a0tout le n\u00e9cessaire pour r\u00e9tablir le contr\u00f4le total de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb sur la ville, tandis que la Russie affirme que les combattants de Kiev se retirent apr\u00e8s avoir subi \u00ab\u00a0des pertes critiques\u00a0\u00bb.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/0/0/3000/2000/1342/894/3/0/22a0adb_5371740-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Eléa Pommiers"
,"startDate":"2022-06-04T21:41:30+00:00"
,"endDate":"2022-06-05T03:39:59+00:00"
  Merci de l\u2019avoir suivi\u00a0! Vous pouvez retrouver le nouveau ici      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/22a0adb_5371740-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce direct est d\u00e9sormais termin\u00e9","dateModified":"2022-06-05T03:39:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/04/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-reste-confuse-a-sievierodonetsk-ou-les-combats-de-rue-se-poursuivent-selon-kiev_6128906_3210.html#491127","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/04/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-reste-confuse-a-sievierodonetsk-ou-les-combats-de-rue-se-poursuivent-selon-kiev_6128906_3210.html","datePublished":"2022-06-04T21:51:46+00:00","articleBody":"           Une femme ukrainienne se presse devant un immeuble r\u00e9sidentiel endommag\u00e9 par une frappe de missiles russes dans la ville de Soledar, non loin de Sievierodonestk, dans le Donbass, \u00e0 l\u2019est de l\u2019Ukraine, le 4 juin 2022. ARIS MESSINIS \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/22a0adb_5371740-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la situation reste confuse \u00e0 Sievierodonetsk, o\u00f9 \u00ab\u00a0les combats de rue se...","dateModified":"2022-06-04T21:51:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/04/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-reste-confuse-a-sievierodonetsk-ou-les-combats-de-rue-se-poursuivent-selon-kiev_6128906_3210.html#491123","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/04/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-reste-confuse-a-sievierodonetsk-ou-les-combats-de-rue-se-poursuivent-selon-kiev_6128906_3210.html","datePublished":"2022-06-04T21:50:01+00:00","articleBody":"           Le pr\u00e9sident s\u00e9n\u00e9galais Macky Sall, pr\u00e9sident en exercice de l\u2019Union africaine, en Russie pour \u00e9voquer les p\u00e9nuries de c\u00e9r\u00e9ales et d\u2019engrais aupr\u00e8s de Vladimir Poutine, le 3 juin 2022. MIKHAIL KLIMENTYEV \/ AP           Le chef de l\u2019Etat s\u00e9n\u00e9galais et pr\u00e9sident en exercice de l\u2019Union africaine, Macky Sall, a dit samedi \u00e0 Accra, au Ghana, son intention de se rendre en Ukraine apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 re\u00e7u vendredi en Russie par son homologue Vladimir Poutine.          \u00ab\u00a0Oui (\u2026) j\u2019irai \u00e9galement \u00e0 Kiev. C\u2019est important pour contribuer au retour de la paix\u00a0\u00bb, a dit M. Sall \u00e0 des journalistes en arrivant \u00e0 un sommet de la Communaut\u00e9 \u00e9conomique des Etats de l\u2019Afrique de l\u2019Ouest (C\u00e9d\u00e9ao).          Re\u00e7u par Vladmir Poutine vendredi \u00e0 Sotchi, il lui a demand\u00e9 au nom des pays africains\u00a0\u00ab\u00a0de prendre conscience que nos pays (\u2026) sont des victimes de cette crise au plan \u00e9conomique\u00a0\u00bb, et s\u2019est dit \u00ab\u00a0rassur\u00e9\u00a0\u00bb\u00a0en sortant de cet entretien. M. Sall a \u00e9voqu\u00e9 le blocage des c\u00e9r\u00e9ales en Ukraine et en Russie, gros exportateurs pour les pays africains en particulier, ainsi que la p\u00e9nurie d\u2019engrais. Il a fait valoir que les sanctions occidentales contre la Russie aggravaient les effets de la crise pour les pays africains, et a appel\u00e9 \u00e0 ce que le secteur alimentaire soit tenu \u00e0 l\u2019\u00e9cart des repr\u00e9sailles.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/b0acf09_7e7e4aeae7084736bd63e85ebec4415c-7e7e4aeae7084736bd63e85ebec4415c-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident de l\u2019Union africaine dit son intention d\u2019aller \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-06-04T21:50:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/04/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-reste-confuse-a-sievierodonetsk-ou-les-combats-de-rue-se-poursuivent-selon-kiev_6128906_3210.html#491111","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/04/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-reste-confuse-a-sievierodonetsk-ou-les-combats-de-rue-se-poursuivent-selon-kiev_6128906_3210.html","datePublished":"2022-06-04T20:00:47+00:00","articleBody":"      Sievierodonetsk reste au c\u0153ur des combats et des pr\u00e9occupations. Les forces ukrainiennes cherchent \u00e0 \u00ab\u00a0r\u00e9tablir le contr\u00f4le total\u00a0\u00bb de la ville, o\u00f9 les combats de rue se poursuivent, a assur\u00e9 le maire de la ville Olexandre Stryuk. Le minist\u00e8re russe de la d\u00e9fense a affirm\u00e9 plus t\u00f4t samedi que les unit\u00e9s militaires ukrainiennes se retiraient de Sievierodonetsk \u00ab\u00a0ayant subi des pertes critiques lors des combats\u00a0\u00bb. Le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef, d\u00e9crit depuis plusieurs jours une \u00ab\u00a0situation extr\u00eamement difficile\u00a0\u00bb dans toute la r\u00e9gion.          Les frappes et les bombardements touchent aussi le sud de l\u2019Ukraine. Dans la r\u00e9gion de Kherson, \u00ab\u00a0des habitants ont quitt\u00e9 le village de Troudolioubivka\u00a0\u00bb et les forces russes \u00ab\u00a0continuent de bombarder les territoires occup\u00e9s et les positions de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 la pr\u00e9sidence ukrainienne, mettant en garde contre une crise humanitaire de plus en plus urgente dans les zones sous contr\u00f4le russes. Toujours dans le Sud, Kiev a fait \u00e9tat d\u2019un missile de croisi\u00e8re russe qui a frapp\u00e9 une entreprise agricole dans le grand port d\u2019Odessa\u00a0: \u00ab\u00a0des entrep\u00f4ts ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9s\u00a0\u00bb. Selon les premi\u00e8res informations, l\u2019attaque a fait deux \u00ab\u00a0victimes\u00a0\u00bb. A Mykola\u00efv, le maire a rapport\u00e9 la mort d\u2019au moins trois civils apr\u00e8s un bombardement russe.          Kiev a annonc\u00e9 la mort de quatre volontaires \u00e9trangers venus combattre les troupes russes. Un Allemand, un Fran\u00e7ais, un Australien et un N\u00e9erlandais ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s selon la L\u00e9gion internationale de d\u00e9fense de l\u2019Ukraine, qui n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 o\u00f9 et quand. Paris avait confirm\u00e9 vendredi la mort d\u2019un Fran\u00e7ais, qui a p\u00e9ri, selon la presse, dans la r\u00e9gion de Kharkiv.          Le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kuleba, a fustig\u00e9 les appels du pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron \u00e0 ne pas \u00ab\u00a0humilier\u00a0\u00bb la Russie, jugeant que cette position ne pouvait qu\u2019\u00ab\u00a0humilier la France\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous ferions tous mieux de nous concentrer sur la fa\u00e7on de remettre la Russie \u00e0 sa place. Cela apportera la paix et sauvera des vies\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Kuleba dans un tweet.          En plus de trois mois, la guerre a contraint \u00ab\u00a0pr\u00e8s de 14\u00a0millions d\u2019Ukrainiens \u00e0 fuir leur foyer, la majeure partie \u00e9tant des femmes et des enfants\u00a0\u00bb, a d\u00e9nonc\u00e9 vendredi le coordinateur de l\u2019ONU en Ukraine, Amin Awad, \u00e9voquant un ph\u00e9nom\u00e8ne \u00ab\u00a0sans pr\u00e9c\u00e9dent dans l\u2019histoire\u00a0\u00bb.           Le point sur la situation de ce matin est \u00e0 lire en cliquant ici.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/22a0adb_5371740-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation au soir du 101e jour de guerre","dateModified":"2022-06-04T20:00:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/04/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-reste-confuse-a-sievierodonetsk-ou-les-combats-de-rue-se-poursuivent-selon-kiev_6128906_3210.html#491109","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/04/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-reste-confuse-a-sievierodonetsk-ou-les-combats-de-rue-se-poursuivent-selon-kiev_6128906_3210.html","datePublished":"2022-06-04T19:41:14+00:00","articleBody":"     La bataille de Sievierodonetsk se joue aussi sur le terrain de la communication. Quelques heures apr\u00e8s que la Russie a annonc\u00e9 que les unit\u00e9s militaires ukrainiennes se retiraient de cette ville du Donbass, son maire a assur\u00e9 que les forces ukrainiennes cherchaient \u00e0 \u00ab\u00a0r\u00e9tablir le contr\u00f4le total\u00a0\u00bb de la cit\u00e9.          \u00ab\u00a0Il y a eu un certain succ\u00e8s\u00a0\u00bb des troupes russes \u00ab\u00a0qui ont r\u00e9ussi \u00e0 entrer dans la ville et s\u2019emparer d\u2019une bonne partie, en la divisant en deux. Mais nos militaires ont r\u00e9ussi \u00e0 se red\u00e9ployer, construire une ligne de d\u00e9fense. Actuellement, on fait tout le n\u00e9cessaire pour r\u00e9tablir le contr\u00f4le total de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb sur Sievierodonetsk, a d\u00e9clar\u00e9 Olexandre Stryuk dans une interview t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e diffus\u00e9e sur le compte Telegram officiel r\u00e9gional. \u00ab\u00a0La situation est assez difficile, on fait tout le possible pour repousser l\u2019ennemi de la ville, les combats de rue se poursuivent accompagn\u00e9s de tirs d\u2019artillerie r\u00e9guliers\u00a0\u00bb, a poursuivi M. Stryuk.          \u00ab\u00a0Les combats se poursuivent pour le contr\u00f4le total de Sievierodonetsk\u00a0\u00bb, a pour sa part d\u00e9clar\u00e9 l\u2019\u00e9tat-major de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne dans son point de samedi soir, sans plus de d\u00e9tails.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/22a0adb_5371740-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine assure que les combats continuent dans Sievierodonetsk","dateModified":"2022-06-04T19:48:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/04/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-reste-confuse-a-sievierodonetsk-ou-les-combats-de-rue-se-poursuivent-selon-kiev_6128906_3210.html#491078","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/04/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-reste-confuse-a-sievierodonetsk-ou-les-combats-de-rue-se-poursuivent-selon-kiev_6128906_3210.html","datePublished":"2022-06-04T17:50:57+00:00","articleBody":"           La premi\u00e8re ministre su\u00e9doise, Magdalena Andersson, et le chef d\u2019\u00e9tat-major am\u00e9ricain, le g\u00e9n\u00e9ral Mark Milley, \u00e0 bord de l\u2019USS \u00ab\u00a0Kearsarge\u00a0\u00bb, le 4\u00a0juin\u00a02022. FREDRIK PERSSON \/ AFP           A bord de l\u2019USS Kearsarge, le chef d\u2019\u00e9tat-major am\u00e9ricain, le g\u00e9n\u00e9ral Mark Milley, a affich\u00e9 samedi la d\u00e9termination des Etats-Unis \u00e0 soutenir la Su\u00e8de et la Finlande avant leur adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique nord (OTAN).          La pr\u00e9sence dans le port de Stockholm du Kearsarge, un navire d\u2019assaut amphibie con\u00e7u pour d\u00e9ployer des forces terrestres sur des rivages ennemis, \u00ab\u00a0d\u00e9montre l\u2019engagement des Etats-Unis envers une cause commune, l\u2019ordre international, et l\u2019id\u00e9e que de grands pays ne peuvent pas envahir de petits pays impun\u00e9ment\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le plus haut grad\u00e9 am\u00e9ricain.          Les man\u0153uvres navales annuelles de l\u2019OTAN en mer Baltique, \u00ab\u00a0Baltops 22\u00a0\u00bb, sont pr\u00e9vues du 5 au 17\u00a0juin. Elles ont pris cette ann\u00e9e un relief particulier en raison de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, qui a pouss\u00e9 les deux pays nordiques \u00e0 revenir sur des d\u00e9cennies de non-alignement pour demander leur adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019Alliance atlantique.          Pour Magdalena Andersson, la premi\u00e8re ministre su\u00e9doise, la pr\u00e9sence de ce porte-h\u00e9licopt\u00e8res de 250\u00a0m\u00e8tres de long et de ses 1\u00a0200 marines dans la capitale su\u00e9doise \u00ab\u00a0est une expression concr\u00e8te du soutien des Etats-Unis et aussi un signe politique fort \u00e0 une \u00e9poque cruciale de l\u2019histoire\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Elle montre que les garanties de s\u00e9curit\u00e9 que le pr\u00e9sident [Joe] Biden a \u00e9voqu\u00e9es quand le pr\u00e9sident [Sauli] Niinist\u00f6 et moi lui avons rendu visite \u00e0 la Maison Blanche sont effectivement suivies d\u2019actes concrets\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9, en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 sa r\u00e9cente visite \u00e0 Washington avec le pr\u00e9sident finlandais.          Le g\u00e9n\u00e9ral Milley a rencontr\u00e9 les marins, les pilotes et les soldats du corps des marines du Kearsarge. Interrog\u00e9 sur le message qu\u2019envoie la pr\u00e9sence de ce b\u00e2timent en mer Baltique, le chef d\u2019\u00e9tat-major am\u00e9ricain a not\u00e9 que l\u2019exercice \u00ab\u00a0Baltops 22\u00a0\u00bb pr\u00e9voyait notamment de \u00ab\u00a0s\u2019entra\u00eener \u00e0 la pratique des attaques amphibies et des sc\u00e9narios qui comprendraient l\u2019attaque d\u2019un territoire envahi par un adversaire ou un pays ennemi\u00a0\u00bb. Un avertissement \u00e0 peine voil\u00e9 \u00e0 l\u2019adresse de la Russie.                    Lire aussi :  Les six mois qui ont pouss\u00e9 la Finlande et la Su\u00e8de dans les bras de l\u2019OTAN         ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/0d6d06a_5373387-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Stockholm, le chef d\u2019\u00e9tat-major am\u00e9ricain affiche son soutien \u00e0 la Su\u00e8de et la Finlande ","dateModified":"2022-06-04T18:15:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/04/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-reste-confuse-a-sievierodonetsk-ou-les-combats-de-rue-se-poursuivent-selon-kiev_6128906_3210.html#491032","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/04/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-reste-confuse-a-sievierodonetsk-ou-les-combats-de-rue-se-poursuivent-selon-kiev_6128906_3210.html","datePublished":"2022-06-04T16:38:14+00:00","articleBody":"     A ce jour, les corps de plus de 1\u00a0300\u00a0civils ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s dans la r\u00e9gion de Kiev apr\u00e8s le retrait militaire russe des environs de la capitale ukrainienne, a annonc\u00e9 le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur ukrainien, samedi.          Environ 200 des victimes n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9es, a d\u00e9clar\u00e9 la porte-parole du minist\u00e8re, Alyona Matveyeva. Les corps ont \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s dans des morgues pour un examen m\u00e9dico-l\u00e9gal. Depuis le retrait de la Russie de la r\u00e9gion de Kiev, au d\u00e9but du mois d\u2019avril, les autorit\u00e9s ukrainiennes recueillent les morts, exhument les corps des fosses communes et s\u2019efforcent de documenter les massacres et de rassembler des preuves en vue d\u2019\u00e9ventuelles enqu\u00eates sur les crimes de guerre et de poursuites judiciaires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/22a0adb_5371740-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les corps de 1\u00a0300 civils retrouv\u00e9s dans la r\u00e9gion de Kiev depuis le retrait de l\u2019arm\u00e9e russe","dateModified":"2022-06-04T16:55:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/04/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-reste-confuse-a-sievierodonetsk-ou-les-combats-de-rue-se-poursuivent-selon-kiev_6128906_3210.html#490996","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/04/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-reste-confuse-a-sievierodonetsk-ou-les-combats-de-rue-se-poursuivent-selon-kiev_6128906_3210.html","datePublished":"2022-06-04T15:53:53+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0L\u2019artillerie russe a de nouveau frapp\u00e9 aujourd\u2019hui la laure de Sviatohirsk\u00a0\u00bb, dans l\u2019oblast de Donetsk, l\u2019un des principaux monast\u00e8res orthodoxes de l\u2019Ukraine, a confirm\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien sur Telegram, publiant une vid\u00e9o du skite (ermitage) de Tous les Saints en feu. Volodymyr Zelensky a rappel\u00e9 que le monast\u00e8re avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 cette semaine par des bombardements russes \u00ab\u00a0ayant tu\u00e9 quatre moines et gri\u00e8vement bless\u00e9s quatre autres\u00a0\u00bb. Selon lui, la laure abrite \u00e9galement trois cents civils, dont soixante enfants, qui s\u2019y r\u00e9fugient pour tenter d\u2019\u00e9chapper aux bombardements.          L\u2019ermitage \u00ab\u00a0avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit pour la premi\u00e8re fois \u00e0 l\u2019\u00e9poque sovi\u00e9tique. Par la suite, il a \u00e9t\u00e9 reconstruit. Et maintenant il a \u00e9t\u00e9 incendi\u00e9 par l\u2019arm\u00e9e russe\u00a0\u00bb, s\u2019est insurg\u00e9 le pr\u00e9sident, en appelant \u00e0 exclure de l\u2019Unesco la Russie, un pays \u00ab\u00a0barbare\u00a0\u00bb. La laure de la Dormition-de-la-M\u00e8re-de-Dieu de Sviatohirsk est consid\u00e9r\u00e9e comme l\u2019un des trois sites les plus sacr\u00e9s d\u2019Ukraine pour les croyants orthodoxes. Avant la guerre, il attirait des milliers de p\u00e8lerins chaque ann\u00e9e.          La branche moscovite de l\u2019Eglise orthodoxe d\u2019Ukraine qui g\u00e8re ce monast\u00e8re avait auparavant annonc\u00e9 que l\u2019incendie dans le skite s\u2019\u00e9tait d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la \u00ab\u00a0suite des hostilit\u00e9s\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il n\u2019y a pas d\u2019information dans l\u2019imm\u00e9diat sur les victimes\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 cette Eglise, qui vient de rompre avec la Russie.          Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a affirm\u00e9 que ses unit\u00e9s d\u00e9ploy\u00e9es au nord de Sviatohirsk ne menaient \u00ab\u00a0pas de combats\u00a0\u00bb dans cette r\u00e9gion et a accus\u00e9 les troupes ukrainiennes d\u2019\u00ab\u00a0avoir mis le feu\u00a0\u00bb sur le site.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/22a0adb_5371740-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus d\u2019informations sur l\u2019\u00e9glise touch\u00e9e par un bombardement russe \u00e0 Sviatohirsk","dateModified":"2022-06-04T16:51:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/04/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-reste-confuse-a-sievierodonetsk-ou-les-combats-de-rue-se-poursuivent-selon-kiev_6128906_3210.html#490970","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/04/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-reste-confuse-a-sievierodonetsk-ou-les-combats-de-rue-se-poursuivent-selon-kiev_6128906_3210.html","datePublished":"2022-06-04T15:19:23+00:00","articleBody":"     Les combats continuent de faire rage sur d\u2019autres fronts. Dans la r\u00e9gion de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, \u00ab\u00a0des habitants ont quitt\u00e9 le village de Troudolioubivka\u00a0\u00bb et les forces russes \u00ab\u00a0continuent de bombarder les territoires occup\u00e9s et les positions de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne\u00a0\u00bb, a rapport\u00e9 la pr\u00e9sidence ukrainienne, mettant en garde contre une crise humanitaire dans les zones contr\u00f4l\u00e9es par les Russes.          Toujours dans le Sud, Kiev a fait \u00e9tat d\u2019un missile de croisi\u00e8re russe qui a frapp\u00e9 une entreprise agricole dans le grand port d\u2019Odessa\u00a0: \u00ab\u00a0Des entrep\u00f4ts ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9s.\u00a0\u00bb Selon les premi\u00e8res informations, l\u2019attaque a fait deux \u00ab\u00a0victimes\u00a0\u00bb, mais la pr\u00e9sidence n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 s\u2019il s\u2019agissait de personnes tu\u00e9es ou bless\u00e9es.          Le porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, Igor Konachenkov, a fait un point sur les derni\u00e8res op\u00e9rations russes. Selon Moscou, l\u2019aviation et l\u2019artillerie russes ont frapp\u00e9 de nombreuses concentrations de troupes et de mat\u00e9riel ukrainiens ces derni\u00e8res vingt-quatre\u00a0heures.          La Russie affirme ainsi avoir d\u00e9truit un \u00ab\u00a0point de d\u00e9ploiement de mercenaires \u00e9trangers\u00a0\u00bb dans la r\u00e9gion d\u2019Odessa, ainsi que deux centres de commandement ukrainiens et six d\u00e9p\u00f4ts de munitions dans les r\u00e9gions de Donetsk et de Louhansk. L\u2019arm\u00e9e russe dit \u00e9galement avoir frapp\u00e9 avec des missiles un centre de formation d\u2019artilleurs ukrainiens pr\u00e8s de Stetskivka, dans la r\u00e9gion de Soumy, au nord-est de l\u2019Ukraine. Sans \u00e9voquer de centre de formation d\u2019artilleurs, le gouverneur de la r\u00e9gion de Soumy a fait \u00e9tat de six tirs de missiles russes sur la r\u00e9gion dans les vingt-quatre derni\u00e8res heures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/22a0adb_5371740-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des frappes dans le sud et l\u2019est de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-06-04T16:40:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/04/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-reste-confuse-a-sievierodonetsk-ou-les-combats-de-rue-se-poursuivent-selon-kiev_6128906_3210.html#490763","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/04/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-reste-confuse-a-sievierodonetsk-ou-les-combats-de-rue-se-poursuivent-selon-kiev_6128906_3210.html","datePublished":"2022-06-04T14:43:23+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Des unit\u00e9s de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne ayant subi des pertes critiques lors des combats pour [la d\u00e9fense de] Sievierodonetsk\u00a0[jusqu\u2019\u00e0 90\u00a0% dans plusieurs unit\u00e9s] se retirent vers\u00a0Lyssytchansk\u00a0\u00bb, une grande ville voisine, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe dans un communiqu\u00e9. Il n\u2019a pas fourni d\u2019indications sur le nombre de militaires ukrainiens qui battraient en retraite. Le Monde n\u2019est pas en mesure de confirmer ces informations de source ind\u00e9pendante. L\u2019arm\u00e9e ukrainienne n\u2019a pas communiqu\u00e9 sur la situation.          Le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef, a d\u00e9clar\u00e9 dans une interview publi\u00e9e sur ses r\u00e9seaux sociaux officiels que, selon \u00ab\u00a0de premi\u00e8res informations\u00a0\u00bb, les Russes avaient \u00ab\u00a0r\u00e9ussi \u00e0 prendre le contr\u00f4le de la majeure partie de la ville\u00a0\u00bb, mais il a annonc\u00e9 dans la foul\u00e9e que les forces ukrainiennes \u00ab\u00a0les repouss[aient] maintenant\u00a0\u00bb. La pr\u00e9sidence ukrainienne a ajout\u00e9, samedi matin, que des \u00ab\u00a0op\u00e9rations [\u00e9taient] en cours dans la zone industrielle de Sievierodonetsk\u00a0\u00bb, affirmant que \u00ab\u00a0les combats de rue se poursuiv[aient]\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/22a0adb_5371740-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou affirme que des unit\u00e9s ukrainiennes se retirent de Sievierodonetsk","dateModified":"2022-06-04T15:07:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/04/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-reste-confuse-a-sievierodonetsk-ou-les-combats-de-rue-se-poursuivent-selon-kiev_6128906_3210.html#490751","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/04/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-reste-confuse-a-sievierodonetsk-ou-les-combats-de-rue-se-poursuivent-selon-kiev_6128906_3210.html","datePublished":"2022-06-04T14:40:43+00:00","articleBody":"     Quatre militaires volontaires \u00e9trangers ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s au combat, a annonc\u00e9 la L\u00e9gion internationale pour la d\u00e9fense territoriale de l\u2019Ukraine, organisme officiel des combattants volontaires \u00e9trangers. La l\u00e9gion a cit\u00e9 les noms d\u2019un N\u00e9erlandais, d\u2019un Australien, d\u2019un Allemand et d\u2019un Fran\u00e7ais, sans pr\u00e9ciser la date ni les circonstances de leur mort. Vendredi, le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res fran\u00e7ais avait rapport\u00e9 la mort, en Ukraine, d\u2019un \u00ab\u00a0combattant [fran\u00e7ais] parti comme volontaire\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Le peuple ukrainien et les forces arm\u00e9es ukrainiennes rendent hommage au sacrifice des h\u00e9ros \u00e9trangers venus prot\u00e9ger le peuple ukrainien de cette invasion barbare, mais aussi pour d\u00e9fendre la libert\u00e9 et la d\u00e9mocratie partout dans le monde\u00a0\u00bb, \u00e9crit la d\u00e9fense territoriale dans un communiqu\u00e9 post\u00e9 sur sa page Facebook avec les photos des hommes en tenue de camouflage et portant des armes l\u00e9g\u00e8res.          Des journalistes de l\u2019Agence France-Presse (AFP) ont assist\u00e9 \u00e0 l\u2019enterrement du N\u00e9erlandais, Ronald Vogelaar, le 21\u00a0mai \u00e0 Kharkiv. Ses coll\u00e8gues ont d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019il avait \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 plusieurs jours auparavant par l\u2019artillerie. Le combattant australien aurait aussi \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 en mai et sa mort a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e par un porte-parole du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res.          La l\u00e9gion explique sur son site que des citoyens venus du Danemark, d\u2019Isra\u00ebl, de la Pologne, de la Lettonie, de la Croatie, du Royaume-Uni, des Pays-Bas et du Canada ont rejoint ses rangs. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, avait annonc\u00e9 la formation de cette force au d\u00e9but de la guerre et les autorit\u00e9s ukrainiennes ont assur\u00e9 avoir re\u00e7u environ vingt mille candidatures. La Russie a, elle, affirm\u00e9 cette semaine que ses forces avaient tu\u00e9 \u00ab\u00a0des centaines\u00a0\u00bb de combattants \u00e9trangers en Ukraine depuis le d\u00e9but de son invasion et endigu\u00e9 le flux de nouveaux arrivants.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: comment des volontaires internationaux font route pour participer \u00e0 la r\u00e9sistance contre Moscou         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/22a0adb_5371740-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quatre combattants \u00e9trangers, dont un Fran\u00e7ais, tu\u00e9s en Ukraine","dateModified":"2022-06-04T14:51:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/04/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-reste-confuse-a-sievierodonetsk-ou-les-combats-de-rue-se-poursuivent-selon-kiev_6128906_3210.html#490695","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/04/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-reste-confuse-a-sievierodonetsk-ou-les-combats-de-rue-se-poursuivent-selon-kiev_6128906_3210.html","datePublished":"2022-06-04T14:27:03+00:00","articleBody":"     Les appels d\u2019Emmanuel Macron \u00e0 ne \u00ab\u00a0pas humilier la Russie\u00a0\u00bb ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s mal re\u00e7us \u00e0 Kiev. Le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kuleba, a fustig\u00e9 des propos qui \u00ab\u00a0ne peuvent qu\u2019humilier la France ou tout autre pays [qui ferait de m\u00eame]\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0C\u2019est la Russie qui s\u2019humilie. Nous ferions tous mieux de nous concentrer sur la fa\u00e7on de remettre la Russie \u00e0 sa place. Cela apportera la paix et sauvera des vies\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu M.\u00a0Kuleba au pr\u00e9sident fran\u00e7ais dans un tweet.          Dans\u00a0un entretien \u00e0 plusieurs quotidiens r\u00e9gionaux, M.\u00a0Macron a expliqu\u00e9 que l\u2019enjeu \u00e9tait de pouvoir \u00ab\u00a0b\u00e2tir un chemin de sortie par les voies diplomatiques\u00a0\u00bb le jour o\u00f9 \u00ab\u00a0les combats cesseront\u00a0\u00bb. Dans ce m\u00eame entretien, il a qualifi\u00e9 la d\u00e9cision russe d\u2019attaquer l\u2019Ukraine d\u2019\u00ab\u00a0erreur historique et fondamentale\u00a0\u00bb.          Le chef de l\u2019Etat fran\u00e7ais est l\u2019un des rares dirigeants internationaux \u00e0 essayer d\u2019entretenir un dialogue avec le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine. Si la France apporte un soutien financier et militaire \u00e0 l\u2019Ukraine, M.\u00a0Macron ne s\u2019est pas encore rendu \u00e0 Kiev, contrairement \u00e0 nombre de ses homologues europ\u00e9ens. Press\u00e9 de se rendre en Ukraine, le chef d\u2019Etat fran\u00e7ais, qui assure la pr\u00e9sidence tournante de l\u2019Union europ\u00e9enne jusqu\u2019au 30\u00a0juin, a r\u00e9pondu vendredi\u00a0: \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, je n\u2019exclus rien.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/22a0adb_5371740-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev r\u00e9pond \u00e0 Emmanuel Macron \u00e0 propos de son appel \u00e0 ne \u00ab\u00a0pas humilier la Russie\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-04T14:39:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/04/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-reste-confuse-a-sievierodonetsk-ou-les-combats-de-rue-se-poursuivent-selon-kiev_6128906_3210.html#490347","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/04/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-reste-confuse-a-sievierodonetsk-ou-les-combats-de-rue-se-poursuivent-selon-kiev_6128906_3210.html","datePublished":"2022-06-04T13:57:15+00:00","articleBody":"     Alors que la guerre en Ukraine fait peser un risque de famine sur le continent, le pr\u00e9sident de l\u2019Union africaine (UA) et chef de l\u2019Etat s\u00e9n\u00e9galais, Macky Sall, s\u2019est rendu, vendredi, \u00e0 Sotchi, station baln\u00e9aire des rives d\u2019une mer Noire soumise en partie au blocus belliqueux de la marine russe, pour demander \u00e0 Vladimir Poutine \u00ab\u00a0de prendre conscience que les pays\u00a0[africains]\u00a0sont des victimes de cette crise au plan \u00e9conomique\u00a0\u00bb.          Au terme de trois heures d\u2019entretien avec le dirigeant russe, M.\u00a0Sall, accompagn\u00e9 du pr\u00e9sident de la commission de l\u2019UA, le Tchadien Moussa Faki Mahamat, est officiellement reparti \u00ab\u00a0rassur\u00e9 et tr\u00e8s heureux des \u00e9changes\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  Les promesses de Vladimir Poutine pour faciliter l\u2019exportation du bl\u00e9 ukrainien vers l\u2019Afrique         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/22a0adb_5371740-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine promet \u00e0 Macky Sall de faciliter l\u2019exportation du bl\u00e9 ukrainien vers l\u2019Afrique","dateModified":"2022-06-04T14:11:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/04/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-reste-confuse-a-sievierodonetsk-ou-les-combats-de-rue-se-poursuivent-selon-kiev_6128906_3210.html#490370","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/04/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-reste-confuse-a-sievierodonetsk-ou-les-combats-de-rue-se-poursuivent-selon-kiev_6128906_3210.html","datePublished":"2022-06-04T12:11:36+00:00","articleBody":"     Selon le m\u00e9dia ukrainien Hromadske.TV, une \u00e9glise historique de Donetsk, la laure de Sviatohirsk, a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e par un bombardement russe et a pris feu. \u00ab\u00a0Aucune victime n\u2019a encore \u00e9t\u00e9 signal\u00e9e, selon l\u2019Eglise orthodoxe ukrainienne et un officier des forces arm\u00e9es\u00a0\u00bb, \u00e9crit le m\u00e9dia sur Twitter.                    Construite en\u00a01526, il s\u2019agit d\u2019un monast\u00e8re historique de l\u2019Eglise orthodoxe. Il s\u2019est vu d\u00e9cerner, en\u00a02005, le statut symbolique de laure.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/22a0adb_5371740-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une \u00e9glise de Donetsk a pris feu apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e par un bombardement russe","dateModified":"2022-06-04T12:40:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/04/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-reste-confuse-a-sievierodonetsk-ou-les-combats-de-rue-se-poursuivent-selon-kiev_6128906_3210.html#490332","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/04/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-reste-confuse-a-sievierodonetsk-ou-les-combats-de-rue-se-poursuivent-selon-kiev_6128906_3210.html","datePublished":"2022-06-04T09:13:02+00:00","articleBody":"     Manque de strat\u00e9gie, manque d\u2019\u00e9quipements de base ou encore \u00ab\u00a0peur de tuer ou d\u2019\u00eatre tu\u00e9\u00a0\u00bb ont pouss\u00e9 Sergue\u00ef, soldat russe, \u00e0 d\u00e9poser les armes au mois d\u2019avril, apr\u00e8s cinq semaines de combat en Ukraine. Dans un article de la BBC, publi\u00e9 vendredi, il t\u00e9moigne anonymement de son exp\u00e9rience \u00ab\u00a0traumatisante\u00a0\u00bb au front, qu\u2019il ne souhaite pas r\u00e9it\u00e9rer.          Une d\u00e9cision pas \u00ab\u00a0inhabituelle\u00a0\u00bb, selon Ruslan Leviev, r\u00e9dacteur en chef de Conflict Intelligence Team, un projet m\u00e9diatique enqu\u00eatant sur les exp\u00e9riences de l\u2019arm\u00e9e russe en Ukraine par le biais d\u2019entretiens confidentiels. De fait, \u00ab\u00a0une minorit\u00e9 importante des soldats sous contrat russes envoy\u00e9s en Ukraine pour combattre lors de l\u2019invasion initiale a refus\u00e9 de repartir\u00a0\u00bb, selon M.\u00a0Leviev.          Comme des centaines de soldats russes, Sergue\u00ef prend des conseils juridiques pour ne pas retourner au front sans \u00eatre qualifi\u00e9 de d\u00e9serteur, ce qui pourrait entra\u00eener une peine de deux ans dans un bataillon disciplinaire. Selon l\u2019avocat russe des droits de l\u2019homme Alexei Tabalov, cit\u00e9 dans l\u2019article de la BBC, le droit militaire russe comprend des clauses qui permettent aux soldats de refuser de se battre s\u2019ils ne le veulent pas.          Lire l\u2019article de la BBC (en anglais)\u00a0:           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/22a0adb_5371740-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des soldats russes refusent de repartir combattre en Ukraine ","dateModified":"2022-06-04T09:17:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/04/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-reste-confuse-a-sievierodonetsk-ou-les-combats-de-rue-se-poursuivent-selon-kiev_6128906_3210.html#490296","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/04/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-reste-confuse-a-sievierodonetsk-ou-les-combats-de-rue-se-poursuivent-selon-kiev_6128906_3210.html","datePublished":"2022-06-04T08:38:56+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense du Royaume-Uni a publi\u00e9 son point quotidien \u00e0 propos de la situation en Ukraine. Il d\u00e9taille les raisons des r\u00e9centes perc\u00e9es des forces russes dans la r\u00e9gion du Donbass, \u00e9voquant notamment une activit\u00e9 a\u00e9rienne accrue.         Tenue en \u00e9chec par les armes antia\u00e9riennes de l\u2019Ukraine dans les premiers jours de son offensive sur Kiev, la Russie a repli\u00e9 ses troupes et ses munitions vers le Donbass. La combinaison des frappes a\u00e9riennes renforc\u00e9es et des tirs d\u2019artillerie au sol constitue, selon les Britanniques, un facteur-cl\u00e9 pour expliquer les r\u00e9cents succ\u00e8s tactiques de la Russie.          Le Royaume-Uni estime toutefois que les stocks russes de missiles dot\u00e9s d\u2019un syst\u00e8me de guidage sont \u00ab\u00a0susceptibles d\u2019avoir \u00e9t\u00e9 siginificativement diminu\u00e9s\u00a0\u00bb, en raison notamment de frappes massives \u2013 mais inefficaces \u2013 pour perturber les mouvements et les r\u00e9approvisionnements ukrainiens.          L\u2019augmentation de l\u2019utilisation de munitions d\u00e9pourvues de guidage de pr\u00e9cision a men\u00e9 \u00e0 de larges destructions dans le Donbass, et a \u00ab\u00a0presque certainement caus\u00e9 des dommages collat\u00e9raux substantiels et des victimes parmi les civils\u00a0\u00bb.                     Lire aussi :  L\u2019aviation, cl\u00e9 de la perc\u00e9e russe dans le Donbass                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/22a0adb_5371740-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les frappes a\u00e9riennes, principal moteur des avanc\u00e9es russes, selon les Britanniques","dateModified":"2022-06-04T08:41:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/04/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-reste-confuse-a-sievierodonetsk-ou-les-combats-de-rue-se-poursuivent-selon-kiev_6128906_3210.html#490298","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/04/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-reste-confuse-a-sievierodonetsk-ou-les-combats-de-rue-se-poursuivent-selon-kiev_6128906_3210.html","datePublished":"2022-06-04T08:13:03+00:00","articleBody":"     Dans un post publi\u00e9 sur Telegram dans la matin\u00e9e, le gouverneur ukrainien de la r\u00e9gion de Louhansk affirme que l\u2019arm\u00e9e de Kiev a repouss\u00e9 neuf attaques russes au cours des derni\u00e8res vingt-quatre heures dans la ville de Sievierodonetsk, assurant avoir alors d\u00e9truit un char, huit v\u00e9hicules blind\u00e9s, une batterie d\u2019artillerie et un missile de croisi\u00e8re.          Les combats se poursuivent dans cette grande ville du Donbass, que l\u2019arm\u00e9e russe contr\u00f4le d\u00e9sormais en grande partie. Les forces russes \u00ab\u00a0jettent toutes leurs r\u00e9serves sur Sievierodonetsk\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Serhi Ha\u00efda\u00ef. Elles \u00ab\u00a0subissent d\u2019\u00e9normes pertes\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision. Les Russes \u00ab\u00a0avancent pas \u00e0 pas. Ils d\u00e9truisent tout simplement tout avec l\u2019artillerie, les avions, les mortiers, les chars.\u00a0\u00bb Le Monde  n\u2019est pas en mesure de v\u00e9rifier ces informations de source ind\u00e9pendante.          La situation humanitaire dans la ville est difficile car il est \u00ab\u00a0impossible de livrer de la nourriture et des m\u00e9dicaments\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/22a0adb_5371740-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Russes \u00ab\u00a0jettent toutes leurs r\u00e9serves sur Sievierodonetsk\u00a0\u00bb, selon le gouverneur ukrainien de la...","dateModified":"2022-06-04T08:25:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/04/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-reste-confuse-a-sievierodonetsk-ou-les-combats-de-rue-se-poursuivent-selon-kiev_6128906_3210.html#490262","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/04/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-reste-confuse-a-sievierodonetsk-ou-les-combats-de-rue-se-poursuivent-selon-kiev_6128906_3210.html","datePublished":"2022-06-04T04:12:40+00:00","articleBody":"      L\u2019Ukraine affirme avoir fait reculer les forces russes dans Sievierodonetsk. Les soldats russes ont \u00e9t\u00e9 contraints de reculer, a affirm\u00e9 vendredi Serhi Ha\u00efda\u00ef, gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk. \u00ab\u00a0Ils ne l\u2019ont pas enti\u00e8rement captur\u00e9s. Et si auparavant, on avait une situation difficile avec environ 70\u00a0% [de la ville] captur\u00e9s, actuellement ils ont \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9s de 20\u00a0%\u00a0\u00bb, a-t-il dit, en d\u00e9pit d\u2019un d\u00e9luge de feu.          La Russie estime avoir rempli certains des objectifs de \u00ab\u00a0l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb qu\u2019elle a d\u00e9clench\u00e9e pour \u00ab\u00a0d\u00e9nazifier\u00a0\u00bb l\u2019Ukraine et prot\u00e9ger sa population russophone.\u00a0La r\u00e9gion de Louhansk serait \u00e0 90\u00a0% sous le contr\u00f4le de la Russie, selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique. \u00ab\u00a0La victoire sera n\u00f4tre\u00a0\u00bb, a r\u00e9torqu\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, vendredi dans une vid\u00e9o Instagram, o\u00f9 il appara\u00eet devant le b\u00e2timent de l\u2019administration pr\u00e9sidentielle \u00e0 Kiev avec plusieurs de ses collaborateurs.          Dans le Sud, notamment \u00e0 Kherson, les Ukrainiens s\u2019inqui\u00e8tent d\u2019une possible annexion des r\u00e9gions conquises par les forces russes, Moscou \u00e9voquant des r\u00e9f\u00e9rendums sur le sujet d\u00e8s juillet. Mais, selon le commandement sud des forces arm\u00e9es ukrainiennes, les Russes rencontrent une tr\u00e8s forte r\u00e9sistance de la part de la population.          L\u2019inqui\u00e9tude grandit concernant les approvisionnements en c\u00e9r\u00e9ales, particuli\u00e8rement en Afrique. Le continent importe plus de la moiti\u00e9 de ses c\u00e9r\u00e9ales d\u2019Ukraine et de Russie. Des inqui\u00e9tudes balay\u00e9es d\u2019un revers de la main par Vladimir Poutine, qui a \u00e9voqu\u00e9 plusieurs moyens de les exporter selon lui. Le pr\u00e9sident en exercice de l\u2019Union africaine (UA) et chef de l\u2019Etat s\u00e9n\u00e9galais, Macky Sall, s\u2019est dit, quant \u00e0 lui, \u00ab\u00a0rassur\u00e9\u00a0\u00bb vendredi apr\u00e8s sa rencontre avec le pr\u00e9sident russe. Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien a d\u00e9clar\u00e9, vendredi 3\u00a0juin, que l\u2019Ukraine \u00e9tait pr\u00eate \u00e0 \u00ab\u00a0reprendre ses exportations du port d\u2019Odessa\u00a0\u00bb, \u00e0 condition que \u00ab\u00a0la Russie ne profite pas de la route commerciale pour attaquer la ville\u00a0\u00bb.          L\u2019Union europ\u00e9enne a banni la majeure partie des importations de p\u00e9trole russe avec un embargo dans les six\u00a0mois, dans son sixi\u00e8me paquet de sanctions contre Moscou afin de tarir le financement de la guerre contre l\u2019Ukraine, apr\u00e8s des n\u00e9gociations ardues en raison de la pression de la Hongrie.          La Suisse a rejet\u00e9 une demande du Danemark d\u2019envoyer 22\u00a0v\u00e9hicules blind\u00e9s de fabrication suisse en Ukraine. La loi sur le mat\u00e9riel de guerre de la Suisse, \u00e9galement connue sous le nom de \u00ab\u00a0loi sur la neutralit\u00e9\u00a0\u00bb, interdit le transfert de syst\u00e8mes d\u2019armes, de munitions et d\u2019autres mat\u00e9riels de guerre fabriqu\u00e9s en Suisse vers des pays impliqu\u00e9s dans des conflits internationaux.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/22a0adb_5371740-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 6\u00a0heures","dateModified":"2022-06-04T19:59:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/04/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-reste-confuse-a-sievierodonetsk-ou-les-combats-de-rue-se-poursuivent-selon-kiev_6128906_3210.html#490260","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/04/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-reste-confuse-a-sievierodonetsk-ou-les-combats-de-rue-se-poursuivent-selon-kiev_6128906_3210.html","datePublished":"2022-06-04T04:09:33+00:00","articleBody":"           De la fum\u00e9e s\u2019\u00e9l\u00e8ve dans la ville de Sievierodonetsk lors de violents combats opposant les troupes ukrainiennes aux troupes russes dans la r\u00e9gion de Donbass, le 30 mai 2022, au 96e jour de l\u2019invasion russe en Ukraine. ARIS MESSINIS \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/9fca9ac_1654022264656-ukraine.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la situation reste confuse \u00e0 Sievierodonetsk, o\u00f9 \u00ab\u00a0les combats de rue se...","dateModified":"2022-06-04T05:20:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/04/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-reste-confuse-a-sievierodonetsk-ou-les-combats-de-rue-se-poursuivent-selon-kiev_6128906_3210.html#490258","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/04/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-reste-confuse-a-sievierodonetsk-ou-les-combats-de-rue-se-poursuivent-selon-kiev_6128906_3210.html","datePublished":"2022-06-04T04:09:12+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier\u00a0en cliquant sur ce\u00a0lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/22a0adb_5371740-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.","dateModified":"2022-06-04T04:15:12+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/0/0/3000/2000/1342/894/3/0/22a0adb_5371740-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
  

<article-nb="2022/06/06/19-15">
<filnamedate="20220606"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220606"><AAMMJJHH="2022060619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Il est mort des suites d’une infection au Covid-19, a annoncé un député qui est également soupçonné d’avoir mortellement empoisonné l’ancien espion.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Elections législatives 2022 : dans le Rhône, la mission de Gabriel Amard, gendre idéaliste de Jean-Luc Mélenchon                   Politique Législatives : la majorité présidentielle et la Nupes arrivent en tête du premier tour chez les Français de l’étranger                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon critiqué pour ses propos sur la police et le syndicat Alliance                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés François Ruffin en campagne dans la Somme chez les électeurs de Marine Le Pen              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Crime organisé : « Les trafiquants qui se pensent intouchables doivent comprendre que ce n’est pas le cas »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : la stratégie « océan bleu » ou la pêche à l’innovation   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Luc Boltanski et Arnaud Esquerre : « Les commentaires en ligne sont une composante de la vie démocratique »                   Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gérard Bensussan, penseur des dehors                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Si les super-héros existaient dans le monde réel, ce serait catastrophique ! »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Arts : au Petit Palais, la virtuosité désincarnée de Boldini             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Normandie, le débarquement des archéologues sur les lieux du D-Day                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   International       Russie             Russie : Dmitri Kovtoun, suspect-clé dans l’assassinat d’Alexandre Litvinenko, est mort      Il est mort des suites d’une infection au Covid-19, a annoncé un député qui est également soupçonné d’avoir mortellement empoisonné l’ancien espion.       Le Monde avec AFP     Publié le 04 juin 2022 à 20h06    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Dmitri Kovtoun, ici en avril 2015, à Moscou.  DMITRY SEREBRYAKOV / AFP                 Dmitri Kovtoun, accusé par Londres d’avoir empoisonné mortellement, en 2006, l’ancien espion Alexandre Litvinenko, est mort en Russie des suites du Covid-19, a annoncé, samedi 4 juin, un membre de la Douma qui est également suspecté dans cet assassinat. « Triste nouvelle, mon ami proche et fidèle, Dmitri Kovtoun, est mort subitement des suites d’une maladie grave liée à une infection au coronavirus », a expliqué Andreï Lougovoï, membre de la Chambre basse du Parlement russe. « C’est une perte terrible et irréparable », a-t-il poursuivi, dans un message sur son compte Telegram.            L’agence de presse russe TASS, citant un proche anonyme du défunt, a confirmé que M. Kovtoun était mort dans un hôpital moscovite. En septembre 2021, la Cour européenne des droits de l’homme (CEDH) avait jugé la Russie « responsable » de l’assassinat de M. Litvinenko, empoisonné au polonium-210 au Royaume-Uni en 2006 ; une décision dénoncée par Moscou. La CEDH avait estimé qu’il existait « une forte présomption » que les auteurs de l’empoisonnement désignés par l’enquête britannique, MM. Kovtoun et Lougovoï, « aient agi en qualité d’agents de l’Etat russe ».                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La CEDH accuse la Russie de l’assassinat d’Alexandre Litvinenko en 2006                   Exilé au Royaume-Uni            Ancien agent du comité pour la sécurité de l’Etat (KGB), puis du service fédéral de sécurité (FSB) de la Fédération de Russie, M. Litvinenko avait été renvoyé des services de sécurité russes à la suite de révélations sulfureuses, souvent invérifiables. Ayant obtenu l’asile au Royaume-Uni en 2001, il avait continué à dénoncer la corruption et les liens présumés du renseignement russe avec le crime organisé.              Il est mort le 23 novembre 2006, quelques jours après avoir bu un thé avec MM. Kovtoun et Lougovoï dans un hôtel londonien où d’importantes traces de polonium-210, une substance radioactive extrêmement toxique, avaient ensuite été retrouvées.            Son assassinat avait suscité une grave crise entre le Royaume-Uni et la Russie, qui a toujours démenti toute implication.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La Russie et les empoisonnements, vingt ans de crimes sans commanditaires                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 7 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Frank Lloyd Wright, l’architecture made in USA  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/04/russie-dmitri-kovtoun-suspect-cle-dans-l-assassinat-d-alexandre-litvinenko-est-mort_6128973_3210.html"},"headline":"Russie\u00a0: Dmitri Kovtoun, suspect-cl\u00e9 dans l\u2019assassinat d\u2019Alexandre Litvinenko, est mort","dateCreated":"2022-06-04T20:06:15+02:00","datePublished":"2022-06-04T20:06:15+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Russie"],"keywords":["Disparitions","International","Europe","Russie"],"description":"Il est mort des suites d\u2019une infection au Covid-19, a annonc\u00e9 un d\u00e9put\u00e9 qui est \u00e9galement soup\u00e7onn\u00e9 d\u2019avoir mortellement empoisonn\u00e9 l\u2019ancien espion.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/392/0/4704/2352/1342/671/60/0/922bc3f_1654357067205-000-dv2001486.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/06/19-16">
<filnamedate="20220606"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220606"><AAMMJJHH="2022060619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a affirmé que les Russes avaient frappé la laure de Sviatohirsk, détruisant une église en bois. Des centaines de civils sont réfugiés dans ce célèbre monastère.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Elections législatives 2022 : dans le Rhône, la mission de Gabriel Amard, gendre idéaliste de Jean-Luc Mélenchon                   Politique Législatives : la majorité présidentielle et la Nupes arrivent en tête du premier tour chez les Français de l’étranger                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon critiqué pour ses propos sur la police et le syndicat Alliance                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés François Ruffin en campagne dans la Somme chez les électeurs de Marine Le Pen              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Crime organisé : « Les trafiquants qui se pensent intouchables doivent comprendre que ce n’est pas le cas »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : la stratégie « océan bleu » ou la pêche à l’innovation   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Luc Boltanski et Arnaud Esquerre : « Les commentaires en ligne sont une composante de la vie démocratique »                   Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gérard Bensussan, penseur des dehors                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Si les super-héros existaient dans le monde réel, ce serait catastrophique ! »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Arts : au Petit Palais, la virtuosité désincarnée de Boldini             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Normandie, le débarquement des archéologues sur les lieux du D-Day                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                     International       Guerre en Ukraine             Dans le Donbass, l’un des principaux monastères ukrainiens touché par des frappes      Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a affirmé que les Russes avaient frappé la laure de Sviatohirsk, détruisant une église en bois. Des centaines de civils sont réfugiés dans ce célèbre monastère.       Le Monde avec AFP     Publié le 04 juin 2022 à 19h02, mis à jour à 08h46    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       L’entrée du monastère de Sviatohirsk (oblast de Donetsk), touché par des frappes, le 26 avril 2022.  YASUYOSHI CHIBA / AFP                 La laure de la Dormition-de-la-Mère-de-Dieu de Sviatohirsk est considérée comme l’un des trois sites les plus sacrés d’Ukraine pour les croyants orthodoxes. Ce célèbre monastère, qui avant la guerre attirait plusieurs milliers de pèlerins chaque année, est désormais au cœur de la zone de combats dans l’est de l’Ukraine. Il a de nouveau été touché par une frappe qui a détruit une église en bois, samedi 4 juin.            « L’artillerie russe a de nouveau frappé aujourd’hui la laure de Sviatohirsk », dans la région de Donetsk, a écrit le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, sur Telegram, publiant une vidéo de l’ermitage (skite) de Tous les Saints en feu.            @ChristopherJM @Heidiphotos @siobhan_ogrady @PaulSonne @NastyaGalouchka There's now a video and photo showing the n… https://t.co/ZGM4EJ16GM— JakeGodin (@Jake Godin)              Des civils réfugiés dans le monastère            Il a rappelé que le monastère avait déjà été touché cette semaine par des bombardements russes « ayant tué quatre moines et grièvement blessés quatre autres ». Selon lui, la laure abrite également trois cents civils, dont soixante enfants, qui s’y réfugient pour tenter d’échapper aux bombardements.              Le skite « avait été détruit pour la première fois à l’époque soviétique. Par la suite, il a été reconstruit. Et maintenant il a été incendié par l’armée russe », s’est insurgé le président, en appelant à exclure la Russie, un pays « barbare », de l’Unesco.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Ukraine, l’amertume des orthodoxes                   Le ministère de la défense russe a affirmé que ses unités déployées au nord de Sviatohirsk ne menaient « pas de combats » dans cette région et a accusé les troupes ukrainiennes d’« avoir mis le feu » sur le site.            La branche moscovite de l’Eglise orthodoxe d’Ukraine qui gère ce monastère avait auparavant annoncé que l’incendie dans le skite s’était déclaré à la « suite des hostilités ». « Il n’y a pas d’information dans l’immédiat sur les victimes », a précisé cette Eglise, qui vient de rompre avec la Russie.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le patriarcat de Moscou minimise la volonté d’indépendance de l’Eglise orthodoxe ukrainienne                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 7 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Frank Lloyd Wright, l’architecture made in USA  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/04/guerre-en-ukraine-l-un-des-principaux-monasteres-ukrainiens-touche-par-des-frappes-dans-le-donbass_6128967_3210.html"},"headline":"Dans le Donbass, l\u2019un des principaux monast\u00e8res ukrainiens touch\u00e9 par des frappes","dateCreated":"2022-06-04T19:02:51+02:00","datePublished":"2022-06-04T19:02:51+02:00","dateModified":"2022-06-06T08:46:27+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a affirm\u00e9 que les Russes avaient frapp\u00e9 la laure de Sviatohirsk, d\u00e9truisant une \u00e9glise en bois. Des centaines de civils sont r\u00e9fugi\u00e9s dans ce c\u00e9l\u00e8bre monast\u00e8re.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/635/0/6000/3000/1342/671/60/0/ec92e43_1654359952201-000-328z2tb.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/06/19-17">
<filnamedate="20220606"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220606"><AAMMJJHH="2022060619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ Jordi Turull, qui faisait partie des dirigeants incarcérés pour la tentative de sécession de la Catalogne en 2017, formera un tandem à la tête de Junts per Catalunya avec la présidente du Parlement régional, Laura Borras, représentante de l’aile dure du parti.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Elections législatives 2022 : dans le Rhône, la mission de Gabriel Amard, gendre idéaliste de Jean-Luc Mélenchon                   Politique Législatives : la majorité présidentielle et la Nupes arrivent en tête du premier tour chez les Français de l’étranger                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon critiqué pour ses propos sur la police et le syndicat Alliance                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés François Ruffin en campagne dans la Somme chez les électeurs de Marine Le Pen              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Crime organisé : « Les trafiquants qui se pensent intouchables doivent comprendre que ce n’est pas le cas »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : la stratégie « océan bleu » ou la pêche à l’innovation   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Luc Boltanski et Arnaud Esquerre : « Les commentaires en ligne sont une composante de la vie démocratique »                   Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gérard Bensussan, penseur des dehors                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Si les super-héros existaient dans le monde réel, ce serait catastrophique ! »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Arts : au Petit Palais, la virtuosité désincarnée de Boldini             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Normandie, le débarquement des archéologues sur les lieux du D-Day                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   International       Espagne             Catalogne : le leader indépendantiste Carles Puigdemont quitte la présidence de son parti      Jordi Turull, qui faisait partie des dirigeants incarcérés pour la tentative de sécession de la Catalogne en 2017, formera un tandem à la tête de Junts per Catalunya avec la présidente du Parlement régional, Laura Borras, représentante de l’aile dure du parti.       Le Monde avec AFP     Publié le 04 juin 2022 à 18h11 - Mis à jour le 04 juin 2022 à 18h53    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                    
<article-nb="2022/06/06/19-18">
<filnamedate="20220606"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220606"><AAMMJJHH="2022060619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ Carnets d’exil, épisode 8. Avec la guerre, elles ont quitté Moscou, Tcherkassy ou Kiev et ont posé leurs valises à Bures-sur-Yvette, Selles-Saint-Denis, Ambrières-les-Vallées ou Strasbourg. Pour combien de temps ? Douze familles ukrainiennes et russes ont accepté de nous raconter leur quotidien et de nous donner des nouvelles au fil des semaines.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                       Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Elections législatives 2022 : dans le Rhône, la mission de Gabriel Amard, gendre idéaliste de Jean-Luc Mélenchon                   Politique Législatives : la majorité présidentielle et la Nupes arrivent en tête du premier tour chez les Français de l’étranger                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon critiqué pour ses propos sur la police et le syndicat Alliance                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés François Ruffin en campagne dans la Somme chez les électeurs de Marine Le Pen              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Crime organisé : « Les trafiquants qui se pensent intouchables doivent comprendre que ce n’est pas le cas »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : la stratégie « océan bleu » ou la pêche à l’innovation   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Luc Boltanski et Arnaud Esquerre : « Les commentaires en ligne sont une composante de la vie démocratique »                   Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gérard Bensussan, penseur des dehors                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Si les super-héros existaient dans le monde réel, ce serait catastrophique ! »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Arts : au Petit Palais, la virtuosité désincarnée de Boldini             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Normandie, le débarquement des archéologues sur les lieux du D-Day                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                    style="margin: 0 auto; margin-top: 6vh; width: 50vw; max-width: 300px"
       Exilés ukrainiens et russes en France : « Nous préparons notre départ pour Boston. J’aimerais rester en France mais nous n’en parlons pas la langue »   Par Mattea Battaglia, Anne Guillard, Jordan Pouille ( Correspondant régional) et Chloé Hecketsweiler  Publié le 04 juin 2022 à 18h00, mis à jour hier à 01h18   Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       TémoignagesCarnets d’exil, épisode 8. Avec la guerre, elles ont quitté Moscou, Tcherkassy ou Kiev et ont posé leurs valises à Bures-sur-Yvette, Selles-Saint-Denis, Ambrières-les-Vallées ou Strasbourg. Pour combien de temps ? Douze familles ukrainiennes et russes ont accepté de nous raconter leur quotidien et de nous donner des nouvelles au fil des semaines.                   


 
   

     .inter-quote {
             color: #002266;
             font-family: var(--ff-marr-sans);
             font-weight: 500;
             font-size: 14px;
             line-height: 95%;
             letter-spacing: 0.1em;
             padding-bottom: 10px;
             text-align: center;
             margin-top: 65px ;
							}

     .txt-quote {
                /*color: #2A303C;*/
                font-family: var(--ff-the-antiqua-b);
                font-weight: 300;
                font-size: 31px;
                line-height: 105%;
                padding: 10px  0 ;
                text-align: center;
		            } 
     
     [data-color-mode="dark"] .inter-quote {
       					color:#81A4FF;
						     }

     .laius {
                text-align: center;
                /*color: #383F4E;*/
                font-family: var(--ff-marr-sans);
                font-weight: 500;
                font-size: 18px;
                line-height: 155%;    
                padding:  10px  0 ;
                text-align: left;
			            }

      hr { 
            border: 1px solid #666E80; 
            width: 40px;
            margin-top: 25px;
            margin-bottom: 30px;
						}

  @media screen and (min-width: 600px) {
      
    .inter-quote {
             font-size: 20px;
             /*color: #002266;*/
                  }

     .txt-quote {           
                font-size: 58px;
                line-height: 100%;
			           }

      hr { 
            margin-top: 20px;
            margin-bottom: 35px; 
			       }
								 }

          Leurs vies ont été bouleversées par le conflit. Douze familles ukrainiennes et russes nous racontent leur nouveau quotidien en France au fil des semaines. Depuis nos derniers échanges, la fille de Maria et Ivan est partie passer son baccalauréat à Moscou et la famille se prépare à rejoindre les Etats-Unis. Marina poursuit son télétravail pour sa start-up ukrainienne depuis la France. Anastasia, la fille adolescente de Veronika, s’ennuie un peu en Mayenne. Lisa s’apprête à partir quelques semaines à Kiev pour rejoindre son fiancé et s’interroge sur le lieu – Strasbourg ou Berlin – où elle va poursuivre ses études de médecine.          Dans cette série, « Carnets d’exil », tous les noms ne sont pas publiés afin de protéger les personnes qui ont accepté de témoigner auprès du Monde.          Près de 88 500 déplacés ukrainiens bénéficient de l’allocation pour demandeur d’asile en France, selon l’Office français de l’immigration et de l’intégration, le 3 juin.                    


Maria, à Bures-sur-Yvette
	

« On réfléchit à une solution pour faire sortir mon père de Russie »
	


	


Maria et Ivan ont finalement permis à leur fille aînée, Olga, de retourner quelques jours à Moscou, fin mai, pour son examen de fin de scolarité, l’équivalent de notre baccalauréat. Ils sont cependant inquiets et attendent avec impatience son retour à Bures-sur-Yvette (Essonne), samedi 3 juin. Maria, sous le regard attentionné de son mari, assis à ses côtés, nous livre, autour d’un thé, quelques épisodes de sa vie à Moscou, son travail, sa famille. Le couple et ses trois enfants sont dans l’attente de leurs visas pour s’envoler, courant juillet, à Boston, aux Etats-Unis.
 



<article-nb="2022/06/06/19-19">
<filnamedate="20220606"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220606"><AAMMJJHH="2022060619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Opposé à la procédure engagée à l’encontre des anciens militants d’extrême gauche italiens réfugiés en France depuis une quarantaine d’années, l’écrivain en appelle, dans une tribune au « Monde »,  au droit à « l’erreur » et à « l’oubli » pour tous, à l’exception des responsables de crimes contre l’humanité.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Elections législatives 2022 : dans le Rhône, la mission de Gabriel Amard, gendre idéaliste de Jean-Luc Mélenchon                   Politique Législatives : la majorité présidentielle et la Nupes arrivent en tête du premier tour chez les Français de l’étranger                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon critiqué pour ses propos sur la police et le syndicat Alliance                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés François Ruffin en campagne dans la Somme chez les électeurs de Marine Le Pen              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Crime organisé : « Les trafiquants qui se pensent intouchables doivent comprendre que ce n’est pas le cas »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : la stratégie « océan bleu » ou la pêche à l’innovation   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:16    Vidéos 6 juin 1944, le D-Day : de l’exploit militaire au mythe américain                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Luc Boltanski et Arnaud Esquerre : « Les commentaires en ligne sont une composante de la vie démocratique »                   Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gérard Bensussan, penseur des dehors                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Si les super-héros existaient dans le monde réel, ce serait catastrophique ! »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Arts : au Petit Palais, la virtuosité désincarnée de Boldini             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Normandie, le débarquement des archéologues sur les lieux du D-Day                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Italie         Eric Vuillard : « L’extradition qu’on souhaite appliquer aux réfugiés politiques italiens est une procédure défunte »   Tribune        Eric Vuillard  Ecrivain        Opposé à la procédure engagée à l’encontre des anciens militants d’extrême gauche italiens réfugiés en France depuis une quarantaine d’années, l’écrivain en appelle, dans une tribune au « Monde »,  au droit à « l’erreur » et à « l’oubli » pour tous, à l’exception des responsables de crimes contre l’humanité.   Publié le 04 juin 2022 à 15h00    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   [Depuis le 23 mars, la chambre de l’instruction de la cour d’appel de Paris examine les demandes d’extradition envoyées par l’Etat italien à l’encontre de dix anciens militants d’extrême gauche italiens. Ces derniers, poursuivis ou condamnés dans le cadre de procès des années de plomb, se sont réfugiés dans les années 1980-1990 en France, où ils ont été accueillis au nom de la « doctrine Mitterrand » (1985) qui prévoyait d’accorder l’asile politique aux militants ayant accepté d’abandonner la lutte armée. Malgré les demandes d’extradition, pendant plus de trente ans et jusqu’à aujourd’hui, la France n’a pratiquement jamais dérogé à cette règle. Après une nouvelle demande d’extradition de l’Italie, Emmanuel Macron a ordonné l’arrestation le 28 avril 2021, de dix d’entre eux.]                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le sort des anciens militants d’extrême gauche italiens entre les mains de la justice française                 Tribune. Imaginez que le temps s’arrête. Nous serions tous figés, immobiles, avec nos erreurs, nos fautes, et notre vie resterait pendue à notre cou comme un collier de lave. Cela ne se peut pas. Le temps passe. La vie devient autre chose, le courant nous emporte, nos opinions s’effacent, nos affections varient, nous sommes à la fois le même et quelqu’un d’autre. Et notre vie présente recouvre le passé, le rédime, nous sauve. C’est pourquoi, il ne peut exister de droit laïc sans prescription.          Le temps, l’oubli, offre au droit une limite concrète, raisonnable, humaine aussi. La hiérarchie des peines, des sanctions, ne monte pas jusqu’au ciel, elle s’interrompt quelque part, elle n’est pas absolue, mais relative. Le droit s’adresse à l’homme, il porte sur la vie humaine, et seulement sur elle. Il ne pourrait exister de peine perpétuelle que si la vie était éternelle. On le voit bien, l’absence de prescription est à placer du côté de l’éternité, de la permanence, d’une justice transcendante à l’homme, d’une conception religieuse du droit. Or les hommes changent, les époques changent, les justifications, les idées changent. Sauf pour les crimes contre l’humanité, la justice doit un jour oublier.           « Une société égalitaire considère que tout le monde est faillible, que l’erreur est de ce monde, et en conséquence elle réhabilite, elle oublie, elle accueille »          La Révolution française écarta la perpétuité, et instaura la prescription. Cela marque son origine démocratique. L’individu est trop fragile face à l’État ; la durée de la peine, ou son application, ne saurait être perpétuelle. On ne peut écarter quelqu’un de la vie sociale pour toujours. Une société se définit par son droit. Une société injuste, un régime féodal marque au fer rouge. Une société égalitaire considère que tout le monde est faillible, que l’erreur est de ce monde, et en conséquence elle réhabilite, elle oublie, elle accueille.        Il vous reste 47.91% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/06/04/eric-vuillard-l-extradition-qu-on-souhaite-appliquer-aux-refugies-politiques-italiens-est-une-procedure-defunte_6128952_3232.html"},"headline":"Eric Vuillard\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019extradition qu\u2019on souhaite appliquer aux r\u00e9fugi\u00e9s politiques italiens est une proc\u00e9dure d\u00e9funte\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-04T15:00:16+02:00","datePublished":"2022-06-04T15:00:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Italie"],"keywords":["D\u00e9bats","Tribunes","International","Europe","Italie","Politique"],"description":"Oppos\u00e9 \u00e0 la proc\u00e9dure engag\u00e9e \u00e0 l\u2019encontre des anciens militants d\u2019extr\u00eame gauche italiens r\u00e9fugi\u00e9s en France depuis une quarantaine d\u2019ann\u00e9es, l\u2019\u00e9crivain en appelle, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb,  au droit \u00e0 \u00ab\u00a0l\u2019erreur\u00a0\u00bb et \u00e0 \u00ab\u00a0l\u2019oubli\u00a0\u00bb pour tous, \u00e0 l\u2019exception des responsables de crimes contre l\u2019humanit\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Vuillard","description":"Ecrivain"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2017/11/06/31/0/5472/2736/1342/671/60/0/7b2556f_21923-10frkv3.asvyujtt9.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/italie/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/06/19-20">
<filnamedate="20220606"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220606"><AAMMJJHH="2022060619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ Alors que les restrictions viennent d’être levées, les contaminations repartent à la hausse. Des experts recommandent le retour du masque en intérieur pour faire face à la dernière vague de Covid-19.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Elections législatives 2022 : dans le Rhône, la mission de Gabriel Amard, gendre idéaliste de Jean-Luc Mélenchon                   Politique Législatives : la majorité présidentielle et la Nupes arrivent en tête du premier tour chez les Français de l’étranger                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon critiqué pour ses propos sur la police et le syndicat Alliance                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés François Ruffin en campagne dans la Somme chez les électeurs de Marine Le Pen              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Crime organisé : « Les trafiquants qui se pensent intouchables doivent comprendre que ce n’est pas le cas »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés L’argot de bureau : la stratégie « océan bleu » ou la pêche à l’innovation   Jules Thomas                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Luc Boltanski et Arnaud Esquerre : « Les commentaires en ligne sont une composante de la vie démocratique »                   Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gérard Bensussan, penseur des dehors                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Si les super-héros existaient dans le monde réel, ce serait catastrophique ! »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Arts : au Petit Palais, la virtuosité désincarnée de Boldini             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Normandie, le débarquement des archéologues sur les lieux du D-Day                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Planète       Portugal             Au Portugal, le sous-variant BA.5 d’Omicron inquiète      Alors que les restrictions viennent d’être levées, les contaminations repartent à la hausse. Des experts recommandent le retour du masque en intérieur pour faire face à la dernière vague de Covid-19.          Par Sandrine Morel(Madrid, correspondante)         Publié le 04 juin 2022 à 12h14, mis à jour à 08h47    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Un centre de dépistage du Covid-19, à Lisbonne, le 23 mai 2022.  JORGE MANTILLA / NURPHOTO VIA AFP               Les plages de l’Algarve voient revenir les premiers vacanciers, les ruelles escarpées de Lisbonne renouent avec les nuées de touristes et les festivals de musique font résonner leurs amplis. Au Portugal, le tourisme a retrouvé son niveau prépandémique et la plupart des restrictions ont été levées. Mais la dernière vague de Covid-19, attribuée à la propagation du sous-variant BA.5 d’Omicron, inquiète de plus en plus les autorités sanitaires. Au point que de nombreux experts plaident désormais pour le retour du masque en intérieur, voire en extérieur s’il y a foule.          Avec près de 30 000 nouveaux cas par jour, 592 décès en avril et 863 en mai, les chiffres de l’épidémie rappellent ceux du mois de février. Le 1er juin, 47 personnes sont mortes du Covid-19 en une seule journée.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Covid-19 : l’arrivée de BA.4 et BA.5 en France va-t-elle entraîner une nouvelle vague de contaminations ?                 De très loin le pays de l’Union européenne le plus touché par la pandémie, selon le Centre européen de prévention et de contrôle des maladies, et le deuxième au monde après Taïwan, le Portugal affiche une incidence de 3 559 cas par 100 000 habitants sur 14 jours (contre 405 en France), une positivité des tests de 54,4 %, et une mortalité de 43,6 par million d’habitants sur 14 jours (contre 12,1 en France). Les hôpitaux, eux, sont davantage épargnés que lors de vagues précédentes.          Les Portugais ont à peine eu le temps de savourer la levée de la plupart des mesures anti-Covid que les courbes se sont de nouveau affolées. Alors que l’obligation de porter le masque a été levée le 22 avril – à l’exception des transports en commun, des centres de santé et des résidences pour personnes âgées –, le 19 mai, la directrice générale de la santé publique, Graça Freitas, recommandait déjà son retour dans les bureaux et lors des événements en plein air. « Si je suis seule dans mon bureau, la fenêtre ouverte, je ne mets pas de masque. Si quelqu’un entre dans mon bureau, je mets un masque », a-t-elle expliqué de façon très schématique lors d’une interview sur la chaîne de télévision TVI.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Allemagne, le gouvernement échoue à imposer la vaccination obligatoire contre le Covid-19                 Face à l’incompréhension des habitants, la ministre de la santé, Marta Temido, a exclu le retour au port obligatoire et généralisé du masque, et Mme Freitas a estimé qu’« à ce stade, une recommandation [était] suffisante ». Le Portugal fait en effet partie du peloton de tête des pays les plus vaccinés d’Europe – près de 95 % de la population adulte a reçu deux doses, et 76 % en ont reçu trois. Mais la directrice de la santé publique a souligné que le nouveau sous-variant se transmettait « encore plus que vite » et avait « la capacité d’échapper à notre système immunitaire », tout en précisant qu’il ne semblait pas plus grave.        Il vous reste 36.87% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/06/04/au-portugal-le-sous-variant-ba-5-d-omicron-inquiete_6128944_3244.html"},"headline":"Au Portugal, le sous-variant BA.5 d\u2019Omicron inqui\u00e8te","dateCreated":"2022-06-04T12:14:58+02:00","datePublished":"2022-06-04T12:14:58+02:00","dateModified":"2022-06-06T08:47:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Portugal"],"keywords":["International","Europe","Portugal","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Plan\u00e8te"],"description":"Alors que les restrictions viennent d\u2019\u00eatre lev\u00e9es, les contaminations repartent \u00e0 la hausse. Des experts recommandent le retour du masque en int\u00e9rieur pour faire face \u00e0 la derni\u00e8re vague de Covid-19.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Morel","description":"Madrid, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/1311/0/9750/4875/1342/671/60/0/6c61e71_1654326465930-075-mantilla-notitle220523-nppmg.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Portugal","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/portugal/"}}
       


       
  
