<FILE-date="2022/01/10/21">

<article-nb="2022/01/10/21-1">
<filnamedate="20220110"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220110"><AAMMJJHH="2022011021">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-1"> ¤ Grand commis de l’Etat, il avait commencé sa carrière auprès du général de Gaulle avant d’assurer la présidence de plusieurs institutions. Photographe à ses heures, poète, il est décédé le 9 janvier, à l’âge de 90 ans.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-1"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                    À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Vaccins contre le Covid-19    Passe sanitaire    Élection présidentielle 2022    Éducation    CAN 2022    Société    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés A Argenteuil, Valérie Pécresse répond à Emmanuel Macron sur la sécurité                   Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : Eric Zemmour critique les journalistes, professionnels « les plus détestés de France »                   Chronique Le récap politique du jour : Macron déroule ses propositions sur la sécurité, Pécresse souhaite « bonne chance » à Zemmour…   Service politique                     Politique Anne Hidalgo dévoile ses propositions sur la santé et promet des infirmières et des médecins plus nombreux et mieux formés             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Rebond du marché de l’emploi : l’Ile-de-France à la traîne des autres régions                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après les avions et les voitures, Dassault Systèmes veut modéliser le corps humain                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Face à l’inflation, l’inquiétude de la BCE transpire de plus en plus »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La hausse des prix de l’énergie met en suspens les trajectoires de décarbonation »   Yann Leriche Directeur général de Getlink (ex Groupe Eurotunnel)              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    11:53    Enquête Notre enquête vidéo sur l’« armée fantôme » de Vladimir Poutine, les mercenaires russes du Groupe Wagner                    07:46    Santé Comment le Covid-19 révèle les failles du système hospitalier français                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Face à la Russie, reprendre l’initiative                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Covid-19 : « Nos enfants méritent bien mieux que la négligence de la gestion sanitaire actuelle »   Collectif                     Tribune  Article réservé à nos abonnés William Dab : « Insulter les personnes non vaccinées permet de masquer l’insuffisance de la santé publique de terrain »   William Dab Epidémiologiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’affaire Theranos devrait inciter la Silicon Valley à faire preuve d’introspection et d’autocritique »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture « The Power of the Dog » et « West Side Story », vainqueurs de Golden Globes 2022 à huis clos                   Livres  Article réservé à nos abonnés Maaza Mengiste : « J’écris pour entrer dans une conversation qui a commencé il y a des millénaires »                   Culture « Le Chant du loup », sur W9 : des héros submergés entre l’Europe et la Russie                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les attractions japonaises de la plasticienne Ymane Chabi-Gara             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Stroud, le berceau anglais des activistes écologistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La pomme de terre, un produit, deux possibilités                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A Zurich, une peintre en résistance contre le plus grand musée de la ville             Services    Services Le Monde    Accéder à votre compte abonné   Consulter le Journal du jour   Évènements abonnés   Le Monde Evénements   Boutique Le Monde   Newsletters   Mémorable : cultiver votre mémoire   Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Mots Croisés / Sudokus   Jeux-concours abonnés   Nous contacter     Gestion des cookies   Mentions légales   Conditions générales   Charte du groupe   Politique de confidentialité   FAQ     Décodex : vérifier l’info   Élections régionales et départementales 2021       Services partenaires  Codes promo Black Friday Formation professionnelle Cours d’anglais Cours d’orthographe et grammaire Dictionnaire de citations Annonces immobilières Prix de l’immobilier Jardinage Jeux d’arcade Paroles de chansons    Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L'heure de l'économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes         Recherche                                                                                      Disparitions       Culture             Jean Maheu, ancien président du Centre Georges-Pompidou et de Radio France, est mort      Grand commis de l’Etat, il avait commencé sa carrière auprès du général de Gaulle avant d’assurer la présidence de plusieurs institutions. Photographe à ses heures, poète, il est décédé le 9 janvier, à l’âge de 90 ans.          Par Renaud Machart         Publié aujourd’hui à 18h21, mis à jour à 19h02    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Jean Maheu, à Paris, le 13 février 1989.  FREDERIC REGLAIN/GAMMA               « Grand homme du service public », « haut fonctionnaire au service de la vie culturelle de son pays », « grand serviteur » ou « grand commis de l’Etat » sont les termes qui reviennent le plus souvent dans les hommages à l’annonce de la mort de Jean Maheu, le 9 janvier, à Paris, à l’âge de 90 ans.          L’ancien énarque et élève de l’Institut d’études politiques de Paris, né à Paris le 24 janvier 1931, avait été nommé à la Cour des comptes dès sa sortie de l’Ecole nationale d’administration, en 1958, sans y exercer de manière durable. Il travaillera d’abord, de 1962 à 1967, comme chargé de mission au secrétariat général de la présidence de la République, auprès du général de Gaulle.          De 1967 à 1974, il est directeur de la jeunesse et des activités socio-éducatives au secrétariat d’Etat auprès du premier ministre chargé de la jeunesse, des sports et des loisirs. De 1974 à 1979, Jean Maheu est directeur de la musique, de l’art lyrique et de la danse au ministère de la culture. Nommé à cette fonction par André Malraux, il en discute lors d’un « repas en tête à tête ». Ainsi que le confiera Jean Maheu à La Dépêche du 7 août 2015 : « C’est bien sûr André Malraux qui a parlé, et je l’écoutais. Malraux, c’était l’histoire. »          Un homme discret, presque anonyme          En 1983, la gauche arrivée au pouvoir depuis deux ans lui propose la présidence du Centre national d’art et de culture Georges-Pompidou, fonction qu’il occupera pendant six années au long de deux mandats. Jean Maheu considérait cette période de sa vie professionnelle comme celle qui lui avait donné le plus de satisfaction, notamment à l’occasion de l’exposition, de mars à juin 1988, des œuvres de Marc Chagall reçues en dation.          En 1989, il est nommé président-directeur général de Radio France, où ses fonctions seront prolongées jusqu’en 1995, au cours de deux mandats également. Dans un blog, Jean-Pierre Rousseau, actuel directeur du Festival Radio France Occitanie Montpellier, que Jean Maheu avait nommé directeur de France Musique en 1993, rappelle les fantaisies protocolaires d’un président parfois fantasque.          M. Rousseau, joint au téléphone lundi 10 janvier, croque le portrait de l’ancien président de Radio France en un mot-clé : « équilibriste », notamment auprès des pouvoirs politiques, qu’ils fussent de droite ou de gauche : « C’était l’archétype du haut fonctionnaire à la carrière brillante qui ne dérangeait personne. »          Jean Maheu laisse le souvenir d’un homme discret, presque anonyme, comme le rapporte la journaliste Fabienne Sintes, dont il a été « le premier PDG », sur son compte Twitter : « Quand il partait visiter une locale, il y allait avec tout au plus un collaborateur. La légende (ou pas) raconte qu’un jour il arrive donc tout seul à l’accueil d’une radio du Sud-Ouest. “– Bonjour, je suis Jean Maheu. – Et vous avez gagné à quel jeu ?” »        Il vous reste 33.54% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Les recettes du Monde      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   les meilleures fontaines à eau pour chats et chiens   Codes Promo Black Friday      Formation technique de vente     Cours d’anglais     Grammaire et orthographe     Découvrir le jardinage     Citations sur la mort     Paroles de hits   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/article/2022/01/10/jean-maheu-ancien-president-du-centre-georges-pompidou-et-de-radio-france-est-mort_6108921_3382.html"},"headline":"Jean Maheu, ancien pr\u00e9sident du Centre Georges-Pompidou et de Radio France, est mort","dateCreated":"2022-01-10T18:21:31+01:00","datePublished":"2022-01-10T18:21:31+01:00","dateModified":"2022-01-10T19:02:42+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Disparitions","Culture"],"keywords":["M\u00e9dias","Culture","Disparitions"],"description":"Grand commis de l\u2019Etat, il avait commenc\u00e9 sa carri\u00e8re aupr\u00e8s du g\u00e9n\u00e9ral de\u00a0Gaulle avant d\u2019assurer la pr\u00e9sidence de plusieurs institutions. Photographe \u00e0 ses heures, po\u00e8te, il est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 9\u00a0janvier, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 90\u00a0ans.","author":[{"@type":"Person","name":"Renaud Machart"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/1638/0/3307/1653/1342/696/60/0/f858d8e_565800701-gamma-ga559228-002.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Disparitions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/10/21-2">
<filnamedate="20220110"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220110"><AAMMJJHH="2022011021">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-2"> ¤ Le Syndicat des éditeurs de la presse magazine a saisi l’Autorité de la concurrence. L’Alliance de la presse d’information générale estime au contraire que « les discussions avancent ».
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-2"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                    À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Vaccins contre le Covid-19    Passe sanitaire    Élection présidentielle 2022    Éducation    CAN 2022    Société    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés A Argenteuil, Valérie Pécresse répond à Emmanuel Macron sur la sécurité                   Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : Eric Zemmour critique les journalistes, professionnels « les plus détestés de France »                   Chronique Le récap politique du jour : Macron déroule ses propositions sur la sécurité, Pécresse souhaite « bonne chance » à Zemmour…   Service politique                     Politique Anne Hidalgo dévoile ses propositions sur la santé et promet des infirmières et des médecins plus nombreux et mieux formés             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Rebond du marché de l’emploi : l’Ile-de-France à la traîne des autres régions                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après les avions et les voitures, Dassault Systèmes veut modéliser le corps humain                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Face à l’inflation, l’inquiétude de la BCE transpire de plus en plus »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La hausse des prix de l’énergie met en suspens les trajectoires de décarbonation »   Yann Leriche Directeur général de Getlink (ex Groupe Eurotunnel)              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    11:53    Enquête Notre enquête vidéo sur l’« armée fantôme » de Vladimir Poutine, les mercenaires russes du Groupe Wagner                    07:46    Santé Comment le Covid-19 révèle les failles du système hospitalier français                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Face à la Russie, reprendre l’initiative                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Covid-19 : « Nos enfants méritent bien mieux que la négligence de la gestion sanitaire actuelle »   Collectif                     Tribune  Article réservé à nos abonnés William Dab : « Insulter les personnes non vaccinées permet de masquer l’insuffisance de la santé publique de terrain »   William Dab Epidémiologiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’affaire Theranos devrait inciter la Silicon Valley à faire preuve d’introspection et d’autocritique »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture « The Power of the Dog » et « West Side Story », vainqueurs de Golden Globes 2022 à huis clos                   Livres  Article réservé à nos abonnés Maaza Mengiste : « J’écris pour entrer dans une conversation qui a commencé il y a des millénaires »                   Culture « Le Chant du loup », sur W9 : des héros submergés entre l’Europe et la Russie                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les attractions japonaises de la plasticienne Ymane Chabi-Gara             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Stroud, le berceau anglais des activistes écologistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La pomme de terre, un produit, deux possibilités                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A Zurich, une peintre en résistance contre le plus grand musée de la ville             Services    Services Le Monde    Accéder à votre compte abonné   Consulter le Journal du jour   Évènements abonnés   Le Monde Evénements   Boutique Le Monde   Newsletters   Mémorable : cultiver votre mémoire   Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Mots Croisés / Sudokus   Jeux-concours abonnés   Nous contacter     Gestion des cookies   Mentions légales   Conditions générales   Charte du groupe   Politique de confidentialité   FAQ     Décodex : vérifier l’info   Élections régionales et départementales 2021       Services partenaires  Codes promo Black Friday Formation professionnelle Cours d’anglais Cours d’orthographe et grammaire Dictionnaire de citations Annonces immobilières Prix de l’immobilier Jardinage Jeux d’arcade Paroles de chansons    Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L'heure de l'économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes         Recherche                                                                                      Économie       Médias             Droits voisins : nouvelle plainte des éditeurs de magazines contre Google      Le Syndicat des éditeurs de la presse magazine a saisi l’Autorité de la concurrence. L’Alliance de la presse d’information générale estime au contraire que « les discussions avancent ».          Par Alexandre Piquard et Aude Dassonville         Publié aujourd’hui à 18h14, mis à jour à 20h28    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Il faudra attendre encore un peu avant que la hache de guerre ne soit définitivement enterrée entre Google et les éditeurs français. Pour la troisième fois depuis novembre 2019, le Syndicat des éditeurs de la presse magazine (SEPM) a déposé une saisine contre le géant américain devant l’Autorité de la concurrence. « Le syndicat, qui a tenté de négocier avec l’entreprise durant les derniers mois, n’a pu que constater la réitération par Google du non-respect des injonctions prononcées par l’autorité », regrette l’organisation professionnelle représentant notamment Le Point, Le Canard enchaîné ou Télérama, dans un communiqué publié lundi 10 janvier.          Le long feuilleton des discussions entre la presse française et Google dure depuis la transposition, en 2019, par la France de la directive européenne sur le droit d’auteur, à partir duquel a été créé le droit voisin. Celui-ci donne aux médias la possibilité d’obtenir une rémunération pour la reprise d’extraits de leurs contenus dans le moteur de recherche.                            Lire aussi   Tout comprendre au droit voisin, au centre du contentieux entre Google et les médias                 Après des mois d’échanges infructueux, certaines organisations professionnelles, dont le SEPM et l’Alliance de la presse d’information générale (APIG, qui représente les quotidiens nationaux ou régionaux et la presse hebdomadaire régionale), avaient porté plainte auprès de l’Autorité de la concurrence. Selon elles, Google ne négociait pas de bonne foi. A la fin de 2020, des médias – Le Figaro, Le Monde, Libération, L’Express, Courrier international, L’Obs –, puis, en janvier 2021, l’APIG, avaient toutefois trouvé des accords avec l’entreprise américaine.          En juillet, l’Autorité de la concurrence avait finalement donné raison aux plaignants et infligé une amende de 500 millions d’euros à Google – qui a, depuis, fait appel. Selon la décision, l’entreprise américaine n’aurait notamment pas dû mêler, dans des accords larges, la rémunération des droits voisins et l’usage d’articles de presse entiers prévu dans un nouveau service de son moteur de recherche, baptisé « Showcase ».          Vers des accords avec d’autres plates-formes          Fort de cette décision, le SEPM a demandé en septembre la reprise des négociations. Mais les discussions n’ont pour l’instant pas abouti, notamment sur le montant prévu dans l’évaluation séparée des droits voisins. Par ailleurs, Google souhaite depuis le début limiter ses accords aux « entreprises de presse », un statut que n’ont pas tous les médias.          Les éditeurs de l’APIG ont rouvert en septembre les négociations avec Google pour amender l’accord-cadre signé en janvier 2021. L’union de syndicats estime que « les discussions avancent » : « On pense pouvoir arriver à un accord dans les semaines qui viennent. »        Il vous reste 34.83% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Les recettes du Monde      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   les meilleurs écrans pour pc et mac   Codes Promo Black Friday      Formation finance     Cours d’anglais     Cours de grammaire     Jardinage pratique     Citations sur l’argent     Sorties d’albums   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/01/10/droits-voisins-nouvelle-plainte-des-editeurs-de-magazines-contre-google_6108919_3234.html"},"headline":"Droits voisins\u00a0: nouvelle plainte des \u00e9diteurs de magazines contre Google","dateCreated":"2022-01-10T18:14:37+01:00","datePublished":"2022-01-10T18:14:37+01:00","dateModified":"2022-01-10T20:28:12+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","M\u00e9dias"],"keywords":["\u00c9conomie","Pixels","Moteurs de recherche","M\u00e9dias"],"description":"Le Syndicat des \u00e9diteurs de la presse magazine a saisi l\u2019Autorit\u00e9 de la concurrence. L\u2019Alliance de la presse d\u2019information g\u00e9n\u00e9rale estime au contraire que \u00ab\u00a0les discussions avancent\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Piquard"}
,{"@type":"Person","name":"Aude Dassonville"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/0/0/2932/1464/1342/696/60/0/aaa9eb5_448690643-000-1il1gf.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/10/21-3">
<filnamedate="20220110"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220110"><AAMMJJHH="2022011021">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-3"> ¤ Le groupe TF1 lui reproche la distribution « illicite » de ses chaînes et une « atteinte aux droits voisins » depuis le 1er juillet 2019, date d’expiration d’un accord signé en 2015.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-3"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                    À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Vaccins contre le Covid-19    Passe sanitaire    Élection présidentielle 2022    Éducation    CAN 2022    Société    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés A Argenteuil, Valérie Pécresse répond à Emmanuel Macron sur la sécurité                   Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : Eric Zemmour critique les journalistes, professionnels « les plus détestés de France »                   Chronique Le récap politique du jour : Macron déroule ses propositions sur la sécurité, Pécresse souhaite « bonne chance » à Zemmour…   Service politique                     Politique Anne Hidalgo dévoile ses propositions sur la santé et promet des infirmières et des médecins plus nombreux et mieux formés             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Rebond du marché de l’emploi : l’Ile-de-France à la traîne des autres régions                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après les avions et les voitures, Dassault Systèmes veut modéliser le corps humain                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Face à l’inflation, l’inquiétude de la BCE transpire de plus en plus »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La hausse des prix de l’énergie met en suspens les trajectoires de décarbonation »   Yann Leriche Directeur général de Getlink (ex Groupe Eurotunnel)              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    08:35    Planète Variants du Covid-19 : pourquoi il faut rapidement les contenir                    11:53    Enquête Notre enquête vidéo sur l’« armée fantôme » de Vladimir Poutine, les mercenaires russes du Groupe Wagner                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Face à la Russie, reprendre l’initiative                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Covid-19 : « Nos enfants méritent bien mieux que la négligence de la gestion sanitaire actuelle »   Collectif                     Tribune  Article réservé à nos abonnés William Dab : « Insulter les personnes non vaccinées permet de masquer l’insuffisance de la santé publique de terrain »   William Dab Epidémiologiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’affaire Theranos devrait inciter la Silicon Valley à faire preuve d’introspection et d’autocritique »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture « The Power of the Dog » et « West Side Story », vainqueurs de Golden Globes 2022 à huis clos                   Livres  Article réservé à nos abonnés Maaza Mengiste : « J’écris pour entrer dans une conversation qui a commencé il y a des millénaires »                   Culture « Le Chant du loup », sur W9 : des héros submergés entre l’Europe et la Russie                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les attractions japonaises de la plasticienne Ymane Chabi-Gara             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Stroud, le berceau anglais des activistes écologistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La pomme de terre, un produit, deux possibilités                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A Zurich, une peintre en résistance contre le plus grand musée de la ville             Services    Services Le Monde    Accéder à votre compte abonné   Consulter le Journal du jour   Évènements abonnés   Le Monde Evénements   Boutique Le Monde   Newsletters   Mémorable : cultiver votre mémoire   Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Mots Croisés / Sudokus   Jeux-concours abonnés   Nous contacter     Gestion des cookies   Mentions légales   Conditions générales   Charte du groupe   Politique de confidentialité   FAQ     Décodex : vérifier l’info   Élections régionales et départementales 2021       Services partenaires  Codes promo Black Friday Formation professionnelle Cours d’anglais Cours d’orthographe et grammaire Dictionnaire de citations Annonces immobilières Prix de l’immobilier Jardinage Jeux d’arcade Paroles de chansons    Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L'heure de l'économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes         Recherche                                                                Médias              TF1 fait condamner le service de télévision en ligne Molotov pour « contrefaçon »      Le groupe TF1 lui reproche la distribution « illicite » de ses chaînes et une « atteinte aux droits voisins » depuis le 1er juillet 2019, date d’expiration d’un accord signé en 2015.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h41, mis à jour à 18h02    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       C’est un nouveau revers pour le service de télévision en ligne Molotov. La société a été condamnée par le tribunal judiciaire de Paris à verser 8,5 millions d’euros au groupe TF1 pour « contrefaçon » et à cesser la diffusion de ses chaînes.            En poursuivant la distribution de TF1, LCI ou TFX faute d’accord, « Molotov a commis des actes de contrefaçon des droits voisins de l’entreprise de communication audiovisuelle », a estimé le tribunal dans une décision rendue vendredi 7 janvier et consultée par l’Agence France-Presse (AFP), confirmant une information de Capital.            Egalement condamnée pour « contrefaçon de marques » avec la reproduction des logos des chaînes, la plate-forme française devra cesser de les diffuser dans les quinze prochains jours, sous peine d’être sanctionnée de 75 000 euros d’amende par jour de retard. Les trois chaînes étaient inaccessibles, lundi, sur Molotov.              La plate-forme de streaming a assuré à l’AFP que, « malgré de nombreuses relances », elle n’avait pas reçu d’offre de la part de TF1 pour lui permettre de distribuer ses chaînes. Espérant trouver une « solution raisonnable et équilibrée », Molotov a dit toutefois redouter que TF1, sur fond de projet de fusion avec M6, puisse « mettre en péril la gratuité d’accès à des chaînes essentielles auprès de millions d’utilisateurs ».            « Des discussions sont toujours en cours » concernant les conditions financières de diffusion sur Molotov, a affirmé la direction du groupe TF1.            Accord entre Molotov et le groupe M6            Le 2 décembre, l’entreprise avait déjà été condamnée à verser plus de 7 millions d’euros à M6 dans un dossier similaire, avant que les deux parties ne parviennent à un accord de diffusion quelques jours plus tard.              Le groupe TF1 lui reproche au même titre la distribution « illicite » de ses chaînes et une « atteinte aux droits voisins » depuis le 1er juillet 2019, date d’expiration d’un accord expérimental signé en 2015.            La plate-forme, qui dénonce de son côté des « pratiques restrictives de concurrence », a assigné TF1 devant le tribunal de commerce de Paris, une procédure toujours en cours.            Accusant M6 et TF1 d’avoir rompu leurs accords « de manière brutale et abusive », Molotov avait également saisi l’Autorité de la concurrence, qui a toutefois rejeté sa plainte en 2020, « faute d’éléments suffisamment probants ».              Molotov propose des offres payantes et des offres gratuites à ses utilisateurs et va continuer à distribuer gratuitement d’autres chaînes en clair de la TNT (télévision numérique terrestre), précise le groupe. Lancé en 2016 par Jean-David Blanc (créateur d’AlloCiné), Jean-Marc Denoual (ancien cadre de TF1) et Pierre Lescure (ancien patron de Canal+), le service français de streaming revendique plus de 17 millions d’utilisateurs en plus de cinq ans d’existence, le quotidien Les Echos estimant à 4 millions le nombre de ses abonnés actifs.            La plate-forme a été rachetée en novembre pour 164,3 millions d’euros par FuboTV, service américain de télévision sur Internet axé sur le sport.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                              Édition du jour Daté du mardi 11 janvier   Lire le journal numérique                                                                                       Services                                 Codes promo avec Global Savings Group        Codes Promo Norauto       Codes Promo AliExpress       Codes Promo Sephora       Codes Promo Asos       Codes Promo Adidas       Codes Promo PMU       Codes Promo Conforama      Tous les codes promo                         Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Les recettes du Monde      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   les meilleures imprimantes laser   Codes Promo Black Friday   Codes Promo Amazon Prime     Formation prévention sécurité     Cours d’anglais     Cours d’orthographe     Médias et associations jardins     Citations médias     Top Lyrics   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/article/2022/01/10/tf1-fait-condamner-le-service-de-television-en-ligne-molotov-pour-contrefacon_6108912_3236.html"},"headline":"TF1 fait condamner le service de t\u00e9l\u00e9vision en ligne Molotov pour \u00ab\u00a0contrefa\u00e7on\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-01-10T17:41:41+01:00","datePublished":"2022-01-10T17:41:41+01:00","dateModified":"2022-01-10T18:02:35+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M\u00e9dias","M\u00e9dias"],"keywords":["M\u00e9dias"],"description":"Le groupe TF1 lui reproche la distribution \u00ab\u00a0illicite\u00a0\u00bb de ses cha\u00eenes et une \u00ab\u00a0atteinte aux droits voisins\u00a0\u00bb depuis le 1er\u00a0juillet\u00a02019, date d\u2019expiration d\u2019un accord sign\u00e9 en\u00a02015.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/11/12/0/0/4928/2461/1342/696/60/0/e63ae4b_435463525-000-d309f.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/10/21-4">
<filnamedate="20220110"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220110"><AAMMJJHH="2022011021">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-4"> ¤ S’appuyant sur de nombreux exemples d’entraves faites à des journalistes, l’auteur, lui-même victime de pressions, s’attache à mettre en lumière les liens étroits entre grands patrons de la télé et dirigeants politiques. Sans pour autant apporter une réflexion nouvelle sur le sujet.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-4"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                    À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Vaccins contre le Covid-19    Passe sanitaire    Élection présidentielle 2022    Éducation    CAN 2022    Société    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés A Argenteuil, Valérie Pécresse répond à Emmanuel Macron sur la sécurité                   Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : Eric Zemmour critique les journalistes, professionnels « les plus détestés de France »                   Chronique Le récap politique du jour : Macron déroule ses propositions sur la sécurité, Pécresse souhaite « bonne chance » à Zemmour…   Service politique                     Politique Anne Hidalgo dévoile ses propositions sur la santé et promet des infirmières et des médecins plus nombreux et mieux formés             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Rebond du marché de l’emploi : l’Ile-de-France à la traîne des autres régions                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après les avions et les voitures, Dassault Systèmes veut modéliser le corps humain                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Face à l’inflation, l’inquiétude de la BCE transpire de plus en plus »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La hausse des prix de l’énergie met en suspens les trajectoires de décarbonation »   Yann Leriche Directeur général de Getlink (ex Groupe Eurotunnel)              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    08:54    Santé Comment l’obésité gagne la planète (et pourquoi l’alimentation ne fait pas tout)                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers                    09:18    Économie Comment Amazon est devenue une multinationale tentaculaire             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Face à la Russie, reprendre l’initiative                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Covid-19 : « Nos enfants méritent bien mieux que la négligence de la gestion sanitaire actuelle »   Collectif                     Tribune  Article réservé à nos abonnés William Dab : « Insulter les personnes non vaccinées permet de masquer l’insuffisance de la santé publique de terrain »   William Dab Epidémiologiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’affaire Theranos devrait inciter la Silicon Valley à faire preuve d’introspection et d’autocritique »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture « The Power of the Dog » et « West Side Story », vainqueurs de Golden Globes 2022 à huis clos                   Livres  Article réservé à nos abonnés Maaza Mengiste : « J’écris pour entrer dans une conversation qui a commencé il y a des millénaires »                   Culture « Le Chant du loup », sur W9 : des héros submergés entre l’Europe et la Russie                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les attractions japonaises de la plasticienne Ymane Chabi-Gara             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Stroud, le berceau anglais des activistes écologistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La pomme de terre, un produit, deux possibilités                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A Zurich, une peintre en résistance contre le plus grand musée de la ville             Services    Services Le Monde    Accéder à votre compte abonné   Consulter le Journal du jour   Évènements abonnés   Le Monde Evénements   Boutique Le Monde   Newsletters   Mémorable : cultiver votre mémoire   Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Mots Croisés / Sudokus   Jeux-concours abonnés   Nous contacter     Gestion des cookies   Mentions légales   Conditions générales   Charte du groupe   Politique de confidentialité   FAQ     Décodex : vérifier l’info   Élections régionales et départementales 2021       Services partenaires  Codes promo Black Friday Formation professionnelle Cours d’anglais Cours d’orthographe et grammaire Dictionnaire de citations Annonces immobilières Prix de l’immobilier Jardinage Jeux d’arcade Paroles de chansons    Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L'heure de l'économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes         Recherche                                                                                      Débats       Médias             « L’Elysée (et les oligarques) contre l’info » : un plaidoyer pour la liberté d’informer      S’appuyant sur de nombreux exemples d’entraves faites à des journalistes, l’auteur, lui-même victime de pressions, s’attache à mettre en lumière les liens étroits entre grands patrons de la télé et dirigeants politiques. Sans pour autant apporter une réflexion nouvelle sur le sujet.          Par Aude Dassonville         Publié aujourd’hui à 12h30    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Livre. Sans doute Jean-Baptiste Rivoire ne pouvait-il espérer meilleure date de sortie du livre (le 12 janvier) qu’il a mis cinq années à écrire. A trois mois du premier tour de l’élection présidentielle, L’Elysée (et les oligarques) contre l’info est de nature à donner des silos de grain à moudre à tous ceux qui se défient déjà de l’information, au motif que celle-ci serait aux mains des intérêts économiques les plus puissants contre lesquels nos dirigeants successifs ne peuvent, ou ne veulent, rien tenter.          Interventionnisme, désir de manipulation, faible défense de la liberté de la presse, voire tentation de la limiter (avec la loi « sécurité globale », adoptée par le Parlement en 2021) : aucun des trois derniers présidents de la République ne sort grandi de ces 400 pages menées au son du canon. « Pour avoir encouragé une poignée de riches industriels à prendre le contrôle de la quasi-totalité des médias privés, les responsables politiques français se retrouvent piégés, contraints de leur montrer patte blanche pour accéder au pouvoir, cingle l’auteur en introduction. Au risque de faire de l’Elysée un adversaire de la liberté de l’information. »          Censures et pressions          Affaire Bygmalion – portant sur les comptes de campagne de l’UMP (prédécesseur du parti Les Républicains) en 2012 –, que Nicolas Sarkozy aurait préféré ne pas voir révélée dans l’émission « Envoyé Spécial » (France 2) ; pressions et tentatives de chantage de LVMH afin que le magazine « Complément d’enquête » (France 2) abandonne une enquête de Tristan Waleckx sur les affaires du groupe de luxe ; révélations de Valentine Oberti sur les armes françaises utilisées contre les populations civiles au Yémen, auxquelles l’émission « Quotidien », diffusée sur TMC (groupe TF1), a d’abord renoncé, etc. D’investigations entravées en reportages censurés, de pressions exercées en coupes demandées, l’ouvrage compile la foule de déboires rencontrés par des journalistes d’investigation alors qu’ils s’efforçaient de conduire des enquêtes pour les chaînes de télévision publiques ou privées (les journaux et la radio sont peu évoqués).                           Lire aussi (en 2019) :  « Il se passe quelque chose de très malsain dans ce pays » : critiques après de nouvelles convocations de journalistes par la DGSI                 A l’instar des coups portés contre l’information dans le groupe Canal+, qui alimentent la chronique depuis plusieurs années, la plupart de ces affaires ont été révélées par la presse, voire décortiquées dans des livres d’enquête abondamment cités. Leur compilation sourcilleuse, sur une quinzaine d’années, provoque tout de même le vertige. Aucun groupe de médias détenu par un « oligarque » (donc pas davantage Le Monde, dont Xavier Niel est actionnaire à titre personnel, que les groupes Altice de Patrick Drahi, TF1 de Martin Bouygues, ou celui d’Arnaud Lagardère…) n’échappe au très large coup de filet de Rivoire. L’audiovisuel public n’est pas épargné : l’auteur avait visiblement à cœur de raconter comment, tout en préservant les derniers espaces consacrés à l’investigation sur les antennes de France Télévisions, sa présidente, Delphine Ernotte, en a organisé l’attrition.        Il vous reste 45.36% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Les recettes du Monde      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   les meilleurs aspirateurs robots   Codes Promo Black Friday   Codes Promo Groupon     Formation commercial     Cours d’anglais     Cours d’orthographe     Découvrir le jardinage     Citations philosophie     Sorties d’albums   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/01/10/l-elysee-et-les-oligarques-contre-l-info-un-plaidoyer-pour-la-liberte-d-informer_6108876_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019Elys\u00e9e (et les oligarques) contre l\u2019info\u00a0\u00bb\u00a0: un plaidoyer pour la libert\u00e9 d\u2019informer","dateCreated":"2022-01-10T12:30:10+01:00","datePublished":"2022-01-10T12:30:10+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","M\u00e9dias"],"keywords":["Culture","T\u00e9l\u00e9visions & Radio","Livres","D\u00e9bats","M\u00e9dias"],"description":"S\u2019appuyant sur de nombreux exemples d\u2019entraves faites \u00e0 des journalistes, l\u2019auteur, lui-m\u00eame victime de pressions, s\u2019attache \u00e0 mettre en lumi\u00e8re les liens \u00e9troits entre grands patrons de la t\u00e9l\u00e9 et dirigeants politiques. Sans pour autant apporter une r\u00e9flexion nouvelle sur le sujet.","author":[{"@type":"Person","name":"Aude Dassonville"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/19/0/330/165/1342/696/60/0/6a4eb9a_1641564415772-41q2qj0h53l.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/10/21-5">
<filnamedate="20220110"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220110"><AAMMJJHH="2022011021">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-5"> ¤ Entre le 3 et le 7 janvier, la chaîne de Vincent Bolloré a été la seule source d’information de notre journaliste.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Vaccins contre le Covid-19    Passe sanitaire    Élection présidentielle 2022    Éducation    CAN 2022    Société    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés A Argenteuil, Valérie Pécresse répond à Emmanuel Macron sur la sécurité                   Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : Eric Zemmour critique les journalistes, professionnels « les plus détestés de France »                   Chronique Le récap politique du jour : Macron déroule ses propositions sur la sécurité, Pécresse souhaite « bonne chance » à Zemmour…   Service politique                     Politique Anne Hidalgo dévoile ses propositions sur la santé et promet des infirmières et des médecins plus nombreux et mieux formés             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Rebond du marché de l’emploi : l’Ile-de-France à la traîne des autres régions                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après les avions et les voitures, Dassault Systèmes veut modéliser le corps humain                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Face à l’inflation, l’inquiétude de la BCE transpire de plus en plus »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La hausse des prix de l’énergie met en suspens les trajectoires de décarbonation »   Yann Leriche Directeur général de Getlink (ex Groupe Eurotunnel)              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    10:49    Société Vichy et les juifs : l’historien Robert O. Paxton répond à Eric Zemmour, dans un rare entretien au « Monde »                    07:46    Santé Comment le Covid-19 révèle les failles du système hospitalier français                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Face à la Russie, reprendre l’initiative                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Covid-19 : « Nos enfants méritent bien mieux que la négligence de la gestion sanitaire actuelle »   Collectif                     Tribune  Article réservé à nos abonnés William Dab : « Insulter les personnes non vaccinées permet de masquer l’insuffisance de la santé publique de terrain »   William Dab Epidémiologiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’affaire Theranos devrait inciter la Silicon Valley à faire preuve d’introspection et d’autocritique »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture « The Power of the Dog » et « West Side Story », vainqueurs de Golden Globes 2022 à huis clos                   Livres  Article réservé à nos abonnés Maaza Mengiste : « J’écris pour entrer dans une conversation qui a commencé il y a des millénaires »                   Culture « Le Chant du loup », sur W9 : des héros submergés entre l’Europe et la Russie                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les attractions japonaises de la plasticienne Ymane Chabi-Gara             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Stroud, le berceau anglais des activistes écologistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La pomme de terre, un produit, deux possibilités                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A Zurich, une peintre en résistance contre le plus grand musée de la ville             Services    Services Le Monde    Accéder à votre compte abonné   Consulter le Journal du jour   Évènements abonnés   Le Monde Evénements   Boutique Le Monde   Newsletters   Mémorable : cultiver votre mémoire   Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Mots Croisés / Sudokus   Jeux-concours abonnés   Nous contacter     Gestion des cookies   Mentions légales   Conditions générales   Charte du groupe   Politique de confidentialité   FAQ     Décodex : vérifier l’info   Élections régionales et départementales 2021       Services partenaires  Codes promo Black Friday Formation professionnelle Cours d’anglais Cours d’orthographe et grammaire Dictionnaire de citations Annonces immobilières Prix de l’immobilier Jardinage Jeux d’arcade Paroles de chansons    Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L'heure de l'économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes         Recherche        Navigation      Présidentielle 2022       Les candidats          Les dates        Comprendre les élections      Fragments de France                                                                                        Politique       Médias             Mépris de la gauche, critique contre l’exécutif, sympathie pour Eric Zemmour : une semaine en immersion sur CNews      Entre le 3 et le 7 janvier, la chaîne de Vincent Bolloré a été la seule source d’information de notre journaliste.          Par Abel Mestre         Publié aujourd’hui à 04h03, mis à jour à 10h22    Temps de Lecture 12 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              La polémique du drapeau européen sous l’Arc de triomphe, au menu du lundi 3 janvier 2022, dans l’émission « Face à l’info » de Christine Kelly.  CAPTURE D'ECRAN CNEWS               Et si 2022 se jouait à la télé ? Avec les restrictions liées à la pandémie de Covid-19, il y aura moins de terrain, moins de grands meetings. Les chaînes d’information en continu joueront un rôle fondamental. Aux côtés de LCI, de BFM-TV et de Franceinfo, CNews tient une place particulière. Vincent Bolloré, propriétaire de la chaîne, veut en faire un fer de lance de la campagne, pour diffuser un discours politique réactionnaire et conservateur. Et cela semble fonctionner : selon les chiffres de Médiamétrie, CNews est passée de 1,4 % de part d’audience nationale à 2 % entre 2020 et 2021. Ces chiffres sont tout de même bien inférieurs aux principales chaînes comme TF1 et France 2 qui réunissent respectivement 19,7 % et 14,7 % des parts d’audience sur l’année.          En outre, l’une de ses principales têtes d’affiche, le polémiste d’extrême droite Eric Zemmour, est candidat, souvent placé en quatrième place dans les études d’opinion. Un rôle de premier plan, donc, pour l’ancien coprésentateur de « Face à l’info ». La question arrive logiquement : CNews fait-elle campagne pour l’ancien chroniqueur du Figaro ?          Pour y répondre, nous avons regardé du lundi au vendredi, de 9 heures à 21 heures (avec une pause entre 14 heures et 16 heures), la chaîne de Vincent Bolloré. Entre le 3 janvier et le 7 janvier, elle fut notre seule source d’information. L’auteur de ces lignes n’a lu aucun journal, n’a consulté aucun site d’actualité, n’a pas écouté de radio ou regardé d’autres chaînes de télévision. Nous n’avons pas consulté les réseaux sociaux à part pour relever des messages privés.          L’obsession du « wokisme »          En 2004, le réalisateur américain Morgan Spurlock avait décidé de manger trois fois par jour au McDonald’s, en acceptant à chaque fois les menus XL. Il s’agissait de démontrer par l’absurde les conséquences d’une alimentation déséquilibrée. L’idée est la même ici : quelle vision du monde avons-nous quand nous nous informons uniquement sur une seule chaîne ?                        L’un des slogans de la chaîne est « Venez avec vos convictions, vous vous ferez une opinion ». L’équivalent télévisuel du « venez comme vous êtes » de McDonald’s. Cette formule résume la grille des programmes : des débats censés réunir des gens de tous les avis, qui virent souvent au clash. La « liberté d’opinion » est constamment mise en avant. Sauf qu’elle est biaisée. En général, il y a quatre invités plus le journaliste-animateur. Très souvent, trois des participants penchent fortement à droite. Reste donc celui ou celle censée être le représentant du « progressisme » : souvent un membre de La République en marche (LRM) ou proche de cette dernière. Beaucoup plus rarement de gauche. Dans l’univers de CNews, d’ailleurs, la gauche n’existe pas ou presque. Elle est systématiquement moquée, notamment Anne Hidalgo, la candidate socialiste à la présidentielle. Surnommée « Madame 4 % », une blague est répétée : « Elle aura plus de parrainages que de voix. » En revanche, le candidat communiste Fabien Roussel est souvent cité en exemple, notamment parce qu’il assume un discours considéré comme plus sécuritaire que les autres candidats de son camp politique.        Il vous reste 78.94% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Les recettes du Monde      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   Meilleurs couteaux   Codes Promo Black Friday   Codes Promo Orange Mobile     Formation marketing communication     Cours d’anglais     Cours d’orthographe     Découvrir le jardinage     Citations politiques     Actualité Rap   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/01/10/mepris-de-la-gauche-critique-contre-l-executif-sympathie-pour-zemmour-une-semaine-en-immersion-sur-cnews_6108810_823448.html"},"headline":"M\u00e9pris de la gauche, critique contre l\u2019ex\u00e9cutif, sympathie pour Eric Zemmour\u00a0: une semaine en immersion sur CNews","dateCreated":"2022-01-10T04:03:49+01:00","datePublished":"2022-01-10T04:03:49+01:00","dateModified":"2022-01-10T10:22:51+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","M\u00e9dias"],"keywords":["M\u00e9dias","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"Entre le 3 et le 7\u00a0janvier, la cha\u00eene de Vincent Bollor\u00e9 a \u00e9t\u00e9 la seule source d\u2019information de notre journaliste.","author":[{"@type":"Person","name":"Abel Mestre"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/09/180/0/2880/1440/1342/696/60/0/b2ca7d7_419827267-lundi-0301-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/10/21-6">
<filnamedate="20220110"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220110"><AAMMJJHH="2022011021">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-6"> ¤ L’ancien énarque et collaborateur du général de Gaulle, qui avait dirigé la radio publique de 1989 à 1995, était âgé de 90 ans.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-6"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                    À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Vaccins contre le Covid-19    Passe sanitaire    Élection présidentielle 2022    Éducation    CAN 2022    Société    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés A Argenteuil, Valérie Pécresse répond à Emmanuel Macron sur la sécurité                   Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : Eric Zemmour critique les journalistes, professionnels « les plus détestés de France »                   Chronique Le récap politique du jour : Macron déroule ses propositions sur la sécurité, Pécresse souhaite « bonne chance » à Zemmour…   Service politique                     Politique Anne Hidalgo dévoile ses propositions sur la santé et promet des infirmières et des médecins plus nombreux et mieux formés             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Rebond du marché de l’emploi : l’Ile-de-France à la traîne des autres régions                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après les avions et les voitures, Dassault Systèmes veut modéliser le corps humain                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Face à l’inflation, l’inquiétude de la BCE transpire de plus en plus »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La hausse des prix de l’énergie met en suspens les trajectoires de décarbonation »   Yann Leriche Directeur général de Getlink (ex Groupe Eurotunnel)              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    10:49    Société Vichy et les juifs : l’historien Robert O. Paxton répond à Eric Zemmour, dans un rare entretien au « Monde »                    07:46    Santé Comment le Covid-19 révèle les failles du système hospitalier français                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Face à la Russie, reprendre l’initiative                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Covid-19 : « Nos enfants méritent bien mieux que la négligence de la gestion sanitaire actuelle »   Collectif                     Tribune  Article réservé à nos abonnés William Dab : « Insulter les personnes non vaccinées permet de masquer l’insuffisance de la santé publique de terrain »   William Dab Epidémiologiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’affaire Theranos devrait inciter la Silicon Valley à faire preuve d’introspection et d’autocritique »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture « The Power of the Dog » et « West Side Story », vainqueurs de Golden Globes 2022 à huis clos                   Livres  Article réservé à nos abonnés Maaza Mengiste : « J’écris pour entrer dans une conversation qui a commencé il y a des millénaires »                   Culture « Le Chant du loup », sur W9 : des héros submergés entre l’Europe et la Russie                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les attractions japonaises de la plasticienne Ymane Chabi-Gara             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Stroud, le berceau anglais des activistes écologistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La pomme de terre, un produit, deux possibilités                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A Zurich, une peintre en résistance contre le plus grand musée de la ville             Services    Services Le Monde    Accéder à votre compte abonné   Consulter le Journal du jour   Évènements abonnés   Le Monde Evénements   Boutique Le Monde   Newsletters   Mémorable : cultiver votre mémoire   Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Mots Croisés / Sudokus   Jeux-concours abonnés   Nous contacter     Gestion des cookies   Mentions légales   Conditions générales   Charte du groupe   Politique de confidentialité   FAQ     Décodex : vérifier l’info   Élections régionales et départementales 2021       Services partenaires  Codes promo Black Friday Formation professionnelle Cours d’anglais Cours d’orthographe et grammaire Dictionnaire de citations Annonces immobilières Prix de l’immobilier Jardinage Jeux d’arcade Paroles de chansons    Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L'heure de l'économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes         Recherche                                                                Disparitions       Médias             Mort de Jean Maheu, ex-PDG de Radio-France et directeur du centre Pompidou      L’ancien énarque et collaborateur du général de Gaulle, qui avait dirigé la radio publique de 1989 à 1995, était âgé de 90 ans.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 22h45, mis à jour à 00h42    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Jean Maheu (au second rang, au centre) posant avec les anciens présidents de Radio France en 2017 à Paris, pour célébrer les trente ans de France Info.  CHRISTOPHE ARCHAMBAULT / AFP                 Jean Maheu, ancien PDG de Radio France et ex-directeur du Centre Pompidou, est mort dimanche 9 janvier à l’âge de 90 ans, a annoncé le groupe radiophonique public, qui rend hommage à un « homme de grande culture amoureux de tous les arts ».            Président-directeur général de Radio France durant deux mandats, de 1989 à 1995, « Jean Maheu a marqué l’histoire d’une maison qui entretient un lien charnel avec la culture et toutes ses expressions », a souligné l’institution dans un communiqué. Sibyle Veil, au nom de Radio France, a adressé ses condoléances à son épouse, ses six enfants et ses neuf petits-enfants.            A la tête de grands établissements culturels            Diplômé de l’ENA en 1956, Jean Maheu devient auditeur à la Cour des comptes avant d’intégrer le secrétariat général de la présidence de la République en tant que collaborateur du général de Gaulle (1962-1967), puis le secrétariat d’Etat chargé de la jeunesse.              En 1974, Jean Maheu engage un virage culturel en devenant directeur de la musique, de l’art lyrique et de la danse au ministère de la culture, président de l’Orchestre de Paris et vice-président de l’Opéra de Paris.            Il poursuivra sa carrière à la tête de grands établissements culturels : le Centre Pompidou (1983-1989), Radio France, le Théâtre de la Ville, puis la Maison de la Poésie de la Ville de Paris (1995-1998). Jean Maheu a également publié plusieurs recueils de poèmes.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                              Édition du jour Daté du mardi 11 janvier   Lire le journal numérique                                                                                     Services                      Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Hongkong, l’exception chinoise  Testez gratuitement             Codes promo avec Global Savings Group        Codes Promo Asos       Codes Promo AliExpress       Codes Promo PMU       Codes Promo Sephora       Codes Promo Conforama       Codes Promo Norauto       Codes Promo Adidas      Tous les codes promo                         Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Les recettes du Monde      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   les meilleures fontaines à eau pour chats et chiens   Codes Promo Black Friday      Formation technique de vente     Cours d’anglais     Grammaire et orthographe     Découvrir le jardinage     Citations sur la mort     Paroles de hits   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/article/2022/01/09/mort-de-jean-maheu-ex-pdg-de-radio-france-et-directeur-du-centre-pompidou_6108799_3382.html"},"headline":"Mort de Jean Maheu, ex-PDG de Radio-France et directeur du centre Pompidou","dateCreated":"2022-01-09T22:45:09+01:00","datePublished":"2022-01-09T22:45:09+01:00","dateModified":"2022-01-10T00:42:34+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Disparitions","M\u00e9dias"],"keywords":["Culture","M\u00e9dias","Disparitions"],"description":"L\u2019ancien \u00e9narque et collaborateur du g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle, qui avait dirig\u00e9 la radio publique de 1989 \u00e0 1995, \u00e9tait \u00e2g\u00e9 de 90\u00a0ans.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/09/450/0/5488/2744/1342/696/60/0/48c9eac_168429303-000-p62zi.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Disparitions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/10/21-7">
<filnamedate="20220110"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220110"><AAMMJJHH="2022011021">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-7"> ¤ Elle présente « Revu », magazine dominical en images de France 5, alors qu’« En aparté », qui l’a rendue célèbre sur Canal+, reprend mais avec une autre. D’une voix suave, dans le brouhaha d’un café de Montmartre, la journaliste n’élude aucun sujet.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-7"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                    À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Vaccins contre le Covid-19    Passe sanitaire    Élection présidentielle 2022    Éducation    CAN 2022    Société    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés A Argenteuil, Valérie Pécresse répond à Emmanuel Macron sur la sécurité                   Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : Eric Zemmour critique les journalistes, professionnels « les plus détestés de France »                   Chronique Le récap politique du jour : Macron déroule ses propositions sur la sécurité, Pécresse souhaite « bonne chance » à Zemmour…   Service politique                     Politique Anne Hidalgo dévoile ses propositions sur la santé et promet des infirmières et des médecins plus nombreux et mieux formés             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Rebond du marché de l’emploi : l’Ile-de-France à la traîne des autres régions                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après les avions et les voitures, Dassault Systèmes veut modéliser le corps humain                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Face à l’inflation, l’inquiétude de la BCE transpire de plus en plus »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La hausse des prix de l’énergie met en suspens les trajectoires de décarbonation »   Yann Leriche Directeur général de Getlink (ex Groupe Eurotunnel)              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    11:53    Enquête Notre enquête vidéo sur l’« armée fantôme » de Vladimir Poutine, les mercenaires russes du Groupe Wagner                    08:35    Planète Variants du Covid-19 : pourquoi il faut rapidement les contenir                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Face à la Russie, reprendre l’initiative                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Covid-19 : « Nos enfants méritent bien mieux que la négligence de la gestion sanitaire actuelle »   Collectif                     Tribune  Article réservé à nos abonnés William Dab : « Insulter les personnes non vaccinées permet de masquer l’insuffisance de la santé publique de terrain »   William Dab Epidémiologiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’affaire Theranos devrait inciter la Silicon Valley à faire preuve d’introspection et d’autocritique »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture « The Power of the Dog » et « West Side Story », vainqueurs de Golden Globes 2022 à huis clos                   Livres  Article réservé à nos abonnés Maaza Mengiste : « J’écris pour entrer dans une conversation qui a commencé il y a des millénaires »                   Culture « Le Chant du loup », sur W9 : des héros submergés entre l’Europe et la Russie                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les attractions japonaises de la plasticienne Ymane Chabi-Gara             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Stroud, le berceau anglais des activistes écologistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La pomme de terre, un produit, deux possibilités                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A Zurich, une peintre en résistance contre le plus grand musée de la ville             Services    Services Le Monde    Accéder à votre compte abonné   Consulter le Journal du jour   Évènements abonnés   Le Monde Evénements   Boutique Le Monde   Newsletters   Mémorable : cultiver votre mémoire   Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Mots Croisés / Sudokus   Jeux-concours abonnés   Nous contacter     Gestion des cookies   Mentions légales   Conditions générales   Charte du groupe   Politique de confidentialité   FAQ     Décodex : vérifier l’info   Élections régionales et départementales 2021       Services partenaires  Codes promo Black Friday Formation professionnelle Cours d’anglais Cours d’orthographe et grammaire Dictionnaire de citations Annonces immobilières Prix de l’immobilier Jardinage Jeux d’arcade Paroles de chansons    Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L'heure de l'économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes         Recherche                                                                                       M le mag        Un apéro avec...             Un apéro avec Pascale Clark : « Au nom des bonnes audiences, la machine médiatique a renoncé à sa dignité »      Elle présente « Revu », magazine dominical en images de France 5, alors qu’« En aparté », qui l’a rendue célèbre sur Canal+, reprend mais avec une autre. D’une voix suave, dans le brouhaha d’un café de Montmartre, la journaliste n’élude aucun sujet.          Par Catherine Pacary         Publié le 07 janvier 2022 à 23h54 - Mis à jour le 08 janvier 2022 à 16h24    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Pascale Clark, au No Problemo, dans le 18e arrondissement de Paris, le 25 octobre 2021.  AGNES DHERBEYS / MYOP POUR « LE MONDE »               L’escalier de la Butte (Montmartre) est doux à Pascale Clark. Celui de la rue Paul-Albert, dans le 18e, à Paris, typique avec ses lampadaires façon becs de gaz. Il débouche sur le No Problemo, petit troquet et ex-repaire d’indics, aujourd’hui surpeuplé d’habitués bruyants. Pourtant, même dans le brouhaha, on reconnaît Pascale Clark d’un mot, avant même de l’avoir vue entrer : un sensuel « Bonjour ».          « Ma voix, c’est ce que j’ai de mieux », concède-t-elle. D’où son attirance pour la radio et les émissions en voix off. Dernière en date, « Revu » , déclinaison dominicale du magazine tout en images « Vu » de France Télévisions, qu’elle présente sur France 5. Sur une idée de Patrick Menais, père du « Zapping » de Canal, un invité, assis seul dans un décor virtuel, commente des salves d’images d’actualité, cocasses, sérieuses, voire choquantes.          Problème, depuis le premier numéro, le 19 septembre 2021, « Revu » se cherche. « Les gens [invités, téléspectateurs] se prennent beaucoup d’images dans la tête », reconnaît la journaliste. Au point de finir parfois sonnés. Joey Starr a même failli s’endormir, en octobre, mais « ça fait partie du personnage… » En fin de compte, « Revu » essuie de nombreux refus : « Beaucoup d’artistes ne veulent pas s’exprimer ; cela peut nuire à leur carrière. »           Une voix, un style          Pascale Clark ne craint, elle, aucun sujet. A condition que sa voix suive. Frôlant l’extinction, elle avait dû décaler une première fois notre rendez-vous. Là, même toussotant, elle reste bavarde, pour peu qu’on lui apporte un verre de Montepulciano 2019, un vin toscan choisi en connaisseuse. Intarissable aussi lorsqu’il s’agit d’évoquer ce quartier où elle vit depuis l’âge de 2 ans, le gymnase Ronsard de son enfance, ou l’immeuble en contrebas, qui lui rappelle le Flatiron Building (le « fer à repasser ») de New York.           « Aujourd’hui, n’importe quel crétin peut passer à la télé : il suffit de voir la télé-réalité »          Sa voix, elle assure l’avoir découverte par ouï-dire, à ses débuts à la radio. A France Inter (1995-2001), Pascale Clark présente la revue de presse du 7-9, puis l’interview politique. Son ton décalé, provocant, ne plaît pas toujours. De là à se faire des ennemis ? « Comme vous y allez… » Tout au plus des non-amis déclarés, comme Stéphane Bern, qui l’a côtoyée onze ans à la Maison de la radio et la trouve « très donneuse de leçons » (septembre 2013 dans « C à vous »).          Sa notoriété atteint son apogée avec « En aparté », sur Canal+ de septembre 2001 à juin 2007. Du sur-mesure pour l’intervieweuse, qui converse en voix off avec un invité livré à lui-même, seul, dans un appartement. Très novatrice, la formule, diffusée en clair le samedi midi, séduit d’emblée. Imaginer pour autant que Pascale Clark n’aime pas se montrer à la télévision serait une erreur. « Si j’avais voulu être invisible, je n’aurais pas fait ce métier, pratiqué avec ego. C’est juste un hasard. » Il est vrai en revanche qu’elle ne tient pas spécialement à la célébrité. Et puis, « pour dire la vérité, aujourd’hui, n’importe quel crétin peut passer à la télé : il suffit de voir la télé-réalité ».        Il vous reste 59.81% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                 Guides d’achat                        Article réservé à nos abonnés   Livres jeunesse : la guerre approchée sans plomber  Une fillette qui cherche à délivrer son père dans « Jacqueline », l’errance d’un garçon juif dans « La Guerre de Maurice », le contraste entre les hostilités vues à la télé et celles vécues dans « Arthur et Malika »… Des récits vivants sur un sujet difficile.                              Des gourdes et mugs isothermes pour remplacer les bouteilles en plastique et les gobelets jetables  Ces contenants en acier inoxydable permettent de conserver les boissons bien au chaud ou au froid, mais aussi de tirer un trait sur les déchets en plastique et en carton. Nous avons testé des dizaines de modèles pour adultes et enfants, pour le sport ou le bureau : voici les cinq meilleurs.                              Les meilleures douches solaires de camping  Comparatif « Wirecutter ». Une douche portable chauffée par le soleil permet de se laver après une journée de randonnée, mais aussi de nettoyer son matériel à la plage. Nous avons comparé les douches solaires portables d’Advanced Elements, Nemo, Ivation, Coleman et d’autres afin de trouver la plus efficace et la plus pratique à transporter.                             Article réservé à nos abonnés   Bienvenue dans l’ère du bébé quantifié !  Des applications proposent aux jeunes parents de suivre, à travers des graphiques, l’évolution de leur enfant pendant ses premiers mois de vie. Censées rassurer et faciliter l’organisation du quotidien, ces aides pratiques peuvent aussi devenir source d’anxiété.                          Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Gâteaux      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   les meilleurs iPhone   Codes Promo Black Friday   Codes Promo ASOS     Formation marketing communication     Cours d’anglais     Cours d’orthographe     La maison     Citations Bonheur     Nouvelles paroles de chansons   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/01/07/un-apero-avec-pascale-clark-au-nom-des-bonnes-audiences-la-machine-mediatique-a-renonce-a-sa-dignite_6108639_4500055.html"},"headline":"Un ap\u00e9ro avec Pascale Clark\u00a0: \u00ab\u00a0Au nom des bonnes audiences, la machine m\u00e9diatique a renonc\u00e9 \u00e0 sa dignit\u00e9\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-01-07T23:54:24+01:00","datePublished":"2022-01-07T23:54:24+01:00","dateModified":"2022-01-08T16:24:37+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Un ap\u00e9ro avec..."],"keywords":["M\u00e9dias","M le mag","L'\u00e9poque","Un ap\u00e9ro avec..."],"description":"Elle pr\u00e9sente \u00ab\u00a0Revu\u00a0\u00bb, magazine dominical en images de France 5, alors qu\u2019\u00ab\u00a0En apart\u00e9\u00a0\u00bb, qui l\u2019a rendue c\u00e9l\u00e8bre sur Canal+, reprend mais avec une autre. D\u2019une voix suave, dans le brouhaha d\u2019un caf\u00e9 de Montmartre, la journaliste n\u2019\u00e9lude aucun sujet.","author":[{"@type":"Person","name":"Catherine Pacary"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/04/428/0/5133/2566/1342/696/60/0/9a51f7d_383173992-ad03-pascaleclark-dsc02954.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Un ap\u00e9ro avec...","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/un-apero-avec/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/10/21-8">
<filnamedate="20220110"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220110"><AAMMJJHH="2022011021">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-8"> ¤ Cette maison d’édition de beaux livres consacrés aux moyens de transports s’apprête à intégrer le groupe Sophia Communications.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                    À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Vaccins contre le Covid-19    Passe sanitaire    Élection présidentielle 2022    Éducation    CAN 2022    Société    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés A Argenteuil, Valérie Pécresse répond à Emmanuel Macron sur la sécurité                   Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : Eric Zemmour critique les journalistes, professionnels « les plus détestés de France »                   Chronique Le récap politique du jour : Macron déroule ses propositions sur la sécurité, Pécresse souhaite « bonne chance » à Zemmour…   Service politique                     Politique Anne Hidalgo dévoile ses propositions sur la santé et promet des infirmières et des médecins plus nombreux et mieux formés             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Rebond du marché de l’emploi : l’Ile-de-France à la traîne des autres régions                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après les avions et les voitures, Dassault Systèmes veut modéliser le corps humain                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Face à l’inflation, l’inquiétude de la BCE transpire de plus en plus »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La hausse des prix de l’énergie met en suspens les trajectoires de décarbonation »   Yann Leriche Directeur général de Getlink (ex Groupe Eurotunnel)              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    08:30    Société Sommes-nous plus efficaces en télétravail ?                    09:18    Économie Comment Amazon est devenue une multinationale tentaculaire                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Face à la Russie, reprendre l’initiative                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Covid-19 : « Nos enfants méritent bien mieux que la négligence de la gestion sanitaire actuelle »   Collectif                     Tribune  Article réservé à nos abonnés William Dab : « Insulter les personnes non vaccinées permet de masquer l’insuffisance de la santé publique de terrain »   William Dab Epidémiologiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’affaire Theranos devrait inciter la Silicon Valley à faire preuve d’introspection et d’autocritique »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture « The Power of the Dog » et « West Side Story », vainqueurs de Golden Globes 2022 à huis clos                   Livres  Article réservé à nos abonnés Maaza Mengiste : « J’écris pour entrer dans une conversation qui a commencé il y a des millénaires »                   Culture « Le Chant du loup », sur W9 : des héros submergés entre l’Europe et la Russie                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les attractions japonaises de la plasticienne Ymane Chabi-Gara             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Stroud, le berceau anglais des activistes écologistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La pomme de terre, un produit, deux possibilités                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A Zurich, une peintre en résistance contre le plus grand musée de la ville             Services    Services Le Monde    Accéder à votre compte abonné   Consulter le Journal du jour   Évènements abonnés   Le Monde Evénements   Boutique Le Monde   Newsletters   Mémorable : cultiver votre mémoire   Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Mots Croisés / Sudokus   Jeux-concours abonnés   Nous contacter     Gestion des cookies   Mentions légales   Conditions générales   Charte du groupe   Politique de confidentialité   FAQ     Décodex : vérifier l’info   Élections régionales et départementales 2021       Services partenaires  Codes promo Black Friday Formation professionnelle Cours d’anglais Cours d’orthographe et grammaire Dictionnaire de citations Annonces immobilières Prix de l’immobilier Jardinage Jeux d’arcade Paroles de chansons    Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L'heure de l'économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes         Recherche                                                                Économie       Économie française             Infopro Digital se sépare des éditions ETAI      Cette maison d’édition de beaux livres consacrés aux moyens de transports s’apprête à intégrer le groupe Sophia Communications.          Par Aude Dassonville         Publié le 07 janvier 2022 à 16h00    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Au moment où le fonds Towerbrook, propriétaire de 74 % des parts du capital, cherche à s’en séparer, le groupe Infopro Digital continue de redessiner ses contours. D’un côté, ce spécialiste des contenus et des solutions pour les entreprises et les professionnels, leader de la presse professionnelle en France, multiplie les emplettes : après l’acquisition, en novembre 2021, du britannique Barbour ABI, spécialisé dans la veille et de la génération de leads (contacts clients) pour les projets de construction, il a acquis, en décembre 2021, Eventmaker, société française de fabrication de logiciels de gestion d’événements physiques et virtuels.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Médias : un climat social glacial au sein du Groupe Moniteur                   De l’autre, il arrête certaines activités, ou s’en sépare. En l’occurrence, selon nos informations, Infopro Digital est entré en négociations exclusives avec le groupe Sophia Communications, en vue d’une cession des éditions ETAI (Editions techniques pour l’automobile et l’industrie). Figure aussi dans la corbeille la librairie Passion automobile, située rue de Rennes, à Paris, spécialisée dans les ouvrages sur la vitesse, les grosses cylindrées, les véhicules de légende, les compétitions moto ou auto, etc.            Infopro Digital se sépare donc d’une activité « B to C »            Connues pour ses beaux livres consacrés à l’automobile, l’aviation, les deux-roues ou les yachts et voiliers, les éditions ETAI (2,5 à 3 millions de chiffre d’affaires) ne sont qu’une petite partie de la branche automobile d’Infopro Digital (dont les activités s’étendent dans la distribution, la construction, l’assurance, les logiciels ou encore l’événementiel). Leur futur rattachement à Sophia Communications, holding créée par Thierry Verret et Gilles Gramat, ne paraît pas incongru.              Avec Histoire et Collections, activité de presse et de livres sur les vieux équipements militaires ou les guides de camping Régicamp et Edicamp, la holding, qui dépend de Babylone Groupe (Les éditions du Phare, Le Phare de Ré, etc.) abrite déjà maintes activités similaires. Alors qu’elle compte environ 70 salariés, Sophia Communications intègrera la dizaine de permanents des éditions ETAI, dont les contrats seront transférés chez leur nouvel employeur.            Infopro Digital se sépare donc d’une activité « B to C » de moins en moins cohérente avec le reste de ses affaires. Cette disparition progressive de l’activité de presse et d’édition pour des particuliers au profit des professionnels ne fait pas forcément consensus à l’intérieur du groupe. Fin décembre 2021, alors qu’il devait prononcer son avis, purement consultatif, sur cette vente, le CSE a préféré s’abstenir – ce qui équivaut à un avis négatif. Les instances ont également entrepris de contester juridiquement le licenciement, au début de 2020, d’une petite dizaine de salariés.                 Aude Dassonville           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                              Édition du jour Daté du mardi 11 janvier   Lire le journal numérique                                                                                     Services      Codes promo avec Global Savings Group        Codes Promo ASOS       Codes Promo Conforama       Codes Promo Adidas       Codes Promo Amazon       Codes Promo Norauto       Codes Promo Sephora       Codes Promo PMU      Tous les codes promo           Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Hongkong, l’exception chinoise  Testez gratuitement                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Les recettes du Monde      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   les meilleurs écrans pour pc et mac   Codes Promo Black Friday      Formation finance     Cours d’anglais     Cours de grammaire     Jardinage pratique     Citations sur l’argent     Sorties d’albums   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/01/07/infopro-digital-se-separe-des-editions-etai_6108595_3234.html"},"headline":"Infopro Digital se s\u00e9pare des \u00e9ditions ETAI","dateCreated":"2022-01-07T16:00:54+01:00","datePublished":"2022-01-07T16:00:54+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise"],"keywords":["Livres","M\u00e9dias","\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise"],"description":"Cette maison d\u2019\u00e9dition de beaux livres consacr\u00e9s aux moyens de transports s\u2019appr\u00eate \u00e0 int\u00e9grer le groupe Sophia Communications.","author":[{"@type":"Person","name":"Aude Dassonville"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/719/0/6929/3464/1342/696/60/0/0a97537_357151738-pns-6283299.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9conomie fran\u00e7aise","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie-francaise/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/10/21-9">
<filnamedate="20220110"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220110"><AAMMJJHH="2022011021">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-9"> ¤ Comme le souhaitaient les familles des victimes, la cérémonie d’hommage n’a donné lieu à aucune prise de parole.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                    À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Vaccins contre le Covid-19    Passe sanitaire    Élection présidentielle 2022    Éducation    CAN 2022    Société    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés A Argenteuil, Valérie Pécresse répond à Emmanuel Macron sur la sécurité                   Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : Eric Zemmour critique les journalistes, professionnels « les plus détestés de France »                   Chronique Le récap politique du jour : Macron déroule ses propositions sur la sécurité, Pécresse souhaite « bonne chance » à Zemmour…   Service politique                     Politique Anne Hidalgo dévoile ses propositions sur la santé et promet des infirmières et des médecins plus nombreux et mieux formés             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Rebond du marché de l’emploi : l’Ile-de-France à la traîne des autres régions                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après les avions et les voitures, Dassault Systèmes veut modéliser le corps humain                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Face à l’inflation, l’inquiétude de la BCE transpire de plus en plus »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La hausse des prix de l’énergie met en suspens les trajectoires de décarbonation »   Yann Leriche Directeur général de Getlink (ex Groupe Eurotunnel)              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    08:30    Société Sommes-nous plus efficaces en télétravail ?                    09:18    Économie Comment Amazon est devenue une multinationale tentaculaire                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Face à la Russie, reprendre l’initiative                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Covid-19 : « Nos enfants méritent bien mieux que la négligence de la gestion sanitaire actuelle »   Collectif                     Tribune  Article réservé à nos abonnés William Dab : « Insulter les personnes non vaccinées permet de masquer l’insuffisance de la santé publique de terrain »   William Dab Epidémiologiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’affaire Theranos devrait inciter la Silicon Valley à faire preuve d’introspection et d’autocritique »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture « The Power of the Dog » et « West Side Story », vainqueurs de Golden Globes 2022 à huis clos                   Livres  Article réservé à nos abonnés Maaza Mengiste : « J’écris pour entrer dans une conversation qui a commencé il y a des millénaires »                   Culture « Le Chant du loup », sur W9 : des héros submergés entre l’Europe et la Russie                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les attractions japonaises de la plasticienne Ymane Chabi-Gara             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Stroud, le berceau anglais des activistes écologistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La pomme de terre, un produit, deux possibilités                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A Zurich, une peintre en résistance contre le plus grand musée de la ville             Services    Services Le Monde    Accéder à votre compte abonné   Consulter le Journal du jour   Évènements abonnés   Le Monde Evénements   Boutique Le Monde   Newsletters   Mémorable : cultiver votre mémoire   Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Mots Croisés / Sudokus   Jeux-concours abonnés   Nous contacter     Gestion des cookies   Mentions légales   Conditions générales   Charte du groupe   Politique de confidentialité   FAQ     Décodex : vérifier l’info   Élections régionales et départementales 2021       Services partenaires  Codes promo Black Friday Formation professionnelle Cours d’anglais Cours d’orthographe et grammaire Dictionnaire de citations Annonces immobilières Prix de l’immobilier Jardinage Jeux d’arcade Paroles de chansons    Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L'heure de l'économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes         Recherche                                                                Société       Attentats de janvier 2015             Paris commémore les attentats de « Charlie Hebdo » et de l’Hyper Cacher      Comme le souhaitaient les familles des victimes, la cérémonie d’hommage n’a donné lieu à aucune prise de parole.       Le Monde avec AFP     Publié le 07 janvier 2022 à 14h54    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Les frères Saïd et Chérif Kouachi ont abattu 11 personnes dans les locaux de « Charlie Hebdo ».  THOMAS COEX / AFP                 Comme chaque année, la même cérémonie s’est répétée par trois fois. Le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, et la maire de Paris, Anne Hidalgo, ont rendu hommage vendredi 7 janvier au matin aux victimes des attaques djihadistes contre l’hebdomadaire Charlie Hebdo et le magasin Hyper Cacher, à Paris, sept ans après les attentats.            Outre Gérald Darmanin et Anne Hidalgo, la présidente de la région Ile-de-France, Valérie Pécresse, et le préfet de police, Didier Lallement, étaient également présents.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Le droit d’emmerder Dieu », de Richard Malka : une apologie passionnée du droit de blasphémer                   Tous se sont d’abord arrêtés devant le 10, rue Nicolas-Appert, anciens locaux de l’hebdomadaire satirique, où les frères Saïd et Chérif Kouachi ont abattu 11 personnes le 7 janvier 2015. Parmi les victimes, des figures emblématiques de Charlie, comme son directeur et dessinateur Charb, les caricaturistes Cabu, Wolinksi, Honoré, Tignous et l’économiste Bernard Maris.              Puis, quelques mètres plus loin, sur le boulevard Richard-Lenoir, où le lieutenant de police Ahmed Merabet a été tué par les frères Kouachi en tentant de les arrêter dans leur fuite.            Enfin, ils se sont rendus porte de Vincennes, devant le supermarché cacher, cible le 9 janvier 2015 d’une attaque perpétrée par un autre djihadiste, Amedy Coulibaly, qui a tué trois clients et un employé juifs.            Conformément au vœu des familles des victimes, aucune prise de parole n’a eu lieu sur les trois lieux de recueillement : après la lecture des noms des morts, le dépôt de gerbes et une minute de silence, La Marseillaise a retenti dans le froid parisien. « Ne les oublions jamais », a commenté Anne Hidalgo sur Twitter.            C’était il y a 7 ans. Ce vendredi, Paris se souvient et rend hommage aux victimes des attentats de janvier 2015.

<article-nb="2022/01/10/21-10">
<filnamedate="20220110"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220110"><AAMMJJHH="2022011021">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-10"> ¤ Dans un dossier mêlant écologie, anthropologie et culture, la revue trimestrielle explore les forêts alpines, qu’il faut « exploiter sans les épuiser », et qui doivent s’adapter au réchauffement climatique.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                    À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Vaccins contre le Covid-19    Passe sanitaire    Élection présidentielle 2022    Éducation    CAN 2022    Société    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés A Argenteuil, Valérie Pécresse répond à Emmanuel Macron sur la sécurité                   Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : Eric Zemmour critique les journalistes, professionnels « les plus détestés de France »                   Chronique Le récap politique du jour : Macron déroule ses propositions sur la sécurité, Pécresse souhaite « bonne chance » à Zemmour…   Service politique                     Politique Anne Hidalgo dévoile ses propositions sur la santé et promet des infirmières et des médecins plus nombreux et mieux formés             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Rebond du marché de l’emploi : l’Ile-de-France à la traîne des autres régions                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après les avions et les voitures, Dassault Systèmes veut modéliser le corps humain                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Face à l’inflation, l’inquiétude de la BCE transpire de plus en plus »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La hausse des prix de l’énergie met en suspens les trajectoires de décarbonation »   Yann Leriche Directeur général de Getlink (ex Groupe Eurotunnel)              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    09:18    Économie Comment Amazon est devenue une multinationale tentaculaire                    08:35    Planète Variants du Covid-19 : pourquoi il faut rapidement les contenir                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Face à la Russie, reprendre l’initiative                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Covid-19 : « Nos enfants méritent bien mieux que la négligence de la gestion sanitaire actuelle »   Collectif                     Tribune  Article réservé à nos abonnés William Dab : « Insulter les personnes non vaccinées permet de masquer l’insuffisance de la santé publique de terrain »   William Dab Epidémiologiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’affaire Theranos devrait inciter la Silicon Valley à faire preuve d’introspection et d’autocritique »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture « The Power of the Dog » et « West Side Story », vainqueurs de Golden Globes 2022 à huis clos                   Livres  Article réservé à nos abonnés Maaza Mengiste : « J’écris pour entrer dans une conversation qui a commencé il y a des millénaires »                   Culture « Le Chant du loup », sur W9 : des héros submergés entre l’Europe et la Russie                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les attractions japonaises de la plasticienne Ymane Chabi-Gara             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Stroud, le berceau anglais des activistes écologistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La pomme de terre, un produit, deux possibilités                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A Zurich, une peintre en résistance contre le plus grand musée de la ville             Services    Services Le Monde    Accéder à votre compte abonné   Consulter le Journal du jour   Évènements abonnés   Le Monde Evénements   Boutique Le Monde   Newsletters   Mémorable : cultiver votre mémoire   Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Mots Croisés / Sudokus   Jeux-concours abonnés   Nous contacter     Gestion des cookies   Mentions légales   Conditions générales   Charte du groupe   Politique de confidentialité   FAQ     Décodex : vérifier l’info   Élections régionales et départementales 2021       Services partenaires  Codes promo Black Friday Formation professionnelle Cours d’anglais Cours d’orthographe et grammaire Dictionnaire de citations Annonces immobilières Prix de l’immobilier Jardinage Jeux d’arcade Paroles de chansons    Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L'heure de l'économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes         Recherche                                                                                      Débats       Médias             Dans la revue « L’Alpe », les promesses de la forêt      Dans un dossier mêlant écologie, anthropologie et culture, la revue trimestrielle explore les forêts alpines, qu’il faut « exploiter sans les épuiser », et qui doivent s’adapter au réchauffement climatique.          Par Marc Semo         Publié le 07 janvier 2022 à 11h30    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                La revue des revues. Il faut se méfier des fausses perceptions. Si la déforestation tropicale, notamment en Amazonie, est une tragique réalité, jamais les forêts européennes n’ont été aussi étendues. La menace du réchauffement est en revanche bien réelle, mais « demain les reliefs alpins pourraient devenir une terre de refuge pour la forêt », souligne Olivier Cogne, directeur éditorial de la revue trimestrielle L’Alpe, en introduction d’un riche numéro thématique consacré aux forêts alpines. Les forêts occupent aujourd’hui plus de 30 % du territoire national, un record depuis des siècles, et ce pourcentage monte à 57 % dans un département comme les Alpes-de-Haute-Provence.          Ces immensités couvertes de mélèzes, de sapins ou d’épicéas ne sont pas des bouts de nature vierge comme les rares dernières forêts primaires des confins de l’Est européen. « Les forêts alpines comme les forêts des plaines sont des espaces d’interaction entre les sociétés humaines et des écosystèmes vieux de plusieurs millénaires », notent Raphaël Lachello, doctorant, et Julien Caranton, professeur d’histoire contemporaine à l’université de Grenoble. La forêt nourrit. Elle donne du gibier, de la sève, du bois. Il s’agit de bien la gérer et de l’exploiter sans l’épuiser.          Un enchantement a disparu          Ces défis sont encore ceux d’aujourd’hui, notamment avec la nécessité de planter de nouvelles espèces, plus adaptées à un climat plus chaud et plus sec. Y compris en important des espèces exogènes. « Demain, les forêts des Alpes du Nord compteront certainement ça et là des sapins de Céphalonie, des cèdres de l’Atlas, de sapins de Bosnie », écrit Caroline Audibert, autrice notamment de Des loups et des hommes (Plon, 2018), soulignant que « le forestier agit comme un accélérateur d’évolution », aidant ces espèces à franchir des centaines de kilomètres depuis leurs terres du Sud.          On trouvera aussi dans ce dossier un beau reportage sur « la forêt des violons » du parc naturel Paneveggio, dans les Dolomites, en Italie, qui jadis fournissait les mâts des galères de la République de Venise, mais aussi ces rares et précieux « bois de résonance », dont le son pur est prisé depuis des lustres par les plus grands luthiers. Ces troncs de mélèzes sans nœud ni défaut ne représentent qu’à peine 1 % des coupes. Dévastée par une tempête le 29 octobre 2018, cette forêt reprend vie.          Mais là comme ailleurs, un enchantement a disparu. La forêt ne bruisse plus des jeux du petit peuple des elfes, gnomes et autres créatures de légende. Les forêts d’Europe ne suscitent plus l’émerveillement, la crainte et le respect. Ce que regrette Federica Tamarozzi, ethnologue et conservatrice du patrimoine au musée d’ethnographie de Genève : « Nous savons pourtant que ces bois sont vivants mais (toutes proportions gardées) nous les regardons comme des champs de laitue. »         Il vous reste 2.71% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Les recettes du Monde      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   les meilleurs aspirateurs robots   Codes Promo Black Friday   Codes Promo Groupon     Formation commercial     Cours d’anglais     Cours d’orthographe     Découvrir le jardinage     Citations philosophie     Sorties d’albums   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/01/07/dans-la-revue-l-alpe-les-promesses-de-la-foret_6108545_3232.html"},"headline":"Dans la revue \u00ab\u00a0L\u2019Alpe\u00a0\u00bb, les promesses de la for\u00eat","dateCreated":"2022-01-07T11:30:11+01:00","datePublished":"2022-01-07T11:30:11+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","M\u00e9dias"],"keywords":["Plan\u00e8te","D\u00e9bats","M\u00e9dias"],"description":"Dans un dossier m\u00ealant \u00e9cologie, anthropologie et culture, la revue trimestrielle explore les for\u00eats alpines, qu\u2019il faut \u00ab\u00a0exploiter sans les \u00e9puiser\u00a0\u00bb, et qui doivent s\u2019adapter au r\u00e9chauffement climatique.","author":[{"@type":"Person","name":"Marc Semo"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/04/20/0/1400/697/1342/696/60/0/428e414_248168650-71gzxajyl1l.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/10/21-11">
<filnamedate="20220110"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220110"><AAMMJJHH="2022011021">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-11"> ¤ Comme tous les premiers mardis du mois, retrouvez Gilles van Kote, le directeur délégué aux relations avec les lecteurs, pour une heure de questions et de réponses sur tous les sujets que « Le Monde » vous inspire. Avec un accent porté aujourd’hui sur l’évolution de sa diffusion, son demi-million d’abonnés et sa bascule vers les supports numériques.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-11"> ¤ Avez-vous fait des études à ce sujet ?    CCB         Bonjour CCB,          C’est tout d’abord l’évolution des usages qui explique cette transition massive de nos lecteurs vers des supports numériques. Le Monde est désormais accessible partout et 24 heures sur 24 sur un smartphone, une tablette ou un ordinateur. Il faut donc avoir une motivation particulière pour continuer à se procurer son édition imprimée : confort et plaisir de lecture, goût du papier, etc. Je ne pense pas que l’édition papier soit moins attractive que l’édition numérique, mais en raison de la baisse des volumes, elle est devenue incontestablement plus coûteuse pour le lecteur. Ceci dit, un certain nombre d’abonnés continue de lire Le Monde en format « Journal », avec la mise en page de la version imprimée, mais sur des supports numériques.                              Le 04/01 à 10:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Pour stimuler votre curiosité, je vous renvoie vers cet article que l’ont peut trouver dans la rubrique Le Monde&Vous du site internet et qui détaille le modèle économique qui est celui du Monde.                    Lire aussi :  Les revenus du « Monde », des sources diversifiées                       Le 04/01 à 10:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Ce mois-ci, je vous propose un coup de projecteur sur la diffusion du Monde de l’Antiquité (ou presque) à nos jours. J’ai consacré le mois dernier un article à ce sujet après que nous avons franchi pour la première fois de notre histoire la barre symbolique des 500.000 abonnés. Une plongée dans les chiffres qui permet de mesurer le lent déclin de ce que l’on appelle la vente au numéro (chez un dépositaire de presse) ainsi que le formidable essor des abonnements numériques de ces dernières années. Je répondrai donc en priorité aux questions portant sur ce sujet ainsi que sur le changement de modèle économique qui l’a accompagné. Mais tous les autres sujets qui vous intéressent peuvent évidemment être abordés.                    Lire aussi :  Pour ses 77 ans, « Le Monde » s’offre un record de 500 000 abonnés                                            Le contexte             Depuis février, le premier mardi du mois à 11 heures, Le Monde donne rendez-vous à ses lecteurs afin de répondre à leurs questions sur l’organisation du journal, sa gouvernance, sa ligne éditoriale… Coïncidence : le premier mardi de l’année, c’est aujourd’hui ! Le tchat « Rendez-vous avec Le Monde », c’est donc maintenant.         Le Monde a franchi en décembre le cap des 500 000 abonnés pour la première fois de son existence, entamée en 1944. A cette occasion, Gilles van Kote, directeur délégué aux relations avec les lecteurs, répondra en priorité à vos questions portant sur les modes de diffusion, sur les audiences et sur le nouveau modèle économique du Monde. Ce qui ne vous interdit cependant pas de poser des questions ou de faire des remarques sur sa couverture de l’actualité ou sur tout autre aspect qui vous intéresse.         Mais soyez compréhensifs : en une heure, il est matériellement impossible de répondre à toutes les questions, très nombreuses depuis la première édition de ce tchat. Il est cependant possible d’écrire à Gilles van Kote ainsi qu’à la rédaction à l’adresse courrier-des-lecteurs@lemonde.fr.                                                                                            Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Les recettes du Monde      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Codes Promo Black Friday      Formation professionnelle     Cours d’anglais     Cours d’orthographe et grammaire     Découvrir le jardinage     Dictionnaire de citations     Paroles de chansons   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/01/04/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-transition-numerique-et-sa-ligne-editoriale_6108122_6065879.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/01/04/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-transition-numerique-et-sa-ligne-editoriale_6108122_6065879.html","coverageStartTime":"2022-01-04T11:10:19+00:00","coverageEndTime":"2022-01-04T11:10:19+00:00","headline":"Transition num\u00e9rique, ligne \u00e9ditoriale... \u00ab\u00a0Le\u00a0Monde\u00a0\u00bb a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions","description":"Comme tous les premiers mardis du mois, retrouvez Gilles van\u00a0Kote, le directeur d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux relations avec les lecteurs, pour une heure de questions et de r\u00e9ponses sur tous les sujets que \u00ab\u00a0Le\u00a0Monde\u00a0\u00bb vous inspire. Avec un accent port\u00e9 aujourd\u2019hui sur l\u2019\u00e9volution de sa diffusion, son demi-million d\u2019abonn\u00e9s et sa bascule vers les supports num\u00e9riques.","articleSection":["Le Monde & Vous","Le Monde \u2013 notre actualit\u00e9"],"keywords":["M\u00e9dias","Le Monde & Vous","Le Monde \u2013 notre actualit\u00e9"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Transition numérique, ligne éditoriale... « Le Monde » a répondu à vos questions","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Comme tous les premiers mardis du mois, retrouvez Gilles van\u00a0Kote, le directeur d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux relations avec les lecteurs, pour une heure de questions et de r\u00e9ponses sur tous les sujets que \u00ab\u00a0Le\u00a0Monde\u00a0\u00bb vous inspire. Avec un accent port\u00e9 aujourd\u2019hui sur l\u2019\u00e9volution de sa diffusion, son demi-million d\u2019abonn\u00e9s et sa bascule vers les supports num\u00e9riques.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/01/03/334/4/3981/2654/1342/696/3/0/32e46d3_184545881-credits-ludwig-favre-2014165-os-n339.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-01-04T11:10:19+00:00"
,"endDate":"2022-01-04T11:10:19+00:00"
  Ce tchat est maintenant termin\u00e9. Merci pour vos nombreuses questions et d\u00e9sol\u00e9 pour celles et ceux auxquels je n\u2019ai pas pu r\u00e9pondre. Prochaine \u00e9dition des ces \u00ab Rendez-vous avec Le Monde \u00bb le mardi 1er f\u00e9vrier \u00e0 11h. Mais je m\u2019aper\u00e7ois que j\u2019ai manqu\u00e9 \u00e0 mes devoirs les plus \u00e9l\u00e9mentaires\u00a0: je vous souhaite \u00e0 toutes et \u00e0 tous, une bonne ann\u00e9e 2022 !      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/03/652/0/3986/1993/1342/696/60/0/32e46d3_184545881-credits-ludwig-favre-2014165-os-n339.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Transition num\u00e9rique, ligne \u00e9ditoriale... \u00ab\u00a0Le\u00a0Monde\u00a0\u00bb a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions","dateModified":"2022-01-04T11:05:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/01/04/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-transition-numerique-et-sa-ligne-editoriale_6108122_6065879.html#136557","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/01/04/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-transition-numerique-et-sa-ligne-editoriale_6108122_6065879.html","datePublished":"2022-01-04T11:01:38+00:00","articleBody":"    Bonjour. Il \u00e9tait auparavant possible de lire les commentaires des abonn\u00e9s, sans l'\u00eatre soi m\u00eame. Pourquoi n'est ce plus le cas ? \n\nJe comprends que commenter soit r\u00e9serv\u00e9 aux abonn\u00e9s, mais je trouve dommage de ne pas laisser \u00e0 tout le monde assister \u00e0 un certain d\u00e9bat. \n\nJ'aimais bien lire ces avis :)\n\nCordialement.    Arnaud         Bonjour Arnaud,           Comme vous avez sans doute pu le constater, ces espaces de commentaires regorgent malheureusement de ce que l\u2019on appelle des trolls, des internautes cherchant \u00e0 parasiter ou manipuler les d\u00e9bats et \u00e0 instrumentaliser ces espaces, tout en jouant au chat et \u00e0 la souris avec notre \u00e9quipe de mod\u00e9ration. L\u2019un des objectifs de cette d\u00e9cision de r\u00e9server cet espace \u00e0 nos abonn\u00e9s est de donner une moindre visibilit\u00e9 \u00e0 ces trolls... au d\u00e9triment malheureusement des contributeurs qui ne cherchent qu\u2019\u00e0 participer au d\u00e9bat et \u00e0 alimenter celui-ci.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/03/652/0/3986/1993/1342/696/60/0/32e46d3_184545881-credits-ludwig-favre-2014165-os-n339.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Transition num\u00e9rique, ligne \u00e9ditoriale... \u00ab\u00a0Le\u00a0Monde\u00a0\u00bb a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions","dateModified":"2022-01-04T11:01:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/01/04/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-transition-numerique-et-sa-ligne-editoriale_6108122_6065879.html#136549","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/01/04/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-transition-numerique-et-sa-ligne-editoriale_6108122_6065879.html","datePublished":"2022-01-04T10:54:40+00:00","articleBody":"    J'ai plusieurs fois eu envie d'attirer l'attention du Monde sur certains sujets qui sont d'int\u00e9r\u00eat collectif et qui, je pense, pourraient m\u00e9riter une investigation de la part de l'un de vos journalistes. Il ne s'agit pas de gros dossiers top secrets du genre Panama Papers et il serait exag\u00e9r\u00e9 d'utiliser votre plateforme existante pour lanceurs d'alerte pour cela. Ne serait-ce pas une bonne id\u00e9e de mettre \u00e0 disposition un moyen moins formel, plus simple et direct de poser des questions et d'attirer l'attention de vos journalistes sur certains nouveaux sujets?    Val         Bonjour Val,          Le plus simple est d\u2019\u00e9crire au courrier des lecteurs\u00a0: courrier-des-lecteurs@lemonde.fr. Les suggestions - du moins les plus s\u00e9rieuses d\u2019entre elles - sont transmises aux journalistes concern\u00e9s.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/03/652/0/3986/1993/1342/696/60/0/32e46d3_184545881-credits-ludwig-favre-2014165-os-n339.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Transition num\u00e9rique, ligne \u00e9ditoriale... \u00ab\u00a0Le\u00a0Monde\u00a0\u00bb a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions","dateModified":"2022-01-04T10:54:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/01/04/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-transition-numerique-et-sa-ligne-editoriale_6108122_6065879.html#136545","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/01/04/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-transition-numerique-et-sa-ligne-editoriale_6108122_6065879.html","datePublished":"2022-01-04T10:51:30+00:00","articleBody":"    Envisagez-vous de proposer une version Mondes des ados en ligne ? Abonn\u00e9e au Monde (en ligne uniquement), je fais parfois lire un article \u00e0 son enfant lorsque cela me semble important et adapt\u00e9. J'imaginerai bien une version pour adolescent, facile \u00e0 lire et \u00e0 diffuser (appli comme pour les adultes). Merci aux \u00e9quipes.    Laeti         Bonjour Laeti,          Mais cette version existe depuis quatre ans\u00a0: il s\u2019agit de l\u2019\u00e9dition quotidienne publi\u00e9e sur Snapchat. Elle est destin\u00e9e aux utilisateurs de cette application, qui sont majoritairement des adolescents, et est gratuite. Une nouvelle formule de cette \u00e9dition a m\u00eame \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e en septembre dernier.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb sur Snapchat change de visage mais conserve ses fondamentaux         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/03/652/0/3986/1993/1342/696/60/0/32e46d3_184545881-credits-ludwig-favre-2014165-os-n339.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Transition num\u00e9rique, ligne \u00e9ditoriale... \u00ab\u00a0Le\u00a0Monde\u00a0\u00bb a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions","dateModified":"2022-01-04T10:51:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/01/04/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-transition-numerique-et-sa-ligne-editoriale_6108122_6065879.html#136540","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/01/04/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-transition-numerique-et-sa-ligne-editoriale_6108122_6065879.html","datePublished":"2022-01-04T10:47:45+00:00","articleBody":"    Le wokisme est manifestement le bienvenu dans nombre de vos articles : qu'est-ce qui explique cette greffe \u00e9tonnante  d'un mouvement qui aboutit syst\u00e9matiquement \u00e0 la censure ? Bien entendu je sais que cette question sera \u00e9cart\u00e9e  comme d'autres que j'ai pos\u00e9es .    furusato         Bonjour furusato,          J\u2019adore les lecteurs qui pensent qu\u2019en affirmant que leur question sera censur\u00e9e, ils ont plus de chances d\u2019\u00eatre publi\u00e9s. Bien jou\u00e9, \u00e7a a march\u00e9 pour cette fois ! Parler du wokisme dans nos colonnes ne veut pas dire y adh\u00e9rer. Nous en parlons parce que ce mouvement nous semble int\u00e9ressant par ce qu\u2019il dit de nos soci\u00e9t\u00e9s, aussi bien du point de vue de ses tenants que de ses opposants. Si vous me demandez si la ligne du Monde est f\u00e9ministe et anti-raciste, je vous r\u00e9pondrais \u00e9videmment par l\u2019affirmative, et cela n\u2019a rien de nouveau. Mais la cancel culture, cet avatar du wokisme, n\u2019est assur\u00e9ment pas notre tasse d\u00e9 th\u00e9. Et le mot \u00ab racis\u00e9 \u00bb ne fait pas partie de notre vocabulaire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/03/652/0/3986/1993/1342/696/60/0/32e46d3_184545881-credits-ludwig-favre-2014165-os-n339.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Transition num\u00e9rique, ligne \u00e9ditoriale... \u00ab\u00a0Le\u00a0Monde\u00a0\u00bb a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions","dateModified":"2022-01-04T10:47:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/01/04/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-transition-numerique-et-sa-ligne-editoriale_6108122_6065879.html#136532","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/01/04/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-transition-numerique-et-sa-ligne-editoriale_6108122_6065879.html","datePublished":"2022-01-04T10:41:37+00:00","articleBody":"    Bonjour, \nPourquoi votre journal n'est-il pas gratuit alors m\u00eame qu'il re\u00e7oit de folles subventions publiques, pay\u00e9es avec les imp\u00f4ts des Fran\u00e7ais, je vous le rappelle? Le choix de la formule payante interroge vraiment de m\u00eame que l'inutilit\u00e9 manifeste du sponsor de multinationales am\u00e9ricaines et de d'un ou deux milliardaires fran\u00e7ais, qui insultent votre devoir d\u00e9ontologique. Simple curiosit\u00e9 : enseigne-t-on encore le conflit d'int\u00e9r\u00eat dans les \u00e9coles de journalisme?\nBonne journ\u00e9e.    Michal4\u00e8mepouvoir         Bonjour Michal4\u00e8mepouvoir,          De folles subventions publiques ? Comme vous y allez ! Je ne sais pas d\u2019o\u00f9 vous tenez vos informations, mais pour Le Monde, ces subventions publiques se sont \u00e9lev\u00e9es \u00e0 1\u00a0million d\u2019euros en\u00a02020, soit 0,6\u00a0% de son chiffre d\u2019affaires\u00a0: 0,3\u00a0million pour les aides \u00e0 la modernisation, 0,7\u00a0million pour les aides au portage. Les recettes issues des abonnements et de la vente du journal ont repr\u00e9sent\u00e9 quant \u00e0 elles 68% de nos recettes\u00a0: plus de cent fois plus. Voil\u00e0 pourquoi Le Monde n\u2019est pas gratuit\u00a0: ce sont ses lecteurs et abonn\u00e9s qui le financent, et non l\u2019Etat fran\u00e7ais.          Quant \u00e0 nos actionnaires, ils n\u2019ont tout simplement aucun pouvoir sur nos contenus \u00e9ditoriaux. Et s\u2019il leur venait l\u2019id\u00e9e saugrenue de s\u2019en m\u00ealer, la r\u00e9daction du Monde ne se laisserait assur\u00e9ment pas faire. Je vous renvoie pour plus de d\u00e9tails vers l\u2019article suivant.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb, une ind\u00e9pendance \u00e9ditoriale totale et absolue         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/03/652/0/3986/1993/1342/696/60/0/32e46d3_184545881-credits-ludwig-favre-2014165-os-n339.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Transition num\u00e9rique, ligne \u00e9ditoriale... \u00ab\u00a0Le\u00a0Monde\u00a0\u00bb a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions","dateModified":"2022-01-04T10:41:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/01/04/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-transition-numerique-et-sa-ligne-editoriale_6108122_6065879.html#136529","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/01/04/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-transition-numerique-et-sa-ligne-editoriale_6108122_6065879.html","datePublished":"2022-01-04T10:34:32+00:00","articleBody":"    Bonjour. Pourquoi ai-je l'impression que votre ligne \u00e9ditoriale est syst\u00e9matiquement pro gouvernementale ?! Cordialement.    Dirck         La question qui me semble cruciale est celle de l'hostilit\u00e9 syst\u00e9matique de la majorit\u00e9 des journalistes envers le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et la politique gouvernementale. Pourquoi une telle attitude alors qu'objectivement (en fonction du montant des d\u00e9penses publiques) cette politique est globalement conforme la ligne historique du \"journal de r\u00e9f\u00e9rence\" (centrisme et orientation social-d\u00e9mocrate ou social-lib\u00e9rale)? Une d\u00e9rive vers la gauche et vers la radicalit\u00e9 (flagrante sur les affaires Benalla, petites phrases du pr\u00e9sident, Gilets jaunes, COVID) ne risque-t-elle pas d'affaiblir Le Monde, qui tenait le juste \u00e9quilibre entre Lib\u00e9 et Le Figaro? Cette hostilit\u00e9 se fonde-t-elle sur des informations graves d\u00e9tenues par le journal contre Macron (par exemple sur la vente de groupes industriels fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9tranger), mais alors les lecteurs attendent d'en avoir connaissance, sinon cette attitude semble \u00e0 la fois intellectuellement incompr\u00e9hensible et dangereuse pour la d\u00e9mocratie.    Philip69         Bonjour Dirck et Philip69,           D\u00e9sol\u00e9 de vous jouer ce sale tour, mais vos messages sont l\u2019illustration de ce que l\u2019on nous reproche souvent\u00a0: tout et son contraire. Pour nous, la question n\u2019est pas de savoir si nous sommes pro- ou anti-Macron, mais de faire chaque jour notre travail de journalistes et d\u2019informer nos lecteurs de la fa\u00e7on la plus honn\u00eate possible. A eux de se faire une opinion, la n\u00f4tre importe peu. Le gouvernement - comme ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs - r\u00e9ussit certaines choses, il en rate d\u2019autres, et nous les racontons toutes. Les anti-Macron trouvent que nous ne sommes pas assez anti, les pro que nous ne sommes pas assez pro... C\u2019est la loi du genre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/03/652/0/3986/1993/1342/696/60/0/32e46d3_184545881-credits-ludwig-favre-2014165-os-n339.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Transition num\u00e9rique, ligne \u00e9ditoriale... \u00ab\u00a0Le\u00a0Monde\u00a0\u00bb a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions","dateModified":"2022-01-04T10:34:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/01/04/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-transition-numerique-et-sa-ligne-editoriale_6108122_6065879.html#136521","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/01/04/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-transition-numerique-et-sa-ligne-editoriale_6108122_6065879.html","datePublished":"2022-01-04T10:28:17+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n A l\u2019instar de m\u00e9dias nord am\u00e9ricains pr\u00e9sents en ligne, Le Monde pr\u00e9voit il de \u00a0donner\u00a0la possibilit\u00e9  a ses abonn\u00e9s de partager  quelques articles \u00e0 des non encore abonn\u00e9s ?\r\nMerci    Alain Star         Bonjour Alain Star,          Certains de nos abonn\u00e9s souhaiteraient en effet pouvoir partager quelques contenus \u00e0 des non-abonn\u00e9s, alors que ceux-ci ne peuvent avoir acc\u00e8s \u00e0 l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 des articles payants. Cette demande me semble en effet assez justifi\u00e9e. Je transmets votre requ\u00eate \u00e0 notre service Abonn\u00e9s, qui travaille d\u00e9j\u00e0 sur une telle hypoth\u00e8se.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/03/652/0/3986/1993/1342/696/60/0/32e46d3_184545881-credits-ludwig-favre-2014165-os-n339.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Transition num\u00e9rique, ligne \u00e9ditoriale... \u00ab\u00a0Le\u00a0Monde\u00a0\u00bb a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions","dateModified":"2022-01-04T10:28:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/01/04/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-transition-numerique-et-sa-ligne-editoriale_6108122_6065879.html#136518","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/01/04/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-transition-numerique-et-sa-ligne-editoriale_6108122_6065879.html","datePublished":"2022-01-04T10:25:53+00:00","articleBody":"    Je vous rejoins sur le fait que sans la partie du Monde en acc\u00e8s libre, je n'aurais pas franchi le pas de l'abonnement !    Carlito         Merci Carlito et bienvenue parmi les abonn\u00e9s !      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/03/652/0/3986/1993/1342/696/60/0/32e46d3_184545881-credits-ludwig-favre-2014165-os-n339.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Transition num\u00e9rique, ligne \u00e9ditoriale... \u00ab\u00a0Le\u00a0Monde\u00a0\u00bb a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions","dateModified":"2022-01-04T10:25:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/01/04/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-transition-numerique-et-sa-ligne-editoriale_6108122_6065879.html#136512","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/01/04/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-transition-numerique-et-sa-ligne-editoriale_6108122_6065879.html","datePublished":"2022-01-04T10:23:42+00:00","articleBody":"    Quel est le pourcentage des revenus du Monde en num\u00e9rique compar\u00e9 au papier ?    Akino         Bonjour Akino,          Je vais peut-\u00eatre vous surprendre, mais la part du papier dans notre chiffre d\u2019affaires est encore sup\u00e9rieure \u00e0 50%. Elle \u00e9tait de l\u2019ordre de 60% en 2020 et m\u00eame si elle poursuit son inexorable d\u00e9clin, elle reste donc pr\u00e9pond\u00e9rante. Pour r\u00e9pondre \u00e0 une question qui nous est souvent pos\u00e9e, il n\u2019est donc pas question pour nous de cesser d\u2019imprimer le journal dans les prochaines ann\u00e9es. Ceci s\u2019explique par le fait que le co\u00fbt de l\u2019abonnement papier ou de la vente au num\u00e9ro est plus \u00e9lev\u00e9 pour nos lecteurs que celui de l\u2019abonnement num\u00e9rique. M\u00eame si elle est devenue relativement marginale dans nos modes de diffusion, la vente au num\u00e9ro p\u00e8se ainsi encore pour 23% de nos recettes. Le papier et ses acheteurs continuent donc de financer pour une large part le travail des 500 journalistes de la r\u00e9daction du Monde.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/03/652/0/3986/1993/1342/696/60/0/32e46d3_184545881-credits-ludwig-favre-2014165-os-n339.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Transition num\u00e9rique, ligne \u00e9ditoriale... \u00ab\u00a0Le\u00a0Monde\u00a0\u00bb a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions","dateModified":"2022-01-04T10:23:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/01/04/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-transition-numerique-et-sa-ligne-editoriale_6108122_6065879.html#136497","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/01/04/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-transition-numerique-et-sa-ligne-editoriale_6108122_6065879.html","datePublished":"2022-01-04T10:17:00+00:00","articleBody":"    Diriez vous que globalement la transition vers le num\u00e9rique a \u00e9t\u00e9 une r\u00e9ussite, voir m\u00eame une opportunit\u00e9 de grandir pour Le Monde ? On entend souvent que le num\u00e9rique a \u00e9t\u00e9 une catastrophe pour la presse \u00e9crite...    Dhalluminium         Bonjour Dhalluminium,          Je ne vous cache pas que nous avons connu des moments difficiles ces vingt derni\u00e8res ann\u00e9es. Et si nous avons \u00e9t\u00e9 rachet\u00e9s par nos actionnaires actuels en 2010, c\u2019est que nous nous trouvions alors au bord du d\u00e9p\u00f4t de bilan ! La crise de la presse \u00e9crite n\u2019est pas termin\u00e9e, mais pour ce qui concerne Le Monde, il semble bien que nous soyons sortis d\u2019un tunnel de pr\u00e8s de deux d\u00e9cennies. La transition num\u00e9rique nous a forc\u00e9s \u00e0 nous remettre en question, \u00e0 nous r\u00e9inventer. Mais le num\u00e9rique nous permet aujourd\u2019hui d\u2019\u00eatre un m\u00e9dia d\u2019informations g\u00e9n\u00e9rales qui touche bien plus de lecteurs que le quotidien imprim\u00e9 de l\u2019\u00e2ge d\u2019or du papier. Le num\u00e9rique a donc fait de nous un journal populaire, nous qui avions cette image (pas forc\u00e9ment injuste) de quotidien \u00e9litiste ! Sans compter que le num\u00e9rique et Internet, \u00e0 condition de savoir s\u2019en servir, sont de formidables instruments de travail pour nos journalistes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/03/652/0/3986/1993/1342/696/60/0/32e46d3_184545881-credits-ludwig-favre-2014165-os-n339.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Transition num\u00e9rique, ligne \u00e9ditoriale... \u00ab\u00a0Le\u00a0Monde\u00a0\u00bb a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions","dateModified":"2022-01-04T10:17:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/01/04/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-transition-numerique-et-sa-ligne-editoriale_6108122_6065879.html#136477","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/01/04/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-transition-numerique-et-sa-ligne-editoriale_6108122_6065879.html","datePublished":"2022-01-04T10:15:40+00:00","articleBody":"    Pourquoi le passage au num\u00e9rique \u00e0-t-il fait \u00e0 ce point l\u2019impasse sur l\u2019interactivit\u00e9  avec vos abonn\u00e9s ?    Morgane         Bonjour Morgane,          Je ne sais pas \u00e0 quoi exactement vous faites r\u00e9f\u00e9rence, mais ce tchat est bien la preuve que nous ne faisons pas l\u2019impasse sur l\u2019interactivit\u00e9 avec nos lecteurs et abonn\u00e9s ! Nous avons pu enfin lancer en septembre des visites mensuelles d\u2019abonn\u00e9s \u00e0 notre nouveau si\u00e8ge parisien et reprendre les rencontres avec les abonn\u00e9s, l\u00e0 aussi \u00e0 un rythme mensuel\u00a0: la prochaine aura lieu le 22 janvier \u00e0 Lyon. Nous recevons environ 150 messages quotidiens au courrier des lecteurs et les lisons tous. Enfin, les contributions d\u2019abonn\u00e9s sur Le Monde.fr et posts de lecteurs sur les r\u00e9seaux sociaux repr\u00e9sentent environ 15.000 messages quotidiens sur lesquels nous avons effectuons une veille, ne pouvant \u00e9videmment pas r\u00e9pondre \u00e0 chacun.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/03/652/0/3986/1993/1342/696/60/0/32e46d3_184545881-credits-ludwig-favre-2014165-os-n339.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Transition num\u00e9rique, ligne \u00e9ditoriale... \u00ab\u00a0Le\u00a0Monde\u00a0\u00bb a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions","dateModified":"2022-01-04T10:15:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/01/04/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-transition-numerique-et-sa-ligne-editoriale_6108122_6065879.html#136448","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/01/04/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-transition-numerique-et-sa-ligne-editoriale_6108122_6065879.html","datePublished":"2022-01-04T10:15:10+00:00","articleBody":"    Bonjour, merci pour le travail du journal Le Monde, incontournable. Serait il possible que l on trouve facilement sur l appli Le Monde la composition du Conseil d Administration (ou \u00e9quivalent) pour que les lecteurs aient une information sur le degr\u00e9 d ind\u00e9pendance  du journal? Dans un but de transparence. Car sujet pas toujours facile \u00e0 suivre. Merci!    Reza         Bonjour Reza,          Merci pour votre suggestion. En effet, la composition du conseil de surveillance de la Soci\u00e9t\u00e9 \u00e9ditrice du Monde ne figure pas sur notre site internet. Je m\u2019engage donc aupr\u00e8s de vous \u00e0 la publier dans les jours qui viennent dans la rubrique Le Monde&amp;Vous, dans laquelle vous retrouvez tous les articles concernant la marche du Monde. Sachez cependant que le conseil du surveillance et ses membres n\u2019ont aucun pouvoir sur nos contenus \u00e9ditoriaux, ainsi que le stipule la Charte d\u2019\u00e9thique et de d\u00e9ontologie du groupe Le Monde.                    Lire aussi :  La charte d\u2019\u00e9thique et de d\u00e9ontologie du groupe Le Monde         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/03/652/0/3986/1993/1342/696/60/0/32e46d3_184545881-credits-ludwig-favre-2014165-os-n339.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Transition num\u00e9rique, ligne \u00e9ditoriale... \u00ab\u00a0Le\u00a0Monde\u00a0\u00bb a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions","dateModified":"2022-01-04T10:15:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/01/04/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-transition-numerique-et-sa-ligne-editoriale_6108122_6065879.html#136495","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/01/04/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-transition-numerique-et-sa-ligne-editoriale_6108122_6065879.html","datePublished":"2022-01-04T10:10:56+00:00","articleBody":"    Pourriez vous rendre les articles plus \u201cparticipatif\u201d ? Ajouter une section \u201ccommentaires\u201d permettrait un \u00e9change de points de vue entre lecteurs (et eventuellement auteurs). Et attirerait sans doute plus de monde (et de trolls certes, il faudrait des mod\u00e9rateurs). Le site est encore internet 1.0    Agora         Bonjour Agora,          Mais cela existe d\u00e9j\u00e0 ! Il s\u2019agit de l\u2019espace Contributions, qui est accessible \u00e0 l\u2019ensemble de nos abonn\u00e9s. Ceux-ci peuvent donc r\u00e9agir \u00e0 l\u2019ensemble de nos articles et \u00e9changer entre eux... sous le regard de mod\u00e9rateurs qui veillent au respect de notre Charte des contributions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/03/652/0/3986/1993/1342/696/60/0/32e46d3_184545881-credits-ludwig-favre-2014165-os-n339.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Transition num\u00e9rique, ligne \u00e9ditoriale... \u00ab\u00a0Le\u00a0Monde\u00a0\u00bb a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions","dateModified":"2022-01-04T10:10:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/01/04/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-transition-numerique-et-sa-ligne-editoriale_6108122_6065879.html#136491","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/01/04/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-transition-numerique-et-sa-ligne-editoriale_6108122_6065879.html","datePublished":"2022-01-04T10:08:37+00:00","articleBody":"    Pourquoi avez-vous arr\u00eat\u00e9 la possibilit\u00e9 de t\u00e9l\u00e9charger Le Monde en version pdf ? C'\u00e9tait tr\u00e8s agr\u00e9able de lire le journal sur une grande tablette.    Shiro         Bonjour Shiro,          Nous avons malheureusement pris cette d\u00e9cision car de trop nombreux abonn\u00e9s t\u00e9l\u00e9chargeaient cette version PDF et la diffusaient gratuitement autour d\u2019eux. Or notre mod\u00e8le \u00e9conomique repose d\u00e9sormais sur l\u2019abonnement payant et ce genre de pratique menace notre p\u00e9rennit\u00e9. Nous avons d\u00e9sormais mis en place un abonnement famille qui permet de disposer de quatre comptes distincts pour celles et ceux qui souhaitent faire profiter leur entourage imm\u00e9diat des articles du Monde.          Il y a quelques ann\u00e9es, nous avons d\u00fb mettre un terme \u00e0 la publication du Monde de l\u2019Education, qui \u00e9tait tr\u00e8s lu mais peu vendu. Pourquoi ? Parce qu\u2019il \u00e9tait photocopi\u00e9 en grande quantit\u00e9 par certains de ses acheteurs et diffus\u00e9 gratuitement par ceux-ci. C\u2019est ce que l\u2019on appelait du photocopillage...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/03/652/0/3986/1993/1342/696/60/0/32e46d3_184545881-credits-ludwig-favre-2014165-os-n339.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Transition num\u00e9rique, ligne \u00e9ditoriale... \u00ab\u00a0Le\u00a0Monde\u00a0\u00bb a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions","dateModified":"2022-01-04T10:08:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/01/04/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-transition-numerique-et-sa-ligne-editoriale_6108122_6065879.html#136480","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/01/04/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-transition-numerique-et-sa-ligne-editoriale_6108122_6065879.html","datePublished":"2022-01-04T10:01:15+00:00","articleBody":"    Bonjour. Vous dirigez-vous vers un journal en ligne uniquement accessible aux abonn\u00e9s? Merci    abonn\u00e9 absent         Bonjour abonn\u00e9 absent,          Non, je ne pense pas. Il est important pour nous de rester accessible au plus grand nombre et donc de pr\u00e9server une zone du Monde.fr en acc\u00e8s libre. Des contenus comme ce tchat, les articles d\u2019actualit\u00e9 imm\u00e9diate, les vid\u00e9os et podcasts, l\u2019\u00e9dition quotidienne Snapchat, la majorit\u00e9 de la production des D\u00e9codeurs ou du Monde Afrique sont accessibles gratuitement. En tout, cela repr\u00e9sente environ 40% de nos contenus. Bien s\u00fbr, il est de notre int\u00e9r\u00eat \u00e9conomique de convaincre nos lecteurs de s\u2019abonner, mais nos futurs abonn\u00e9s se trouvent probablement parmi celles et ceux qui d\u00e9couvrent Le Monde \u00e0 travers ses articles en acc\u00e8s libre !      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/03/652/0/3986/1993/1342/696/60/0/32e46d3_184545881-credits-ludwig-favre-2014165-os-n339.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Transition num\u00e9rique, ligne \u00e9ditoriale... \u00ab\u00a0Le\u00a0Monde\u00a0\u00bb a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions","dateModified":"2022-01-04T10:01:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/01/04/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-transition-numerique-et-sa-ligne-editoriale_6108122_6065879.html#136465","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/01/04/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-transition-numerique-et-sa-ligne-editoriale_6108122_6065879.html","datePublished":"2022-01-04T10:00:29+00:00","articleBody":"    Hormis l'aspect technique,  quel a \u00e9t\u00e9 le d\u00e9fi le plus important \u00e0 relever pour le journal Le Monde ?    G         Bonjour G,          Incontestablement, de convaincre nos lecteurs num\u00e9riques que notre travail de collecte et de traitement de l\u2019information a une valeur et qu\u2019il est donc normal de payer un abonnement pour avoir acc\u00e8s \u00e0 l\u2019ensemble de notre production, soit une centaine d\u2019articles par jour. Internet s\u2019est construit sur le mod\u00e8le de la gratuit\u00e9 et ce n\u2019est que depuis quelques ann\u00e9es que les internautes ont pris conscience que l\u2019information avait une valeur et qu\u2019il \u00e9tait donc normal de r\u00e9mun\u00e9rer les r\u00e9dactions qui effectuent un travail journalistique de qualit\u00e9... ce \u00e0 quoi nous nous effor\u00e7ons.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/03/652/0/3986/1993/1342/696/60/0/32e46d3_184545881-credits-ludwig-favre-2014165-os-n339.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Transition num\u00e9rique, ligne \u00e9ditoriale... \u00ab\u00a0Le\u00a0Monde\u00a0\u00bb a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions","dateModified":"2022-01-04T10:00:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/01/04/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-transition-numerique-et-sa-ligne-editoriale_6108122_6065879.html#136450","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/01/04/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-transition-numerique-et-sa-ligne-editoriale_6108122_6065879.html","datePublished":"2022-01-04T10:00:29+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nMerci pour ce live.\r\nEst-ce le besoin d\u2019imm\u00e9diatet\u00e9 qui rend la version num\u00e9rique de Le Monde plus attractive que la version papier, ou bien son ergonomie, ou le prix, ou autre chose ? \r\nAvez-vous fait des \u00e9tudes \u00e0 ce sujet ?    CCB         Bonjour CCB,          C\u2019est tout d\u2019abord l\u2019\u00e9volution des usages qui explique cette transition massive de nos lecteurs vers des supports num\u00e9riques. Le Monde est d\u00e9sormais accessible partout et 24 heures sur 24 sur un smartphone, une tablette ou un ordinateur. Il faut donc avoir une motivation particuli\u00e8re pour continuer \u00e0 se procurer son \u00e9dition imprim\u00e9e\u00a0: confort et plaisir de lecture, go\u00fbt du papier, etc. Je ne pense pas que l\u2019\u00e9dition papier soit moins attractive que l\u2019\u00e9dition num\u00e9rique, mais en raison de la baisse des volumes, elle est devenue incontestablement plus co\u00fbteuse pour le lecteur. Ceci dit, un certain nombre d\u2019abonn\u00e9s continue de lire Le Monde en format \u00ab Journal \u00bb, avec la mise en page de la version imprim\u00e9e, mais sur des supports num\u00e9riques.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/03/652/0/3986/1993/1342/696/60/0/32e46d3_184545881-credits-ludwig-favre-2014165-os-n339.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Transition num\u00e9rique, ligne \u00e9ditoriale... \u00ab\u00a0Le\u00a0Monde\u00a0\u00bb a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions","dateModified":"2022-01-04T10:00:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/01/04/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-transition-numerique-et-sa-ligne-editoriale_6108122_6065879.html#136147","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/01/04/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-transition-numerique-et-sa-ligne-editoriale_6108122_6065879.html","datePublished":"2022-01-04T09:45:07+00:00","articleBody":"     Pour stimuler votre curiosit\u00e9, je vous renvoie vers cet article que l\u2019ont peut trouver dans la rubrique Le Monde&Vous du site internet et qui d\u00e9taille le mod\u00e8le \u00e9conomique qui est celui du Monde.                    Lire aussi :  Les revenus du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, des sources diversifi\u00e9es         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/03/652/0/3986/1993/1342/696/60/0/32e46d3_184545881-credits-ludwig-favre-2014165-os-n339.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Transition num\u00e9rique, ligne \u00e9ditoriale... \u00ab\u00a0Le\u00a0Monde\u00a0\u00bb a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions","dateModified":"2022-01-04T09:45:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/01/04/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-transition-numerique-et-sa-ligne-editoriale_6108122_6065879.html#136145","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/01/04/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-transition-numerique-et-sa-ligne-editoriale_6108122_6065879.html","datePublished":"2022-01-04T09:15:05+00:00","articleBody":"     Ce mois-ci, je vous propose un coup de projecteur sur la diffusion du Monde de l\u2019Antiquit\u00e9 (ou presque) \u00e0 nos jours. J\u2019ai consacr\u00e9 le mois dernier un article \u00e0 ce sujet apr\u00e8s que nous avons franchi pour la premi\u00e8re fois de notre histoire la barre symbolique des 500.000 abonn\u00e9s. Une plong\u00e9e dans les chiffres qui permet de mesurer le lent d\u00e9clin de ce que l\u2019on appelle la vente au num\u00e9ro (chez un d\u00e9positaire de presse) ainsi que le formidable essor des abonnements num\u00e9riques de ces derni\u00e8res ann\u00e9es. Je r\u00e9pondrai donc en priorit\u00e9 aux questions portant sur ce sujet ainsi que sur le changement de mod\u00e8le \u00e9conomique qui l\u2019a accompagn\u00e9. Mais tous les autres sujets qui vous int\u00e9ressent peuvent \u00e9videmment \u00eatre abord\u00e9s.                    Lire aussi :  Pour ses 77\u00a0ans, \u00ab\u00a0Le\u00a0Monde\u00a0\u00bb s\u2019offre un record de 500\u00a0000\u00a0abonn\u00e9s         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/03/652/0/3986/1993/1342/696/60/0/32e46d3_184545881-credits-ludwig-favre-2014165-os-n339.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Transition num\u00e9rique, ligne \u00e9ditoriale... \u00ab\u00a0Le\u00a0Monde\u00a0\u00bb a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions","dateModified":"2022-01-04T09:15:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/01/04/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-transition-numerique-et-sa-ligne-editoriale_6108122_6065879.html#136143","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/01/04/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-transition-numerique-et-sa-ligne-editoriale_6108122_6065879.html","datePublished":"2022-01-04T09:15:05+00:00","articleBody":"     Petit rappel\u00a0: \u00ab Rendez-vous avec Le Monde\u00a0 \u00bb, c\u2019est le tchat mensuel lors duquel vous pouvez poser toutes vos questions \u2013\u00a0y compris celles qui f\u00e2chent\u00a0\u2013 sur le fonctionnement du journal et de la r\u00e9daction, sur la ligne \u00e9ditoriale, sur un article, sur l\u2019actionnariat et la gouvernance du groupe Le Monde,\u00a0etc.          Pour \u00e9viter les redites, petit rappel de l\u2019\u00e9pisode pr\u00e9c\u00e9dent, celui du 7 d\u00e9cembre\u00a0:                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Le\u00a0Monde\u00a0\u00bb vous r\u00e9pond en direct sur sa ligne \u00e9ditoriale, sa gouvernance et la vie de sa r\u00e9daction         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/03/652/0/3986/1993/1342/696/60/0/32e46d3_184545881-credits-ludwig-favre-2014165-os-n339.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Transition num\u00e9rique, ligne \u00e9ditoriale... \u00ab\u00a0Le\u00a0Monde\u00a0\u00bb a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions","dateModified":"2022-01-04T09:15:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/01/04/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-transition-numerique-et-sa-ligne-editoriale_6108122_6065879.html#136141","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/01/04/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-transition-numerique-et-sa-ligne-editoriale_6108122_6065879.html","datePublished":"2022-01-04T09:00:02+00:00","articleBody":"     Bonjour,Bienvenue pour cette onzi\u00e8me \u00e9dition des \u00ab Rendez-vous avec Le Monde \u00bb. Vous pouvez poser d\u00e8s maintenant vos questions sur Le Monde.fr \u00e0 Gilles van Kote, notre directeur d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux relations avec les lecteurs. Il y r\u00e9pondra \u00e0 partir de 11 heures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/03/652/0/3986/1993/1342/696/60/0/32e46d3_184545881-credits-ludwig-favre-2014165-os-n339.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bienvenue dans ce tchat","dateModified":"2022-01-04T09:00:02+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/03/334/4/3981/2654/1342/696/3/0/32e46d3_184545881-credits-ludwig-favre-2014165-os-n339.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/01/10/21-12">
<filnamedate="20220110"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220110"><AAMMJJHH="2022011021">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-12"> ¤ Un collectif d’écrivains, parmi lesquels Belinda Cannone, Irène Frain et Christophe Hardy, s’inquiète, dans une tribune au « Monde », du projet de rachat par le groupe d’édition Editis de son principal concurrent, Hachette Livre. Selon eux, cette concentration constitue une « menace la liberté de création et d’expression ».
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                    À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Vaccins contre le Covid-19    Passe sanitaire    Élection présidentielle 2022    Éducation    CAN 2022    Société    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés A Argenteuil, Valérie Pécresse répond à Emmanuel Macron sur la sécurité                   Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : Eric Zemmour critique les journalistes, professionnels « les plus détestés de France »                   Chronique Le récap politique du jour : Macron déroule ses propositions sur la sécurité, Pécresse souhaite « bonne chance » à Zemmour…   Service politique                     Politique Anne Hidalgo dévoile ses propositions sur la santé et promet des infirmières et des médecins plus nombreux et mieux formés             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Rebond du marché de l’emploi : l’Ile-de-France à la traîne des autres régions                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après les avions et les voitures, Dassault Systèmes veut modéliser le corps humain                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Face à l’inflation, l’inquiétude de la BCE transpire de plus en plus »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La hausse des prix de l’énergie met en suspens les trajectoires de décarbonation »   Yann Leriche Directeur général de Getlink (ex Groupe Eurotunnel)              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    09:18    Économie Comment Amazon est devenue une multinationale tentaculaire                    08:35    Planète Variants du Covid-19 : pourquoi il faut rapidement les contenir                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Face à la Russie, reprendre l’initiative                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Covid-19 : « Nos enfants méritent bien mieux que la négligence de la gestion sanitaire actuelle »   Collectif                     Tribune  Article réservé à nos abonnés William Dab : « Insulter les personnes non vaccinées permet de masquer l’insuffisance de la santé publique de terrain »   William Dab Epidémiologiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’affaire Theranos devrait inciter la Silicon Valley à faire preuve d’introspection et d’autocritique »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture « The Power of the Dog » et « West Side Story », vainqueurs de Golden Globes 2022 à huis clos                   Livres  Article réservé à nos abonnés Maaza Mengiste : « J’écris pour entrer dans une conversation qui a commencé il y a des millénaires »                   Culture « Le Chant du loup », sur W9 : des héros submergés entre l’Europe et la Russie                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les attractions japonaises de la plasticienne Ymane Chabi-Gara             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Stroud, le berceau anglais des activistes écologistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La pomme de terre, un produit, deux possibilités                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A Zurich, une peintre en résistance contre le plus grand musée de la ville             Services    Services Le Monde    Accéder à votre compte abonné   Consulter le Journal du jour   Évènements abonnés   Le Monde Evénements   Boutique Le Monde   Newsletters   Mémorable : cultiver votre mémoire   Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Mots Croisés / Sudokus   Jeux-concours abonnés   Nous contacter     Gestion des cookies   Mentions légales   Conditions générales   Charte du groupe   Politique de confidentialité   FAQ     Décodex : vérifier l’info   Élections régionales et départementales 2021       Services partenaires  Codes promo Black Friday Formation professionnelle Cours d’anglais Cours d’orthographe et grammaire Dictionnaire de citations Annonces immobilières Prix de l’immobilier Jardinage Jeux d’arcade Paroles de chansons    Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L'heure de l'économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes         Recherche                                                                                  Débats       Médias         Rachat d’Hachette Livre : dix auteurs appellent à la « mobilisation contre ce mastodonte qui met en péril la biodiversité littéraire »   Tribune        Collectif        Un collectif d’écrivains, parmi lesquels Belinda Cannone, Irène Frain et Christophe Hardy, s’inquiète, dans une tribune au « Monde », du projet de rachat par le groupe d’édition Editis de son principal concurrent, Hachette Livre. Selon eux, cette concentration constitue une « menace la liberté de création et d’expression ».   Publié le 04 janvier 2022 à 07h00    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Tribune. Chères lectrices, chers lecteurs, c’est à vous que nous écrivons collectivement, nous auteurs, sur un sujet qui vous concerne autant que nous. Il ne vous a pas échappé qu’un des plus importants groupes d’édition français, Editis, filiale du groupe Vivendi, se prépare à absorber son principal concurrent, Hachette Livre. Editis, c’est Julliard, Plon, Perrin, Robert Laffont, Le Cherche Midi, 10/18, Bordas, Bouquins, Pocket, La Découverte, Nathan, Le Robert, etc. Hachette, c’est Grasset, Stock, Fayard, Calmann-Lévy, JC Lattès, Larousse, Hatier, Le Livre de poche, etc. Les médias se sont fait l’écho des inquiétudes des éditeurs et des libraires. Mais aucun d’entre eux n’a pensé à nous donner la parole.          Cet événement nous concerne parce qu’il engage notre avenir. Il nous concerne parce que nous sommes attentifs aux équilibres économiques qui déterminent la vie de nos ouvrages et le plein exercice de nos métiers. Nous ne sommes pas de purs esprits retranchés dans leurs studios d’ivoire, sourds aux mouvements et aux bruits qui agitent le monde. L’avons-nous jamais été ? Lorsque, en 1838, Balzac, Hugo, Dumas, Gautier fondèrent la première société de défense des auteurs de l’écrit et de leurs intérêts, la Société de gens de lettres (SGDL), c’est parce que ces écrivains de la génération romantique, aux pieds bien sur terre, s’intéressaient déjà au devenir commercial de leurs livres. Nous suivons le chemin qu’ils ont tracé. L’économie du livre est notre affaire.          Défaut d’information          Or, quand une maison d’édition est rachetée par une autre, elle prévient rarement ses auteurs. L’habitude a été prise de nous cantonner dans notre travail de création et de nous dessaisir de tout ce qui engage et éclaire l’exploitation commerciale de nos œuvres. Ce défaut d’information se heurte aujourd’hui à une revendication, unanimement portée par les auteurs : bénéficier d’une information transparente sur tout ce qui se rapporte à la vie d’un ouvrage à partir du moment où il est publié. Si deux grosses structures se « rapprochent » pour former un mastodonte éditorial, c’est le sort d’un grand nombre d’auteurs qui est en jeu, à travers les livres qu’ils ont publiés et ceux qu’ils espèrent voir publiés demain. Rappelons ici que nous faisons la valeur de nos maisons d’édition : nos titres étoffent leurs catalogues, et nos contrats, signés généralement pour une très longue durée (soixante-dix ans après notre mort), composent les actifs de ces maisons.           « Lorsque deux groupes s’entre-dévorent, nous ne pouvons rester simples spectateurs face à un étrange et funeste spectacle animalier »        Il vous reste 60.31% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Les recettes du Monde      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   les meilleurs aspirateurs robots   Codes Promo Black Friday   Codes Promo Groupon     Formation commercial     Cours d’anglais     Cours d’orthographe     Découvrir le jardinage     Citations philosophie     Sorties d’albums   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/01/04/rachat-d-hachette-livre-dix-auteurs-appellent-a-la-mobilisation-contre-ce-mastodonte-qui-met-en-peril-la-biodiversite-litteraire_6108115_3232.html"},"headline":"Rachat d\u2019Hachette Livre\u00a0: dix auteurs appellent \u00e0 la \u00ab\u00a0mobilisation contre ce mastodonte qui met en p\u00e9ril la biodiversit\u00e9 litt\u00e9raire\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-01-04T07:00:04+01:00","datePublished":"2022-01-04T07:00:04+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","M\u00e9dias"],"keywords":["M\u00e9dias","Livres","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Un collectif d\u2019\u00e9crivains, parmi lesquels Belinda Cannone, Ir\u00e8ne Frain et Christophe Hardy, s\u2019inqui\u00e8te, dans une tribune au \u00ab Monde\u00a0\u00bb, du projet de rachat par le groupe d\u2019\u00e9dition Editis de son principal concurrent, Hachette Livre. Selon eux, cette concentration constitue une \u00ab\u00a0menace la libert\u00e9 de cr\u00e9ation et d\u2019expression\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Collectif"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/03/49/0/1024/511/1342/696/60/0/66dc421_185374585-000-par1900339.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/10/21-13">
<filnamedate="20220110"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220110"><AAMMJJHH="2022011021">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-13"> ¤ La durée d’écoute globale de la télévision en 2021 a retrouvé son niveau d’avant la crise sanitaire et les confinements, soit 3 h 41 par jour en moyenne contre 3 h 58 en 2020.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-13"> ¤                                    Médias       Télévisions & Radio             Audiences télé 2021 : TF1 et France 2 restent en tête, forte progression de CNews parmi les chaînes d’information en continu      La durée d’écoute globale de la télévision en 2021 a retrouvé son niveau d’avant la crise sanitaire et les confinements, soit 3 h 41 par jour en moyenne contre 3 h 58 en 2020.       Le Monde avec AFP     Publié le 03 janvier 2022 à 17h45 - Mis à jour le 04 janvier 2022 à 15h39    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Les chiffres 2021 confirment ceux de l’année précédente. TF1 et France 2 conservent respectivement leur première et deuxième places au classement des audiences télé en 2021, les deux chaînes signant de fortes progressions en un an. Même dynamique pour la chaîne d’information en continu CNews, dont l’audience a bondi sans pour autant devancer sa rivale, BFM-TV.            Selon les chiffres publiés lundi 3 janvier par Médiamétrie, la part d’audience (pda) de TF1, toutes catégories de téléspectateurs confondus, a progressé de 0,5 point à 19,7 %. La Une s’approche ainsi de la barre des 20 %, un niveau au-dessous duquel elle était tombée en 2019. La première chaîne a enregistré 70 des 100 meilleures audiences en 2021, notamment la plus forte d’entre elles : le huitième de finale de l’Euro de football France-Suisse, qui a réuni 16,4 millions de téléspectateurs.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Gilles Pélisson, PDG du Groupe TF1 : « Face à Netflix, nous faisons la course avec des menottes »                   Egalement au crédit de TF1, le carton d’audience de la série française HPI qui a séduit 12,4 millions de téléspectateurs, réalisant la meilleure audience en fiction française de 2021 mais aussi depuis 2005. Sur le volet de l’information quotidienne, la Une réalise 95 des 100 meilleures audiences des journaux télévises sur l’année écoulée.              « Ces performances remarquables illustrent notre volonté d’être au cœur du quotidien des Français avec une offre événementielle, populaire et exigeante, et sont le fruit de notre transformation éditoriale et digitale répondant à l’évolution des usages », s’est félicité Gilles Pélisson, PDG du Groupe TF1, cité dans un communiqué.            France 2 au plus haut depuis 2012            La part d’audience de France 2 a, elle, bondi de 0,6 point à 14,7 %, au plus haut depuis 2012. La deuxième chaîne a ainsi réalisé sa meilleure audience de l’année en première partie de soirée avec le match France-Ecosse du Tournoi des six nations qui a rassemblé plus de 7,6 millions de téléspectateurs.            La diffusion des Jeux olympiques de Tokyo l’été dernier a aussi contribué à la performance générale de la chaîne, qui se targue également du succès de séries telles que Capitaine Marleau, Astrid et Raphaëlle ou, plus récemment, Le Tour du monde en 80 jours.             


#d_graph_1641226515{
	height:450px;
}
 
.d_container_grumpy .tooltipdiv {
  width: 15rem;
  white-space:normal;
} 




Audiences télé 2021 : TF1 et France 2 en forte progression
Part d'audience des huit premières chaînes françaises depuis 2016.

Source : Mediametrie




require(['//s1.lemde.fr/assets-redaction/js/grumpycharts/highcharts-6-1-1.js'], function() {
	Highcharts.setOptions({
		lang: {
			decimalPoint: ',',
			thousandsSep: ' ',
			months: ['janvier', 'février', 'mars', 'avril', 'mai', 'juin', 'juillet', 'août', 'septembre', 'octobre', 'novembre', 'décembre'],
			shortMonths: [ 'jan.' , 'fév.' , 'mars' , 'avr.' , 'mai' , 'juin' , 'juil.' , 'août' , 'sept.' , 'oct.' , 'nov.' , 'déc.'],
			weekdays: ['Dimanche', 'Lundi', 'Mardi', 'Mercredi', 'Jeudi', 'Vendredi', 'Samedi'],
			noData: 'Pas de données à afficher',
			numericSymbols: [null, 'M', 'G', 'T', 'P', 'E']
		}
	});
	var chart = new Highcharts.Chart( {
  "title": {
    "text": " ",
    "style": {
      "color": "transparent"
    }
  },
  "chart": {
    "type": "line",
    "description": "",
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,0)",
    "borderRadius": 0,
    "alignTicks": false,
    "spacingTop": 30,
    "spacingBottom": 10,
    "spacingLeft": 10,
    "spacingRight": 10,
    "style": {
      "fontFamily": "Marr Sans,Helvetica,Arial!important",
      "fontSize": "13px"
    },
    "renderTo": "d_graph_1641226515"
  },
  "plotOptions": {
    "series": {
      "stacking": "",
      "marker": {
        "fillColor": "",
        "enabled": true,
        "radius": 3,
        "symbol": "circle",
        "lineWidth": 2,
        "lineColor": null,
        "states": {
          "hover": {
            "lineWidth": 2,
            "lineWidthPlus": 0,
            "radiusPlus": 1
          }
        }
      },
      "dataLabels": {
        "style": {
          "textOutline": "0.25px contrast",
          "fontSize": "12px",
          "zIndex": "-1",
          "letterSpacing": "0.25"
        },
        "useHTML": true
      },
      "connectNulls": true,
      "fillOpacity": 0.2,
      "states": {
        "hover": {
          "enabled": true,
          "lineWidth": 0,
          "lineWidthPlus": 0
        }
      }
    },
    "colorByPoint": false,
    "line": {
      "animation": {
        "duration": 0
      }
    }
  },
  "yAxis": [
    {
      "title": {
        "text": ""
      },
      "labels": {
        "format": "{value:,.0f}%",
        "space": true,
        "y": -3,
        "x": 5,
        "align": "left",
        "useHTML": true,
        "zIndex": -1,
        "step": 1,
        "style": {
          "color": "#2A303",
          "whiteSpace": "nowrap",
          "fontSize": "12px",
          "align": "right"
        },
        "formatter": 
    function () {
        let val_tick = this.value;
        if (this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.space == true)
            val_tick = val_tick.toString().replace(/\B(?=(\d{3})+(?!\d))/g, " ").replace(".", ",") + this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.format.replace("{value:,.0f}", " ").replace("{value}", " ");
        if (this.axis.paddedTicks.indexOf(this.value) % 2 != 0)
            return val_tick
    }

      },
      "min": null,
      "startOnTick": true,
      "max": null,
      "endOnTick": true,
      "type": "linear",
      "reversed": "",
      "plotLines": [
        {
          "value": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "x": 5,
            "style": {
              "color": "#ccc"
            }
          },
          "color": "#ccc",
          "width": "",
          "zIndex": 5
        }
      ],
      "plotBands": [
        {
          "from": "",
          "to": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "verticalAlign": "top",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "textAlign": "",
            "x": "",
            "y": -5
          },
          "color": null,
          "zIndex": -1
        }
      ],
      "offset": 50,
      "tickLength": 50,
      "tickWidth": 1,
      "tickPosition": "inside",
      "opposite": false,
      "id": "0",
      "alignTicks": true,
      "showFirstLabel": true,
      "lineWidth": 0,
      "gridZIndex": -1
    }
  ],
  "xAxis": {
    "title": {
      "text": ""
    },
    "labels": {
      "format": "{value}",
      "step": "",
      "formatdt": "%Y",
      "space": false,
      "useHTML": true,
      "zIndex": -1,
      "padding": 30,
      "autoRotation": [
        0,
        -40,
        -60,
        -80
      ],
      "style": {
        "color": "#2A303",
        "fontSize": "12px"
      }
    },
    "type": "linear",
    "plotLines": [
      {
        "value": "",
        "label": {
          "text": "",
          "textAlign": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "x": 5,
          "y": 12,
          "style": {
            "color": "#ccc"
          }
        },
        "color": "#ccc",
        "width": "",
        "zIndex": 5
      }
    ],
    "plotBands": [
      {
        "from": "",
        "to": "",
        "label": {
          "text": "",
          "align": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "textAlign": "",
          "x": "",
          "y": 10,
          "zIndex": -1
        },
        "color": null,
        "zIndex": -10
      }
    ],
    "categories": [
      "2016",
      "2017",
      "2018",
      "2019",
      "2020",
      "2021"
    ],
    "lineColor": "#2E3942",
    "tickLength": 7,
    "lineWidth": 1
  },
  "tooltip": {
    "valuePrefix": "",
    "valueSuffix": "%",
    "valueDecimals": "",
    "xDateFormat": "",
    "style": {
      "color": "#16212c",
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,Arial!important",
      "opacity": 1
    },
    "shared": "1",
    "title": "",
    "content": "",
    "annot": "",
    "useHTML": true,
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,1)",
    "borderColor": "#E2E4E9",
    "borderRadius": 0,
    "borderWidth": 1,
    "shadow": false,
    "hideDelay": 200,
{point.key}",
\u25cf {series.name} : {point.y}",
    "formatter":  function(tooltip) {


 str = tooltip.defaultFormatter.call(this, tooltip)
   var new_str = "";
   for (let i = 0; i        new_str += str[i];
" + new_str + (tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot === "undefined" ? "" : tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot) + "")
  }

  },
  "legend": {
    "enabled": "1",
    "reversed": "",
    "layout": "horizontal",
    "verticalAlign": "top",
    "align": "left",
    "margin": 40,
    "y": -30,
    "x": 0,
    "itemStyle": {
      "fontSize": 13,
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,arial",
      "fontWeight": "normal",
      "color": "#2A303B"
    },
    "itemMarginBottom": 10
  },
  "series": [
    {
      "stack": "null",
      "name": "TF1",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#FFDE05",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          20.4,
          "#FFDE05",
          "pt0",
          true,
          false
        ],
        [
          20.0,
          "#FFDE05",
          "pt1",
          true,
          false
        ],
        [
          20.2,
          "#FFDE05",
          "pt2",
          true,
          false
        ],
        [
          19.5,
          "#FFDE05",
          "pt3",
          true,
          false
        ],
        [
          19.2,
          "#FFDE05",
          "pt4",
          true,
          false
        ],
        [
          19.7,
          "#FFDE05",
          "pt5",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    },
    {
      "stack": "null",
      "name": "France 2",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#FFA909",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          13.4,
          "#FFA909",
          "pt6",
          true,
          false
        ],
        [
          13.0,
          "#FFA909",
          "pt7",
          true,
          false
        ],
        [
          13.5,
          "#FFA909",
          "pt8",
          true,
          false
        ],
        [
          13.9,
          "#FFA909",
          "pt9",
          true,
          false
        ],
        [
          14.1,
          "#FFA909",
          "pt10",
          true,
          false
        ],
        [
          14.7,
          "#FFA909",
          "pt11",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    },
    {
      "stack": "null",
      "name": "France 3",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#FF6951",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          9.1,
          "#FF6951",
          "pt12",
          true,
          false
        ],
        [
          9.1,
          "#FF6951",
          "pt13",
          true,
          false
        ],
        [
          9.4,
          "#FF6951",
          "pt14",
          true,
          false
        ],
        [
          9.3,
          "#FF6951",
          "pt15",
          true,
          false
        ],
        [
          9.4,
          "#FF6951",
          "pt16",
          true,
          false
        ],
        [
          9.4,
          "#FF6951",
          "pt17",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    },
    {
      "stack": "null",
      "name": "M6",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#02ace9",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          10.2,
          "#02ace9",
          "pt18",
          true,
          false
        ],
        [
          9.5,
          "#02ace9",
          "pt19",
          true,
          false
        ],
        [
          9.1,
          "#02ace9",
          "pt20",
          true,
          false
        ],
        [
          8.9,
          "#02ace9",
          "pt21",
          true,
          false
        ],
        [
          9.0,
          "#02ace9",
          "pt22",
          true,
          false
        ],
        [
          9.1,
          "#02ace9",
          "pt23",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    },
    {
      "stack": "null",
      "name": "France 5",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#e82d2d",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          3.4,
          "#e82d2d",
          "pt24",
          true,
          false
        ],
        [
          3.6,
          "#e82d2d",
          "pt25",
          true,
          false
        ],
        [
          3.5,
          "#e82d2d",
          "pt26",
          true,
          false
        ],
        [
          3.6,
          "#e82d2d",
          "pt27",
          true,
          false
        ],
        [
          3.5,
          "#e82d2d",
          "pt28",
          true,
          false
        ],
        [
          3.3,
          "#e82d2d",
          "pt29",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    },
    {
      "stack": "null",
      "name": "TMC",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#0057FF",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          3.2,
          "#0057FF",
          "pt30",
          true,
          false
        ],
        [
          3.0,
          "#0057FF",
          "pt31",
          true,
          false
        ],
        [
          3.0,
          "#0057FF",
          "pt32",
          true,
          false
        ],
        [
          3.1,
          "#0057FF",
          "pt33",
          true,
          false
        ],
        [
          3.0,
          "#0057FF",
          "pt34",
          true,
          false
        ],
        [
          3.0,
          "#0057FF",
          "pt35",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    },
    {
      "stack": "null",
      "name": "Arte",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#65CB86",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          2.3,
          "",
          "pt36",
          true,
          false
        ],
        [
          2.2,
          "",
          "pt37",
          true,
          false
        ],
        [
          2.4,
          "",
          "pt38",
          true,
          false
        ],
        [
          2.6,
          "",
          "pt39",
          true,
          false
        ],
        [
          2.9,
          "",
          "pt40",
          true,
          false
        ],
        [
          2.9,
          "",
          "pt41",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    },
    {
      "stack": "null",
      "name": "BFM TV",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#FFA909",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          2.3,
          "#FFA909",
          "pt42",
          true,
          false
        ],
        [
          2.7,
          "#FFA909",
          "pt43",
          true,
          false
        ],
        [
          2.6,
          "#FFA909",
          "pt44",
          true,
          false
        ],
        [
          2.3,
          "#FFA909",
          "pt45",
          true,
          false
        ],
        [
          2.9,
          "#FFA909",
          "pt46",
          true,
          false
        ],
        [
          2.9,
          "#FFA909",
          "pt47",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    }
  ],
  "accessibility": {
    "enabled": true
  },
  "exporting": {
    "enabled": false
  },
  "credits": {
    "enabled": false
  }
} );
});


<article-nb="2022/01/10/21-14">
<filnamedate="20220110"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220110"><AAMMJJHH="2022011021">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-14"> ¤ En juillet 2016, deux jeunes acteurs avaient accusé l’animateur de CNews et NRJ12 d’avoir profité de castings réalisés pour une websérie érotique pour les pousser à s’exhiber nus.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                    À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Vaccins contre le Covid-19    Passe sanitaire    Élection présidentielle 2022    Éducation    CAN 2022    Société    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés A Argenteuil, Valérie Pécresse répond à Emmanuel Macron sur la sécurité                   Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : Eric Zemmour critique les journalistes, professionnels « les plus détestés de France »                   Chronique Le récap politique du jour : Macron déroule ses propositions sur la sécurité, Pécresse souhaite « bonne chance » à Zemmour…   Service politique                     Politique Anne Hidalgo dévoile ses propositions sur la santé et promet des infirmières et des médecins plus nombreux et mieux formés             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Rebond du marché de l’emploi : l’Ile-de-France à la traîne des autres régions                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après les avions et les voitures, Dassault Systèmes veut modéliser le corps humain                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Face à l’inflation, l’inquiétude de la BCE transpire de plus en plus »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La hausse des prix de l’énergie met en suspens les trajectoires de décarbonation »   Yann Leriche Directeur général de Getlink (ex Groupe Eurotunnel)              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    11:53    Enquête Notre enquête vidéo sur l’« armée fantôme » de Vladimir Poutine, les mercenaires russes du Groupe Wagner                    09:18    Économie Comment Amazon est devenue une multinationale tentaculaire                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Face à la Russie, reprendre l’initiative                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Covid-19 : « Nos enfants méritent bien mieux que la négligence de la gestion sanitaire actuelle »   Collectif                     Tribune  Article réservé à nos abonnés William Dab : « Insulter les personnes non vaccinées permet de masquer l’insuffisance de la santé publique de terrain »   William Dab Epidémiologiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’affaire Theranos devrait inciter la Silicon Valley à faire preuve d’introspection et d’autocritique »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture « The Power of the Dog » et « West Side Story », vainqueurs de Golden Globes 2022 à huis clos                   Livres  Article réservé à nos abonnés Maaza Mengiste : « J’écris pour entrer dans une conversation qui a commencé il y a des millénaires »                   Culture « Le Chant du loup », sur W9 : des héros submergés entre l’Europe et la Russie                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les attractions japonaises de la plasticienne Ymane Chabi-Gara             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Stroud, le berceau anglais des activistes écologistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La pomme de terre, un produit, deux possibilités                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A Zurich, une peintre en résistance contre le plus grand musée de la ville             Services    Services Le Monde    Accéder à votre compte abonné   Consulter le Journal du jour   Évènements abonnés   Le Monde Evénements   Boutique Le Monde   Newsletters   Mémorable : cultiver votre mémoire   Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Mots Croisés / Sudokus   Jeux-concours abonnés   Nous contacter     Gestion des cookies   Mentions légales   Conditions générales   Charte du groupe   Politique de confidentialité   FAQ     Décodex : vérifier l’info   Élections régionales et départementales 2021       Services partenaires  Codes promo Black Friday Formation professionnelle Cours d’anglais Cours d’orthographe et grammaire Dictionnaire de citations Annonces immobilières Prix de l’immobilier Jardinage Jeux d’arcade Paroles de chansons    Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L'heure de l'économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes         Recherche                                                                Police et justice       Médias             Jean-Marc Morandini renvoyé en procès pour « harcèlement sexuel » et « travail dissimulé »      En juillet 2016, deux jeunes acteurs avaient accusé l’animateur de CNews et NRJ12 d’avoir profité de castings réalisés pour une websérie érotique pour les pousser à s’exhiber nus.       Le Monde avec AFP     Publié le 03 janvier 2022 à 16h37 - Mis à jour le 03 janvier 2022 à 17h40    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       L’animateur de télévision Jean-Marc Morandini a été renvoyé en procès pour « harcèlement sexuel » et « travail dissimulé », a appris l’Agence France-Presse (AFP) d’une source proche du dossier, lundi 3 janvier, confirmant une information de BFM-TV.            En juillet 2016, dans Les Inrockuptibles, deux jeunes acteurs avaient accusé l’animateur de CNews et NRJ12, aujourd’hui âgé de 56 ans, d’avoir profité de castings réalisés pour une websérie érotique, intitulée Les Faucons, pour les pousser à s’exhiber nus. Selon leurs témoignages, une personne se présentant comme Catherine Leclerc – en réalité M. Morandini sous pseudonyme – leur avait adressé des courriels pour leur demander avec insistance d’envoyer des vidéos d’eux nus et des scènes de masturbation.            Cinq comédiens avaient porté plainte pour « harcèlement sexuel ». Ils avaient aussi dénoncé des faits de « travail dissimulé », la société de production n’ayant pas déclaré les acteurs auprès des organismes sociaux.            Déjà renvoyé en correctionnelle pour « corruption de mineurs »            Dans une ordonnance datée du 23 décembre, dont l’AFP a eu connaissance, la juge d’instruction chargée des investigations a ordonné le renvoi de M. Morandini devant le tribunal correctionnel de Paris pour « harcèlement sexuel » à l’égard d’un plaignant et celui de sa société de production Ne zappez pas ! pour « travail dissimulé » à l’égard de cinq plaignants. La magistrate a en revanche ordonné des non-lieux pour « harcèlement sexuel » à l’égard de quatre autres plaignants.                             Lire notre article de 2016 :  Article réservé à nos abonnés  Morandini mis en examen pour « corruption de mineurs aggravée »                   Au terme de l’instruction, il est reproché à M. Morandini d’avoir exercé des « pressions graves » pour obtenir une fellation sur un jeune homme de 18-19 ans qui avait répondu à l’offre de casting, ainsi que des sollicitations à caractère sexuel « réitérées » à l’été 2015, puis sur plusieurs mois. Le jeune homme en question n’avait pas de formation, aucune expérience du milieu, ni agent.              Pour ce faire, M. Morandini a créé un « personnage totalement fictif », Catherine Leclerc, une « figure maternelle et sécurisante inspirant confiance au jeune homme, qui l’incitait à toujours repousser ses limites dans l’acte de nature sexuelle, sous le prétexte allégué de travailler sa posture de comédien », souligne la juge.            « Il y avait eu classement sans suite de cinq plaintes. Là, il y a un non-lieu pour quatre des cinq [plaintes] », a souligné Céline Lasek, l’avocate de l’animateur. Concernant la cinquième, « M. Morandini démontrera devant le tribunal qu’il n’a pas commis de harcèlement », a-t-elle ajouté.            Le parquet de Paris avait, dans un premier temps, classé sans suite son enquête sur cette affaire en décembre 2016. Les plaignants avaient obtenu, en 2018, la reprise des investigations par un juge d’instruction. Dans une autre affaire, M. Morandini a été renvoyé en juillet 2020 devant le tribunal correctionnel pour « corruption de mineur ».                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                              Édition du jour Daté du mardi 11 janvier   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Hongkong, l’exception chinoise  Testez gratuitement                                                            Services                                                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Les recettes du Monde      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Codes Promo Black Friday      Formation professionnelle     Cours d’anglais     Cours d’orthographe et grammaire     Découvrir le jardinage     Dictionnaire de citations     Paroles de chansons   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/article/2022/01/03/jean-marc-morandini-renvoye-en-proces-pour-harcelement-sexuel-et-travail-dissimule_6108049_1653578.html"},"headline":"Jean-Marc Morandini renvoy\u00e9 en proc\u00e8s pour \u00ab\u00a0harc\u00e8lement sexuel\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0travail dissimul\u00e9\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-01-03T16:37:03+01:00","datePublished":"2022-01-03T16:37:03+01:00","dateModified":"2022-01-03T17:40:52+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Police et justice","M\u00e9dias"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","T\u00e9l\u00e9visions & Radio","M\u00e9dias"],"description":"En juillet\u00a02016, deux jeunes acteurs avaient accus\u00e9 l\u2019animateur de CNews et NRJ12 d\u2019avoir profit\u00e9 de castings r\u00e9alis\u00e9s pour une webs\u00e9rie \u00e9rotique pour les pousser \u00e0 s\u2019exhiber nus.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/03/0/0/3329/1659/1342/696/60/0/b811fc5_5271542-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Police et justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/10/21-15">
<filnamedate="20220110"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220110"><AAMMJJHH="2022011021">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-15"> ¤ Dans son ouvrage, l’historienne et productrice à France Culture Marine Beccarelli retrace l’épopée des programmes radio de nuit qui ont accompagné les mutations de la société, de 1945 à leur quasi-disparition en 2012.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                    À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Vaccins contre le Covid-19    Passe sanitaire    Élection présidentielle 2022    Éducation    CAN 2022    Société    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés A Argenteuil, Valérie Pécresse répond à Emmanuel Macron sur la sécurité                   Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : Eric Zemmour critique les journalistes, professionnels « les plus détestés de France »                   Chronique Le récap politique du jour : Macron déroule ses propositions sur la sécurité, Pécresse souhaite « bonne chance » à Zemmour…   Service politique                     Politique Anne Hidalgo dévoile ses propositions sur la santé et promet des infirmières et des médecins plus nombreux et mieux formés             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Rebond du marché de l’emploi : l’Ile-de-France à la traîne des autres régions                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après les avions et les voitures, Dassault Systèmes veut modéliser le corps humain                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Face à l’inflation, l’inquiétude de la BCE transpire de plus en plus »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La hausse des prix de l’énergie met en suspens les trajectoires de décarbonation »   Yann Leriche Directeur général de Getlink (ex Groupe Eurotunnel)              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    11:53    Enquête Notre enquête vidéo sur l’« armée fantôme » de Vladimir Poutine, les mercenaires russes du Groupe Wagner                    09:18    Économie Comment Amazon est devenue une multinationale tentaculaire                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Face à la Russie, reprendre l’initiative                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Covid-19 : « Nos enfants méritent bien mieux que la négligence de la gestion sanitaire actuelle »   Collectif                     Tribune  Article réservé à nos abonnés William Dab : « Insulter les personnes non vaccinées permet de masquer l’insuffisance de la santé publique de terrain »   William Dab Epidémiologiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’affaire Theranos devrait inciter la Silicon Valley à faire preuve d’introspection et d’autocritique »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture « The Power of the Dog » et « West Side Story », vainqueurs de Golden Globes 2022 à huis clos                   Livres  Article réservé à nos abonnés Maaza Mengiste : « J’écris pour entrer dans une conversation qui a commencé il y a des millénaires »                   Culture « Le Chant du loup », sur W9 : des héros submergés entre l’Europe et la Russie                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les attractions japonaises de la plasticienne Ymane Chabi-Gara             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Stroud, le berceau anglais des activistes écologistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La pomme de terre, un produit, deux possibilités                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A Zurich, une peintre en résistance contre le plus grand musée de la ville             Services    Services Le Monde    Accéder à votre compte abonné   Consulter le Journal du jour   Évènements abonnés   Le Monde Evénements   Boutique Le Monde   Newsletters   Mémorable : cultiver votre mémoire   Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Mots Croisés / Sudokus   Jeux-concours abonnés   Nous contacter     Gestion des cookies   Mentions légales   Conditions générales   Charte du groupe   Politique de confidentialité   FAQ     Décodex : vérifier l’info   Élections régionales et départementales 2021       Services partenaires  Codes promo Black Friday Formation professionnelle Cours d’anglais Cours d’orthographe et grammaire Dictionnaire de citations Annonces immobilières Prix de l’immobilier Jardinage Jeux d’arcade Paroles de chansons    Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L'heure de l'économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes         Recherche                                                                                      Débats       Médias             « Micros de nuit », le temps des audacieuses nocturnes hertziennes      Dans son ouvrage, l’historienne et productrice à France Culture Marine Beccarelli retrace l’épopée des programmes radio de nuit qui ont accompagné les mutations de la société, de 1945 à leur quasi-disparition en 2012.          Par Christine Rousseau         Publié le 02 janvier 2022 à 15h00    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Livre. Pendant près de soixante-dix ans, elle aura informé les routiers, diverti les travailleurs de la nuit, consolé les âmes solitaires, suscité des confidences, mais aussi tissé des liens d’entraide. Dans son plissé soyeux, sensuel, érotique, guidé par le tempo jazzy ou pop de l’époque, la radio nocturne a accompagné les mutations de la société. Mieux, elle a permis d’ouvrir les yeux sur la nuit et ses représentations.          L’imaginaire des nuits hertziennes reste toujours prégnant même si elles sont retombées dans l’obscurité des marges. Et ce n’est pas le moindre des mérites du formidable ouvrage de l’historienne et productrice à France Culture Marine Beccarelli que de le raviver. Complétant Les Nuits du bout des ondes (INA, 2014), cet essai, tiré de sa thèse de doctorat, retrace l’histoire de la radio de nuit, de ses prémices, en 1945, à la disparition, en 2012, des dernières émissions en direct, sur France Inter. Ce faisant, il met en lumière les liens unissant la radio et la nuit et la manière dont l’une l’autre se sont influencées.          Œuvre utile          Si l’autrice souligne que l’idée d’une diffusion nocturne germe dès les années 1930, il faut attendre l’après-guerre pour que les programmes tardifs s’affranchissent des douze coups de minuit. « Tandis que la télévision s’installe dans les foyers, note-t-elle, la radio devient mobile, accessible, directe. » Et, surtout, utile. Pour preuve, la création en 1955, sur Paris Inter (future France Inter) de « Route de nuit », qui introduit les notions de service et d’interactivité entre les automobilistes. Avant d’élargir son public au-delà des seuls routiers, lorsque en 1957 la station commence à émettre 24 heures sur 24. Si les concurrentes de la radio publique sont plus rétives à s’enfoncer dans les ténèbres, elles n’en renouvellent pas moins leurs programmes tardifs composés de jazz, d’émissions de création, de littérature et de voyage.           « Avec la fin des “trente glorieuses”, les Français, désormais, veulent parler et entendre parler d’eux, de leurs problèmes, de leurs préoccupations nouvelles », Marine Beccarelli          Plus sensible aux bouleversements sociétaux de son époque (Mai 68, mouvements de jeunes, de libération des femmes…), par « son caractère presque alternatif », la radio nocturne change de visage lors de la décennie 1965-1975. Les nuits s’allongent, se féminisent – voire s’érotisent avec de nouvelle voix telles Madeleine Constant (Inter), Viviane Blassel (Europe 1) Sophie Garel (RTL) ou Kriss (FIP) ; se rajeunissent aussi avec l’apparition de DJ à l’antenne, et la création de programmes qui diffusent la culture pop. A l’instar de « Campus » de Michel Lancelot, du mythique « Pop Club » de José Artur ou de « Barbier de nuit » sur Europe 1.        Il vous reste 52.31% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Les recettes du Monde      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   les meilleurs aspirateurs robots   Codes Promo Black Friday   Codes Promo Groupon     Formation commercial     Cours d’anglais     Cours d’orthographe     Découvrir le jardinage     Citations philosophie     Sorties d’albums   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/01/02/micros-de-nuit-le-temps-des-audacieuses-nocturnes-hertziennes_6107950_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Micros de nuit\u00a0\u00bb, le temps des audacieuses nocturnes hertziennes","dateCreated":"2022-01-02T15:00:10+01:00","datePublished":"2022-01-02T15:00:10+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","M\u00e9dias"],"keywords":["Radio France","Culture","T\u00e9l\u00e9visions & Radio","M\u00e9dias","D\u00e9bats","Livres"],"description":"Dans son ouvrage, l\u2019historienne et productrice \u00e0 France Culture Marine Beccarelli retrace l\u2019\u00e9pop\u00e9e des programmes radio de nuit qui ont accompagn\u00e9 les mutations de la soci\u00e9t\u00e9, de 1945 \u00e0 leur quasi-disparition en\u00a02012.","author":[{"@type":"Person","name":"Christine Rousseau"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/12/30/138/0/1600/797/1342/696/60/0/16721fd_216626992-81kupkt6g5l.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/10/21-16">
<filnamedate="20220110"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220110"><AAMMJJHH="2022011021">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-16"> ¤ Derrière le dispositif de réseautage des Napoleons, deux enfants de la pub qui réunissent dircoms, DRH et cadres dirigeants pour échanger et assister à des conférences. Mais Olivier Moulierac et Mondher Abdennadher ont moins de succès auprès des villes qui accueillent leurs festivités.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-16"> ¤                          Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Vaccins contre le Covid-19    Passe sanitaire    Élection présidentielle 2022    Éducation    CAN 2022    Société    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés A Argenteuil, Valérie Pécresse répond à Emmanuel Macron sur la sécurité                   Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : Eric Zemmour critique les journalistes, professionnels « les plus détestés de France »                   Chronique Le récap politique du jour : Macron déroule ses propositions sur la sécurité, Pécresse souhaite « bonne chance » à Zemmour…   Service politique                     Politique Anne Hidalgo dévoile ses propositions sur la santé et promet des infirmières et des médecins plus nombreux et mieux formés             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Rebond du marché de l’emploi : l’Ile-de-France à la traîne des autres régions                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après les avions et les voitures, Dassault Systèmes veut modéliser le corps humain                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Face à l’inflation, l’inquiétude de la BCE transpire de plus en plus »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La hausse des prix de l’énergie met en suspens les trajectoires de décarbonation »   Yann Leriche Directeur général de Getlink (ex Groupe Eurotunnel)              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    11:53    Enquête Notre enquête vidéo sur l’« armée fantôme » de Vladimir Poutine, les mercenaires russes du Groupe Wagner                    09:18    Économie Comment Amazon est devenue une multinationale tentaculaire                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Face à la Russie, reprendre l’initiative                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Covid-19 : « Nos enfants méritent bien mieux que la négligence de la gestion sanitaire actuelle »   Collectif                     Tribune  Article réservé à nos abonnés William Dab : « Insulter les personnes non vaccinées permet de masquer l’insuffisance de la santé publique de terrain »   William Dab Epidémiologiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’affaire Theranos devrait inciter la Silicon Valley à faire preuve d’introspection et d’autocritique »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture « The Power of the Dog » et « West Side Story », vainqueurs de Golden Globes 2022 à huis clos                   Livres  Article réservé à nos abonnés Maaza Mengiste : « J’écris pour entrer dans une conversation qui a commencé il y a des millénaires »                   Culture « Le Chant du loup », sur W9 : des héros submergés entre l’Europe et la Russie                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les attractions japonaises de la plasticienne Ymane Chabi-Gara             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Stroud, le berceau anglais des activistes écologistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La pomme de terre, un produit, deux possibilités                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A Zurich, une peintre en résistance contre le plus grand musée de la ville             Services    Services Le Monde    Accéder à votre compte abonné   Consulter le Journal du jour   Évènements abonnés   Le Monde Evénements   Boutique Le Monde   Newsletters   Mémorable : cultiver votre mémoire   Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Mots Croisés / Sudokus   Jeux-concours abonnés   Nous contacter     Gestion des cookies   Mentions légales   Conditions générales   Charte du groupe   Politique de confidentialité   FAQ     Décodex : vérifier l’info   Élections régionales et départementales 2021       Services partenaires  Codes promo Black Friday Formation professionnelle Cours d’anglais Cours d’orthographe et grammaire Dictionnaire de citations Annonces immobilières Prix de l’immobilier Jardinage Jeux d’arcade Paroles de chansons    Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L'heure de l'économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes         Recherche                                      « Ils vivent en vase clos. Ils ne s’intéressent à personne… » A Arles et Val-d’Isère, les rencontres très fermées des Napoleons   Par    Alexandre Duyck     Publié le 02 janvier 2022 à 04h53 - Mis à jour le 02 janvier 2022 à 06h44   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      EnquêteDerrière le dispositif de réseautage des Napoleons, deux enfants de la pub qui réunissent dircoms, DRH et cadres dirigeants pour échanger et assister à des conférences. Mais Olivier Moulierac et Mondher Abdennadher ont moins de succès auprès des villes qui accueillent leurs festivités.         D’une main rageuse, au feutre souvent, d’autres fois à l’aide de collages, de mystérieux activistes inscrivent régulièrement quatre lettres sur les murs du centre historique d’Arles (Bouches-du-Rhône). Toujours les mêmes, « N », « A », « P », « O », pour former une seule et même appellation, déclinée au ­pluriel : « Les Napo ». Elle est systématiquement accompagnée de mots pas franchement bienveillants : « Les Napo, Arles vous déteste » ; « Les Napo, cassez-vous » ; « Napo, Mafia néolibérale ».                             « Allez faire votre entre-soi ailleurs », pouvait-on lire, en septembre 2021, sur un mur d’Arles.  MARGAUX SENLIS POUR M LE MAGAZINE DU MONDE               Place du Forum, ce centre névralgique de la ville avec sa ­statue de l’écrivain Frédéric Mistral, ses bars et ses discussions enflammées, les habitués croient avoir résolu l’énigme. Les Napo seraient soit un « rassemblement de francs-maçons », soit une secte. En tout cas, de drôles de types. Des « fadas ».          « Il faut les voir débarquer du TGV, ironise une figure arlésienne. Tous avec leurs chapeaux de paille, les dames en robes de lin de marque, les hommes en chemises blanches obligatoires parce que, bien sûr, en Provence, comme il fait chaud, c’est bien connu, tout le monde ne s’habille qu’en blanc. Oh, vous savez quoi ? On dirait Tintin au Congo ! »          Vélos pousse-pousse          Chaque été, le défilé est en effet cocasse. Peu importe qu’il faille tout au plus dix minutes à pied pour rejoindre le centre-ville depuis la gare, les Napo préfèrent souvent emprunter les vélos pousse-pousse mis à leur disposition, comme ceux que l’on voit en Asie. Sans compter qu’aucun Arlésien, même par 40 °C à l’ombre, n’osera jamais porter un canotier. Plutôt crever !           « Napoleons, c’est pour faire réagir, comme un moyen mnémotechnique qui crée la controverse. » Les fondateurs de l’organisation          En réalité, cette organisation est basée à Paris, rue Vivienne, à deux pas de la place de la Bourse. Baptisée les Napoleons (sans accent), elle a été fondée en 2015 et dépend de la société Momentum, créée par Mondher Abdennadher, 59 ans, et Olivier Moulierac, 54 ans, deux enfants de la publicité triomphante des années 1980 et 1990, grandis sous la férule de leur ancien patron, Jacques Séguéla.          Mondher Abdennadher est né à Sfax, en Tunisie, dans une famille fran­cophone et francophile. Son père était commerçant. Il suit des études au lycée Carnot de Tunis avant d’arriver à Paris et d’intégrer une école de commerce. Puis rejoint l’agence de publicité RSCG en 1985 avec comme objectif, notamment, d’ouvrir le réseau Moyen-Orient de l’agence.          Son acolyte, Olivier Mou­lierac, a grandi à Neuilly-sur-Seine (Hauts-­de-Seine) dans « une famille de la petite bourgeoisie parisienne », dit-il. Son père dirige une petite entreprise spécialisée dans la publicité. Lui suit une scolarité « chaotique » avant de décrocher un stage chez RSCG et d’être embauché alors qu’il est au lycée. Il y restera quinze ans. « On a échangé avec Mondher, je lui ai dit que je voulais devenir entrepreneur et nous avons créé Momentum puis les Napoleons. »        Il vous reste 84.67% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                 Guides d’achat                        Article réservé à nos abonnés   Livres jeunesse : la guerre approchée sans plomber  Une fillette qui cherche à délivrer son père dans « Jacqueline », l’errance d’un garçon juif dans « La Guerre de Maurice », le contraste entre les hostilités vues à la télé et celles vécues dans « Arthur et Malika »… Des récits vivants sur un sujet difficile.                              Des gourdes et mugs isothermes pour remplacer les bouteilles en plastique et les gobelets jetables  Ces contenants en acier inoxydable permettent de conserver les boissons bien au chaud ou au froid, mais aussi de tirer un trait sur les déchets en plastique et en carton. Nous avons testé des dizaines de modèles pour adultes et enfants, pour le sport ou le bureau : voici les cinq meilleurs.                              Les meilleures douches solaires de camping  Comparatif « Wirecutter ». Une douche portable chauffée par le soleil permet de se laver après une journée de randonnée, mais aussi de nettoyer son matériel à la plage. Nous avons comparé les douches solaires portables d’Advanced Elements, Nemo, Ivation, Coleman et d’autres afin de trouver la plus efficace et la plus pratique à transporter.                             Article réservé à nos abonnés   Bienvenue dans l’ère du bébé quantifié !  Des applications proposent aux jeunes parents de suivre, à travers des graphiques, l’évolution de leur enfant pendant ses premiers mois de vie. Censées rassurer et faciliter l’organisation du quotidien, ces aides pratiques peuvent aussi devenir source d’anxiété.                         Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Gâteaux      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   les meilleurs iPhone   Codes Promo Black Friday   Codes Promo ASOS     Formation marketing communication     Cours d’anglais     Cours d’orthographe     La maison     Citations Bonheur     Nouvelles paroles de chansons   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/01/02/ils-vivent-en-vase-clos-ils-ne-s-interessent-a-personne-a-arles-et-val-d-isere-les-rencontres-tres-fermees-des-napoleons_6107919_4500055.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Ils vivent en vase clos. Ils ne s\u2019int\u00e9ressent \u00e0 personne\u2026\u00a0\u00bb A Arles et Val-d\u2019Is\u00e8re, les rencontres tr\u00e8s ferm\u00e9es des Napoleons","dateCreated":"2022-01-02T04:53:31+01:00","datePublished":"2022-01-02T04:53:31+01:00","dateModified":"2022-01-02T06:44:26+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Entreprises"],"keywords":["M\u00e9dias","\u00c9conomie","Entreprises","Actu","M le mag"],"description":"Derri\u00e8re le dispositif de r\u00e9seautage des Napoleons, deux enfants de la pub qui r\u00e9unissent dircoms, DRH et cadres dirigeants pour \u00e9changer et assister \u00e0 des conf\u00e9rences. Mais Olivier Moulierac et Mondher Abdennadher ont moins de succ\u00e8s aupr\u00e8s des villes qui accueillent leurs festivit\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Duyck"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/12/24/261/0/993/496/1342/696/60/0/dbed7a8_161491-3253252.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Entreprises","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/entreprises/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/10/21-17">
<filnamedate="20220110"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220110"><AAMMJJHH="2022011021">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-17"> ¤ Lancée en 2016, la plate-forme de streaming Brasil Paralelo, qui propose des contenus ultraconservateurs, conspirationnistes et pro-Bolsonaro, revendique 265 000 abonnés et prévoit de passer la barre du million dès 2022.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                    À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Vaccins contre le Covid-19    Passe sanitaire    Élection présidentielle 2022    Éducation    CAN 2022    Société    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés A Argenteuil, Valérie Pécresse répond à Emmanuel Macron sur la sécurité                   Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : Eric Zemmour critique les journalistes, professionnels « les plus détestés de France »                   Chronique Le récap politique du jour : Macron déroule ses propositions sur la sécurité, Pécresse souhaite « bonne chance » à Zemmour…   Service politique                     Politique Anne Hidalgo dévoile ses propositions sur la santé et promet des infirmières et des médecins plus nombreux et mieux formés             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Rebond du marché de l’emploi : l’Ile-de-France à la traîne des autres régions                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après les avions et les voitures, Dassault Systèmes veut modéliser le corps humain                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Face à l’inflation, l’inquiétude de la BCE transpire de plus en plus »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La hausse des prix de l’énergie met en suspens les trajectoires de décarbonation »   Yann Leriche Directeur général de Getlink (ex Groupe Eurotunnel)              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    11:53    Enquête Notre enquête vidéo sur l’« armée fantôme » de Vladimir Poutine, les mercenaires russes du Groupe Wagner                    09:18    Économie Comment Amazon est devenue une multinationale tentaculaire                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Face à la Russie, reprendre l’initiative                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Covid-19 : « Nos enfants méritent bien mieux que la négligence de la gestion sanitaire actuelle »   Collectif                     Tribune  Article réservé à nos abonnés William Dab : « Insulter les personnes non vaccinées permet de masquer l’insuffisance de la santé publique de terrain »   William Dab Epidémiologiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’affaire Theranos devrait inciter la Silicon Valley à faire preuve d’introspection et d’autocritique »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture « The Power of the Dog » et « West Side Story », vainqueurs de Golden Globes 2022 à huis clos                   Livres  Article réservé à nos abonnés Maaza Mengiste : « J’écris pour entrer dans une conversation qui a commencé il y a des millénaires »                   Culture « Le Chant du loup », sur W9 : des héros submergés entre l’Europe et la Russie                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les attractions japonaises de la plasticienne Ymane Chabi-Gara             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Stroud, le berceau anglais des activistes écologistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La pomme de terre, un produit, deux possibilités                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A Zurich, une peintre en résistance contre le plus grand musée de la ville             Services    Services Le Monde    Accéder à votre compte abonné   Consulter le Journal du jour   Évènements abonnés   Le Monde Evénements   Boutique Le Monde   Newsletters   Mémorable : cultiver votre mémoire   Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Mots Croisés / Sudokus   Jeux-concours abonnés   Nous contacter     Gestion des cookies   Mentions légales   Conditions générales   Charte du groupe   Politique de confidentialité   FAQ     Décodex : vérifier l’info   Élections régionales et départementales 2021       Services partenaires  Codes promo Black Friday Formation professionnelle Cours d’anglais Cours d’orthographe et grammaire Dictionnaire de citations Annonces immobilières Prix de l’immobilier Jardinage Jeux d’arcade Paroles de chansons    Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L'heure de l'économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes         Recherche                                                                                       M le mag        Brésil             Le « Netflix de droite » brésilien fait le plein d’abonnés      Lancée en 2016, la plate-forme de streaming Brasil Paralelo, qui propose des contenus ultraconservateurs, conspirationnistes et pro-Bolsonaro, revendique 265 000 abonnés et prévoit de passer la barre du million dès 2022.          Par Bruno Meyerfeld(Rio de Janeiro, correspondant)         Publié le 31 décembre 2021 à 02h12 - Mis à jour le 31 décembre 2021 à 10h30    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                  Enquêtes au long cours et séries de mode spectaculaires, portraits fouillés et bonnes adresses… Chaque dimanche, retrouvez le regard décalé de « M Le magazine du Monde » sur l’actualité et le style en vous inscrivant à sa newsletter.                          L’équipe de Brasil Paralelo, en mai 2021 avec, au premier rang, ses trois fondateurs.  BRASIL PARALELO / FLICKR CC-BY-SA               En apparence, tout paraît normal. Voire même alléchant. Sur l’écran, il y a des petits flocons numériques qui tombent, et, surtout, foison de films à visionner. Films, documentaires, interviews, concerts, cours en ligne, séries, dessins animés… la plate-forme de streaming est, selon la formule consacrée, « pour tous les goûts et pour tous les âges ».          Parfait pour les familles en quête de distraction. Sauf que le site en question est au cœur de polémiques à répétition. Brasil Paralelo (« Brésil parallèle »), qui est surnommé le « Netflix de droite brésilien », offre à ses abonnés quantité de contenus audiovisuels qualifiés de « conservateurs » par ses fondateurs, et d’extrême droite trumpo-bolsonariste conspirationniste par ses détracteurs.          Sur le site, on trouve le documentaire Ecran de fumée, critique cinglante des « environnementalistes » et des défenseurs de l’Amazonie. Ou le long-métrage 1964, le Brésil entre les armes et les livres, qui estime que le coup d’Etat militaire du 31 mars (qui a ouvert la voie à une dictature de plus de vingt ans) était inévitable afin d’empêcher une révolution communiste. Ou bien encore la trilogie Patrie éducatrice, qui pourfend la pédagogie moderne tandis que Sept dénonciations vilipende les politiques de confinement pour endiguer le Covid-19…          Une soixantaine de productions          Lancé en 2016, Brasil Paralelo a vite trouvé son public : la chaîne revendique 265 000 abonnés (au prix de 1,50 à 15,50 euros selon la formule choisie) et prévoit de passer la barre du million dès 2022. La plate-forme, qui siège sur la prestigieuse avenue Paulista de Sao Paulo, compte une soixantaine de productions propres et emploie plus de 150 personnes. Son chiffre d’affaires de 65 millions de reais (10,1 millions d’euros) a plus que doublé en 2021 et devrait faire de même l’an prochain.           « La gauche était hégémonique dans les médias et à l’université. Un large public brésilien cherchait une alternative, mais il n’y avait personne pour l’offrir. » Henrique Viana, cofondateur de Brasil Paralelo          A l’origine de l’entreprise, trois jeunes de Porto Alegre, des jeunes blancs, modernes, et de droite. « La gauche était hégémonique dans les médias et à l’université. Un large public brésilien cherchait une alternative, mais il n’y avait personne pour l’offrir », explique Henrique Viana, 30 ans, directeur exécutif, et cofondateur avec Lucas Ferrugem et Filipe Valerim. « On ne savait rien faire, on n’avait aucune formation audiovisuelle ! », se rappelle-t-il.        Il vous reste 50.4% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                 Guides d’achat                        Article réservé à nos abonnés   Livres jeunesse : la guerre approchée sans plomber  Une fillette qui cherche à délivrer son père dans « Jacqueline », l’errance d’un garçon juif dans « La Guerre de Maurice », le contraste entre les hostilités vues à la télé et celles vécues dans « Arthur et Malika »… Des récits vivants sur un sujet difficile.                              Des gourdes et mugs isothermes pour remplacer les bouteilles en plastique et les gobelets jetables  Ces contenants en acier inoxydable permettent de conserver les boissons bien au chaud ou au froid, mais aussi de tirer un trait sur les déchets en plastique et en carton. Nous avons testé des dizaines de modèles pour adultes et enfants, pour le sport ou le bureau : voici les cinq meilleurs.                              Les meilleures douches solaires de camping  Comparatif « Wirecutter ». Une douche portable chauffée par le soleil permet de se laver après une journée de randonnée, mais aussi de nettoyer son matériel à la plage. Nous avons comparé les douches solaires portables d’Advanced Elements, Nemo, Ivation, Coleman et d’autres afin de trouver la plus efficace et la plus pratique à transporter.                             Article réservé à nos abonnés   Bienvenue dans l’ère du bébé quantifié !  Des applications proposent aux jeunes parents de suivre, à travers des graphiques, l’évolution de leur enfant pendant ses premiers mois de vie. Censées rassurer et faciliter l’organisation du quotidien, ces aides pratiques peuvent aussi devenir source d’anxiété.                          Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Gâteaux      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   les meilleurs iPhone   Codes Promo Black Friday   Codes Promo ASOS     Formation marketing communication     Cours d’anglais     Cours d’orthographe     La maison     Citations Bonheur     Nouvelles paroles de chansons   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2021/12/31/le-netflix-de-droite-bresilien-fait-le-plein-d-abonnes_6107755_4500055.html"},"headline":"Le \u00ab\u00a0Netflix\u00a0de droite\u00a0\u00bb br\u00e9silien fait le plein d\u2019abonn\u00e9s","dateCreated":"2021-12-31T02:12:25+01:00","datePublished":"2021-12-31T02:12:25+01:00","dateModified":"2021-12-31T10:30:22+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Br\u00e9sil"],"keywords":["M\u00e9dias","Br\u00e9sil","M le mag","Actu"],"description":"Lanc\u00e9e en\u00a02016, la plate-forme de streaming Brasil Paralelo, qui propose des contenus ultraconservateurs, conspirationnistes et pro-Bolsonaro, revendique 265\u00a0000\u00a0abonn\u00e9s et pr\u00e9voit de passer la barre du million d\u00e8s 2022.","author":[{"@type":"Person","name":"Bruno Meyerfeld","description":"Rio de Janeiro, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/12/24/283/0/1500/750/1342/696/60/0/bcebaf3_161519-3253263.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Br\u00e9sil","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/bresil/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/10/21-18">
<filnamedate="20220110"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220110"><AAMMJJHH="2022011021">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-18"> ¤ La première fréquence d’Afrique centrale exclusivement consacrée aux femmes émet depuis Kinshasa, en RDC, et jusqu’à la capitale voisine, Brazzaville.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-18"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                    À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Vaccins contre le Covid-19    Passe sanitaire    Élection présidentielle 2022    Éducation    CAN 2022    Société    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés A Argenteuil, Valérie Pécresse répond à Emmanuel Macron sur la sécurité                   Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : Eric Zemmour critique les journalistes, professionnels « les plus détestés de France »                   Chronique Le récap politique du jour : Macron déroule ses propositions sur la sécurité, Pécresse souhaite « bonne chance » à Zemmour…   Service politique                     Politique Anne Hidalgo dévoile ses propositions sur la santé et promet des infirmières et des médecins plus nombreux et mieux formés             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Rebond du marché de l’emploi : l’Ile-de-France à la traîne des autres régions                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après les avions et les voitures, Dassault Systèmes veut modéliser le corps humain                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Face à l’inflation, l’inquiétude de la BCE transpire de plus en plus »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La hausse des prix de l’énergie met en suspens les trajectoires de décarbonation »   Yann Leriche Directeur général de Getlink (ex Groupe Eurotunnel)              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    11:53    Enquête Notre enquête vidéo sur l’« armée fantôme » de Vladimir Poutine, les mercenaires russes du Groupe Wagner                    09:18    Économie Comment Amazon est devenue une multinationale tentaculaire                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Face à la Russie, reprendre l’initiative                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Covid-19 : « Nos enfants méritent bien mieux que la négligence de la gestion sanitaire actuelle »   Collectif                     Tribune  Article réservé à nos abonnés William Dab : « Insulter les personnes non vaccinées permet de masquer l’insuffisance de la santé publique de terrain »   William Dab Epidémiologiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’affaire Theranos devrait inciter la Silicon Valley à faire preuve d’introspection et d’autocritique »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture « The Power of the Dog » et « West Side Story », vainqueurs de Golden Globes 2022 à huis clos                   Livres  Article réservé à nos abonnés Maaza Mengiste : « J’écris pour entrer dans une conversation qui a commencé il y a des millénaires »                   Culture « Le Chant du loup », sur W9 : des héros submergés entre l’Europe et la Russie                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les attractions japonaises de la plasticienne Ymane Chabi-Gara             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Stroud, le berceau anglais des activistes écologistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La pomme de terre, un produit, deux possibilités                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A Zurich, une peintre en résistance contre le plus grand musée de la ville             Services    Services Le Monde    Accéder à votre compte abonné   Consulter le Journal du jour   Évènements abonnés   Le Monde Evénements   Boutique Le Monde   Newsletters   Mémorable : cultiver votre mémoire   Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Mots Croisés / Sudokus   Jeux-concours abonnés   Nous contacter     Gestion des cookies   Mentions légales   Conditions générales   Charte du groupe   Politique de confidentialité   FAQ     Décodex : vérifier l’info   Élections régionales et départementales 2021       Services partenaires  Codes promo Black Friday Formation professionnelle Cours d’anglais Cours d’orthographe et grammaire Dictionnaire de citations Annonces immobilières Prix de l’immobilier Jardinage Jeux d’arcade Paroles de chansons    Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L'heure de l'économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes         Recherche                                                                 Le Monde Afrique        Congo-RDC             Au Congo, la radio se décline aussi au féminin      La première fréquence d’Afrique centrale exclusivement consacrée aux femmes émet depuis Kinshasa, en RDC, et jusqu’à la capitale voisine, Brazzaville.          Par Coralie Pierret(Kinshasa, envoyée spéciale)         Publié le 30 décembre 2021 à 19h00    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                            Elfie-Esther Nkishi Ilunga au micro de la Radio de la femme (RFM), dont elle est la directrice, en décembre 2021.  RFM                 L’émission vient de commencer. Les animatrices de « Projection genre » lancent le débat du jour : pourquoi les femmes participent-elles peu à la vie politique et au débat public en République démocratique du Congo (RDC) ? « On est encore bien loin de l’égalité », ironise l’une des intervenantes, Gudule Bwalya Ilunga.              Pendant l’interlude musical, cette vedette de la télévision nationale raconte comment son père, pourtant patron de presse, s’est opposé à son choix de carrière. « Quand j’ai commencé, les journalistes femmes n’avaient pas bonne réputation. On les considérait comme des filles légères », précise-t-elle.                              Lire aussi   En RDC, menace de boycott de la radio BBC après le licenciement d’un journaliste congolais                   Depuis sa cabine, le technicien frappe sur la vitre pour annoncer la reprise du direct. Casques sur les oreilles, l’équipe se concentre à nouveau et le silence s’installe dans le studio. « Vous êtes sur la Radio de la femme (RFM), sur le 95.3 FM. Bienvenue à toutes les auditrices et à tous les auditeurs », lance la présentatrice avant d’interpeller l’une de ses invités, qui est aussi sa responsable, Elfie-Esther Nkishi Ilunga.            A 37 ans, celle-ci est aussi éloquente derrière un micro que dans son bureau de directrice. Son média est présent sur les ondes de l’ouest et du centre de la RDC depuis octobre 2020. Une vingtaine d’employés alimente les antennes de Kananga, chef-lieu de la province du Kassaï-Central, et de Kinshasa, la capitale. La puissance de l’émetteur permet même à cette fréquence d’être entendue de l’autre côté du fleuve Congo jusqu’à Brazzaville, la capitale du pays voisin            Une jeune maman désemparée            En un an, la radio est ainsi devenue la première d’Afrique centrale exclusivement consacrée aux sujets féminins et féministes. Une consécration pour celle qui, enfant, admirait Chantal Kanyimbo, la première femme à occuper le poste de présidente nationale de la presse congolaise. A 11 ans, l’adolescente écrivait déjà des histoires dans son carnet.              Mais lorsqu’elle obtient son baccalauréat en 2001, Elfie-Esther Nkishi se heurte, elle aussi, à son père, Joseph Ilunga Kabouyi, puissant homme d’affaires et ancien ministre, qui lui interdit de faire du journalisme. « Inscris-toi en droit, tu auras aussi l’occasion de parler de cette façon-là », lui assène sa famille.                              Lire aussi   RDC : une manifestation de l’opposition réprimée à Kinshasa, un journaliste brutalement interpellé                   Mais deux ans après le début de ses études supérieures, elle tombe enceinte alors qu’elle n’est pas mariée. « Tout le monde m’a pointé du doigt. On me disait que j’avais perdu ma vie », se souvient-elle. Avorter n’a jamais été une option. Dans ce pays majoritairement catholique et protestant, l’interruption volontaire de grossesse (IVG) est punie de cinq à quinze ans d’emprisonnement.            Seule avec son nouveau-né et sans ressources financières, la jeune maman déserte les bancs de l’université. « La pression sociale fait qu’on n’a plus le courage d’aller à l’école », explique-t-elle. Le sujet est tellement tabou en RDC que les rares données statistiques divergent. L’étude « Performance, Monitoring and Accountability » (PMA 2020), réalisée par un réseau d’universités et d’instituts de recherche européens, relève que 56,5 % des grossesses n’étaient pas désirées en 2014, contre 5 % dans l’enquête menée la même année par les ministères congolais du plan et de la santé publique.            Libérer la parole des femmes            Aujourd’hui, il n’est plus question « d’avoir honte ». Si Elfie-Esther a réussi, à l’époque, à sortir de l’impasse, c’est grâce à la médiatisation de Génération femme qu’elle crée à 21 ans. L’association, qui existe toujours, a pour objectif d’accompagner les mères célibataires et de les aider à obtenir un diplôme.              Sur tous les réseaux, cette battante prend alors fait et cause pour ces jeunes filles et, en les assistant, sort elle-même de son isolement. Elle reprend sa troisième année de droit, là où elle l’avait laissée. Dix ans plus tard, la juriste n’a pourtant jamais exercé. Au lieu de cela, elle est devenue l’une des porte-parole du mouvement féministe de son pays.                              Lire aussi   RDC : assassinat d’un animateur radio impliqué dans la lutte contre Ebola                   « Comme je parle beaucoup, on dit souvent que je dois “maltraiter mon mari”. Dans ce pays, on ne peut pas prendre la parole devant les hommes », raille la fondatrice de la Radio de la femme. Pour autant, les hommes n’ont pas été exclus du projet. Ils sont quatre sur les douze employés au bureau de Kinshasa et occupent des fonctions de direction.            En cet après-midi de novembre, le directeur des programmes, Deward Mwamba, signe les conventions de stage de deux étudiantes sur la terrasse transformée en salle de rédaction improvisée. « On les encourage à se lancer dans le métier », indique-t-il.             

<article-nb="2022/01/10/21-19">
<filnamedate="20220110"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220110"><AAMMJJHH="2022011021">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-19"> ¤ La police a persquitionné les locaux du site Internet « Stand News », qui a annoncé son arrêt après avoir pris connaissance du gel de ses actifs. Plusieurs de ses dirigeants ont été interpellés.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-19"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                    À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Vaccins contre le Covid-19    Passe sanitaire    Élection présidentielle 2022    Éducation    CAN 2022    Société    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés A Argenteuil, Valérie Pécresse répond à Emmanuel Macron sur la sécurité                   Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : Eric Zemmour critique les journalistes, professionnels « les plus détestés de France »                   Chronique Le récap politique du jour : Macron déroule ses propositions sur la sécurité, Pécresse souhaite « bonne chance » à Zemmour…   Service politique                     Politique Anne Hidalgo dévoile ses propositions sur la santé et promet des infirmières et des médecins plus nombreux et mieux formés             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Rebond du marché de l’emploi : l’Ile-de-France à la traîne des autres régions                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après les avions et les voitures, Dassault Systèmes veut modéliser le corps humain                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Face à l’inflation, l’inquiétude de la BCE transpire de plus en plus »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La hausse des prix de l’énergie met en suspens les trajectoires de décarbonation »   Yann Leriche Directeur général de Getlink (ex Groupe Eurotunnel)              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    11:53    Enquête Notre enquête vidéo sur l’« armée fantôme » de Vladimir Poutine, les mercenaires russes du Groupe Wagner                    09:18    Économie Comment Amazon est devenue une multinationale tentaculaire                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Face à la Russie, reprendre l’initiative                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Covid-19 : « Nos enfants méritent bien mieux que la négligence de la gestion sanitaire actuelle »   Collectif                     Tribune  Article réservé à nos abonnés William Dab : « Insulter les personnes non vaccinées permet de masquer l’insuffisance de la santé publique de terrain »   William Dab Epidémiologiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’affaire Theranos devrait inciter la Silicon Valley à faire preuve d’introspection et d’autocritique »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture « The Power of the Dog » et « West Side Story », vainqueurs de Golden Globes 2022 à huis clos                   Livres  Article réservé à nos abonnés Maaza Mengiste : « J’écris pour entrer dans une conversation qui a commencé il y a des millénaires »                   Culture « Le Chant du loup », sur W9 : des héros submergés entre l’Europe et la Russie                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les attractions japonaises de la plasticienne Ymane Chabi-Gara             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Stroud, le berceau anglais des activistes écologistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La pomme de terre, un produit, deux possibilités                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A Zurich, une peintre en résistance contre le plus grand musée de la ville             Services    Services Le Monde    Accéder à votre compte abonné   Consulter le Journal du jour   Évènements abonnés   Le Monde Evénements   Boutique Le Monde   Newsletters   Mémorable : cultiver votre mémoire   Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Mots Croisés / Sudokus   Jeux-concours abonnés   Nous contacter     Gestion des cookies   Mentions légales   Conditions générales   Charte du groupe   Politique de confidentialité   FAQ     Décodex : vérifier l’info   Élections régionales et départementales 2021       Services partenaires  Codes promo Black Friday Formation professionnelle Cours d’anglais Cours d’orthographe et grammaire Dictionnaire de citations Annonces immobilières Prix de l’immobilier Jardinage Jeux d’arcade Paroles de chansons    Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L'heure de l'économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes         Recherche                                                                                      International       Hongkong             L’un des derniers médias indépendants de Hongkong contraint de fermer ses portes      La police a persquitionné les locaux du site Internet « Stand News », qui a annoncé son arrêt après avoir pris connaissance du gel de ses actifs. Plusieurs de ses dirigeants ont été interpellés.          Par Florence de Changy(Hongkong, correspondance)         Publié le 29 décembre 2021 à 11h14 - Mis à jour le 29 décembre 2021 à 14h10    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Des policiers attendent à l’extérieur de l’immeuble où se situent les bureaux de « Stand News », à Hongkong, le 29 décembre 2021.  TYRONE SIU / REUTERS               A l’aube, mercredi 29 décembre, les locaux de Stand News, l’un des derniers médias indépendants de Hongkong, ont été perquisitionnés par une centaine de policiers en uniforme et en civil, arrivés sur place avec des dizaines de grandes boîtes en plastique. Les employés déjà dans les bureaux ont été sommés de quitter les lieux, et l’immeuble a été bouclé. Quelques instants plus tard, Stand News annonçait la cessation de ses activités après avoir pris connaissance du gel de ses actifs (61 millions de dollars de Hongkong, soit 6,9 millions d’euros).          En parallèle aux perquisitions, au moins six dirigeants ou anciens membres du conseil du journal en ligne ont été interpellés à leur domicile. Parmi les personnalités arrêtées dans le cadre de cette opération et identifiées par la presse locale figurent la chanteuse Denise Ho, célèbre popstar et militante prodémocratie, qui avait démissionné du conseil d’administration de Stand News en novembre, la grande avocate et ancienne députée, Margaret Ng, ainsi que Chung Pui-kuen, ex-rédacteur en chef du journal en ligne. M. Chung avait également démissionné de ses fonctions récemment. Son épouse, Chan Pui-man, elle aussi poursuivie en raison de ses responsabilités au sein de l’ancien journal d’opposition Apple Daily, fermé en juin par les autorités, aurait également été arrêtée, a indiqué le South China Morning Post, mercredi.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  A Hongkong, l’étau se resserre sur la presse                 La police a simplement confirmé l’arrestation de « trois hommes et de trois femmes, âgés de 34 à 73 ans », pour « conspiration en vue de publier des éléments séditieux, en contravention aux sections 9 et 10 du décret sur les crimes ». Bien que l’opération ait été menée par le département de la police de sécurité nationale (une force ad hoc, créée spécialement pour mettre en œuvre la nouvelle loi de sécurité nationale entrée en vigueur le 30 juin 2020), les arrestations ont été faites sous une loi datant de l’ère coloniale (Crimes Ordinance 1937) plutôt que sous le couvert de cette nouvelle loi. Si celle-ci est plus sévère, elle n’est en effet pas rétroactive et ne peut donc pas, théoriquement, s’appliquer à des faits antérieurs au 30 juin 2020.          Lors de l’audience de Jimmy Lai, le fondateur du groupe de presse Next Digital, et d’autres responsables d’Apple Daily, l’ex-grand journal d’opposition, qui a eu lieu au tribunal de Kowloon Ouest, mardi 28 décembre, les juges ont d’ailleurs annoncé que les accusés seraient également poursuivis pour ce même délit de « conspiration en vue de produire et de distribuer des éléments séditieux », défini par cette loi coloniale. La prochaine audience pour les dirigeants de l’Apple Daily a été fixée à fin février.        Il vous reste 56.34% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Les recettes d’ailleurs      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   les meilleures gourdes réutilisables pour enfant   Codes Promo Black Friday   Codes Promo Air France     Formation commercial     Cours d’anglais     Cours d’orthographe     Découvrir le jardinage     Citations en anglais     Chansons internationales   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2021/12/29/l-un-des-derniers-medias-independants-de-hongkong-contraint-de-fermer-ses-portes_6107606_3210.html"},"headline":"L\u2019un des derniers m\u00e9dias ind\u00e9pendants de Hongkong contraint de fermer ses portes","dateCreated":"2021-12-29T11:14:44+01:00","datePublished":"2021-12-29T11:14:44+01:00","dateModified":"2021-12-29T14:10:31+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Hongkong"],"keywords":["M\u00e9dias","International","Asie-Pacifique","Hongkong"],"description":"La police a persquitionn\u00e9 les locaux du site Internet \u00ab\u00a0Stand News\u00a0\u00bb, qui a annonc\u00e9 son arr\u00eat apr\u00e8s avoir pris connaissance du gel de ses actifs. Plusieurs de ses dirigeants ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"Florence de Changy","description":"Hongkong, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/12/29/292/0/3500/1750/1342/696/60/0/e66c880_976498214-308922.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Hongkong","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/hongkong/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/10/21-20">
<filnamedate="20220110"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220110"><AAMMJJHH="2022011021">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-20"> ¤ Les organisations internationales de défense de la liberté de la presse dressent un bilan très sombre de l’année 2021. L’attribution du prix Nobel de la paix à deux journalistes, la Philippino-américaine Maria Ressa et le Russe Dmitri Mouratov, est une mise en garde importante envoyée aux dirigeants qui piétinent le droit d’informer.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-20"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                    À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Vaccins contre le Covid-19    Passe sanitaire    Élection présidentielle 2022    Éducation    CAN 2022    Société    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés A Argenteuil, Valérie Pécresse répond à Emmanuel Macron sur la sécurité                   Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : Eric Zemmour critique les journalistes, professionnels « les plus détestés de France »                   Chronique Le récap politique du jour : Macron déroule ses propositions sur la sécurité, Pécresse souhaite « bonne chance » à Zemmour…   Service politique                     Politique Anne Hidalgo dévoile ses propositions sur la santé et promet des infirmières et des médecins plus nombreux et mieux formés             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Rebond du marché de l’emploi : l’Ile-de-France à la traîne des autres régions                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après les avions et les voitures, Dassault Systèmes veut modéliser le corps humain                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Face à l’inflation, l’inquiétude de la BCE transpire de plus en plus »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La hausse des prix de l’énergie met en suspens les trajectoires de décarbonation »   Yann Leriche Directeur général de Getlink (ex Groupe Eurotunnel)              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    08:03    Planète Se débarrasser du Covid-19 ? Les trois scénarios de fin de la pandémie                    12:48    Le Monde Afrique Afrique du Sud : comment Le Cap se prépare aux pénuries d’eau                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Face à la Russie, reprendre l’initiative                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Covid-19 : « Nos enfants méritent bien mieux que la négligence de la gestion sanitaire actuelle »   Collectif                     Tribune  Article réservé à nos abonnés William Dab : « Insulter les personnes non vaccinées permet de masquer l’insuffisance de la santé publique de terrain »   William Dab Epidémiologiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’affaire Theranos devrait inciter la Silicon Valley à faire preuve d’introspection et d’autocritique »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture « The Power of the Dog » et « West Side Story », vainqueurs de Golden Globes 2022 à huis clos                   Livres  Article réservé à nos abonnés Maaza Mengiste : « J’écris pour entrer dans une conversation qui a commencé il y a des millénaires »                   Culture « Le Chant du loup », sur W9 : des héros submergés entre l’Europe et la Russie                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les attractions japonaises de la plasticienne Ymane Chabi-Gara             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Stroud, le berceau anglais des activistes écologistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La pomme de terre, un produit, deux possibilités                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A Zurich, une peintre en résistance contre le plus grand musée de la ville             Services    Services Le Monde    Accéder à votre compte abonné   Consulter le Journal du jour   Évènements abonnés   Le Monde Evénements   Boutique Le Monde   Newsletters   Mémorable : cultiver votre mémoire   Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Mots Croisés / Sudokus   Jeux-concours abonnés   Nous contacter     Gestion des cookies   Mentions légales   Conditions générales   Charte du groupe   Politique de confidentialité   FAQ     Décodex : vérifier l’info   Élections régionales et départementales 2021       Services partenaires  Codes promo Black Friday Formation professionnelle Cours d’anglais Cours d’orthographe et grammaire Dictionnaire de citations Annonces immobilières Prix de l’immobilier Jardinage Jeux d’arcade Paroles de chansons    Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L'heure de l'économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes         Recherche                                                            Débats       Médias         Défendre une liberté d’informer assiégée   Éditorial   Le Monde    Les organisations internationales de défense de la liberté de la presse dressent un bilan très sombre de l’année 2021. L’attribution du prix Nobel de la paix à deux journalistes, la Philippino-américaine Maria Ressa et le Russe Dmitri Mouratov, est une mise en garde importante envoyée aux dirigeants qui piétinent le droit d’informer.   Publié le 27 décembre 2021 à 11h20    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Editorial du « Monde ». A l’heure des bilans, celui sur la situation de la presse dans le monde n’incite pas à l’optimisme. Les rapports annuels du Committee to Protect Journalists (CPJ) et de Reporters sans frontières (RSF), publiés en décembre, en témoignent. Leurs résultats ont beau être différents du fait de modes de calcul qui leur sont propres, les deux organismes indépendants de défense des journalistes font état l’un comme l’autre d’un nombre record d’emprisonnements (293 pour le CPJ, 488 pour RSF). La seule lueur d’espoir est à trouver dans la baisse du nombre des tués (24 pour le CPJ, qui adopte une comptabilité plus restrictive, et 46 pour RSF).            Les deux rapports mettent en cause les mêmes régimes autoritaires : la Chine, la Birmanie et la Biélorussie sont dans la première partie de ce classement du déshonneur. Il suffit de raviver les souvenirs de l’année écoulée pour l’expliquer. La prise de contrôle intégrale de Hongkong par Pékin s’est ainsi traduite par une mise au pas dont l’une des conséquences les plus dramatiques a été la mise à mort, en juin, de l’Apple Daily, journal libre jusqu’à l’impertinence, au nom d’une nouvelle loi draconienne relative à la sécurité nationale.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  A Hongkong, les adieux à l’« Apple Daily », journal d’opposition fermé par les autorités                   Le coup d’Etat en Birmanie, en février, a été suivi d’un brutal retour en arrière pour la presse après les années fastes qui avaient accompagné la tentative de démocratisation du pays. La poursuite de la répression en Biélorussie, après la réélection contestée du président Alexandre Loukachenko, a été marquée, en mai, par le détournement de l’avion de ligne dans lequel avait pris place le journaliste d’opposition Roman Protassevitch. En décembre, le blogueur et opposant Sergueï Tsikhanovski a été condamné à la peine écrasante de 18 ans de prison.            Logiciels espion            L’assaut contre la presse emprunte par ailleurs aux formes de guerres hybrides avec notamment le recours aux logiciels espions qui permettent une surveillance accrue des journalistes et de leurs sources, pour rendre impossible leurs investigations. Au travail de sape d’Etats, il faut aussi ajouter celui d’autres acteurs, comme les ravisseurs qui détiennent le journaliste français Olivier Dubois, enlevé en avril à Gao, au Mali. Bien d’autres régimes que ceux déjà mentionnés alimentent cette désespérante chronique, dont certains entretiennent les meilleures relations avec les pays occidentaux qui se targuent de défendre la liberté de la presse, comme l’Egypte, le Vietnam ou l’Arabie saoudite.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Derrière l’enlèvement d’Olivier Dubois, le GSIM, un groupe djihadiste affilié à Al-Qaida                   Cet effritement est un indice de l’affaissement de la démocratie dans le monde et de la vigueur nouvelle des régimes autoritaires. Et ceux qui pourraient lutter contre cette dérive délétère sont, hélas, souvent mal placés pour faire la leçon. Dénoncer la presse en tant qu’« ennemi du peuple », comme Donald Trump l’a fait tout au long de son mandat, a laissé des traces. En France, un candidat à l’élection présidentielle peut s’attirer aujourd’hui des succès d’estrade en jetant à la vindicte le contre-pouvoir que représentent les journalistes, accusés uniformément d’ajouter aux malheurs supposés du pays.                              Lire aussi   « Je veux que les journalistes meurent vieux » : les lauréats du prix Nobel de la paix dénoncent une « période sombre » pour l’information                   Il ne faut donc pas se méprendre sur le sens de l’attribution du prix Nobel de la paix à deux journalistes, la Philippino-américaine Maria Ressa, fondatrice du média d’investigation Rappler, et le rédacteur en chef du journal indépendant russe Novaïa Gazeta, Dmitri Mouratov. Cette distinction a valeur de mise en garde contre une offensive opiniâtre visant partout la liberté d’informer.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le Nobel de la paix Dmitri Mouratov : « Nous, journalistes, sommes l’antidote contre la tyrannie »                       Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                              Édition du jour Daté du mardi 11 janvier   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Hongkong, l’exception chinoise  Testez gratuitement                                                              Services                                                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Les recettes du Monde      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   les meilleurs aspirateurs robots   Codes Promo Black Friday   Codes Promo Groupon     Formation commercial     Cours d’anglais     Cours d’orthographe     Découvrir le jardinage     Citations philosophie     Sorties d’albums   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2021/12/27/defendre-une-liberte-d-informer-assiegee_6107405_3232.html"},"headline":"D\u00e9fendre une libert\u00e9 d\u2019informer assi\u00e9g\u00e9e","dateCreated":"2021-12-27T11:20:29+01:00","datePublished":"2021-12-27T11:20:29+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","M\u00e9dias"],"keywords":["D\u00e9bats","Editoriaux","Birmanie","Europe","Bi\u00e9lorussie","Asie-Pacifique","Chine","International","M\u00e9dias"],"description":"Les organisations internationales de d\u00e9fense de la libert\u00e9 de la presse dressent un bilan tr\u00e8s sombre de l\u2019ann\u00e9e 2021. L\u2019attribution du prix Nobel de la paix \u00e0 deux journalistes, la Philippino-am\u00e9ricaine Maria Ressa et le Russe Dmitri Mouratov, est une mise en garde importante envoy\u00e9e aux dirigeants qui pi\u00e9tinent le droit d\u2019informer.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/12/10/41/0/5356/2678/1342/696/60/0/1a60e6c_54d8a585dffa44cd86669ed64919f6e2-54d8a585dffa44cd86669ed64919f6e2-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       

       
