<FILE-date="2022/01/10/21">

<article-nb="2022/01/10/21-1">
<filnamedate="20220110"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220110"><AAMMJJHH="2022011021">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-1"> ¤ La candidate Les Républicains, qui veut ressortir le « kärcher », s’est rendue dans les quartiers populaires d’Argenteuil, lundi. Une manière de ne pas laisser le terrain régalien au chef de l’Etat, en déplacement à Nice pour vanter sa politique sécuritaire.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-1"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Vaccins contre le Covid-19    Passe sanitaire    Élection présidentielle 2022    Éducation    CAN 2022    Société    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés A Argenteuil, Valérie Pécresse répond à Emmanuel Macron sur la sécurité                   Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : Eric Zemmour critique les journalistes, professionnels « les plus détestés de France »                   Chronique Le récap politique du jour : Macron déroule ses propositions sur la sécurité, Pécresse souhaite « bonne chance » à Zemmour…   Service politique                     Politique Anne Hidalgo dévoile ses propositions sur la santé et promet des infirmières et des médecins plus nombreux et mieux formés             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Rebond du marché de l’emploi : l’Ile-de-France à la traîne des autres régions                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après les avions et les voitures, Dassault Systèmes veut modéliser le corps humain                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Face à l’inflation, l’inquiétude de la BCE transpire de plus en plus »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La hausse des prix de l’énergie met en suspens les trajectoires de décarbonation »   Yann Leriche Directeur général de Getlink (ex Groupe Eurotunnel)              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    10:49    Société Vichy et les juifs : l’historien Robert O. Paxton répond à Eric Zemmour, dans un rare entretien au « Monde »                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers                    09:18    Économie Comment Amazon est devenue une multinationale tentaculaire             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Face à la Russie, reprendre l’initiative                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Covid-19 : « Nos enfants méritent bien mieux que la négligence de la gestion sanitaire actuelle »   Collectif                     Tribune  Article réservé à nos abonnés William Dab : « Insulter les personnes non vaccinées permet de masquer l’insuffisance de la santé publique de terrain »   William Dab Epidémiologiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’affaire Theranos devrait inciter la Silicon Valley à faire preuve d’introspection et d’autocritique »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture « The Power of the Dog » et « West Side Story », vainqueurs de Golden Globes 2022 à huis clos                   Livres  Article réservé à nos abonnés Maaza Mengiste : « J’écris pour entrer dans une conversation qui a commencé il y a des millénaires »                   Culture « Le Chant du loup », sur W9 : des héros submergés entre l’Europe et la Russie                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les attractions japonaises de la plasticienne Ymane Chabi-Gara             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Stroud, le berceau anglais des activistes écologistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La pomme de terre, un produit, deux possibilités                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A Zurich, une peintre en résistance contre le plus grand musée de la ville             Services    Services Le Monde    Accéder à votre compte abonné   Consulter le Journal du jour   Évènements abonnés   Le Monde Evénements   Boutique Le Monde   Newsletters   Mémorable : cultiver votre mémoire   Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Mots Croisés / Sudokus   Jeux-concours abonnés   Nous contacter     Gestion des cookies   Mentions légales   Conditions générales   Charte du groupe   Politique de confidentialité   FAQ     Décodex : vérifier l’info   Élections régionales et départementales 2021       Services partenaires  Codes promo Black Friday Formation professionnelle Cours d’anglais Cours d’orthographe et grammaire Dictionnaire de citations Annonces immobilières Prix de l’immobilier Jardinage Jeux d’arcade Paroles de chansons    Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L'heure de l'économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes         Recherche        Navigation      Présidentielle 2022       Les candidats          Les dates        Comprendre les élections      Fragments de France                                                                                        Politique       Valérie Pécresse             A Argenteuil, Valérie Pécresse répond à Emmanuel Macron sur la sécurité      La candidate Les Républicains, qui veut ressortir le « kärcher », s’est rendue dans les quartiers populaires d’Argenteuil, lundi. Une manière de ne pas laisser le terrain régalien au chef de l’Etat, en déplacement à Nice pour vanter sa politique sécuritaire.          Par Sarah Belouezzane         Publié aujourd’hui à 20h29, mis à jour à 20h43    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              La candidate à la présidentielle française Les Républicains, Valérie Pécresse, et le maire d’Argenteuil, Georges Mothron, à Argenteuil, le 10 janvier 2022.  ALAIN JOCARD / AFP               Deux ciels, deux ambiances, une même thématique. Si Emmanuel Macron a posé la première pierre, lundi 10 janvier, d’un commissariat sous un magnifique ciel bleu à Nice, c’est sous la grisaille et dans l’humidité francilienne que Valérie Pécresse est allée visiter le quartier de la gare d’Argenteuil (Val-d’Oise). Ville symbole des quartiers populaires depuis que Nicolas Sarkozy avait promis de « débarrasser » sa fameuse dalle de ses « racailles », lors de la campagne présidentielle de 2007.                           Lire notre reportage :  Article réservé à nos abonnés  Valérie Pécresse choisit la surenchère sécuritaire                 L’idée pour la candidate du parti Les Républicains (LR) n’est pas d’insister sur le « kärcher », une expression sarkozyste qu’elle a pourtant déterrée la semaine dernière, mais de prendre la question sécuritaire par le prisme de la politique de la ville. Sa porte-parole et maire de Taverny, Florence Portelli (LR), indique d’ailleurs que sa visite n’est aucunement « une réponse à Macron », mais que c’est plutôt « Macron qui répond à Valérie Pécresse, puisqu’elle parle de sécurité depuis le début ». La campagne de la candidate de la droite est en effet fortement axée sur ces thématiques depuis plusieurs semaines, afin de consolider le noyau dur de son électorat.          « Faire revenir la mixité sociale »          Sa « déambulation » dans la ville a suivi un parcours déjà en partie arpenté par Jacques Chirac en mars 2002, « quelques semaines avant sa réélection », souligne le maire d’Argenteuil, Georges Mothron (LR), qui veut y voir un augure favorable. « A l’époque il n’avait pas vu la même chose », ajoute l’élu, qui souhaite mettre en valeur les rénovations et les changements qui ont eu lieu à Argenteuil, et plus particulièrement dans le quartier autour de la gare : mille logements détruits et reconstruits ; des copropriétés en faillite « soutenues ». Une évolution que Valérie Pécresse veut ériger en exemple de ce qu’elle souhaite faire. En contrepoint des images d’Emmanuel Macron qui est allé à Nice « inaugurer un commissariat qui n’a même pas encore de permis de construire », explique le député de l’Ain Damien Abad (LR), présent à Argenteuil, .          « Aujourd’hui, le président court après un sujet qui est l’un des énormes points noirs de son bilan », affirme Valérie Pécresse. Elle veut montrer par son déplacement que « l’autorité » repose sur plusieurs piliers : le renforcement des forces de police, mais aussi l’aménagement urbain et « la réussite » des habitants des quartiers. « Il faut de la sécurité, mais aussi faire revenir la mixité sociale. Je veux être dure avec les caïds, mais tendre la main à ceux qui en ont besoin », explique-t-elle, en rappelant que l’une des raisons qui l’ont poussée à se lancer dans la course à la présidentielle est l’enterrement en public, par Emmanuel Macron, du plan qu’avait concocté Jean-Louis Borloo pour les banlieues en 2018.        Il vous reste 39.19% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Les recettes du Monde      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   Meilleurs couteaux   Codes Promo Black Friday   Codes Promo Orange Mobile     Formation marketing communication     Cours d’anglais     Cours d’orthographe     Découvrir le jardinage     Citations politiques     Actualité Rap   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/01/10/a-argenteuil-valerie-pecresse-repond-a-emmanuel-macron-sur-la-securite_6108936_823448.html"},"headline":"A Argenteuil, Val\u00e9rie P\u00e9cresse r\u00e9pond \u00e0 Emmanuel Macron sur la s\u00e9curit\u00e9","dateCreated":"2022-01-10T20:29:34+01:00","datePublished":"2022-01-10T20:29:34+01:00","dateModified":"2022-01-10T20:43:52+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Val\u00e9rie P\u00e9cresse"],"keywords":["Politique","Val\u00e9rie P\u00e9cresse","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"La candidate Les R\u00e9publicains, qui veut ressortir le \u00ab\u00a0k\u00e4rcher\u00a0\u00bb, s\u2019est rendue dans les quartiers populaires d\u2019Argenteuil, lundi. Une mani\u00e8re de ne pas laisser le terrain r\u00e9galien au chef de l\u2019Etat, en d\u00e9placement \u00e0 Nice pour vanter sa politique s\u00e9curitaire.","author":[{"@type":"Person","name":"Sarah Belouezzane"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/254/0/5568/2784/1342/696/60/0/dde0755_5308733-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Val\u00e9rie P\u00e9cresse","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/valerie-pecresse/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/10/21-2">
<filnamedate="20220110"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220110"><AAMMJJHH="2022011021">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-2"> ¤ « Notre objectif, c’est de laisser au maximum les écoles ouvertes, parce que nous savons tous que c’est l’intérêt des enfants », a rappelé le premier ministre.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-2"> ¤                                    Politique       Éducation             Autotests et attestation sur l’honneur : Jean Castex annonce une simplification du protocole sanitaire dans les écoles      « Notre objectif, c’est de laisser au maximum les écoles ouvertes, parce que nous savons tous que c’est l’intérêt des enfants », a rappelé le premier ministre.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 20h25, mis à jour à 20h40    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Une prise de parole pour répondre à la contestation qui monte au sein du corps enseignant et des fédérations de parents d’élèves. Lundi 10 janvier, le premier ministre, Jean Castex, a annoncé sur le plateau de France 2 trois dispositifs de simplification du protocole sanitaire dans les écoles.            En premier lieu, si un enfant est déclaré positif dans une classe, « on ne demandera pas tout de suite aux parents de venir chercher le leur au motif qu’il est cas contact. On attendra la fin de la journée ou de la sortie scolaire. »            Lorsqu’un enfant sera déclaré positif, ses camarades de classe, désormais cas contacts, pourront effectuer trois autotests, contre un test antigénique ou PCR, puis deux autotests dans le protocole actuel. Ces tests seront délivrés gratuitement en pharmacie aux parents des cas contacts, a rappelé le premier ministre.              Enfin, une seule attestation indiquant que l’autotest est négatif sera demandée, « une fois pour toutes », contre une à chaque test actuellement.            « Notre objectif, c’est de laisser au maximum les écoles ouvertes, parce que nous savons tous que c’est l’intérêt des enfants », a rappelé le premier ministre.            Appel à la grève            Un appel à la grève nationale pour jeudi avait été lancé en fin de semaine dernière par le Snuipp-FSU, premier syndicat d’enseignants du primaire, et le SE-Unsa face à « la pagaille indescriptible » du nouveau protocole sanitaire. Ils ont été rapidement rejoints par les autres syndicats enseignants, le Snes-FSU, le Syndicat national des lycées et collèges (Snalc), la CGT-Educ’action, SUD-Education, FO et la CFDT. Cet appel a été soutenu par la FCPE, principale fédération de parents d’élèves.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Covid-19 : dans les écoles, la semaine de toutes les tensions                   Depuis la rentrée scolaire du 3 janvier, les élèves devaient se faire tester à trois reprises en quatre jours si un cas positif était détecté dans leur classe. Face aux difficultés éprouvées par les parents de faire tester leur enfant dans les pharmacies, prises d’assaut depuis une semaine, le protocole a été adapté. Les élèves n’ont plus à réaliser un nouveau parcours complet si un nouveau cas positif apparaît dans leur classe dans un délai inférieur à sept jours. Par ailleurs, les enfants qui ont déjà été malades du Covid-19 il y a moins de deux mois ne sont pas obligés de se soumettre à ce parcours de tests s’ils ne présentent aucun symptôme.             

[data-color-mode="dark"] .d_intro,
[data-color-mode="dark"] .d_outro {
	color: rgba(255, 255, 255, .85);
}



require(["jquery", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/3iCnUWs_RdLkA4b615W2KWmsSxxtGA_581","https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/medias/breveselectioncovid/app.js"], function($) {
        launchApp(".breve_selection_covid");
})

<article-nb="2022/01/10/21-3">
<filnamedate="20220110"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220110"><AAMMJJHH="2022011021">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-3"> ¤ Le candidat d’extrême droite Eric Zemmour a présenté, lundi 10 janvier, ses vœux à la presse et a esquissé quelques pistes de réforme de l’école, qu’il accuse d’être le lieu « où l’idéologie féministe, LGBT, antiraciste et décoloniale endoctrine nos enfants ».
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-3"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Vaccins contre le Covid-19    Passe sanitaire    Élection présidentielle 2022    Éducation    CAN 2022    Société    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés A Argenteuil, Valérie Pécresse répond à Emmanuel Macron sur la sécurité                   Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : Eric Zemmour critique les journalistes, professionnels « les plus détestés de France »                   Chronique Le récap politique du jour : Macron déroule ses propositions sur la sécurité, Pécresse souhaite « bonne chance » à Zemmour…   Service politique                     Politique Anne Hidalgo dévoile ses propositions sur la santé et promet des infirmières et des médecins plus nombreux et mieux formés             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Rebond du marché de l’emploi : l’Ile-de-France à la traîne des autres régions                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après les avions et les voitures, Dassault Systèmes veut modéliser le corps humain                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Face à l’inflation, l’inquiétude de la BCE transpire de plus en plus »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La hausse des prix de l’énergie met en suspens les trajectoires de décarbonation »   Yann Leriche Directeur général de Getlink (ex Groupe Eurotunnel)              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    10:49    Société Vichy et les juifs : l’historien Robert O. Paxton répond à Eric Zemmour, dans un rare entretien au « Monde »                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers                    09:18    Économie Comment Amazon est devenue une multinationale tentaculaire             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Face à la Russie, reprendre l’initiative                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Covid-19 : « Nos enfants méritent bien mieux que la négligence de la gestion sanitaire actuelle »   Collectif                     Tribune  Article réservé à nos abonnés William Dab : « Insulter les personnes non vaccinées permet de masquer l’insuffisance de la santé publique de terrain »   William Dab Epidémiologiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’affaire Theranos devrait inciter la Silicon Valley à faire preuve d’introspection et d’autocritique »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture « The Power of the Dog » et « West Side Story », vainqueurs de Golden Globes 2022 à huis clos                   Livres  Article réservé à nos abonnés Maaza Mengiste : « J’écris pour entrer dans une conversation qui a commencé il y a des millénaires »                   Culture « Le Chant du loup », sur W9 : des héros submergés entre l’Europe et la Russie                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les attractions japonaises de la plasticienne Ymane Chabi-Gara             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Stroud, le berceau anglais des activistes écologistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La pomme de terre, un produit, deux possibilités                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A Zurich, une peintre en résistance contre le plus grand musée de la ville             Services    Services Le Monde    Accéder à votre compte abonné   Consulter le Journal du jour   Évènements abonnés   Le Monde Evénements   Boutique Le Monde   Newsletters   Mémorable : cultiver votre mémoire   Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Mots Croisés / Sudokus   Jeux-concours abonnés   Nous contacter     Gestion des cookies   Mentions légales   Conditions générales   Charte du groupe   Politique de confidentialité   FAQ     Décodex : vérifier l’info   Élections régionales et départementales 2021       Services partenaires  Codes promo Black Friday Formation professionnelle Cours d’anglais Cours d’orthographe et grammaire Dictionnaire de citations Annonces immobilières Prix de l’immobilier Jardinage Jeux d’arcade Paroles de chansons    Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L'heure de l'économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes         Recherche        Navigation      Présidentielle 2022       Les candidats          Les dates        Comprendre les élections      Fragments de France                                                                                        Politique       Éric Zemmour             Présidentielle 2022 : Eric Zemmour critique les journalistes, professionnels « les plus détestés de France »      Le candidat d’extrême droite Eric Zemmour a présenté, lundi 10 janvier, ses vœux à la presse et a esquissé quelques pistes de réforme de l’école, qu’il accuse d’être le lieu « où l’idéologie féministe, LGBT, antiraciste et décoloniale endoctrine nos enfants ».          Par Franck Johannès         Publié aujourd’hui à 20h05, mis à jour à 20h43    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Eric Zemmour, candidat à la présidentielle de 2022, prononce ses vœux à la presse, dans son QG de campagne, à Paris, lundi 10 janvier 2022.  JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR " LE MONDE"               Eric Zemmour n’aime pas les journalistes, ce n’est pas une surprise. Ancien chroniqueur lui-même (au Figaro et sur CNews), il a adressé des vœux particulièrement grinçants à la presse, lundi 10 janvier. Entouré de Guillaume Peltier, le tout frais transfuge du parti Les Républicains (LR), de Philippe de Villiers, de Laurence Trochu, la présidente du Mouvement conservateur (ex-Sens commun), et de Jacline Mouraud, issue du mouvement des « gilets jaunes », l’ex-journaliste a raillé pendant vingt minutes ses aimables confrères dans un discours presque insultant – mais qui se voulait à prétention humoristique.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Au « Figaro », le cas Eric Zemmour crée un profond malaise                 Lorsqu’il sera élu, les journalistes s’adresseront à lui « avec respect, admiration, sollicitude et même un brin d’hypocrisie comme vous le faites toujours avec les présidents de la République », a-t-il expliqué, assurant qu’il répondra à leurs « questions les plus creuses », à la différence d’Emmanuel Macron, « cet illustre emmerdeur, selon l’autoportrait qu’il dresse de lui-même ».          « J’étais l’un d’entre vous, a repris le candidat, mais j’étais différent aussi. Pour trois raisons : j’étais de droite ; ensuite, je parlais, j’écrivais le français, alors que votre langue maternelle est le politiquement correct ; enfin, j’étais populaire », alors que les journalistes seraient les hommes et les femmes « les plus détestés de France ». « Qui ne vous aime pas ? Le peuple, mes bons amis. Et il a raison de vous en vouloir. »          Mais, s’interroge Eric Zemmour, « êtes-vous responsables de cette affreuse réputation ? ». Il assure que non, et estime que c’est en raison de « la pression qui est exercée sur vous, depuis l’école de journalisme jusqu’aux plateaux de télévision, la pression d’une idéologie qui est prête à tout pour imposer ses dogmes ». Après un éloge des réseaux sociaux, il a conclu : « Je vous regarde et je me dis, ils sont les otages de l’idéologie et c’est injuste, vous méritez mieux que l’esclavage intellectuel qui vous est imposé. » D’ailleurs, quand il sera à l’Elysée, affirme-t-il, « le service public ne crachera plus sur le contribuable tous les jours au petit déjeuner, il ne giflera plus le réel tous les soirs à 20 heures ».                        Eric Zemmour, candidat à la présidentielle de 2022, entouré de Laurence Trochu et Philippe de Villiers, adresse ses vœux à la presse, à Paris, lundi 10 janvier 2022.  JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR " LE MONDE"                                 Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Présidentielle 2022 : Eric Zemmour bute sur les parrainages                 Revenir à l’école communale des années 1950          Après ces amabilités, Eric Zemmour a présenté « l’école que nous voulons », des propositions qui tiennent sur une petite double page, qui visent explicitement un retour à la communale des années 1950. Il a commenté trois tableaux, tirés de la direction de l’évaluation du ministère de l’éducation nationale, pour prouver que, « depuis trente ans, le niveau de nos élèves du primaire en français et en mathématiques a chuté ». « C’est une vraie catastrophe ! », s’est indigné le candidat, alors que « dans les années 1970, 1980, 1990, tous les médias bien-pensants, le journal Le Monde en tête, disaient “le niveau monte” ». En 1987, 5 % des élèves faisaient plus de vingt-cinq erreurs en dictée, contre 20 % en 2015 ; 74 % des CM2 maîtrisaient la division en 1987, contre 37 % en 2015 ; la France, enfin, est reléguée dans le classement international PISA des universités, bien que les dépenses par élève aient quasiment doublé en quarante ans.        Il vous reste 29.03% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Les recettes du Monde      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   Meilleurs couteaux   Codes Promo Black Friday   Codes Promo Orange Mobile     Formation marketing communication     Cours d’anglais     Cours d’orthographe     Découvrir le jardinage     Citations politiques     Actualité Rap   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/01/10/presidentielle-2022-eric-zemmour-critique-les-journalistes-professionnels-les-plus-detestes-de-france_6108932_823448.html"},"headline":"Pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: Eric Zemmour critique les journalistes, professionnels \u00ab\u00a0les plus d\u00e9test\u00e9s de France\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-01-10T20:05:43+01:00","datePublished":"2022-01-10T20:05:43+01:00","dateModified":"2022-01-10T20:43:25+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","\u00c9ric Zemmour"],"keywords":["\u00c9ric Zemmour","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"Le candidat d\u2019extr\u00eame droite Eric Zemmour a pr\u00e9sent\u00e9, lundi 10\u00a0janvier, ses v\u0153ux \u00e0 la presse et a esquiss\u00e9 quelques pistes de r\u00e9forme de l\u2019\u00e9cole, qu\u2019il accuse d\u2019\u00eatre le lieu \u00ab\u00a0o\u00f9 l\u2019id\u00e9ologie f\u00e9ministe, LGBT, antiraciste et d\u00e9coloniale endoctrine nos enfants\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Franck Johann\u00e8s"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/207/0/3600/1798/1342/696/60/0/dff3307_125406526-zemmour-voeux-presse-03.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9ric Zemmour","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/eric-zemmour/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/10/21-4">
<filnamedate="20220110"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220110"><AAMMJJHH="2022011021">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-4"> ¤ Le président de la République s’est rendu lundi à Nice pour exprimer ses idées à propos de la sécurité des Français, Valérie Pécresse a réagi au départ de Guillaume Peltier chez Eric Zemmour et la socialiste Anne Hidalgo a fait ses propositions pour la santé.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-4"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Vaccins contre le Covid-19    Passe sanitaire    Élection présidentielle 2022    Éducation    CAN 2022    Société    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés A Argenteuil, Valérie Pécresse répond à Emmanuel Macron sur la sécurité                   Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : Eric Zemmour critique les journalistes, professionnels « les plus détestés de France »                   Chronique Le récap politique du jour : Macron déroule ses propositions sur la sécurité, Pécresse souhaite « bonne chance » à Zemmour…   Service politique                     Politique Anne Hidalgo dévoile ses propositions sur la santé et promet des infirmières et des médecins plus nombreux et mieux formés             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Rebond du marché de l’emploi : l’Ile-de-France à la traîne des autres régions                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après les avions et les voitures, Dassault Systèmes veut modéliser le corps humain                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Face à l’inflation, l’inquiétude de la BCE transpire de plus en plus »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La hausse des prix de l’énergie met en suspens les trajectoires de décarbonation »   Yann Leriche Directeur général de Getlink (ex Groupe Eurotunnel)              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    10:49    Société Vichy et les juifs : l’historien Robert O. Paxton répond à Eric Zemmour, dans un rare entretien au « Monde »                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers                    09:18    Économie Comment Amazon est devenue une multinationale tentaculaire             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Face à la Russie, reprendre l’initiative                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Covid-19 : « Nos enfants méritent bien mieux que la négligence de la gestion sanitaire actuelle »   Collectif                     Tribune  Article réservé à nos abonnés William Dab : « Insulter les personnes non vaccinées permet de masquer l’insuffisance de la santé publique de terrain »   William Dab Epidémiologiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’affaire Theranos devrait inciter la Silicon Valley à faire preuve d’introspection et d’autocritique »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture « The Power of the Dog » et « West Side Story », vainqueurs de Golden Globes 2022 à huis clos                   Livres  Article réservé à nos abonnés Maaza Mengiste : « J’écris pour entrer dans une conversation qui a commencé il y a des millénaires »                   Culture « Le Chant du loup », sur W9 : des héros submergés entre l’Europe et la Russie                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les attractions japonaises de la plasticienne Ymane Chabi-Gara             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Stroud, le berceau anglais des activistes écologistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La pomme de terre, un produit, deux possibilités                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A Zurich, une peintre en résistance contre le plus grand musée de la ville             Services    Services Le Monde    Accéder à votre compte abonné   Consulter le Journal du jour   Évènements abonnés   Le Monde Evénements   Boutique Le Monde   Newsletters   Mémorable : cultiver votre mémoire   Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Mots Croisés / Sudokus   Jeux-concours abonnés   Nous contacter     Gestion des cookies   Mentions légales   Conditions générales   Charte du groupe   Politique de confidentialité   FAQ     Décodex : vérifier l’info   Élections régionales et départementales 2021       Services partenaires  Codes promo Black Friday Formation professionnelle Cours d’anglais Cours d’orthographe et grammaire Dictionnaire de citations Annonces immobilières Prix de l’immobilier Jardinage Jeux d’arcade Paroles de chansons    Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L'heure de l'économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes         Recherche        Navigation      Présidentielle 2022       Les candidats          Les dates        Comprendre les élections      Fragments de France                                                              Élection présidentielle 2022       Politique         Election présidentielle 2022 : Macron déroule ses propositions sur la sécurité, Pécresse souhaite « bonne chance » à Zemmour… Le récap politique du jour   Chronique        Service politique        Le président de la République s’est rendu lundi à Nice pour exprimer ses idées à propos de la sécurité des Français, Valérie Pécresse a réagi au départ de Guillaume Peltier chez Eric Zemmour et la socialiste Anne Hidalgo a fait ses propositions pour la santé.   Publié aujourd’hui à 19h00, mis à jour à 19h27    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Le Monde tient le carnet de bord de la campagne de l’élection présidentielle de 2022 : un point quotidien est publié chaque soir à 19 heures et revient sur les faits politiques de la journée écoulée et aborde les rendez-vous à venir.            L’info du jour : Emmanuel Macron dévoile ses propositions sur la sécurité                          Le président de la République, Emmanuel Macron (au centre), lors de son discours à Nice, le 10 janvier 2022.  DANIEL COLE / AFP                 A moins de trois mois de l’élection présidentielle, la sécurité revient comme un des thèmes centraux de la campagne. Généralisation des amendes forfaitaires, doublement de la présence policière dans les transports, formation à la cybersécurité… Emmanuel Macron a détaillé lundi 10 janvier, à Nice, ses propositions, bien qu’il ne soit pas encore officiellement candidat. Devant des élus et des associations, le président de la République a réitéré son intention de vouloir « doubler les policiers sur le terrain d’ici à 2030 ».               Parmi la myriade de propositions, Emmanuel Macron a notamment annoncé une généralisation des amendes forfaitaires délictuelles pour les délits sanctionnés par des peines inférieures à un an de prison. Le chef de l’Etat entend doubler la présence policière dans les transports et a dit vouloir tripler à 300 euros l’amende pour harcèlement de rue, un acte qui sera qualifié de « délit ». En août 2018, une infraction d’outrage sexiste avait été créée par la loi pour sanctionner le harcèlement de rue, mais sans en faire un délit.            Autant de dispositifs qui pourraient être intégrés au futur texte sur la sécurité pour les années 2022-2027, pour laquelle Emmanuel Macron prévoit de présenter un projet de loi devant le conseil des ministres au mois de mars – en vue d’une adoption potentielle après l’élection présidentielle. Une augmentation du budget de la sécurité y serait prévue, de quinze milliards d’euros sur cinq ans soit, selon l’Elysée, une hausse de 25 % du budget actuel.            Ce déplacement dans les Alpes-Maritimes a fortement déplu à Eric Ciotti, député du département et « conseiller à l’autorité » de la candidate du parti Les Républicains, Valérie Pécresse. M. Ciotti n’était pas présent, comme le veut la tradition républicaine, pour accueillir le président de la République et s’est rendu, au même moment, à la prison de Nice. « L’échec Macron en matière de sécurité est celui de la faillite du “en même temps” sécuritaire », critiquait plus tôt le député dans un entretien au Figaro. « Emmanuel Macron a laissé la société s’ensauvager et va laisser aux Français une France Orange mécanique », estimait encore le finaliste du congrès LR.                              Lire aussi   A Nice, Emmanuel Macron présente ses propositions sur la sécurité ; la droite attaque son bilan                   La phrase du jour : Valérie Pécresse charge Guillaume Peltier             « Je souhaite bonne chance [à Eric Zemmour] parce qu’en général ceux que soutient Guillaume Peltier ne gagnent pas les élections. »             « C’est un non-événement pour nous. » La candidate LR, Valérie Pécresse, a tenté de minimiser lundi les portées du ralliement de Guillaume Peltier, ancien vice-président du parti et député du Loir-et-Cher, au candidat d’extrême droite Eric Zemmour. « Cela fait des mois qu’il nous avait quittés dans sa tête », a-t-elle poursuivi sur Franceinfo, avant de lancer ironiquement : « Je souhaite bonne chance [à Eric Zemmour] parce qu’en général ceux que soutient Guillaume Peltier ne gagnent pas les élections. »              Le député du Loir-et-Cher « voulait faire un coup de com » après avoir soutenu Xavier Bertrand, puis Eric Ciotti une semaine avant le congrès de la droite, mais « plus personne n’avait confiance en lui », a-t-elle ajouté. Le député du Loir-et-Cher, qui a quitté lundi le groupe LR à l’Assemblée nationale, avait annoncé son ralliement à M. Zemmour la veille. « J’ai pris la décision de soutenir le seul candidat de la droite, le seul candidat fidèle aux valeurs du RPR, le seul candidat capable de battre Emmanuel Macron parce que capable de rassembler tous les électeurs de droite », avait-il déclaré à CNews et Europe 1.            La proposition du jour : Anne Hidalgo égrène son programme santé            La candidate socialiste présentera son programme complet, jeudi 13 janvier, mais a déjà dévoilé, lundi, ses propositions concernant la santé dans un entretien au Parisien. Nouveaux objectifs de formation des infirmières et des médecins, modification de la tarification à l’acte, création d’un statut de « médecin assistant »… La candidate du Parti socialiste a détaillé son projet lundi matin, estimant que « le problème des déserts médicaux » est « à la source des problèmes de l’hôpital » et « il faut non seulement un nombre suffisant de praticiens, mais aussi qu’ils soient mieux formés ».                              Lire aussi   Anne Hidalgo dévoile ses propositions sur la santé et promet des infirmières et des médecins plus nombreux et mieux formés                   Elle s’engage à « arrêter de fermer » des hôpitaux si elle est élue en avril 2022 et propose de nouveaux objectifs de formation : « 25 000 infirmières et aides-soignantes de plus par an, 1 250 sages-femmes et 5 000 logisticiens », ainsi que « 15 000 médecins supplémentaires par an contre 8 000 aujourd’hui ». La maire de Paris souhaite également créer un statut de « médecin assistant », assurant aux internes en dernière année déployés dans des « territoires en tension » une rémunération « équivalente au double d’aujourd’hui, soit environ 3 500 euros par mois », pour pallier la désertification médicale de certains territoires ruraux.            Le jour où… Jean-Marie Le Pen oppose la « France française » à « France étrangère »            Dans ce récap politique consacré à l’actualité de la campagne électorale, nous allons également évoquer le passé en revenant chaque jour sur les moments marquants des dernières présidentielles à travers un article du Monde. Aujourd’hui, faisons un retour en arrière de trente-quatre ans… le 10 janvier 1988.                          Archive du "Monde" daté du 10 janvier 1988.                 Dans un article intitulé « La “France française” contre la “France étrangère” », le journaliste Pierre Servent revient sur la convention nationale du Front national qui a réuni trois mille personnes à Nice autour de Jean-Marie Le Pen. Au menu de cette convention : organisation de la présidentielle à venir, cérémonie au monument aux morts ou encore lâchers de ballons et de parachutistes. « Les Français devront dire s’ils sont pour la France française ou pour la France étrangère », a notamment lancé le fondateur du Front national, qui arbore alors un nouveau look faisant « irrésistiblement penser au “fils du peuple” Maurice Thorez », explique M. Servent.              Ce dernier raconte également que M. Le Pen a présenté au cours de cette convention son « petit livre bleu » qui « fournit les cent trente définitions du candidat du FN à l’élection présidentielle sur différents sujets politiques, sociologiques et moraux ». On peut notamment y lire : « Fascisme : avatar du socialisme », « Juifs : je ne suis pas antisémite mais, comme je l’ai dit, je crois pouvoir m’exprimer sur ce sujet » ou encore « Racisme : doctrine niant le droit des peuples à être eux-mêmes. Les Français en sont aujourd’hui les principales victimes dans leur propre pays ».            Au programme mardi 11 janvier :            Le passe vaccinal étudié au Sénat. Après un examen mouvementé à l’Assemblée nationale, perturbé notamment par l’entretien d’Emmanuel Macron au Parisien, le projet de loi transformant le passe sanitaire en passe vaccinal arrive en première lecture au Sénat mardi à partir de 14 h 30. « Je souhaite que le Sénat vote ce texte amendé », a, d’ores et déjà, annoncé le président du Palais du Luxembourg, Gérard Larcher, dans un entretien au Figaro.            La présidentielle sous Covid-19. Alors que la France est touchée par la cinquième vague obligeant de nombreux candidats à reporter leurs meetings, le premier ministre, Jean Castex, réunit à 11 heures mardi, pour la première fois, la commission chargée d’organiser la campagne sous Covid-19. Cette instance est composée des chefs de partis politiques, ainsi que des candidats déclarés à l’élection présidentielle.              Menaces contre les élus, l’exécutif se mobilise. Face à la multiplication d’agressions et de menaces contre les élus, notamment de la part d’opposants à la politique sanitaire du gouvernement contre le Covid-19, le président de l’Assemblée nationale, Richard Ferrand, réunit, mardi soir, les ministres de l’intérieur et de la justice, Gérald Darmanin et Eric Dupond-Moretti, pour faire un point sur le nombre de cas recensés et la réponse judiciaire à apporter.                   Service politique          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                              Édition du jour Daté du mardi 11 janvier   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Hongkong, l’exception chinoise  Testez gratuitement                                                            Services                     Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Hongkong, l’exception chinoise  Testez gratuitement                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Les recettes du Monde      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Codes Promo Black Friday      Formation professionnelle     Cours d’anglais     Cours d’orthographe et grammaire     Découvrir le jardinage     Dictionnaire de citations     Paroles de chansons   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/01/10/election-presidentielle-2022-macron-deroule-ses-propositions-sur-la-securite-pecresse-souhaite-bonne-chance-a-zemmour-le-recap-politique-du-jour_6108927_6059010.html"},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: Macron d\u00e9roule ses propositions sur la s\u00e9curit\u00e9, P\u00e9cresse souhaite \u00ab\u00a0bonne chance\u00a0\u00bb \u00e0 Zemmour\u2026 Le r\u00e9cap politique du jour","dateCreated":"2022-01-10T19:00:15+01:00","datePublished":"2022-01-10T19:00:15+01:00","dateModified":"2022-01-10T19:27:21+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Politique"],"keywords":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique s\u2019est rendu lundi \u00e0 Nice pour exprimer ses id\u00e9es \u00e0 propos de la s\u00e9curit\u00e9 des Fran\u00e7ais, Val\u00e9rie P\u00e9cresse a r\u00e9agi au d\u00e9part de Guillaume Peltier chez Eric Zemmour et la socialiste Anne Hidalgo a fait ses propositions pour la sant\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Service politique"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/471/0/5654/2827/1342/696/60/0/df14c3e_5308065-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/10/21-5">
<filnamedate="20220110"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220110"><AAMMJJHH="2022011021">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-5"> ¤ Il remplacera Emma Lavigne pour diriger l’institution parisienne. Son nom avait échappé aux rumeurs, mais sa réputation n’est plus à faire dans le milieu de l’art.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                    À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Vaccins contre le Covid-19    Passe sanitaire    Élection présidentielle 2022    Éducation    CAN 2022    Société    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés A Argenteuil, Valérie Pécresse répond à Emmanuel Macron sur la sécurité                   Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : Eric Zemmour critique les journalistes, professionnels « les plus détestés de France »                   Chronique Le récap politique du jour : Macron déroule ses propositions sur la sécurité, Pécresse souhaite « bonne chance » à Zemmour…   Service politique                     Politique Anne Hidalgo dévoile ses propositions sur la santé et promet des infirmières et des médecins plus nombreux et mieux formés             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Rebond du marché de l’emploi : l’Ile-de-France à la traîne des autres régions                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après les avions et les voitures, Dassault Systèmes veut modéliser le corps humain                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Face à l’inflation, l’inquiétude de la BCE transpire de plus en plus »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La hausse des prix de l’énergie met en suspens les trajectoires de décarbonation »   Yann Leriche Directeur général de Getlink (ex Groupe Eurotunnel)              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    10:49    Société Vichy et les juifs : l’historien Robert O. Paxton répond à Eric Zemmour, dans un rare entretien au « Monde »                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers                    09:18    Économie Comment Amazon est devenue une multinationale tentaculaire             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Face à la Russie, reprendre l’initiative                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Covid-19 : « Nos enfants méritent bien mieux que la négligence de la gestion sanitaire actuelle »   Collectif                     Tribune  Article réservé à nos abonnés William Dab : « Insulter les personnes non vaccinées permet de masquer l’insuffisance de la santé publique de terrain »   William Dab Epidémiologiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’affaire Theranos devrait inciter la Silicon Valley à faire preuve d’introspection et d’autocritique »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture « The Power of the Dog » et « West Side Story », vainqueurs de Golden Globes 2022 à huis clos                   Livres  Article réservé à nos abonnés Maaza Mengiste : « J’écris pour entrer dans une conversation qui a commencé il y a des millénaires »                   Culture « Le Chant du loup », sur W9 : des héros submergés entre l’Europe et la Russie                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les attractions japonaises de la plasticienne Ymane Chabi-Gara             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Stroud, le berceau anglais des activistes écologistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La pomme de terre, un produit, deux possibilités                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A Zurich, une peintre en résistance contre le plus grand musée de la ville             Services    Services Le Monde    Accéder à votre compte abonné   Consulter le Journal du jour   Évènements abonnés   Le Monde Evénements   Boutique Le Monde   Newsletters   Mémorable : cultiver votre mémoire   Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Mots Croisés / Sudokus   Jeux-concours abonnés   Nous contacter     Gestion des cookies   Mentions légales   Conditions générales   Charte du groupe   Politique de confidentialité   FAQ     Décodex : vérifier l’info   Élections régionales et départementales 2021       Services partenaires  Codes promo Black Friday Formation professionnelle Cours d’anglais Cours d’orthographe et grammaire Dictionnaire de citations Annonces immobilières Prix de l’immobilier Jardinage Jeux d’arcade Paroles de chansons    Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L'heure de l'économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes         Recherche                                                                                      Culture       Arts             Le critique d’art et commissaire Guillaume Désanges nommé au Palais de Tokyo      Il remplacera Emma Lavigne pour diriger l’institution parisienne. Son nom avait échappé aux rumeurs, mais sa réputation n’est plus à faire dans le milieu de l’art.          Par Emmanuelle Lequeux         Publié aujourd’hui à 16h48, mis à jour à 18h49    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Guillaume Désanges à La Verrière, à Bruxelles, le 28 novembre 2019, jour du vernissage de l’exposition de Babi Badalov, dont on voit l’œuvre intitulée « Soul Mobilisation ».  ISABELLE ARTHUIS               Nomination surprise au Palais de Tokyo : Guillaume Désanges a été choisi par l’Elysée, sur proposition de Roselyne Bachelot, ministre de la culture, pour diriger l’institution culturelle parisienne. Il remplacera Emma Lavigne, partie en octobre pour la collection Pinault. Le nom de ce critique d’art et commissaire d’exposition indépendant avait échappé aux rumeurs. Mais sa réputation n’est plus à faire dans le milieu de l’art, dont il bouscule les lignes depuis près de vingt ans. « Le Palais de Tokyo est un défi passionnant, et j’ai pensé que c’était le bon moment pour moi et pour le Palais, nous a-t-il confié. Il a la puissance d’une grande institution et la souplesse d’un centre d’art : c’est une grande chance sur laquelle il faut s’appuyer. »          Pour y avoir travaillé à plusieurs reprises, il connaît les moindres recoins de l’institution et son potentiel : « En 2004, j’y ai initié, avec le plasticien Thomas Hirschhorn, le projet 24H Foucault, qui correspond bien à l’idée d’un lieu du vivant que je défends aujourd’hui » : le Palais, peuplé alors de conversations non-stop autour du philosophe, proposait un autre rapport au public. Quatorze ans plus tard, il y reviendra pour accompagner l’artiste Neïl Beloufa, autour d’une proposition tout aussi détonante.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Thomas Hirschhorn crée l'émeute au Palais de Tokyo                  Formé au management et à la philosophie, Guillaume Désanges a déboulé dans le champ de l’art fort de l’audace de l’autodidacte          Du public au privé, de projets confidentiels en expositions grand public, du SMAK de Gand, en Belgique, au festival Performa de New York, son parcours est riche et original : formé au management et à la philosophie, Guillaume Désanges a déboulé dans le champ de l’art fort de l’audace de l’autodidacte. Initiateur de « conférences performées », chargé de la programmation de La Verrière Hermès, à Bruxelles, depuis 2013, appelé récemment à la direction du Salon de Montrouge (Hauts-de-Seine), il a orchestré aussi de vastes expositions thématiques : conçue en 2011 avec Hélène Guenin au Centre Pompidou-Metz, « Erre » se composait de variations sur le labyrinthe ; « L’Esprit français », imaginé avec son complice François Piron, convoquait le paysage underground de la France des années 1970 et 1980 à la Maison rouge, à Paris, en 2017.                            Lire aussi   « L’esprit français » envahit la Maison rouge                 Un projet biennal hors les murs          Sa stratégie de futur président s’inscrit dans le droit fil de ces expériences. « Mon objectif est de faire du Palais de Tokyo un lieu réactif, indéterminé, un peu sauvage, sensible aux questions sociétales et à l’actualité. Un lieu à l’identité un peu trouble et fluide, qui accueille des espèces variées, une élasticité des formes, sans pour autant tourner à l’auberge espagnole », souligne Guillaume Désanges.        Il vous reste 57.47% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Plats      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   les meilleurs jeux de sociéte pour adultes   Codes Promo Black Friday   Codes Promo Cdiscount     Formation management     Cours d’anglais     Grammaire et orthographe     Fêtes des plantes     Citations de film     Sorties d’albums   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/01/10/guillaume-desanges-nomme-au-palais-de-tokyo_6108905_3246.html"},"headline":"Le critique d\u2019art et commissaire Guillaume D\u00e9sanges nomm\u00e9 au Palais de Tokyo","dateCreated":"2022-01-10T16:48:30+01:00","datePublished":"2022-01-10T16:48:30+01:00","dateModified":"2022-01-10T18:49:59+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Arts"],"keywords":["Politique","Culture","Arts"],"description":"Il remplacera\u00a0Emma Lavigne pour diriger l\u2019institution parisienne. Son nom avait \u00e9chapp\u00e9 aux rumeurs, mais sa r\u00e9putation n\u2019est plus \u00e0 faire dans le milieu de l\u2019art.","author":[{"@type":"Person","name":"Emmanuelle Lequeux"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/613/0/7323/3661/1342/696/60/0/82a1b40_548758309-dsc-3674.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Arts","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/arts/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/10/21-6">
<filnamedate="20220110"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220110"><AAMMJJHH="2022011021">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-6"> ¤ La candidate socialiste à l’élection présidentielle défend notamment, dans un entretien au « Parisien » publié lundi 10 janvier, la création d’un statut de « médecin assistant » pour pallier la désertification médicale de certains territoires ruraux.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-6"> ¤                                    Politique       Anne Hidalgo             Anne Hidalgo dévoile ses propositions sur la santé et promet des infirmières et des médecins plus nombreux et mieux formés      La candidate socialiste à l’élection présidentielle défend notamment, dans un entretien au « Parisien » publié lundi 10 janvier, la création d’un statut de « médecin assistant » pour pallier la désertification médicale de certains territoires ruraux.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 16h41, mis à jour à 18h41    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Des affiches de la candidate socialiste, Anne Hidalgo, dans son quartier général, à Paris, le 7 janvier 2022.  JOEL SAGET / AFP                 Anne Hidalgo présentera son programme complet jeudi 13 janvier, mais a déjà dévoilé lundi ses propositions concernant la santé. La candidate du Parti socialiste a détaillé son projet dans un entretien au Parisien, lundi matin, qui contient notamment de nouveaux objectifs de formation : « 25 000 infirmières et aides-soignantes de plus par an, 1 250 sages-femmes et 5 000 logisticiens », ainsi que « 15 000 médecins supplémentaires par an, contre 8 000 aujourd’hui », a-t-elle expliqué au quotidien. En effet, selon elle, « le problème des déserts médicaux » est « à la source des problèmes de l’hôpital » et « il faut non seulement un nombre suffisant de praticiens, mais aussi qu’ils soient mieux formés ».             

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/01/10/21-7">
<filnamedate="20220110"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220110"><AAMMJJHH="2022011021">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-7"> ¤ Dans cette newsletter consacrée à l’actualité de la campagne électorale, nous allons également évoquer le passé en revenant chaque jour sur les moments marquants des dernières présidentielles à travers un article du « Monde ». Aujourd’hui, faisons un retour en arrière de trente-quatre ans… le 10 janvier 1988.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-7"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Vaccins contre le Covid-19    Passe sanitaire    Élection présidentielle 2022    Éducation    CAN 2022    Société    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés A Argenteuil, Valérie Pécresse répond à Emmanuel Macron sur la sécurité                   Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : Eric Zemmour critique les journalistes, professionnels « les plus détestés de France »                   Chronique Le récap politique du jour : Macron déroule ses propositions sur la sécurité, Pécresse souhaite « bonne chance » à Zemmour…   Service politique                     Politique Anne Hidalgo dévoile ses propositions sur la santé et promet des infirmières et des médecins plus nombreux et mieux formés             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Rebond du marché de l’emploi : l’Ile-de-France à la traîne des autres régions                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après les avions et les voitures, Dassault Systèmes veut modéliser le corps humain                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Face à l’inflation, l’inquiétude de la BCE transpire de plus en plus »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La hausse des prix de l’énergie met en suspens les trajectoires de décarbonation »   Yann Leriche Directeur général de Getlink (ex Groupe Eurotunnel)              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    10:49    Société Vichy et les juifs : l’historien Robert O. Paxton répond à Eric Zemmour, dans un rare entretien au « Monde »                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers                    09:18    Économie Comment Amazon est devenue une multinationale tentaculaire             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Face à la Russie, reprendre l’initiative                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Covid-19 : « Nos enfants méritent bien mieux que la négligence de la gestion sanitaire actuelle »   Collectif                     Tribune  Article réservé à nos abonnés William Dab : « Insulter les personnes non vaccinées permet de masquer l’insuffisance de la santé publique de terrain »   William Dab Epidémiologiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’affaire Theranos devrait inciter la Silicon Valley à faire preuve d’introspection et d’autocritique »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture « The Power of the Dog » et « West Side Story », vainqueurs de Golden Globes 2022 à huis clos                   Livres  Article réservé à nos abonnés Maaza Mengiste : « J’écris pour entrer dans une conversation qui a commencé il y a des millénaires »                   Culture « Le Chant du loup », sur W9 : des héros submergés entre l’Europe et la Russie                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les attractions japonaises de la plasticienne Ymane Chabi-Gara             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Stroud, le berceau anglais des activistes écologistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La pomme de terre, un produit, deux possibilités                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A Zurich, une peintre en résistance contre le plus grand musée de la ville             Services    Services Le Monde    Accéder à votre compte abonné   Consulter le Journal du jour   Évènements abonnés   Le Monde Evénements   Boutique Le Monde   Newsletters   Mémorable : cultiver votre mémoire   Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Mots Croisés / Sudokus   Jeux-concours abonnés   Nous contacter     Gestion des cookies   Mentions légales   Conditions générales   Charte du groupe   Politique de confidentialité   FAQ     Décodex : vérifier l’info   Élections régionales et départementales 2021       Services partenaires  Codes promo Black Friday Formation professionnelle Cours d’anglais Cours d’orthographe et grammaire Dictionnaire de citations Annonces immobilières Prix de l’immobilier Jardinage Jeux d’arcade Paroles de chansons    Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L'heure de l'économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes         Recherche        Navigation      Présidentielle 2022       Les candidats          Les dates        Comprendre les élections      Fragments de France                                                                  Politique              Jean-Marie Le Pen oppose la « France française » à « France étrangère »      Dans cette newsletter consacrée à l’actualité de la campagne électorale, nous allons également évoquer le passé en revenant chaque jour sur les moments marquants des dernières présidentielles à travers un article du « Monde ». Aujourd’hui, faisons un retour en arrière de trente-quatre ans… le 10 janvier 1988.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 16h15, mis à jour à 18h53    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Archive du « Monde » daté du 10 janvier 1988.                 Dans un article intitulé « La “France française” contre la “France étrangère” », le journaliste Pierre Servent revient sur la convention nationale du Front national qui a réuni trois mille personnes à Nice autour de Jean-Marie Le Pen. Au menu de cette convention : organisation de la présidentielle à venir, cérémonie au monument aux morts ou encore lâchers de ballons et de parachutistes. « Les Français devront dire s’ils sont pour la France française ou pour la France étrangère », a notamment lancé le fondateur du Front national, qui arbore alors un nouveau look faisant « irrésistiblement penser au “fils du peuple” Maurice Thorez », explique Pierre Servent.            Ce dernier raconte également que M. Le Pen a présenté au cours de cette convention son « petit livre bleu » qui « fournit les cent trente définitions du candidat du FN à l’élection présidentielle sur différents sujets politiques, sociologiques et moraux ». On peut notamment y lire « Fascisme : avatar du socialisme », « Juifs : je ne suis pas antisémite mais, comme je l’ai dit, je crois pouvoir m’exprimer sur ce sujet » ou encore « Racisme : doctrine niant le droit des peuples à être eux-mêmes. Les Français en sont aujourd’hui les principales victimes dans leur propre pays ».                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                              Édition du jour Daté du mardi 11 janvier   Lire le journal numérique                                                                                     Services                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Les recettes du Monde      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   Meilleurs couteaux   Codes Promo Black Friday   Codes Promo Orange Mobile     Formation marketing communication     Cours d’anglais     Cours d’orthographe     Découvrir le jardinage     Citations politiques     Actualité Rap   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/01/10/dans-les-archives-du-monde_6108901_823448.html"},"headline":"Jean-Marie Le Pen oppose la \u00ab\u00a0France fran\u00e7aise\u00a0\u00bb \u00e0 \u00ab\u00a0France \u00e9trang\u00e8re\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-01-10T16:15:25+01:00","datePublished":"2022-01-10T16:15:25+01:00","dateModified":"2022-01-10T18:53:23+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Politique"],"keywords":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"Dans cette newsletter consacr\u00e9e \u00e0 l\u2019actualit\u00e9 de la campagne \u00e9lectorale, nous allons \u00e9galement \u00e9voquer le pass\u00e9 en revenant chaque jour sur les moments marquants des derni\u00e8res pr\u00e9sidentielles \u00e0 travers un article du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb. Aujourd\u2019hui, faisons un retour en arri\u00e8re de trente-quatre ans\u2026 le 10\u00a0janvier\u00a01988.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/social-network/default.png","width":"1880","height":"984"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/10/21-8">
<filnamedate="20220110"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220110"><AAMMJJHH="2022011021">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-8"> ¤ Intitulé « Après la déconstruction : reconstruire les sciences et la culture », l’événément qui s’est tenu au sein de l’université parisienne les 7 et 8 janvier, n’a servi à rien d’autre qu’à fabriquer un ennemi de l’intérieur, estime le sociologue François Dubet, dans une tribune au « Monde ».
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                    À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Vaccins contre le Covid-19    Passe sanitaire    Élection présidentielle 2022    Éducation    CAN 2022    Société    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés A Argenteuil, Valérie Pécresse répond à Emmanuel Macron sur la sécurité                   Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : Eric Zemmour critique les journalistes, professionnels « les plus détestés de France »                   Chronique Le récap politique du jour : Macron déroule ses propositions sur la sécurité, Pécresse souhaite « bonne chance » à Zemmour…   Service politique                     Politique Anne Hidalgo dévoile ses propositions sur la santé et promet des infirmières et des médecins plus nombreux et mieux formés             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Rebond du marché de l’emploi : l’Ile-de-France à la traîne des autres régions                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après les avions et les voitures, Dassault Systèmes veut modéliser le corps humain                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Face à l’inflation, l’inquiétude de la BCE transpire de plus en plus »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La hausse des prix de l’énergie met en suspens les trajectoires de décarbonation »   Yann Leriche Directeur général de Getlink (ex Groupe Eurotunnel)              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    10:49    Société Vichy et les juifs : l’historien Robert O. Paxton répond à Eric Zemmour, dans un rare entretien au « Monde »                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers                    09:18    Économie Comment Amazon est devenue une multinationale tentaculaire             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Face à la Russie, reprendre l’initiative                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Covid-19 : « Nos enfants méritent bien mieux que la négligence de la gestion sanitaire actuelle »   Collectif                     Tribune  Article réservé à nos abonnés William Dab : « Insulter les personnes non vaccinées permet de masquer l’insuffisance de la santé publique de terrain »   William Dab Epidémiologiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’affaire Theranos devrait inciter la Silicon Valley à faire preuve d’introspection et d’autocritique »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture « The Power of the Dog » et « West Side Story », vainqueurs de Golden Globes 2022 à huis clos                   Livres  Article réservé à nos abonnés Maaza Mengiste : « J’écris pour entrer dans une conversation qui a commencé il y a des millénaires »                   Culture « Le Chant du loup », sur W9 : des héros submergés entre l’Europe et la Russie                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les attractions japonaises de la plasticienne Ymane Chabi-Gara             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Stroud, le berceau anglais des activistes écologistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La pomme de terre, un produit, deux possibilités                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A Zurich, une peintre en résistance contre le plus grand musée de la ville             Services    Services Le Monde    Accéder à votre compte abonné   Consulter le Journal du jour   Évènements abonnés   Le Monde Evénements   Boutique Le Monde   Newsletters   Mémorable : cultiver votre mémoire   Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Mots Croisés / Sudokus   Jeux-concours abonnés   Nous contacter     Gestion des cookies   Mentions légales   Conditions générales   Charte du groupe   Politique de confidentialité   FAQ     Décodex : vérifier l’info   Élections régionales et départementales 2021       Services partenaires  Codes promo Black Friday Formation professionnelle Cours d’anglais Cours d’orthographe et grammaire Dictionnaire de citations Annonces immobilières Prix de l’immobilier Jardinage Jeux d’arcade Paroles de chansons    Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L'heure de l'économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes         Recherche                                                                                  Débats       Tribunes         « Le colloque organisé à La Sorbonne contre le “wokisme” relève d’un maccarthysme soft »   Tribune        François Dubet  Sociologue        Intitulé « Après la déconstruction : reconstruire les sciences et la culture », l’événément qui s’est tenu au sein de l’université parisienne les 7 et 8 janvier, n’a servi à rien d’autre qu’à fabriquer un ennemi de l’intérieur, estime le sociologue François Dubet, dans une tribune au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 15h00, mis à jour à 15h01    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Tribune. On peut être agacé, inquiet, voire hostile à la pensée dite « woke », aux théories du genre appliquées à toutes les sauces, au déconstructivisme radical… On peut préférer les arguments scientifiques à la seule force des indignations. On peut refuser d’être réduit à une identité de dominant de la même manière que l’on refuse de réduire autrui à une identité dominée. On peut penser que l’intersectionnalité est un truisme sociologique érigé en pensée critique nouvelle. On peut penser que la critique de l’islam n’est pas plus nécessairement raciste que l’est celle du catholicisme.          Bref, on peut avoir de bonnes raisons scientifiques et morales de ne pas adhérer à tout un ensemble de théories et d’idéologies, sans faire pour autant comme si cet ensemble-là était un bloc cohérent, homogène et caricatural, uni par la cancel culture, l’islamo-gauchisme, le décolonialisme ou le « wokisme »…                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le « wokisme » sur le banc des accusés lors d’un colloque à la Sorbonne                 Mais quand un colloque officiel est tenu en Sorbonne les 7 et 8 janvier sous l’égide de l’Observatoire du décolonialisme, ouvert par [le ministre de l’éducation nationale] Jean-Michel Blanquer et clos par le président du Haut Conseil de l’évaluation de la recherche et de l’enseignement supérieur, Thierry Coulhon, il y a de quoi s’inquiéter. Il s’agit, ni plus ni moins, de fabriquer un ennemi intérieur, un ennemi disparate, masqué mais cohérent, qui viserait à détruire, à la fois, la raison et les valeurs républicaines.          Faute déontologique et erreur politique          C’est là un maccarthysme soft visant à désigner les ennemis de l’intérieur, leurs complices, leurs compagnons de route et leurs victimes. Ce colloque, tout ce qu’il y a d’officiel, a mobilisé des collègues honorablement connus et souvent reconnus pour la qualité de leur œuvre, auxquels se sont mêlés des intervenants comme Mathieu Bock-Côté, dont les diatribes à la limite du racisme inondent chaque jour CNews et les réseaux de l’extrême droite. Gageons que si Eric Zemmour n’avait pas été pris par la présidentielle, il aurait été de la fête au nom de son œuvre d’historien !                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La déconstruction contre la tyrannie du dogme                 Comment un président de la République annoncé comme libéral peut-il encourager cette mise en scène maccarthyste ? Comment penser que c’est à l’Etat de dire quels sont les courants de pensée acceptables et ceux qui ne le seraient pas ? Comment ne pas faire suffisamment confiance au monde académique et scientifique pour laisser un ministre de l’éducation conduire un procès à charge contre les idées et recherches qui le dérangent ?          Ce maccarthysme soft n’est pas seulement condamnable et inquiétant ; il est aussi stupide. Selon la vieille loi de la prédiction créatrice, ce procès fait advenir l’adversaire qu’il combat. Il transforme une nébuleuse hétéroclite de courants de pensées et de travaux disparates en complot plus ou moins organisé contre la science et contre la République.        Il vous reste 19.06% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Les recettes du Monde      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   les meilleurs aspirateurs robots   Codes Promo Black Friday   Codes Promo Groupon     Formation commercial     Cours d’anglais     Cours d’orthographe     Découvrir le jardinage     Citations philosophie     Sorties d’albums   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/01/10/francois-dubet-le-colloque-organise-a-la-sorbonne-contre-le-wokisme-releve-d-un-maccarthysme-soft_6108891_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Le colloque organis\u00e9 \u00e0 La Sorbonne contre le \u201cwokisme\u201d rel\u00e8ve d\u2019un maccarthysme soft\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-01-10T15:00:14+01:00","datePublished":"2022-01-10T15:00:14+01:00","dateModified":"2022-01-10T15:01:31+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["\u00c9ducation","Culture","Soci\u00e9t\u00e9","Tribunes","D\u00e9bats","Politique"],"description":"Intitul\u00e9 \u00ab Apr\u00e8s la d\u00e9construction : reconstruire les sciences et la culture \u00bb, l\u2019\u00e9v\u00e9n\u00e9ment qui s\u2019est tenu au sein de l\u2019universit\u00e9 parisienne les 7 et 8 janvier, n\u2019a servi \u00e0 rien d\u2019autre qu\u2019\u00e0 fabriquer un ennemi de l\u2019int\u00e9rieur, estime le sociologue Fran\u00e7ois Dubet, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Fran\u00e7ois Dubet","description":"Sociologue"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/754/0/6033/3011/1342/696/60/0/e2727bd_760049949-hygtfrefr.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/10/21-9">
<filnamedate="20220110"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220110"><AAMMJJHH="2022011021">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-9"> ¤ La ministre a parrainé la première signature du nouveau dispositif en vigueur depuis le 1er janvier destiné à contrôler les associations et à éviter les dérives séparatistes.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                    À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Vaccins contre le Covid-19    Passe sanitaire    Élection présidentielle 2022    Éducation    CAN 2022    Société    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés A Argenteuil, Valérie Pécresse répond à Emmanuel Macron sur la sécurité                   Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : Eric Zemmour critique les journalistes, professionnels « les plus détestés de France »                   Chronique Le récap politique du jour : Macron déroule ses propositions sur la sécurité, Pécresse souhaite « bonne chance » à Zemmour…   Service politique                     Politique Anne Hidalgo dévoile ses propositions sur la santé et promet des infirmières et des médecins plus nombreux et mieux formés             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Rebond du marché de l’emploi : l’Ile-de-France à la traîne des autres régions                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après les avions et les voitures, Dassault Systèmes veut modéliser le corps humain                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Face à l’inflation, l’inquiétude de la BCE transpire de plus en plus »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La hausse des prix de l’énergie met en suspens les trajectoires de décarbonation »   Yann Leriche Directeur général de Getlink (ex Groupe Eurotunnel)              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    10:49    Société Vichy et les juifs : l’historien Robert O. Paxton répond à Eric Zemmour, dans un rare entretien au « Monde »                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers                    09:18    Économie Comment Amazon est devenue une multinationale tentaculaire             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Face à la Russie, reprendre l’initiative                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Covid-19 : « Nos enfants méritent bien mieux que la négligence de la gestion sanitaire actuelle »   Collectif                     Tribune  Article réservé à nos abonnés William Dab : « Insulter les personnes non vaccinées permet de masquer l’insuffisance de la santé publique de terrain »   William Dab Epidémiologiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’affaire Theranos devrait inciter la Silicon Valley à faire preuve d’introspection et d’autocritique »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture « The Power of the Dog » et « West Side Story », vainqueurs de Golden Globes 2022 à huis clos                   Livres  Article réservé à nos abonnés Maaza Mengiste : « J’écris pour entrer dans une conversation qui a commencé il y a des millénaires »                   Culture « Le Chant du loup », sur W9 : des héros submergés entre l’Europe et la Russie                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les attractions japonaises de la plasticienne Ymane Chabi-Gara             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Stroud, le berceau anglais des activistes écologistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La pomme de terre, un produit, deux possibilités                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A Zurich, une peintre en résistance contre le plus grand musée de la ville             Services    Services Le Monde    Accéder à votre compte abonné   Consulter le Journal du jour   Évènements abonnés   Le Monde Evénements   Boutique Le Monde   Newsletters   Mémorable : cultiver votre mémoire   Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Mots Croisés / Sudokus   Jeux-concours abonnés   Nous contacter     Gestion des cookies   Mentions légales   Conditions générales   Charte du groupe   Politique de confidentialité   FAQ     Décodex : vérifier l’info   Élections régionales et départementales 2021       Services partenaires  Codes promo Black Friday Formation professionnelle Cours d’anglais Cours d’orthographe et grammaire Dictionnaire de citations Annonces immobilières Prix de l’immobilier Jardinage Jeux d’arcade Paroles de chansons    Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L'heure de l'économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes         Recherche                                                                                      Société       Laïcité             « Séparatisme » : Marlène Schiappa inaugure le contrat d’engagement républicain pour les associations à Beauvais      La ministre a parrainé la première signature du nouveau dispositif en vigueur depuis le 1er janvier destiné à contrôler les associations et à éviter les dérives séparatistes.          Par Christophe Ayad(Beauvais (Oise), envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 13h00    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Marlène Schiappa, ministre déléguée chargée de la citoyenneté, lors de son déplacement à Beauvais, dans l’Oise, le 7 janvier 2022.  BENJAMIN GIRETTE POUR « LE MONDE »               Il y a les symboles qu’on choisit, et les coïncidences qui nous échappent. Vendredi 7 janvier, Marlène Schiappa, ministre déléguée chargée de la citoyenneté, se rendait à Beauvais (Oise) pour assister à la première signature par des associations locales du contrat d’engagement républicain entré en vigueur le 1er janvier, pierre essentielle de la loi confortant les principes de la République – dite loi contre le séparatisme. La date n’a pas été choisie au hasard : elle correspond au septième anniversaire de l’attentat contre Charlie Hebdo et dit toute la volonté de Mme Schiappa d’incarner, au sein du gouvernement, une défense intransigeante de la laïcité. Elle s’attribue d’ailleurs la maternité de ce contrat, calqué sur la charte de la laïcité qu’elle avait mise en place lorsqu’elle était secrétaire d’Etat à l’égalité entre les femmes et les hommes.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Lutte contre le « séparatisme islamiste » : l’arsenal renforcé de l’Etat                 Ce qui relève de la coïncidence, en revanche, c’est que la visite ministérielle, complétée par la venue de la secrétaire d’Etat chargée de la jeunesse et de l’engagement, Sarah El Haïry, coïncidait avec le jour de la prière hebdomadaire musulmane, alors que la grande mosquée de Beauvais vient d’être fermée par un arrêté préfectoral du 27 décembre 2021. En cause, les prêches radicaux d’un imam français converti qui appelait à combattre « les chrétiens, les homosexuels, les juifs », glorifiait le djihad et ses « combattants » qualifiés de « héros ».          La grande mosquée de Beauvais, mise en chantier en 2012 sur l’ancien site de la SPA, reste une carcasse de béton surmontée d’un grand dôme en verre, dans la zone industrielle de la ville. Faute de financements, les travaux s’éternisent et, en attendant, l’association gérante accueillait les fidèles dans un grand hangar blanc adjacent au chantier, entre un dépôt de bus et les voies de chemin de fer.          « Un imam très honnête »          Vendredi 7 janvier, pour la deuxième semaine d’affilée, les grilles de la mosquée provisoire étaient fermées par un cadenas. Tous les fidèles ne sont pas visiblement pas au courant. Comme ce jeune couple qui ralentit en voiture, l’air interloqué, avant de se renseigner sur la mosquée ouverte la plus proche. Un homme, prénommé Toufic, se montre, lui aussi, surpris : « C’est un imam très honnête, très poli. Il défend toujours la France. Il nous dit de ne pas toucher à la drogue, de respecter les lois, de ne pas faire de bêtise. Franchement, l’Etat devrait le féliciter cet imam. »                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La mosquée de Beauvais fermée pour six mois à cause des prêches d’un imam                 Beauvais compte trois autres mosquées ou salles de prière. La plus proche se trouve rue du Faubourg-Saint-Jacques. La longue façade blanche, qui fait face au local du Parti communiste, ne laisse pas deviner un lieu de culte. Les fidèles entrent par une petite porte étroite. Mais pas la presse : l’imam ne veut pas s’exprimer et son bedeau nous envoie promener sans ménagement. « Vous venez semer la zizanie, on vous connaît. Vous racontez n’importe quoi, c’est vous les terroristes. Partez d’ici ! » Seul un fidèle accepte de s’exprimer anonymement : « Franchement, j’ai assisté aux prêches et rien ne m’a choqué, l’imam de la grande mosquée n’a jamais prôné la violence. »        Il vous reste 49.38% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Recettes françaises      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   les meilleurs hubs et docks usb c   Codes Promo Black Friday   Codes Promo SFR     Formation management     Cours d’anglais     Leçons d’orthographe     Travaux et construction maison     Citations sur l’homme     Actualité Rap   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/01/10/separatisme-marlene-schiappa-inaugure-le-contrat-d-engagement-republicain-pour-les-associations-a-beauvais_6108882_3224.html"},"headline":"\u00ab\u00a0S\u00e9paratisme\u00a0\u00bb : Marl\u00e8ne Schiappa inaugure le contrat d\u2019engagement r\u00e9publicain pour les associations \u00e0 Beauvais","dateCreated":"2022-01-10T13:00:20+01:00","datePublished":"2022-01-10T13:00:20+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","La\u00efcit\u00e9"],"keywords":["Politique","Soci\u00e9t\u00e9","Religions","La\u00efcit\u00e9"],"description":"La ministre a parrain\u00e9 la premi\u00e8re signature du nouveau dispositif en vigueur depuis le 1er\u00a0janvier destin\u00e9 \u00e0 contr\u00f4ler les associations et \u00e0 \u00e9viter les d\u00e9rives s\u00e9paratistes.","author":[{"@type":"Person","name":"Christophe Ayad","description":"Beauvais (Oise), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/416/0/5000/2500/1342/696/60/0/c9dfea5_842681423-girette-hl-37026.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"La\u00efcit\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/laicite/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/10/21-10">
<filnamedate="20220110"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220110"><AAMMJJHH="2022011021">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-10"> ¤ Trois enseignants d’éducation physique et sportive estiment, dans une tribune au « Monde », que la récente nomination d’Olivier Girault, ancien champion olympique de handball, à la tête de l’Union nationale du sport scolaire témoigne d’une méconnaissance du sport scolaire. Pour le renforcer, il faudrait mieux s’appuyer sur les enseignants.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                    À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Vaccins contre le Covid-19    Passe sanitaire    Élection présidentielle 2022    Éducation    CAN 2022    Société    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés A Argenteuil, Valérie Pécresse répond à Emmanuel Macron sur la sécurité                   Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : Eric Zemmour critique les journalistes, professionnels « les plus détestés de France »                   Chronique Le récap politique du jour : Macron déroule ses propositions sur la sécurité, Pécresse souhaite « bonne chance » à Zemmour…   Service politique                     Politique Anne Hidalgo dévoile ses propositions sur la santé et promet des infirmières et des médecins plus nombreux et mieux formés             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Rebond du marché de l’emploi : l’Ile-de-France à la traîne des autres régions                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après les avions et les voitures, Dassault Systèmes veut modéliser le corps humain                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Face à l’inflation, l’inquiétude de la BCE transpire de plus en plus »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La hausse des prix de l’énergie met en suspens les trajectoires de décarbonation »   Yann Leriche Directeur général de Getlink (ex Groupe Eurotunnel)              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    10:49    Société Vichy et les juifs : l’historien Robert O. Paxton répond à Eric Zemmour, dans un rare entretien au « Monde »                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers                    09:18    Économie Comment Amazon est devenue une multinationale tentaculaire             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Face à la Russie, reprendre l’initiative                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Covid-19 : « Nos enfants méritent bien mieux que la négligence de la gestion sanitaire actuelle »   Collectif                     Tribune  Article réservé à nos abonnés William Dab : « Insulter les personnes non vaccinées permet de masquer l’insuffisance de la santé publique de terrain »   William Dab Epidémiologiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’affaire Theranos devrait inciter la Silicon Valley à faire preuve d’introspection et d’autocritique »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture « The Power of the Dog » et « West Side Story », vainqueurs de Golden Globes 2022 à huis clos                   Livres  Article réservé à nos abonnés Maaza Mengiste : « J’écris pour entrer dans une conversation qui a commencé il y a des millénaires »                   Culture « Le Chant du loup », sur W9 : des héros submergés entre l’Europe et la Russie                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les attractions japonaises de la plasticienne Ymane Chabi-Gara             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Stroud, le berceau anglais des activistes écologistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La pomme de terre, un produit, deux possibilités                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A Zurich, une peintre en résistance contre le plus grand musée de la ville             Services    Services Le Monde    Accéder à votre compte abonné   Consulter le Journal du jour   Évènements abonnés   Le Monde Evénements   Boutique Le Monde   Newsletters   Mémorable : cultiver votre mémoire   Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Mots Croisés / Sudokus   Jeux-concours abonnés   Nous contacter     Gestion des cookies   Mentions légales   Conditions générales   Charte du groupe   Politique de confidentialité   FAQ     Décodex : vérifier l’info   Élections régionales et départementales 2021       Services partenaires  Codes promo Black Friday Formation professionnelle Cours d’anglais Cours d’orthographe et grammaire Dictionnaire de citations Annonces immobilières Prix de l’immobilier Jardinage Jeux d’arcade Paroles de chansons    Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L'heure de l'économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes         Recherche                                                                                  Débats       Sport         « Le sport scolaire n’a pas pour vocation de former une élite sportive »   Tribune        Guillaume Dietsch  Enseignant agrégé d’EPS, STAPS Paris-Est-Créteil          Serge Durali  Enseignant agrégé d’EPS, STAPS Sorbonne-Paris-Nord          Loïc Le Meur  Enseignant agrégé d’EPS, INSPE Bonneuil        Trois enseignants d’éducation physique et sportive estiment, dans une tribune au « Monde », que la récente nomination d’Olivier Girault, ancien champion olympique de handball, à la tête de l’Union nationale du sport scolaire témoigne d’une méconnaissance du sport scolaire. Pour le renforcer, il faudrait mieux s’appuyer sur les enseignants.   Publié aujourd’hui à 13h00    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Tribune. Pour la première fois depuis sa création, le ministre de l’éducation nationale, de la jeunesse et des sports, Jean-Michel Blanquer, a décidé de nommer [mercredi 22 décembre 2021] un sportif de haut niveau à la tête de l’Union nationale du sport scolaire (UNSS) : Olivier Girault. Le choix d’une « figure inspirante et charismatique », dixit le ministre, questionne les finalités et le rôle de cette fédération scolaire. Nous estimons qu’il témoigne de la méconnaissance des spécificités et des missions propres au sport scolaire.          L’UNSS est une fédération scolaire originale, une « fédération affinitaire », c’est-à-dire multisports, ayant pour but l’éducation par le sport. C’est une fédération « scolaire » avec des missions de service public.          Instrumentalisation politique          Le sport scolaire a donc pour vocation de proposer une éducation par le sport, pour toutes et tous, et non de former une élite sportive. Il est pratiqué par les élèves dans les associations sportives (AS) d’établissement, encadré par les enseignants d’éducation physique et sportive (EPS). Il peut ainsi être considéré comme le prolongement de l’EPS. Statutairement, les enseignants d’EPS disposent d’un forfait de trois heures inclus dans leur service pour faire vivre ces AS.          Le choix de nommer un ancien champion olympique de handball à la direction nationale de l’UNSS constitue une forme d’instrumentalisation politique du sport scolaire. Ce n’est pas tant la présence d’un sportif de haut niveau que nous remettons en question mais les compétences et le projet politique de ce dernier.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « EPS et culture olympique ne sont pas si cloisonnées et ont tout à gagner de leur complémentarité »                 De plus, Olivier Girault n’a pas été retenu initialement par la commission de présélection – composée de la direction générale de l’enseignement scolaire (Dgesco), du ministère des sports et de représentants des AS. Il n’a pas convaincu les membres du conseil d’administration de l’UNSS, se classant dernier des candidats auditionnés. Le ministre, président de l’UNSS, certes seul décideur de cette nomination, a semble-t-il fait fi du processus démocratique, ne prenant pas en compte l’avis d’élus et d’experts du sport scolaire.          L’UNSS, comme toutes les fédérations sportives, a été mise à mal par la crise sanitaire. Elle demeure pourtant la deuxième fédération en France en nombre de licenciés (au-delà du million de pratiquants avant la crise sanitaire), avec un taux de participation des filles en constante augmentation. Dire qu’il convient de donner « un nouvel élan » au sport scolaire relève d’une manipulation.          Des missions spécifiques        Il vous reste 62.45% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Les recettes du Monde      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   les meilleurs aspirateurs robots   Codes Promo Black Friday   Codes Promo Groupon     Formation commercial     Cours d’anglais     Cours d’orthographe     Découvrir le jardinage     Citations philosophie     Sorties d’albums   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/01/10/le-sport-scolaire-n-a-pas-pour-vocation-de-former-une-elite-sportive_6108881_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Le sport scolaire n\u2019a pas pour vocation de former une \u00e9lite sportive\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-01-10T13:00:12+01:00","datePublished":"2022-01-10T13:00:12+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Sport"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9ducation","Sport","Politique","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Trois enseignants d\u2019\u00e9ducation physique et sportive estiment, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, que la r\u00e9cente nomination d\u2019Olivier Girault, ancien champion olympique de handball, \u00e0 la t\u00eate de l\u2019Union nationale du sport scolaire t\u00e9moigne d\u2019une m\u00e9connaissance du sport scolaire. Pour le renforcer, il faudrait mieux s\u2019appuyer sur les enseignants.","author":[{"@type":"Person","name":"Guillaume Dietsch","description":"Enseignant agr\u00e9g\u00e9 d\u2019EPS, STAPS Paris-Est-Cr\u00e9teil"}
,{"@type":"Person","name":"Serge Durali","description":"Enseignant agr\u00e9g\u00e9 d\u2019EPS, STAPS Sorbonne-Paris-Nord"}
,{"@type":"Person","name":"Lo\u00efc Le Meur","description":"Enseignant agr\u00e9g\u00e9 d\u2019EPS, INSPE Bonneuil"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/168/0/5000/2500/1342/696/60/0/ff62bd6_62676624-pns-5720034.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/10/21-11">
<filnamedate="20220110"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220110"><AAMMJJHH="2022011021">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-11"> ¤ Généralisation des amendes forfaitaires, doublement de la présence policière dans les transports, budget accru de 15 milliards d’euros sur cinq ans… Le président a détaillé lundi ses propositions, bien qu’il ne soit pas encore officiellement candidat.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Vaccins contre le Covid-19    Passe sanitaire    Élection présidentielle 2022    Éducation    CAN 2022    Société    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés A Argenteuil, Valérie Pécresse répond à Emmanuel Macron sur la sécurité                   Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : Eric Zemmour critique les journalistes, professionnels « les plus détestés de France »                   Chronique Le récap politique du jour : Macron déroule ses propositions sur la sécurité, Pécresse souhaite « bonne chance » à Zemmour…   Service politique                     Politique Anne Hidalgo dévoile ses propositions sur la santé et promet des infirmières et des médecins plus nombreux et mieux formés             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Rebond du marché de l’emploi : l’Ile-de-France à la traîne des autres régions                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après les avions et les voitures, Dassault Systèmes veut modéliser le corps humain                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Face à l’inflation, l’inquiétude de la BCE transpire de plus en plus »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La hausse des prix de l’énergie met en suspens les trajectoires de décarbonation »   Yann Leriche Directeur général de Getlink (ex Groupe Eurotunnel)              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    10:49    Société Vichy et les juifs : l’historien Robert O. Paxton répond à Eric Zemmour, dans un rare entretien au « Monde »                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers                    09:18    Économie Comment Amazon est devenue une multinationale tentaculaire             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Face à la Russie, reprendre l’initiative                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Covid-19 : « Nos enfants méritent bien mieux que la négligence de la gestion sanitaire actuelle »   Collectif                     Tribune  Article réservé à nos abonnés William Dab : « Insulter les personnes non vaccinées permet de masquer l’insuffisance de la santé publique de terrain »   William Dab Epidémiologiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’affaire Theranos devrait inciter la Silicon Valley à faire preuve d’introspection et d’autocritique »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture « The Power of the Dog » et « West Side Story », vainqueurs de Golden Globes 2022 à huis clos                   Livres  Article réservé à nos abonnés Maaza Mengiste : « J’écris pour entrer dans une conversation qui a commencé il y a des millénaires »                   Culture « Le Chant du loup », sur W9 : des héros submergés entre l’Europe et la Russie                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les attractions japonaises de la plasticienne Ymane Chabi-Gara             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Stroud, le berceau anglais des activistes écologistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La pomme de terre, un produit, deux possibilités                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A Zurich, une peintre en résistance contre le plus grand musée de la ville             Services    Services Le Monde    Accéder à votre compte abonné   Consulter le Journal du jour   Évènements abonnés   Le Monde Evénements   Boutique Le Monde   Newsletters   Mémorable : cultiver votre mémoire   Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Mots Croisés / Sudokus   Jeux-concours abonnés   Nous contacter     Gestion des cookies   Mentions légales   Conditions générales   Charte du groupe   Politique de confidentialité   FAQ     Décodex : vérifier l’info   Élections régionales et départementales 2021       Services partenaires  Codes promo Black Friday Formation professionnelle Cours d’anglais Cours d’orthographe et grammaire Dictionnaire de citations Annonces immobilières Prix de l’immobilier Jardinage Jeux d’arcade Paroles de chansons    Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L'heure de l'économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes         Recherche        Navigation      Présidentielle 2022       Les candidats          Les dates        Comprendre les élections      Fragments de France                                                                  Politique       Police             A Nice, Emmanuel Macron présente ses propositions sur la sécurité ; la droite attaque son bilan      Généralisation des amendes forfaitaires, doublement de la présence policière dans les transports, budget accru de 15 milliards d’euros sur cinq ans… Le président a détaillé lundi ses propositions, bien qu’il ne soit pas encore officiellement candidat.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h52, mis à jour à 19h30    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Emmanuel Macron et le maire de Nice, Christian Estrosi, le 10 janvier.  VALERY HACHE / AFP                 A trois mois du premier tour de l’élection présidentielle, la sécurité revient comme l’un des thèmes centraux de la campagne. Après Valérie Pécresse, qui a annoncé son intention de « ressortir le Kärcher de la cave » la semaine dernière, Emmanuel Macron était à Nice, lundi 10 janvier, pour présenter ses propositions sur ce thème, bien qu’il ne soit pas encore officiellement candidat.            Devant des élus et des associations, le président de la République a réitéré son intention de vouloir « doubler [le nombre de] policiers sur le terrain d’ici à 2030 ». Cette mesure viendra en complément de la création des 10 000 postes de forces de l’ordre depuis le début du quinquennat, a-t-il précisé. « Nous avons, ces cinq dernières années, conformément à l’engagement que j’avais pris, réinvesti dans notre sécurité », a également défendu M. Macron, sous forme de bilan.            Généralisation des amendes forfaitaires            M. Macron a par ailleurs annoncé une généralisation des amendes forfaitaires délictuelles (AFD) pour les délits sanctionnés par des peines inférieures à un an de prison. Le président de la République a expliqué que cette généralisation de l’AFD, utilisée notamment pour lutter contre la consommation de stupéfiants, était « un élément de simplification » qui permettrait aux « magistrats de se concentrer sur les affaires plus importantes ».            Contre les violences faites aux femmes            Le chef de l’Etat entend doubler la présence policière dans les transports, dans le cadre d’une future loi sur la sécurité (loi d’orientation et de programmation du ministère de l’intérieur). Dans cette nouvelle loi – qui ne pourrait être votée qu’après l’élection présidentielle –, M. Macron a expliqué vouloir « doubler la présence policière (…) dans les transports en commun aux horaires où les agressions sont le plus constatées ».              Il a dit vouloir tripler à 300 euros l’amende pour harcèlement de rue, un acte qui sera qualifié de « délit ». En août 2018, une infraction d’« outrage sexiste » avait été créée par la loi pour sanctionner le harcèlement de rue, mais sans en faire un délit.            Il a enfin annoncé le doublement en cinq ans du nombre des enquêteurs préposés aux violences intrafamiliales, portant leur nombre à 4 000. Le président a, en outre, promis que la future loi sur la sécurité augmenterait de 200 le nombre des intervenants sociaux dans les commissariats et les gendarmeries, pour atteindre un total de 600.            Création de brigades de gendarmerie en milieu rural            Il a aussi annoncé la création de 200 brigades de gendarmerie en milieu rural afin de « remettre de la tranquillité dans les quartiers les plus ruraux ». « Les expérimentations conduites dans plusieurs départements ont prouvé l’efficacité du système, qui rapproche les forces de l’ordre de la population dans des territoires où l’empreinte des services publics est faible », a-t-il ajouté. M. Macron a ensuite dévoilé la mise en place d’une « force d’action républicaine » qui sera déployée « dans les quartiers qui connaissent des difficultés » afin d’« aider à démanteler les principaux points de deal ».            Création d’un site unique pour la DGSI en 2028            Emmanuel Macron a confirmé la construction d’un site unique accueillant l’ensemble des services de renseignement. Ce site unique de la direction générale de la sécurité intérieure (DGSI) sera situé à Saint-Ouen (Seine-Saint-Denis), dans les anciens locaux du journal Le Parisien, qui ont été rachetés par l’Etat.              Le président de la République a précisé que la création de ce site unique nécessitait « plus de 1 milliard d’euros d’investissement ». Il a ajouté que cet « investissement massif » serait inscrit dans la loi d’orientation et de programmation du ministère de l’intérieur qui sera présentée en conseil des ministres en mars. Il y aura pour la DGSI « des investissements considérables » concernant la cybercriminalité (messageries cryptées…) afin de lutter contre « ces nouveaux risques », a-t-il dit aussi. Les personnels de la DGSI devraient intégrer ce nouveau site en 2028.            Formation cyber pour lutter contre les attaques numériques            Le chef de l’Etat veut également la création de 1 500 « cyberpatrouilleurs » supplémentaires et d’une école de formation cyber pour lutter contre les attaques numériques, dans le cadre d’un plan d’investissement d’un milliard d’euros. L’école de formation sera créée au sein du ministère de l’intérieur pour former les policiers, les gendarmes et les agents des services de renseignement « sur cette thématique en constante évolution », selon l’Elysée.            Par ailleurs, le chef de l’Etat a annoncé la mise en place d’un équivalent numérique de « l’appel 17 », afin que chaque citoyen puisse signaler en direct une cyberattaque (virus, piratage, etc.) et être mis immédiatement en relation avec un opérateur spécialisé.            Quinze milliards en plus sur cinq ans            Autant de dispositifs qui pourraient être intégrés à la future Lopmi pour les années 2022-2027, pour laquelle Emmanuel Macron prévoit de présenter un projet de loi devant le conseil des ministres au mois de mars – pour une potentielle adoption après l’élection présidentielle.              Une augmentation du budget de la sécurité y serait prévue, de 15 milliards d’euros sur cinq ans soit, selon l’Elysée, une hausse de 25 % du budget actuel. Cet effort, qui serait historique, viendrait après celui du budget 2022 qui constituait déjà un record avec 1,5 milliard d’euros supplémentaire dédié à la sécurité.            « Emmanuel Macron a laissé la société s’ensauvager »                          Emmanuel Macron a rencontré des policiers et des gendarmes, lundi 10 janvier à Nice.  DANIEL COLE / AFP                 Au cours de cette prise de parole à Nice, il a aussi déclaré avoir « réinvesti pour lutter contre l’immigration illégale » et contre la radicalisation et « mené une action nouvelle contre la drogue » avec la création d’un organisme central pour lutter contre les trafics et les points de deal. « C’est une priorité et le restera, a-t-il ajouté. Notre devoir et notre vocation c’est de continuer à améliorer inlassablement les choses. »            A son arrivée à Nice, le chef de l’Etat a été accueilli par le maire, Christian Estrosi, qui a quitté Les Républicains (LR) pour le soutenir. Symboliquement, M. Estrosi a remis au président de la République les clés du futur « hôtel des polices », devant réunir les polices nationale et municipale. Accompagné du ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, et de la secrétaire d’Etat Marlène Schiappa, M. Macron doit également échanger au cours de ce déplacement avec des membres des membres des forces de l’ordre, des élus, des magistrats, des associations et des Niçois.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Macron et la police : quatre ans de tâtonnements pour un président sans réseaux                   Sur ce thème de la sécurité, M. Macron est très attaqué à droite. Son déplacement à Nice a d’ailleurs fortement déplu à Eric Ciotti, député du département et « conseiller à l’autorité » de la candidate LR, Valérie Pécresse. « Il vient déposer la première pierre factice d’un commissariat dont les travaux ne commenceront pas avant deux ans et dont la demande de permis de construire n’est même pas déposée. Je ne cautionnerai pas cette petite manœuvre électorale », a réagi le finaliste du congrès LR au Figaro.              M. Ciotti n’était pas présent, comme le veut la tradition républicaine, pour accueillir le président de la République et a annoncé compter se rendre, au même moment, à la prison de Nice. « L’échec Macron en matière de sécurité est celui de la faillite du en même temps sécuritaire », critique dans le même entretien le député, spécialiste des questions de sécurité. « Emmanuel Macron a laissé la société s’ensauvager et va laisser aux Français une France Orange mécanique », estime-t-il.                             Lire notre reportage :  Article réservé à nos abonnés  Valérie Pécresse choisit la surenchère sécuritaire                   La semaine dernière, c’est la candidate des Républicains, Valérie Pécresse, qui a ressorti des formules chocs sur le thème de la sécurité. A l’occasion d’un déplacement dans les Bouches-du-Rhône et le Vaucluse et d’un entretien à La Provence, elle a employé une formule à forte connotation à droite. « Je vais ressortir le Kärcher de la cave », a-t-elle assené, en référence à la formule de Nicolas Sarkozy, qui en 2005 avait promis à une habitante de La Courneuve (Seine-Saint-Denis) de « nettoyer » la cité « au Kärcher ».             Durant son déplacement jeudi, Mme Pécresse avait notamment plaidé en faveur de la création de « centres de détention provisoires », jugeant insuffisant le nombre d’exécutions des courtes peines. « Nous allons promettre de réaliser 20 000 places de prison supplémentaires (…), mais elles ne sortiront pas de terre dès l’été. (…) On va ouvrir des centres de détention provisoires dans des bâtiments désaffectés », a-t-elle expliqué depuis Salon-de-Provence.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                              Édition du jour Daté du mardi 11 janvier   Lire le journal numérique                                                                                     Services                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Les recettes du Monde      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   Meilleurs couteaux   Codes Promo Black Friday   Codes Promo Orange Mobile     Formation marketing communication     Cours d’anglais     Cours d’orthographe     Découvrir le jardinage     Citations politiques     Actualité Rap   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/01/10/a-nice-emmanuel-macron-presente-ses-propositions-sur-la-securite-la-droite-attaque-son-bilan_6108879_823448.html"},"headline":"A Nice, Emmanuel Macron pr\u00e9sente ses propositions sur la\u00a0s\u00e9curit\u00e9\u00a0; la\u00a0droite attaque son bilan","dateCreated":"2022-01-10T12:52:03+01:00","datePublished":"2022-01-10T12:52:03+01:00","dateModified":"2022-01-10T19:30:28+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Police"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Police","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Politique","Emmanuel Macron"],"description":"G\u00e9n\u00e9ralisation des amendes forfaitaires, doublement de la pr\u00e9sence polici\u00e8re dans les transports, budget accru de 15\u00a0milliards d\u2019euros sur cinq ans\u2026 Le pr\u00e9sident a d\u00e9taill\u00e9 lundi ses propositions, bien qu\u2019il ne soit pas encore officiellement candidat.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/448/0/5070/2535/1342/696/60/0/663849b_5307506-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Police","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/10/21-12">
<filnamedate="20220110"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220110"><AAMMJJHH="2022011021">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-12"> ¤ Plusieurs candidats ont pris la parole au cours de cette nouvelle journée de campagne, lundi. Parmi eux, Anne Hidalgo, Eric Zemmour ou encore Valérie Pécresse.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-12"> ¤ Merci à vous !    Joie         Bonjour Joie,           Votre question n’est pas étrange, bien au contraire ! Les personnes qui se sont inscrites à la Primaire populaire – 300 000 personnes ont soutenu cette initiative citoyenne et 110 000 d’entre eux ont confirmé leur inscription au vote – pourront voter pour des candidats de gauche, même contre leur gré. Il sera donc possible de voter pour Yannick Jadot ou Jean-Luc Mélenchon, qui ont toujours opposé une fin de non-recevoir aux organisateurs.          Si la liste des candidatures sera fixée de manière définitive le samedi 15 janvier, sept candidats sont pour le moment sur la ligne de départ de cette primaire : la socialiste Anne Hidalgo ; l’écologiste Yannick Jadot ; l’« insoumis » Jean-Luc Mélenchon ; l’ex-ministre de la justice Christiane Taubira ; l’experte en santé publique Charlotte Marchandise ; l’eurodéputé Pierre Larrouturou ; et la militante pour le climat Anna Agueb-Porterie.           Ni Fabien Roussel, candidat du Parti communiste français, ni l’ancien ministre socialiste Arnaud Montebourg ne font partie du panel issu d’un processus de parrainages clôturé au 11 octobre.                    15:03      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le comité de soutien de Valérie Pécresse dans les Alpes-Maritimes inauguré en préscence d’Eric Ciotti        Alors qu’Emmanuel Macron est en déplacement dans son département, Eric Ciotti a boudé la visite du chef de l’Etat. Dans une interview au Figaro, le finaliste du congrès LR avait justifié son absence. « Emmanuel Macron est en train de dévoyer les institutions en faisant campagne avec les moyens de l’Etat de façon éhontée », a-t-il estimé. Par ailleurs, le député LR avait également un programme aussi chargé puisqu’il s’est rendu à la même heure à la prison de Nice que « l’actuel gouvernement comme son prédécesseur n’a pas su reconstruire ou moderniser », selon lui.           En début d’après-midi, M. Ciotti était également à l’inauguration du comité de soutien azuréen à Valérie Pécresse en compagnie de Charles-Ange Ginésy, le président du conseil départemental des Alpes-Maritimes.                               14:56   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pendant la campagne présidentielle, une chronique quotidienne en anglais        A partir de la mi-janvier et tout le long de la campagne présidentielle en France, l’éditorialiste du Monde Gilles Paris, correspondant de la rédaction à Washington jusqu’à l’été 2020, tiendra une chronique quotidienne en anglais sur l’actualité politique française. Le premier épisode est à retrouver ci-dessous :                     Lire aussi :  "The French Test", a column on the 2022 French presidential election                                                 Le contexte       Live  animé par Charles-Edouard Ama Koffi et Jérémie Lamothe         « Le Monde » lance son direct. A trois mois de l’élection présidentielle et à cinq mois des législatives, Le Monde lance, à partir du 10 janvier, un direct quotidien pour suivre ces deux campagnes et leurs nombreux rebondissements. Suivi des déplacements et des prises de parole des candidats, analyse de leurs propositions, tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes… Retrouvez-nous du lundi au vendredi, à partir de 7 h 30, sur Le Monde.fr et sur l’application mobile du Monde.         Après s’être rendu dans la matinée à Nice (Alpes-Maritimes), Emmanuel Macron retourne cet après-midi dans la vallée de la Roya, dans le même département, un an et trois mois après la tempête Alex qui a endeuillé la région. Auparavant, M. Macron a profité de son déplacement à Nice pour annoncer de nombreuses propositions de politique pénale et de sécurité, qu’il souhaite voir intégrer une loi d’orientation et de programmation du ministère de l’intérieur (Lopmi) qui serait présentée en conseil des ministres en mars – ce qui impliquerait un débat au Parlement seulement après l’élection présidentielle.         Parmi les mesures souhaitées par le chef de l’Etat figurent notamment une augmentation de 25 % du budget consacré à la sécurité sur cinq ans, la généralisation des amendes forfaitaires délictuelles pour les délits sanctionnés par des peines inférieures à un an de prison, la requalification du harcèlement de rue en délit… Emmanuel Macron a aussi réitéré son souhait de doubler le nombre de policiers sur la voie publique d’ici à 2030.         Après une adoption mouvementée en première lecture à l’Assemblée, le projet de loi transformant le passe sanitaire en passe vaccinal arrive au Sénat avec un examen du texte en commission lundi 10 janvier et dans l’hémicycle à partir mardi. « Je souhaite que le Sénat vote ce texte amendé », a, d’ores et déjà, annoncé le président de la Haute Assemblée, Gérard Larcher, dans un entretien au Figaro.         Nos articles à lire         A l’heure du passe vaccinal, le Sénat sous pression mais pas pressé         Guillaume Peltier, député LR, première grosse prise de droite pour Eric Zemmour         Mépris de la gauche, critique contre l’exécutif, sympathie pour Eric Zemmour : une semaine en immersion sur CNews         En Occitanie, Marine Le Pen poursuit sa campagne à bas bruit                                                                                            Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Les recettes du Monde      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Codes Promo Black Friday      Formation professionnelle     Cours d’anglais     Cours d’orthographe et grammaire     Découvrir le jardinage     Dictionnaire de citations     Paroles de chansons   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/10/valerie-pecresse-veut-detruire-les-ghettos-en-dix-ans-jean-luc-melenchon-prone-le-retour-de-l-anonymat-des-parrainages-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108831_823448.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/10/valerie-pecresse-veut-detruire-les-ghettos-en-dix-ans-jean-luc-melenchon-prone-le-retour-de-l-anonymat-des-parrainages-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108831_823448.html","coverageStartTime":"2022-01-10T19:56:36+00:00","coverageEndTime":"2022-01-11T07:56:36+00:00","headline":"Guillaume Peltier devient vice-pr\u00e9sident du parti d\u2019Eric Zemmour\u00a0: suivez notre direct sur l\u2019actual...","description":"Plusieurs candidats ont pris la parole au cours de cette nouvelle journ\u00e9e de campagne, lundi. Parmi eux, Anne Hidalgo, Eric Zemmour ou encore Val\u00e9rie P\u00e9cresse.","articleSection":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Politique"],"author":{"@type":"Organization","name":"Charles-Edouard Ama Koffi et Jérémie Lamothe"},"about":{"@type":"Event","name":"Guillaume Peltier devient vice-président du parti d’Eric Zemmour : suivez notre direct sur l’actualité politique","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Plusieurs candidats ont pris la parole au cours de cette nouvelle journ\u00e9e de campagne, lundi. Parmi eux, Anne Hidalgo, Eric Zemmour ou encore Val\u00e9rie P\u00e9cresse.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/0/0/5568/3712/1342/696/3/0/735991e_5308750-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Charles-Edouard Ama Koffi et Jérémie Lamothe"
,"startDate":"2022-01-10T19:56:36+00:00"
,"endDate":"2022-01-11T07:56:36+00:00"
  Toutes les bonnes choses ont une fin, et ce live ne d\u00e9roge pas \u00e0 l\u2019adage. L\u2019actualit\u00e9 politique continue d\u00e8s demain sur lemonde.fr \u00e0 partir de 7 h 30 avec une nouvelle journ\u00e9e \u00e0 suivre en direct. Au programme, il y aura notamment l\u2019examen du passe vaccinal au S\u00e9nat o\u00f9 il arrive en premi\u00e8re lecture ainsi que les questions au gouvernement \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous de nous avoir suivis, bonne soir\u00e9e et \u00e0 demain !       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/464/0/5568/2784/1342/696/60/0/735991e_5308750-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la fin de cette premi\u00e8re journ\u00e9e de live quotidien sur \u00ab\u202fLe Monde\u202f\u00bb","dateModified":"2022-01-10T20:13:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/10/valerie-pecresse-veut-detruire-les-ghettos-en-dix-ans-jean-luc-melenchon-prone-le-retour-de-l-anonymat-des-parrainages-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108831_823448.html#141283","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/10/valerie-pecresse-veut-detruire-les-ghettos-en-dix-ans-jean-luc-melenchon-prone-le-retour-de-l-anonymat-des-parrainages-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108831_823448.html","datePublished":"2022-01-10T20:05:26+00:00","articleBody":"      Emmanuel Macron d\u00e9voile ses propositions sur la s\u00e9curit\u00e9...A moins de trois mois de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, la s\u00e9curit\u00e9 revient comme un des th\u00e8mes centraux de la campagne. G\u00e9n\u00e9ralisation des amendes forfaitaires, doublement de la pr\u00e9sence polici\u00e8re dans les transports, formation \u00e0 la cybers\u00e9curit\u00e9\u2026 Emmanuel Macron a d\u00e9taill\u00e9 dans la matin\u00e9e, \u00e0 Nice (Alpes-Maritimes), ses propositions, bien qu\u2019il ne soit pas encore officiellement candidat.                     Lire aussi :  A Nice, Emmanuel Macron pr\u00e9sente ses propositions sur la\u00a0s\u00e9curit\u00e9\u00a0; la\u00a0droite attaque son bilan            ... Et Val\u00e9rie P\u00e9cresse lui r\u00e9pond \u00e0 ArgenteuilLa candidate des R\u00e9publicains \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle ne compte pas laisser au seul chef de l\u2019Etat le monopole des questions r\u00e9galiennes. La pr\u00e9sidente de la r\u00e9gion Ile-de-France \u00e9tait aujourd\u2019hui \u00e0 Argenteuil (Val-d\u2019Oise) sur la th\u00e9matique de la s\u00e9curit\u00e9. \u00ab Aujourd\u2019hui, le pr\u00e9sident court apr\u00e8s un sujet qui est l\u2019un des \u00e9normes points noirs de son bilan \u00bb, a affirm\u00e9 Val\u00e9rie P\u00e9cresse. Elle veut montrer par son d\u00e9placement que \u00ab l\u2019autorit\u00e9 \u00bb repose sur plusieurs piliers\u00a0: le renforcement des forces de police, mais aussi l\u2019am\u00e9nagement urbain et \u00ab la r\u00e9ussite \u00bb des habitants des quartiers.                     Lire aussi :  A Argenteuil, Val\u00e9rie P\u00e9cresse r\u00e9pond \u00e0 Emmanuel Macron sur la s\u00e9curit\u00e9            Anne Hidalgo d\u00e9roule son programme sur la sant\u00e9La candidate socialiste pr\u00e9sentera son programme complet, jeudi 13\u00a0janvier, mais a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9voil\u00e9, ce matin, ses propositions concernant la sant\u00e9 dans un entretien au Parisien. Nouveaux objectifs de formation des infirmi\u00e8res et des m\u00e9decins, modification de la tarification \u00e0 l\u2019acte, cr\u00e9ation d\u2019un statut de \u00ab m\u00e9decin assistant \u00bb\u2026 La candidate du Parti socialiste a d\u00e9taill\u00e9 son projet, estimant que \u00ab le probl\u00e8me des d\u00e9serts m\u00e9dicaux \u00bb est \u00ab \u00e0 la source des probl\u00e8mes de l\u2019h\u00f4pital \u00bb et \u00ab il faut non seulement un nombre suffisant de praticiens, mais aussi qu\u2019ils soient mieux form\u00e9s \u00bb.                     Lire aussi :  Anne Hidalgo d\u00e9voile ses propositions sur la sant\u00e9\u00a0et promet des infirmi\u00e8res et des m\u00e9decins plus nombreux et mieux form\u00e9s         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/464/0/5568/2784/1342/696/60/0/735991e_5308750-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les trois informations \u00e0 retenir de l\u2019actualit\u00e9 politique de ce lundi","dateModified":"2022-01-10T20:05:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/10/valerie-pecresse-veut-detruire-les-ghettos-en-dix-ans-jean-luc-melenchon-prone-le-retour-de-l-anonymat-des-parrainages-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108831_823448.html#141280","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/10/valerie-pecresse-veut-detruire-les-ghettos-en-dix-ans-jean-luc-melenchon-prone-le-retour-de-l-anonymat-des-parrainages-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108831_823448.html","datePublished":"2022-01-10T19:53:55+00:00","articleBody":"     La candidate Les R\u00e9publicains, qui veut ressortir le \u00ab k\u00e4rcher \u00bb, s\u2019est rendue aujourd\u2019hui dans les quartiers populaires d\u2019Argenteuil. Une mani\u00e8re de ne pas laisser le terrain r\u00e9galien au chef de l\u2019Etat, en d\u00e9placement \u00e0 Nice pour vanter sa politique s\u00e9curitaire.                    Lire aussi :  A Argenteuil, Val\u00e9rie P\u00e9cresse r\u00e9pond \u00e0 Emmanuel Macron sur la s\u00e9curit\u00e9         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/464/0/5568/2784/1342/696/60/0/735991e_5308750-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sur les pas de Nicolas Sarkozy \u00e0 Argenteuil, Val\u00e9rie P\u00e9cresse poursuit sa campagne sur le th\u00e8me de la...","dateModified":"2022-01-10T19:53:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/10/valerie-pecresse-veut-detruire-les-ghettos-en-dix-ans-jean-luc-melenchon-prone-le-retour-de-l-anonymat-des-parrainages-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108831_823448.html#141278","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/10/valerie-pecresse-veut-detruire-les-ghettos-en-dix-ans-jean-luc-melenchon-prone-le-retour-de-l-anonymat-des-parrainages-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108831_823448.html","datePublished":"2022-01-10T19:42:57+00:00","articleBody":"     Nous vous en parlions un peu plus t\u00f4t dans ce live, le candidat d\u2019extr\u00eame droite Eric Zemmour a pr\u00e9sent\u00e9 dans l\u2019apr\u00e8s-midi ses v\u0153ux \u00e0 la presse et a esquiss\u00e9 quelques pistes de r\u00e9forme de l\u2019\u00e9cole, accus\u00e9e d\u2019\u00eatre le lieu \u00ab o\u00f9 l\u2019id\u00e9ologie f\u00e9ministe, LGBT, antiraciste et d\u00e9coloniale endoctrine nos enfants \u00bb.          L\u2019ex-journaliste a raill\u00e9 pendant vingt minutes ses confr\u00e8res dans un discours presque insultant qui se voulait humoristique. Voici notre article pour mieux comprendre ce qui s\u2019est jou\u00e9 cet apr\u00e8s-midi.                     Lire aussi :  Pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: Eric Zemmour critique les journalistes, professionnels \u00ab\u00a0les plus d\u00e9test\u00e9s de France\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/464/0/5568/2784/1342/696/60/0/735991e_5308750-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les v\u0153ux grin\u00e7ants d\u2019Eric Zemmour \u00e0 la presse depuis son QG de campagne","dateModified":"2022-01-10T20:16:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/10/valerie-pecresse-veut-detruire-les-ghettos-en-dix-ans-jean-luc-melenchon-prone-le-retour-de-l-anonymat-des-parrainages-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108831_823448.html#141269","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/10/valerie-pecresse-veut-detruire-les-ghettos-en-dix-ans-jean-luc-melenchon-prone-le-retour-de-l-anonymat-des-parrainages-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108831_823448.html","datePublished":"2022-01-10T19:26:57+00:00","articleBody":"     A peine arriv\u00e9 et d\u00e9j\u00e0 promu. Guillaume Peltier, l\u2019ancien vice-pr\u00e9sident du parti Les R\u00e9publicains, devient vice-pr\u00e9sident de Reconqu\u00eate !, a appris Le Monde, confirmant une information de L\u2019Opinion. Il va \u00e9galement occuper la fonction de porte-parole du candidat d\u2019extr\u00eame droite.          Le d\u00e9put\u00e9 du Loir-et-Cher \u00e9tait vice-pr\u00e9sident des R\u00e9publicains jusqu\u2019au mois de mai dernier, avant d\u2019\u00eatre priv\u00e9 de ses fonctions par Christian Jacob. Le pr\u00e9sident du parti lui reprochait d\u2019avoir affirm\u00e9 sur un plateau de t\u00e9l\u00e9vision de \u00ab\u00a0porter les m\u00eames convictions que Robert M\u00e9nard [le maire conservateur de B\u00e9ziers].\u00a0\u00bbCe matin, sur le plateau de BFM-TV, M.\u00a0Peltier avait expliqu\u00e9 son ralliement. \u00ab\u00a0Il ne faut pas confondre les causes et les cons\u00e9quences\u00a0: je n\u2019ai pas rejoint Eric Zemmour parce que j\u2019ai \u00e9t\u00e9 d\u00e9mis de mes fonctions\u00a0; j\u2019ai \u00e9t\u00e9 d\u00e9mis de mes fonctions parce que j\u2019annon\u00e7ais ma volont\u00e9 de reconstruire une union des droites.\u00a0\u00bb               Eric Zemmour, candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle 2022, et son porte-parole, Guillaume Peltier, participent \u00e0 une r\u00e9union de v\u0153ux \u00e0 la presse dans leur QG de campagne, \u00e0 Paris, lundi 10 janvier 2022 - 2021\u00a9Jean-Claude Coutausse pour Le Monde JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR \" LE MONDE\"       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/d6ad0b0_328381588-zemmour-voeux-presse-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guillaume Peltier devient vice-pr\u00e9sident de Reconqu\u00eate, le parti d\u2019Eric Zemmour","dateModified":"2022-01-10T20:14:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/10/valerie-pecresse-veut-detruire-les-ghettos-en-dix-ans-jean-luc-melenchon-prone-le-retour-de-l-anonymat-des-parrainages-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108831_823448.html#141242","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/10/valerie-pecresse-veut-detruire-les-ghettos-en-dix-ans-jean-luc-melenchon-prone-le-retour-de-l-anonymat-des-parrainages-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108831_823448.html","datePublished":"2022-01-10T19:01:19+00:00","articleBody":"    Bonsoir.\nDans le cadre de la primaire populaire, sera-t-il possible de voter pour Nathalie Artaud ( dont vous pourriez, par ailleurs, parler un peu plus...)?\nRemerciements.\n    Tartuffe.         Bonsoir Tartuffe,           Malheureusement pour vous, il ne sera pas possible de voter pour la candidate de Lutte ouvri\u00e8re puisqu\u2019elle n\u2019est pas sur la ligne de d\u00e9part de cette Primaire populaire. Pour rappel, il fallait obtenir les parrainages d\u2019une majorit\u00e9 de citoyens sur le site des organisateurs du scrutin avant le 11\u00a0octobre, ce qui ne fut pas son cas.           Parmi les candidats ainsi pl\u00e9biscit\u00e9s, Anna Agueb-Porterie, Christiane Taubira ou encore Yannick Jadot. La liste compl\u00e8te des candidates et candidats s\u00e9lectionn\u00e9s est disponible sur le site de la Primaire populaire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/464/0/5568/2784/1342/696/60/0/735991e_5308750-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guillaume Peltier devient vice-pr\u00e9sident du parti d\u2019Eric Zemmour\u00a0: suivez notre direct sur l\u2019actual...","dateModified":"2022-01-10T19:08:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/10/valerie-pecresse-veut-detruire-les-ghettos-en-dix-ans-jean-luc-melenchon-prone-le-retour-de-l-anonymat-des-parrainages-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108831_823448.html#141212","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/10/valerie-pecresse-veut-detruire-les-ghettos-en-dix-ans-jean-luc-melenchon-prone-le-retour-de-l-anonymat-des-parrainages-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108831_823448.html","datePublished":"2022-01-10T18:35:19+00:00","articleBody":"     Entre le 3 et le 7\u00a0janvier, la cha\u00eene de Vincent Bollor\u00e9 a \u00e9t\u00e9 la seule source d\u2019information de notre journaliste politique Abel Mestre. Aux c\u00f4t\u00e9s de LCI, BFM-TV et de Franceinfo, CNews tient une place particuli\u00e8re. M.\u00a0Bollor\u00e9 veut en faire un fer de lance de la campagne, pour diffuser un discours politique r\u00e9actionnaire et conservateur.           Et cela semble fonctionner\u00a0: selon les chiffres de M\u00e9diam\u00e9trie, CNews est pass\u00e9e de 1,4\u00a0% de part d\u2019audience nationale \u00e0 2\u00a0% entre 2020 et 2021. En outre, l\u2019une de ses principales t\u00eates d\u2019affiche, le pol\u00e9miste d\u2019extr\u00eame droite Eric Zemmour, est candidat, souvent plac\u00e9 en quatri\u00e8me place dans les \u00e9tudes d\u2019opinion. Un r\u00f4le de premier plan, donc, pour l\u2019ancien copr\u00e9sentateur de \u00ab Face \u00e0 l\u2019info \u00bb. La question arrive logiquement\u00a0: CNews fait-elle campagne pour l\u2019ancien chroniqueur du Figaro\u00a0?                    Lire aussi :  M\u00e9pris de la gauche, critique contre l\u2019ex\u00e9cutif, sympathie pour Eric Zemmour\u00a0: une semaine en immersion sur CNews         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/464/0/5568/2784/1342/696/60/0/735991e_5308750-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Notre journaliste a pass\u00e9 une semaine en s\u2019informant uniquement sur CNews","dateModified":"2022-01-10T19:03:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/10/valerie-pecresse-veut-detruire-les-ghettos-en-dix-ans-jean-luc-melenchon-prone-le-retour-de-l-anonymat-des-parrainages-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108831_823448.html#141210","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/10/valerie-pecresse-veut-detruire-les-ghettos-en-dix-ans-jean-luc-melenchon-prone-le-retour-de-l-anonymat-des-parrainages-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108831_823448.html","datePublished":"2022-01-10T17:57:18+00:00","articleBody":"     La candidate du Parti socialiste pr\u00e9sentera son programme complet jeudi 13\u00a0janvier, mais a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9voil\u00e9 lundi ses propositions concernant la sant\u00e9. Anne Hidalgo a d\u00e9taill\u00e9 son projet dans un entretien au Parisien, lundi matin, qui contient notamment de nouveaux objectifs de formation\u00a0: \u00ab\u00a025 000\u00a0infirmi\u00e8res et aides-soignantes de plus par an, 1 250\u00a0sages-femmes et 5 000\u00a0logisticiens \u00bb, ainsi que \u00ab\u00a015 000\u00a0m\u00e9decins suppl\u00e9mentaires par an, contre 8\u00a0000 aujourd\u2019hui \u00bb, a-t-elle expliqu\u00e9 au quotidien.           En effet, selon elle, \u00ab\u00a0le probl\u00e8me des d\u00e9serts m\u00e9dicaux \u00bb est \u00ab\u00a0\u00e0 la source des probl\u00e8mes de l\u2019h\u00f4pital \u00bb et \u00ab\u00a0il faut non seulement un nombre suffisant de praticiens, mais aussi qu\u2019ils soient mieux form\u00e9s \u00bb.                    Lire aussi :  Anne Hidalgo d\u00e9voile ses propositions sur la sant\u00e9\u00a0et promet des infirmi\u00e8res et des m\u00e9decins plus nombreux et mieux form\u00e9s         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/464/0/5568/2784/1342/696/60/0/735991e_5308750-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Anne Hidalgo d\u00e9veloppe ses mesures sur la sant\u00e9","dateModified":"2022-01-10T18:05:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/10/valerie-pecresse-veut-detruire-les-ghettos-en-dix-ans-jean-luc-melenchon-prone-le-retour-de-l-anonymat-des-parrainages-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108831_823448.html#141162","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/10/valerie-pecresse-veut-detruire-les-ghettos-en-dix-ans-jean-luc-melenchon-prone-le-retour-de-l-anonymat-des-parrainages-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108831_823448.html","datePublished":"2022-01-10T17:27:58+00:00","articleBody":"      \u00ab L\u2019urgence est d\u2019emp\u00eacher que des femmes se fassent tuer (\u2026). Les chiffres appellent au sursaut \u00bb, a affirm\u00e9 dans la matin\u00e9e Christiane Taubira, \u00e0 Nantes (Loire-Atlantique), lors d\u2019une visite dans les locaux de l\u2019association de lutte contre les violences faites aux femmes Resonantes.           L\u2019ancienne garde des sceaux et potentielle candidate \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e, propose notamment de \u00ab pr\u00e9venir d\u00e8s le plus jeune \u00e2ge \u00bb, en commen\u00e7ant \u00ab d\u00e8s 6 ans \u00e0 organiser \u00e0 l\u2019\u00e9cole des sessions de sensibilisation aux violences sexistes et sexuelles \u00bb et, \u00ab d\u00e8s 11 ans, une mise en place d\u2019une r\u00e9elle \u00e9ducation sexuelle au consentement, avec au coll\u00e8ge la cr\u00e9ation du brevet de la non-violence \u00bb. Mme\u00a0Taubira a affirm\u00e9 sa volont\u00e9 de consacrer \u00ab\u00a0un milliard d\u2019euros \u00bb \u00e0 la lutte contre les violences sexistes et sexuelles, montant pr\u00e9conis\u00e9 par le Haut Conseil \u00e0 l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/464/0/5568/2784/1342/696/60/0/735991e_5308750-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Nantes, Christiane Taubira esquisse son plan pour enrayer les violences faites aux femmes ","dateModified":"2022-01-10T17:41:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/10/valerie-pecresse-veut-detruire-les-ghettos-en-dix-ans-jean-luc-melenchon-prone-le-retour-de-l-anonymat-des-parrainages-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108831_823448.html#141118","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/10/valerie-pecresse-veut-detruire-les-ghettos-en-dix-ans-jean-luc-melenchon-prone-le-retour-de-l-anonymat-des-parrainages-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108831_823448.html","datePublished":"2022-01-10T17:00:27+00:00","articleBody":"     En parall\u00e8le de ce direct, Le Monde vous propose de recevoir par courriel, du lundi au vendredi, un r\u00e9sum\u00e9 de l\u2019actualit\u00e9 politique du jour avec la newsletter \u00ab\u00a0Pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0\u00bb. La premi\u00e8re sera envoy\u00e9e \u00e0 19\u00a0heures, dans une heure tout pile. Si vous voulez la recevoir, il suffit de s\u2019inscrire ci-dessous.                      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/464/0/5568/2784/1342/696/60/0/735991e_5308750-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un r\u00e9sum\u00e9 quotidien des temps forts de la campagne ","dateModified":"2022-01-10T17:06:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/10/valerie-pecresse-veut-detruire-les-ghettos-en-dix-ans-jean-luc-melenchon-prone-le-retour-de-l-anonymat-des-parrainages-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108831_823448.html#141091","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/10/valerie-pecresse-veut-detruire-les-ghettos-en-dix-ans-jean-luc-melenchon-prone-le-retour-de-l-anonymat-des-parrainages-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108831_823448.html","datePublished":"2022-01-10T16:52:09+00:00","articleBody":"     Le candidat d\u2019extr\u00eame droite a tenu cet apr\u00e8s-midi ses v\u0153ux \u00e0 la presse depuis le si\u00e8ge de sa campagne. Lui-m\u00eame ancien journaliste au Figaro, M.\u00a0Zemmour a multipli\u00e9 les promesses \u00e0 la presse en cas d\u2019accession \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e. Selon lui, les journalistes sont \u00ab\u00a0les otages de l\u2019id\u00e9ologie\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Et c\u2019est de cette situation qu\u2019\u00e9lu pr\u00e9sident je vous lib\u00e9rerai. Vous d\u00e9couvrirez la joie de ne plus vous soumettre. Vous serez enfin r\u00e9ellement \u00e9cout\u00e9s, enfin profond\u00e9ment respect\u00e9s, enfin peut-\u00eatre aim\u00e9s, qui sait\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.           \u00ab\u00a0Vous n\u2019\u00eates pas aim\u00e9s, mes bons amis, la population vous taille des costards \u00e0 la cha\u00eene, de quoi vous rhabiller pour cent ans\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique, \u00e9galement partisan de la privatisation de l\u2019audiovisuel public. \u00ab\u00a0Le service public ne crachera plus sur le contribuable tous les jours au petit d\u00e9jeuner. Il ne giflera plus le r\u00e9el tous les soirs \u00e0 20\u00a0heures\u00a0\u00bb, a-t-il promis.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/464/0/5568/2784/1342/696/60/0/735991e_5308750-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Eric Zemmour fait ses v\u0153ux \u00e0 la presse et promet de \u00ab\u202flib\u00e9rer\u202f\u00bb les journalistes","dateModified":"2022-01-10T17:04:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/10/valerie-pecresse-veut-detruire-les-ghettos-en-dix-ans-jean-luc-melenchon-prone-le-retour-de-l-anonymat-des-parrainages-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108831_823448.html#141087","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/10/valerie-pecresse-veut-detruire-les-ghettos-en-dix-ans-jean-luc-melenchon-prone-le-retour-de-l-anonymat-des-parrainages-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108831_823448.html","datePublished":"2022-01-10T16:36:45+00:00","articleBody":"         Val\u00e9rie P\u00e9cresse, \u00e0 Argenteuil, le 10\u00a0janvier. ALAIN JOCARD \/ AFP           La candidate de LR \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, Val\u00e9rie P\u00e9cresse, a d\u00e9fendu lundi son projet de \u00ab\u00a0d\u00e9truire les ghettos\u00a0\u00bb en dix ans en y ramenant \u00ab\u00a0de la mixit\u00e9 sociale, de l\u2019autorit\u00e9 et de la r\u00e9ussite\u00a0\u00bb, au cours d\u2019un d\u00e9placement \u00e0 Argenteuil (Val-d\u2019Oise). \u00ab\u00a0Je veux qu\u2019en dix ans on r\u00e8gle le probl\u00e8me des banlieues difficiles, qu\u2019on s\u2019y mette tous, a-t-elle ass\u00e9n\u00e9. Il faut de la s\u00e9curit\u00e9, mais aussi faire revenir la mixit\u00e9 sociale. Je veux \u00eatre dure avec les ca\u00efds et tendre la main \u00e0 ceux qui en ont besoin\u00a0\u00bb.          La pr\u00e9sidente de la r\u00e9gion Ile-de-France, qui s\u2019est dite \u00ab\u00a0meurtrie\u00a0\u00bb apr\u00e8s avoir \u00ab\u00a0vu Macron d\u00e9chirer le plan Borloo pour les banlieues\u00a0\u00bb, souhaite notamment s\u2019inspirer de ce qu\u2019a fait le Danemark, a-t-elle ajout\u00e9 en pr\u00f4nant un \u00ab\u00a0plafond anti-ghettos\u00a0\u00bb de \u00ab\u00a0pas plus de 30\u00a0% de logements tr\u00e8s sociaux\u00a0\u00bb par quartier \u00ab\u00a0pour y ramener les classes moyennes\u00a0\u00bb.          Ce d\u00e9placement consacr\u00e9 \u00e0 la politique de la ville pouvait se lire, selon le patron des d\u00e9put\u00e9s LR, Damien Abad, qui l\u2019accompagnait, comme la \u00ab\u00a0s\u00e9quence espoir\u00a0\u00bb apr\u00e8s celle sur la s\u00e9curit\u00e9 marqu\u00e9e la semaine derni\u00e8re par sa promesse de \u00ab\u00a0ressortir le K\u00e4rcher de la cave\u00a0\u00bb, en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la formule de Nicolas Sarkozy, qui en\u00a02005 avait promis \u00e0 une habitante de La\u00a0Courneuve (Seine-Saint-Denis) de \u00ab\u00a0nettoyer\u00a0\u00bb la cit\u00e9 \u00ab\u00a0au K\u00e4rcher\u00a0\u00bb.          Apr\u00e8s une d\u00e9ambulation dans les quartiers r\u00e9nov\u00e9s \u2013 mais pas sur la dalle o\u00f9 Nicolas Sarkozy avait fait une visite houleuse en\u00a02005 \u2013, Mme\u00a0P\u00e9cresse a rencontr\u00e9 des \u00e9tudiants et des acteurs de la r\u00e9novation urbaine. Alors qu\u2019Emmanuel Macron d\u00e9fendait \u00e0 Nice son bilan sur la s\u00e9curit\u00e9, elle a jug\u00e9 le chef de l\u2019Etat \u00ab\u00a0comptable et coupable en mati\u00e8re d\u2019ins\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb et estim\u00e9 que \u00ab\u00a0le candidat Macron veut faire oublier les d\u00e9faillances du pr\u00e9sident Macron\u00a0\u00bb.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/735991e_5308750-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Val\u00e9rie P\u00e9cresse compte r\u00e9gler le probl\u00e8me des \u00ab\u00a0ghettos\u00a0\u00bb en dix ans","dateModified":"2022-01-10T16:59:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/10/valerie-pecresse-veut-detruire-les-ghettos-en-dix-ans-jean-luc-melenchon-prone-le-retour-de-l-anonymat-des-parrainages-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108831_823448.html#141042","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/10/valerie-pecresse-veut-detruire-les-ghettos-en-dix-ans-jean-luc-melenchon-prone-le-retour-de-l-anonymat-des-parrainages-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108831_823448.html","datePublished":"2022-01-10T16:09:49+00:00","articleBody":"     Invit\u00e9 de France inter \u00e0 la mi-journ\u00e9e, l\u2019eurod\u00e9put\u00e9 Pierre Larrouturou a, une nouvelle fois, appel\u00e9 \u00e0 l\u2019union de la gauche via la Primaire populaire. \u00ab\u00a0On dit \u00e0 Jean-Luc M\u00e9lenchon et \u00e0 Yannick Jadot\u00a0: \u201cpur\u00e9e, vous \u00eates d\u2019accord \u00e0 80\u00a0% \u201d\u00a0\u00bb, a-t-il martel\u00e9 malgr\u00e9 les refus r\u00e9p\u00e9t\u00e9s des int\u00e9ress\u00e9s. \u00ab\u00a0Un proche de Yannick Jadot m\u2019a dit l\u2019autre jour que \u201cle seul moyen qu\u2019il bouge, c\u2019est qu\u2019il y ait 600 000, 700 000\u00a0personnes qui s\u2019inscrivent sur laprimairepopulaire.fr\u201d\u00bb, explique M.\u00a0Larrouturou, lui-m\u00eame candidat \u00e0 cette d\u00e9signation. \u00ab\u00a0Si on fait une \u00e9quipe, on peut changer la vie des gens\u00a0\u00bb, s\u2019est-il avanc\u00e9.          Depuis vendredi, l\u2019\u00e9lu et onze autres militants ont commenc\u00e9 une gr\u00e8ve de la faim pour r\u00e9clamer une candidature unique des candidats issus des partis de gauche \u00e0 la pr\u00e9sidentielle. La Primaire populaire pilote une \u00ab\u00a0investiture populaire\u00a0\u00bb, \u00e0 savoir un vote des quelque 300 000\u00a0signataires, pr\u00e9vu du 27 au 30\u00a0janvier, pour d\u00e9signer un candidat.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/464/0/5568/2784/1342/696/60/0/735991e_5308750-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Si on fait une \u00e9quipe, on peut changer la vie des gens\u00a0\u00bb, d\u00e9clare l\u2019eurod\u00e9put\u00e9 Pierre Larrout...","dateModified":"2022-01-10T16:19:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/10/valerie-pecresse-veut-detruire-les-ghettos-en-dix-ans-jean-luc-melenchon-prone-le-retour-de-l-anonymat-des-parrainages-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108831_823448.html#141015","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/10/valerie-pecresse-veut-detruire-les-ghettos-en-dix-ans-jean-luc-melenchon-prone-le-retour-de-l-anonymat-des-parrainages-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108831_823448.html","datePublished":"2022-01-10T15:40:46+00:00","articleBody":"         Emmanuel Macron en visite dans la vall\u00e9e de la Roya, plus d\u2019un an apr\u00e8s les inondations meurtri\u00e8res. DANIEL COLE \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/4125c31_6ba220e7d44e45168965afdd7b51ce87-6ba220e7d44e45168965afdd7b51ce87-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guillaume Peltier devient vice-pr\u00e9sident du parti d\u2019Eric Zemmour\u00a0: suivez notre direct sur l\u2019actual...","dateModified":"2022-01-10T15:40:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/10/valerie-pecresse-veut-detruire-les-ghettos-en-dix-ans-jean-luc-melenchon-prone-le-retour-de-l-anonymat-des-parrainages-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108831_823448.html#140961","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/10/valerie-pecresse-veut-detruire-les-ghettos-en-dix-ans-jean-luc-melenchon-prone-le-retour-de-l-anonymat-des-parrainages-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108831_823448.html","datePublished":"2022-01-10T15:29:34+00:00","articleBody":"     Depuis son si\u00e8ge de campagne, o\u00f9 il a tenu une conf\u00e9rence de presse, Jean-Luc M\u00e9lenchon s\u2019est exprim\u00e9 sur les 500\u00a0parrainages requis pour pouvoir se pr\u00e9senter \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. \u00ab\u00a0J\u2019approche les 400\u00a0signatures, mais ce n\u2019est pas 500 et il ne me reste que cinquante-quatre jours pour parvenir \u00e0 avoir des promesses qui se traduiraient ensuite en d\u00e9clarations au Conseil constitutionnel\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le candidat de La France insoumise, qui dispose \u00e0 ce jour de 391\u00a0promesses de parrainages.          \u00ab\u00a0Je demande rendez-vous avec le pr\u00e9sident du S\u00e9nat, G\u00e9rard Larcher. C\u2019est la personnalit\u00e9 qui jouit de la plus grande autorit\u00e9 morale autour des \u00e9lus, pour redire la r\u00e8gle, le parrainage ne signifie pas le soutien, s\u2019il lan\u00e7ait un appel assez vigoureux \u00e0 parrainer, il aurait un effet.\u00a0\u00bb          Jean-Luc M\u00e9lenchon demande aussi le \u00ab\u00a0r\u00e9tablissement de l\u2019anonymat\u00a0\u00bb \u2013 supprim\u00e9 selon lui par Fran\u00e7ois Hollande \u00ab\u00a0dans le but d\u2019exercer des pressions\u00a0\u00bb \u2013, ainsi que l\u2019organisation d\u2019une campagne publique d\u2019inscription sur les listes \u00e9lectorales, et une augmentation du plafond des d\u00e9penses \u00e9lectorales pour prendre en compte les d\u00e9penses li\u00e9es \u00e0 l\u2019\u00e9pid\u00e9mie de Covid-19.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/464/0/5568/2784/1342/696/60/0/735991e_5308750-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean-Luc M\u00e9lenchon demande le retour de l\u2019anonymat des parrainages","dateModified":"2022-01-10T15:52:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/10/valerie-pecresse-veut-detruire-les-ghettos-en-dix-ans-jean-luc-melenchon-prone-le-retour-de-l-anonymat-des-parrainages-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108831_823448.html#140912","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/10/valerie-pecresse-veut-detruire-les-ghettos-en-dix-ans-jean-luc-melenchon-prone-le-retour-de-l-anonymat-des-parrainages-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108831_823448.html","datePublished":"2022-01-10T15:04:45+00:00","articleBody":"     Face aux s\u00e9nateurs en commission, le ministre de la sant\u00e9 a justifi\u00e9 la baisse du nombre de lits d\u2019h\u00f4pitaux. R\u00e9pondant \u00e0 une question de Val\u00e9rie Boyer, s\u00e9natrice des Bouches-du-Rh\u00f4ne (LR), Olivier V\u00e9ran a expliqu\u00e9 leur diminution\u00a0: \u00ab\u00a0On n\u2019a pas ferm\u00e9 des lits intentionnellement, il y a des chambres doubles qui sont devenues des chambres seules. (\u2026) Quand vous avez 20 000 malades hospitalis\u00e9s pour Covid, \u00e7a fait pour un certain nombre de cas des chambres doubles qui deviennent des chambres simples \u00bb, selon le ministre de la sant\u00e9.          Par ailleurs, le nombre de lits en r\u00e9animation n\u2019a pas baiss\u00e9, a-t-il affirm\u00e9. \u00ab\u00a0Nous augmentons le nombre de lits, nous ne les avons pas diminu\u00e9s. Il y a eu 700 lits suppl\u00e9mentaires dans la dur\u00e9e, ce qui est un nombre de lits important en plus alors qu\u2019il faut dix \u00e0 douze ans pour former des anesth\u00e9sistes ou des r\u00e9animateurs \u00bb, a r\u00e9torqu\u00e9 M.V\u00e9ran.          Selon les donn\u00e9es de la direction de la recherche, des \u00e9tudes, de l\u2019\u00e9valuation et des statistiques (Dress), \u00ab\u00a0\u00e0 rebours des capacit\u00e9s d\u2019accueil totales en hospitalisation compl\u00e8te, le nombre de lits de soins critiques (r\u00e9animation, soins intensifs et surveillance continue), tr\u00e8s sollicit\u00e9s pendant l\u2019\u00e9pid\u00e9mie de Covid-19, a augment\u00e9 de 3,6 % entre fin 2019 et fin 2020.\u00a0 En particulier, la capacit\u00e9 d\u2019accueil en r\u00e9animation a progress\u00e9 de 14,5 %. \u00bb En effet, la Drees comptabilise 6\u00a0219\u00a0lits de r\u00e9animation \u00e0 la fin de 2020, contre 5\u00a0433 \u00e0 la fin de 2019, soit 786\u00a0lits suppl\u00e9mentaires.           Pour autant, la question de Mme\u00a0Boyer faisait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 une \u00e9tude de cette m\u00eame Drees qui notait dans son rapport que \u00ab 5 758 lits d\u2019hospitalisation compl\u00e8te \u00bb ont \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9s en\u00a02020 pour les raisons que M.\u00a0V\u00e9ran a avanc\u00e9es.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/464/0/5568/2784/1342/696/60/0/735991e_5308750-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Olivier V\u00e9ran se d\u00e9fend d\u2019une suppression du nombre de lits en r\u00e9animation","dateModified":"2022-01-10T18:22:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/10/valerie-pecresse-veut-detruire-les-ghettos-en-dix-ans-jean-luc-melenchon-prone-le-retour-de-l-anonymat-des-parrainages-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108831_823448.html#140935","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/10/valerie-pecresse-veut-detruire-les-ghettos-en-dix-ans-jean-luc-melenchon-prone-le-retour-de-l-anonymat-des-parrainages-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108831_823448.html","datePublished":"2022-01-10T14:43:56+00:00","articleBody":"    \u00c0 partir de quand les parrainages seront-ils visible sur le site du conseil constitutionnel ?    Sissi29          Bonjour Sissi29,           La p\u00e9riode de collecte des parrainages commence officiellement au moins dix semaines avant le premier tour de la pr\u00e9sidentielle, au lendemain de la publication du d\u00e9cret de convocation des \u00e9lecteurs (th\u00e9oriquement le 4 f\u00e9vrier 2022), et doit durer quatre semaines jusqu\u2019au 4 mars 2022, date de cl\u00f4ture de la p\u00e9riode de parrainage et date limite de l\u2019inscription sur les listes \u00e9lectorales. Le Conseil constitutionnel devant publier les parrainages deux fois par semaine, on s\u2019attend \u00e0 ce qu\u2019il publie les premiers parrainages re\u00e7us dans un d\u00e9lai de cinq-six jours, donc autour du 8-10 f\u00e9vrier 2022. En 2017, la collecte a commenc\u00e9 le 25 f\u00e9vrier et les parrainages ont \u00e9t\u00e9 rendus publics d\u00e8s le 1er\u00a0mars 2017.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/464/0/5568/2784/1342/696/60/0/735991e_5308750-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guillaume Peltier devient vice-pr\u00e9sident du parti d\u2019Eric Zemmour\u00a0: suivez notre direct sur l\u2019actual...","dateModified":"2022-01-10T15:05:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/10/valerie-pecresse-veut-detruire-les-ghettos-en-dix-ans-jean-luc-melenchon-prone-le-retour-de-l-anonymat-des-parrainages-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108831_823448.html#140910","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/10/valerie-pecresse-veut-detruire-les-ghettos-en-dix-ans-jean-luc-melenchon-prone-le-retour-de-l-anonymat-des-parrainages-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108831_823448.html","datePublished":"2022-01-10T14:29:03+00:00","articleBody":"    Bonjour !\r\nPetite question qui peut sembler \u00e9trange quant \u00e0 la primaire populaire : peut on voter que pour les candidats qui y sont favorables ? Ou tous les candidats de gauche y sont-ils \"inscrits\", qu'ils le veuillent ou non (comme cela se fait en marge des syst\u00e8mes classiques li\u00e9s aux \u00e9lections) ? Cette option serait interessante car elle aurait le m\u00e9rite de les mettre au pied du mur...\r\nMerci \u00e0 vous !    Joie         Bonjour Joie,           Votre question n\u2019est pas \u00e9trange, bien au contraire ! Les personnes qui se sont inscrites \u00e0 la Primaire populaire \u2013 300 000 personnes ont soutenu cette initiative citoyenne et 110\u00a0000 d\u2019entre eux ont confirm\u00e9 leur inscription au vote \u2013 pourront voter pour des candidats de gauche, m\u00eame contre leur gr\u00e9. Il sera donc possible de voter pour Yannick Jadot ou Jean-Luc M\u00e9lenchon, qui ont toujours oppos\u00e9 une fin de non-recevoir aux organisateurs.          Si la liste des candidatures sera fix\u00e9e de mani\u00e8re d\u00e9finitive le samedi 15 janvier, sept candidats sont pour le moment sur la ligne de d\u00e9part de cette primaire\u00a0: la socialiste Anne Hidalgo ; l\u2019\u00e9cologiste Yannick Jadot ; l\u2019\u00ab insoumis \u00bb Jean-Luc M\u00e9lenchon ; l\u2019ex-ministre de la justice Christiane Taubira ; l\u2019experte en sant\u00e9 publique Charlotte Marchandise ; l\u2019eurod\u00e9put\u00e9 Pierre Larrouturou ; et la militante pour le climat Anna Agueb-Porterie.           Ni Fabien Roussel, candidat du Parti communiste fran\u00e7ais, ni l\u2019ancien ministre socialiste Arnaud Montebourg ne font partie du panel issu d\u2019un processus de parrainages cl\u00f4tur\u00e9 au 11\u00a0octobre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/464/0/5568/2784/1342/696/60/0/735991e_5308750-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guillaume Peltier devient vice-pr\u00e9sident du parti d\u2019Eric Zemmour\u00a0: suivez notre direct sur l\u2019actual...","dateModified":"2022-01-10T14:37:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/10/valerie-pecresse-veut-detruire-les-ghettos-en-dix-ans-jean-luc-melenchon-prone-le-retour-de-l-anonymat-des-parrainages-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108831_823448.html#140895","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/10/valerie-pecresse-veut-detruire-les-ghettos-en-dix-ans-jean-luc-melenchon-prone-le-retour-de-l-anonymat-des-parrainages-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108831_823448.html","datePublished":"2022-01-10T14:03:32+00:00","articleBody":"     Alors qu\u2019Emmanuel Macron est en d\u00e9placement dans son d\u00e9partement, Eric Ciotti a boud\u00e9 la visite du chef de l\u2019Etat. Dans une interview au Figaro, le finaliste du congr\u00e8s LR avait justifi\u00e9 son absence. \u00ab Emmanuel Macron est en train de d\u00e9voyer les institutions en faisant campagne avec les moyens de l\u2019Etat de fa\u00e7on \u00e9hont\u00e9e \u00bb, a-t-il estim\u00e9. Par ailleurs, le d\u00e9put\u00e9 LR avait \u00e9galement un programme aussi charg\u00e9 puisqu\u2019il s\u2019est rendu \u00e0 la m\u00eame heure \u00e0 la prison de Nice que \u00ab l\u2019actuel gouvernement comme son pr\u00e9d\u00e9cesseur n\u2019a pas su reconstruire ou moderniser \u00bb, selon lui.           En d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi, M.\u00a0Ciotti \u00e9tait \u00e9galement \u00e0 l\u2019inauguration du comit\u00e9 de soutien azur\u00e9en \u00e0 Val\u00e9rie P\u00e9cresse en compagnie de Charles-Ange Gin\u00e9sy, le pr\u00e9sident du conseil d\u00e9partemental des Alpes-Maritimes.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/464/0/5568/2784/1342/696/60/0/735991e_5308750-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le comit\u00e9 de soutien de Val\u00e9rie P\u00e9cresse dans les Alpes-Maritimes inaugur\u00e9 en pr\u00e9scence d\u2019Eric Cio...","dateModified":"2022-01-10T14:14:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/10/valerie-pecresse-veut-detruire-les-ghettos-en-dix-ans-jean-luc-melenchon-prone-le-retour-de-l-anonymat-des-parrainages-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108831_823448.html#140902","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/10/valerie-pecresse-veut-detruire-les-ghettos-en-dix-ans-jean-luc-melenchon-prone-le-retour-de-l-anonymat-des-parrainages-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108831_823448.html","datePublished":"2022-01-10T13:56:36+00:00","articleBody":"     A partir de la mi-janvier et tout le long de la campagne pr\u00e9sidentielle en France, l\u2019\u00e9ditorialiste du Monde Gilles Paris, correspondant de la r\u00e9daction \u00e0 Washington jusqu\u2019\u00e0 l\u2019\u00e9t\u00e9 2020, tiendra une chronique quotidienne en anglais sur l\u2019actualit\u00e9 politique fran\u00e7aise. Le premier \u00e9pisode est \u00e0 retrouver ci-dessous\u00a0:                     Lire aussi :  \"The French Test\", a column on the 2022 French presidential election              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/464/0/5568/2784/1342/696/60/0/735991e_5308750-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pendant la campagne pr\u00e9sidentielle, une chronique quotidienne en anglais","dateModified":"2022-01-10T13:56:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/10/valerie-pecresse-veut-detruire-les-ghettos-en-dix-ans-jean-luc-melenchon-prone-le-retour-de-l-anonymat-des-parrainages-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108831_823448.html#140844","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/10/valerie-pecresse-veut-detruire-les-ghettos-en-dix-ans-jean-luc-melenchon-prone-le-retour-de-l-anonymat-des-parrainages-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108831_823448.html","datePublished":"2022-01-10T12:58:53+00:00","articleBody":"     Emmanuel Macron a multipli\u00e9 les propositions sur la s\u00e9curit\u00e9 en France, lundi \u00e0 Nice, en envisageant des dispositifs mis en place sur plusieurs ann\u00e9es et dont une partie pourrait \u00eatre int\u00e9gr\u00e9e \u00e0 une loi d\u2019orientation et de programmation du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur (Lopmi) que le chef de l\u2019Etat souhaite pr\u00e9senter en conseil des ministres au mois de mars \u2013\u00a0pour un d\u00e9bat au Parlement qui se d\u00e9roulerait apr\u00e8s l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle et les l\u00e9gislatives. Parmi les propositions d\u00e9taill\u00e9es par Emmanuel Macron, ce matin, figurent les propositions suivantes\u00a0:          \u00ab Doubler [le nombre de] policiers sur le terrain d\u2019ici \u00e0\u00a02030\u00a0\u00bb, notamment par la suppression de t\u00e2ches annexes et des r\u00e9organisations qui permettront de mettre \u00ab 3\u00a0000\u00a0agents de plus sur la voie publique \u00bb. Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique avait d\u00e9j\u00e0 effectu\u00e9 une annonce similaire \u00e0 Roubaix, en\u00a0septembre\u00a02021\u00a0: le projet de mesure concernait aussi les gendarmes.           La cr\u00e9ation de 200 brigades de gendarmerie en milieu rural afin de \u00ab\u00a0remettre de la tranquillit\u00e9 dans les quartiers les plus ruraux \u00bb et de \u00ab rapprocher les forces de l\u2019ordre de la population dans des territoires o\u00f9 l\u2019empreinte des services publics est faible \u00bb. M.\u00a0Macron a ensuite d\u00e9voil\u00e9 la mise en place d\u2019une \u00ab force d\u2019action r\u00e9publicaine \u00bb qui sera d\u00e9ploy\u00e9e \u00ab\u00a0dans les quartiers qui connaissent des difficult\u00e9s\u00a0\u00bb afin d\u2019\u00ab\u00a0aider \u00e0 d\u00e9manteler les principaux points de deal\u00a0\u00bb.          La g\u00e9n\u00e9ralisation des amendes forfaitaires d\u00e9lictuelles pour les d\u00e9lits sanctionn\u00e9s par des peines inf\u00e9rieures \u00e0 un an de prison. Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a expliqu\u00e9 que cette g\u00e9n\u00e9ralisation, utilis\u00e9e notamment pour lutter contre la consommation de stup\u00e9fiants, \u00e9tait \u00ab un \u00e9l\u00e9ment de simplification \u00bb qui permettra aux \u00ab magistrats de se concentrer sur les affaires plus importantes \u00bb.          La cr\u00e9ation d\u2019une \u00e9cole de formation au sein du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur pour former 1\u00a0500 \u00ab\u00a0cyberpatrouilleurs\u00a0\u00bb pour lutter contre les attaques num\u00e9riques, dans le cadre d\u2019un plan d\u2019investissement de 1\u00a0milliard d\u2019euros.          L\u2019augmentation \u00e0 300\u00a0euros de l\u2019amende pour harc\u00e8lement de rue, qui serait requalifi\u00e9 en d\u00e9lit, et le doublement en cinq ans du nombre d\u2019enqu\u00eateurs qui se consacrent aux violences intrafamiliales, portant leur nombre \u00e0 4\u00a0000.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/464/0/5568/2784/1342/696/60/0/735991e_5308750-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Augmentation de bugdet, g\u00e9n\u00e9ralisation de l\u2019amende forfaitaire, \u00ab\u202fcyberpatrouilleurs\u202f\u00bb\u2026","dateModified":"2022-01-10T17:15:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/10/valerie-pecresse-veut-detruire-les-ghettos-en-dix-ans-jean-luc-melenchon-prone-le-retour-de-l-anonymat-des-parrainages-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108831_823448.html#140837","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/10/valerie-pecresse-veut-detruire-les-ghettos-en-dix-ans-jean-luc-melenchon-prone-le-retour-de-l-anonymat-des-parrainages-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108831_823448.html","datePublished":"2022-01-10T12:03:24+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  A Nice, Emmanuel Macron pr\u00e9sente ses propositions sur la\u00a0s\u00e9curit\u00e9\u00a0; la\u00a0droite attaque son bilan         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/464/0/5568/2784/1342/696/60/0/735991e_5308750-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En d\u00e9placement dans les Alpes-Maritimes, Emmanuel Macron d\u00e9fend son action sur la s\u00e9curit\u00e9","dateModified":"2022-01-10T13:02:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/10/valerie-pecresse-veut-detruire-les-ghettos-en-dix-ans-jean-luc-melenchon-prone-le-retour-de-l-anonymat-des-parrainages-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108831_823448.html#140811","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/10/valerie-pecresse-veut-detruire-les-ghettos-en-dix-ans-jean-luc-melenchon-prone-le-retour-de-l-anonymat-des-parrainages-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108831_823448.html","datePublished":"2022-01-10T11:44:33+00:00","articleBody":"     En d\u00e9placement \u00e0 Nice, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a d\u00e9nonc\u00e9 lundi l\u2019agression \u00ab intol\u00e9rable \u00bb et \u00ab inacceptable \u00bb du d\u00e9put\u00e9 St\u00e9phane Claireaux (LRM) de Saint-Pierre-et-Miquelon, vis\u00e9 dimanche par des projectiles devant son domicile lanc\u00e9s par des manifestants oppos\u00e9s au le passe sanitaire. \u00ab\u00a0Nous avons vu l\u2019intensification des violences\u00a0\u00bb contre les \u00e9lus, a d\u00e9plor\u00e9 le chef de l\u2019Etat devant des \u00e9lus et des associations \u00e0 Nice, en \u00e9voquant la possibilit\u00e9 de recueillir les plaintes sur le terrain pour certaines victimes, dont les femmes victimes de violences conjugales et les \u00e9lus agress\u00e9s.          Alors que le passe vaccinal est actuellement en discussion au Parlement, le passe sanitaire doit, lui, \u00eatre exig\u00e9 \u00e0 Saint-Pierre-et-Miquelon dans les prochains jours, a annonc\u00e9 le pr\u00e9fet le 2\u00a0janvier, provoquant la col\u00e8re d\u2019une partie de la population. \u00ab Je vais porter plainte, c\u2019est une \u00e9vidence. Certains peuvent penser qu\u2019on ne prend pas les bonnes d\u00e9cisions. On re\u00e7oit tous des menaces de mort par mail, \u00e0 un moment donn\u00e9, il faut que \u00e7a s\u2019arr\u00eate \u00bb, a de son c\u00f4t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9 St\u00e9phane Claireaux, lundi matin au site Internet de Franceinfo.           Le d\u00e9put\u00e9 a racont\u00e9 qu\u2019il attendait les manifestants, qui devaient passer \u00ab\u00a0devant [son] domicile\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0afin de pouvoir discuter avec eux \u00bb. \u00ab\u00a0Il y avait une voiture qui \u00e9tait charg\u00e9e d\u2019algues, de go\u00e9mon [ensemble d\u2019algues], et les gens ont commenc\u00e9 \u00e0 m\u2019en lancer \u00e0 la figure. Cela ressemblait \u00e0 une lapidation, a-t-il poursuivi. Ma femme est venue me rejoindre sur le perron de la maison. J\u2019ai \u00e9vit\u00e9 \u00e0 cinq centim\u00e8tres pr\u00e8s un galet qui nous est pass\u00e9 pr\u00e8s de la figure.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/464/0/5568/2784/1342/696/60/0/735991e_5308750-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron juge \u00ab\u202finacceptable\u202f\u00bb et \u00ab\u202fintol\u00e9rable\u202f\u00bb l\u2019agression du d\u00e9put\u00e9 LRM St\u00e9p...","dateModified":"2022-01-10T12:02:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/10/valerie-pecresse-veut-detruire-les-ghettos-en-dix-ans-jean-luc-melenchon-prone-le-retour-de-l-anonymat-des-parrainages-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108831_823448.html#140749","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/10/valerie-pecresse-veut-detruire-les-ghettos-en-dix-ans-jean-luc-melenchon-prone-le-retour-de-l-anonymat-des-parrainages-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108831_823448.html","datePublished":"2022-01-10T11:27:47+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Nous avons ces cinq derni\u00e8res ann\u00e9es, conform\u00e9ment \u00e0 l\u2019engagement que j\u2019avais pris, r\u00e9investi dans notre s\u00e9curit\u00e9 \u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Macron lors de son d\u00e9placement \u00e0 Nice devant des \u00e9lus, des associations, des membres de forces de l\u2019ordre et des habitants. \u00ab Il y a un droit \u00e0 la vie tranquille et qu\u2019on ne c\u00e8de rien devant quelques incivilit\u00e9s que ce soit, encore faut-il y mettre les moyens\u00a0\u00bb, a-t-il lanc\u00e9 en d\u00e9fendant son bilan en la mati\u00e8re et en rappelant les 10\u00a0000\u00a0cr\u00e9ations de postes dans les forces de l\u2019ordre depuis 2017.          Emmanuel Macron a aussi annonc\u00e9 vouloir \u00ab doubler les policiers sur le terrain d\u2019ici 2030\u00a0\u00bb, notamment par la suppression de t\u00e2ches annexes et des r\u00e9organisations qui permettront de mettre \u00ab 3\u00a0000\u00a0agents de plus sur la voie publique\u00a0\u00bb. Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique avait d\u00e9j\u00e0 effectu\u00e9 une annonce similaire \u00e0 Roubaix, en\u00a0septembre\u00a02021 le projet de mesure concernait aussi les gendarmes.           Il a aussi d\u00e9clar\u00e9 avoir \u00ab r\u00e9investi pour lutter contre l\u2019immigration ill\u00e9gale \u00bb et contre la radicalisation et \u00ab\u00a0men\u00e9 une action nouvelle contre la drogue \u00bb avec la cr\u00e9ation d\u2019un organisme central pour lutter contre les trafics et les points de deal. Il a aussi cit\u00e9 \u00ab trois milliards et demi d\u2019augmentation du budget du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur \u00bb. \u00ab C\u2019est une priorit\u00e9 et le rester\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. \u00ab Notre devoir et notre vocation, c\u2019est de continuer \u00e0 am\u00e9liorer inlassablement les choses. \u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/464/0/5568/2784/1342/696/60/0/735991e_5308750-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Emmanuel Macron, la s\u00e9curit\u00e9 \u00ab\u00a0est une priorit\u00e9 et le restera\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-01-10T11:36:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/10/valerie-pecresse-veut-detruire-les-ghettos-en-dix-ans-jean-luc-melenchon-prone-le-retour-de-l-anonymat-des-parrainages-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108831_823448.html#140744","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/10/valerie-pecresse-veut-detruire-les-ghettos-en-dix-ans-jean-luc-melenchon-prone-le-retour-de-l-anonymat-des-parrainages-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108831_823448.html","datePublished":"2022-01-10T11:21:59+00:00","articleBody":"     La Primaire populaire a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9e en f\u00e9vrier\u00a02021 afin de d\u00e9signer le candidat de la gauche \u00e0 la pr\u00e9sidentielle. M\u00eame si Jean-Luc M\u00e9lenchon, Yannick Jadot et Fabien Roussel refusent d\u2019y participer, Mathilde Imer et Samuel Grzybowski croient en leur d\u00e9marche.                    Lire aussi :  Faire gagner la gauche, le combat des deux fondateurs de la Primaire populaire                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/464/0/5568/2784/1342/696/60/0/735991e_5308750-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019initiative de la Primaire populaire","dateModified":"2022-01-10T11:21:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/10/valerie-pecresse-veut-detruire-les-ghettos-en-dix-ans-jean-luc-melenchon-prone-le-retour-de-l-anonymat-des-parrainages-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108831_823448.html#140670","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/10/valerie-pecresse-veut-detruire-les-ghettos-en-dix-ans-jean-luc-melenchon-prone-le-retour-de-l-anonymat-des-parrainages-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108831_823448.html","datePublished":"2022-01-10T11:19:53+00:00","articleBody":"    Primaire populaire : pour participer au vote : je dois rentrer les d\u00e9tails de ma carte bancaire ! J'ai donc renonc\u00e9 ... Que savez vous ? (je n'insiste pas car je vote JLM qui n'est pas candidat \u00e0 cette primaire)     PP          Bonjour PP,           La Primaire populaire doit \u00eatre organis\u00e9e du 27 au 30\u00a0janvier avec pour objectif de d\u00e9signer un candidat de gauche \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. Ce vote sera gratuit, promettent les organisateurs de la Primaire populaire, et aura lieu en ligne via la plateforme Neovote, utilis\u00e9e pour la Primaire \u00e9cologiste et le congr\u00e8s des R\u00e9publicains.          A la date du 10 janvier, 300 000 personnes ont soutenu cette initiative citoyenne et 110 000 d\u2019entre eux ont confirm\u00e9 leur inscription au vote en communiquant leur num\u00e9ro de carte bancaire fran\u00e7aise et un num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone portable. Effectivement, la Primaire populaire a choisi d\u2019opter pour \u00ab une demande d\u2019autorisation temporaire d\u2019un euro sur votre carte bancaire [fran\u00e7aise] pour en v\u00e9rifier l\u2019authenticit\u00e9, sans d\u00e9bit sur votre compte \u00bb (\u2026) dans le cadre de nos m\u00e9canismes anti-fraude, encadr\u00e9s par la CNIL [Commission nationale de l\u2019information et des libert\u00e9s] \u00bb, se justifient les organisateurs.          A l\u2019image du candidat \u00e9cologiste Yannick Jadot, le candidat \u00ab insoumis \u00bb Jean-Luc M\u00e9lenchon, a jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent refus\u00e9 de participer \u00e0 la Primaire populaire. \u00ab Ce n\u2019est pas mon affaire (\u2026). Ce n\u2019est pas d\u2019union dont nous avons besoin parce qu\u2019elle emp\u00eacherait la mobilisation \u00bb, a-t-il expliqu\u00e9 dimanche au \u00ab Grand Jury \u00bb RTL-Le Figaro-LCI. Il devrait pourtant bien y avoir la possiblilit\u00e9 de voter pour lui \u00e0 la fin de janvier \u00e9tant donn\u00e9 que les initiateurs de ce d\u00e9partage ont promis que leur vote aura lieu quoi qu\u2019il arrive, m\u00eame contre le gr\u00e9 du gagnant ou de la gagnante.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/464/0/5568/2784/1342/696/60/0/735991e_5308750-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guillaume Peltier devient vice-pr\u00e9sident du parti d\u2019Eric Zemmour\u00a0: suivez notre direct sur l\u2019actual...","dateModified":"2022-01-10T11:27:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/10/valerie-pecresse-veut-detruire-les-ghettos-en-dix-ans-jean-luc-melenchon-prone-le-retour-de-l-anonymat-des-parrainages-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108831_823448.html#140720","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/10/valerie-pecresse-veut-detruire-les-ghettos-en-dix-ans-jean-luc-melenchon-prone-le-retour-de-l-anonymat-des-parrainages-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108831_823448.html","datePublished":"2022-01-10T11:06:28+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique est arriv\u00e9 en fin de matin\u00e9e sur le site choisi pour accueillir le projet d\u2019\u00ab h\u00f4tel des polices \u00bb, que le gouvernement veut soutenir \u00e0 Nice \u2013 le b\u00e2timent rassemblerait diff\u00e9rents services (police nationale et municipale, polices des fronti\u00e8res, police judiciaire\u2026). Le chef de l\u2019Etat doit aussi \u00ab dessiner les contours \u00bb de la future loi de programmation et d\u2019orientation pour la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure (Lopsi) pour les ann\u00e9es 2022-2027.          \u00ab Nous devons \u0153uvrer \u00e0 la vie tranquille \u00e0 laquelle tous nos concitoyens ont droit, nous n\u2019y sommes pas encore (\u2026), mais nous devons am\u00e9liorer inlassablement les choses \u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 au d\u00e9but d\u2019une s\u00e9quence d\u2019\u00e9changes avec des \u00e9lus sur place. La droite et l\u2019extr\u00eame droite critiquent vertement depuis plusieurs semaines le mandat d\u2019Emmanuel Macron sur cette th\u00e9matique. Val\u00e9rie P\u00e9cresse, Eric Zemmour et Marine Le Pen tentent d\u2019en faire un des sujets majeurs de la campagne pour l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.               Emmanuel Macron arrive \u00e0 Nice, accompagn\u00e9 du maire de la ville, Christian Estrosi, et du ministre de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin. VALERY HACHE \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/194e04b_5307547-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron \u00e0 Nice pour d\u00e9fendre son bilan s\u00e9curitaire","dateModified":"2022-01-10T11:11:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/10/valerie-pecresse-veut-detruire-les-ghettos-en-dix-ans-jean-luc-melenchon-prone-le-retour-de-l-anonymat-des-parrainages-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108831_823448.html#140680","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/10/valerie-pecresse-veut-detruire-les-ghettos-en-dix-ans-jean-luc-melenchon-prone-le-retour-de-l-anonymat-des-parrainages-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108831_823448.html","datePublished":"2022-01-10T10:27:55+00:00","articleBody":"    P\u00e9cresse a d\u00e9clar\u00e9 qu'elle augmenterait les salaires du priv\u00e9 de 10%, de quels moyens dispose-t-elle pour cela ?    Jacques.F2         Bonjour Jacques,          Dans son programme Val\u00e9rie P\u00e9cresse promet, en effet, une augmentation du salaire net de 10 % pour \u00ab ceux allant jusqu\u2019\u00e0 2,5 fois le smic au cours du prochain quinquennat \u00bb. Pour cela elle compte supprimer \u00ab progressivement \u00bb les cotisations retraite des feuilles de paie des salari\u00e9s, qui seraient alors prises en charge par l\u2019Etat.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/464/0/5568/2784/1342/696/60/0/735991e_5308750-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guillaume Peltier devient vice-pr\u00e9sident du parti d\u2019Eric Zemmour\u00a0: suivez notre direct sur l\u2019actual...","dateModified":"2022-01-10T10:32:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/10/valerie-pecresse-veut-detruire-les-ghettos-en-dix-ans-jean-luc-melenchon-prone-le-retour-de-l-anonymat-des-parrainages-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108831_823448.html#140660","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/10/valerie-pecresse-veut-detruire-les-ghettos-en-dix-ans-jean-luc-melenchon-prone-le-retour-de-l-anonymat-des-parrainages-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108831_823448.html","datePublished":"2022-01-10T10:25:41+00:00","articleBody":"     Ancien conseiller r\u00e9gional des Pays de la Loire et membre du bureau politique des R\u00e9publicains jusqu\u2019\u00e0 cette ann\u00e9e, S\u00e9bastien Pilard a dit sur Twitter, lundi matin, avoir \u00ab\u00a0d\u00e9cid\u00e9 de soutenir la candidature d\u2019Eric Zemmour \u00e0 la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique\u00a0\u00bb. Sa d\u00e9cision survient quelques heures apr\u00e8s celle de l\u2019ancien vice-pr\u00e9sident LR et d\u00e9put\u00e9 du Loir-et-Cher Guillaume Peltier, dont le d\u00e9part est qualifi\u00e9 de \u00ab non-\u00e9v\u00e9nement\u00a0\u00bb par la candidate du parti, Val\u00e9rie P\u00e9cresse. Porte-parole de Nicolas Sarkozy pendant la primaire de 2016, S\u00e9bastien Pilard est un cadre du Mouvement conservateur, anciennement Sens commun, dont les soutiens sont issus du mouvement de La Manif pour tous      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/464/0/5568/2784/1342/696/60/0/735991e_5308750-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9bastien Pilard, ancien membre des R\u00e9publicains, annonce apporter son soutien \u00e0 Eric Zemmour","dateModified":"2022-01-10T10:31:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/10/valerie-pecresse-veut-detruire-les-ghettos-en-dix-ans-jean-luc-melenchon-prone-le-retour-de-l-anonymat-des-parrainages-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108831_823448.html#140657","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/10/valerie-pecresse-veut-detruire-les-ghettos-en-dix-ans-jean-luc-melenchon-prone-le-retour-de-l-anonymat-des-parrainages-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108831_823448.html","datePublished":"2022-01-10T10:20:08+00:00","articleBody":"         Archive du \u00ab\u202fMonde\u00a0\u00bb dat\u00e9 du 10 janvier 1988.            Dans ce direct quotidien consacr\u00e9 \u00e0 l\u2019actualit\u00e9 de la campagne \u00e9lectorale, nous allons \u00e9galement \u00e9voquer le pass\u00e9 en revenant chaque jour sur les moments marquants des derni\u00e8res pr\u00e9sidentielles \u00e0 travers un article du Monde. Aujourd\u2019hui, faisons un retour en arri\u00e8re de trente-quatre\u00a0ans... le 10\u00a0janvier\u00a01988.           Dans un article intitul\u00e9 \u00ab La \u201cFrance fran\u00e7aise\u201d contre la \u201cFrance \u00e9trang\u00e8re\u201d \u00bb, le journaliste Pierre Servent revient sur la convention nationale du Front national qui a r\u00e9uni trois mille personnes \u00e0 Nice autour de Jean-Marie Le Pen. Au menu de cette convention\u00a0: organisation de la pr\u00e9sidentielle \u00e0 venir, c\u00e9r\u00e9monie au monument aux morts ou encore l\u00e2chers de ballons et de parachutistes. \u00ab Les Fran\u00e7ais devront dire s\u2019ils sont pour la France fran\u00e7aise ou pour la France \u00e9trang\u00e8re \u00bb, a notamment lanc\u00e9 le fondateur du Front national, qui arbore alors un nouveau look faisant \u00ab irr\u00e9sistiblement penser au \u201cfils du peuple\u201d Maurice Thorez \u00bb, explique M. Serven.           Ce dernier raconte \u00e9galement que M. Le Pen a pr\u00e9sent\u00e9 au cours de cette convention son \u00ab petit livre bleu \u00bb qui \u00ab fournit les cent trente d\u00e9finitions du candidat du FN \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle sur diff\u00e9rents sujets politiques, sociologiques et moraux \u00bb. On peut notamment y lire \u00ab Fascisme\u00a0: avatar du socialisme \u00bb, \u00ab Juifs\u00a0: je ne suis pas antis\u00e9mite mais, comme je l\u2019ai dit, je crois pouvoir m\u2019exprimer sur ce sujet \u00bb ou encore \u00ab Racisme\u00a0: doctrine niant le droit des peuples \u00e0 \u00eatre eux-m\u00eames. Les Fran\u00e7ais en sont aujourd\u2019hui les principales victimes dans leur propre pays \u00bb.                           ","image":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/4f9c689_435584738-lemonde-1988-3.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans les archives du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb...","dateModified":"2022-01-10T10:47:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/10/valerie-pecresse-veut-detruire-les-ghettos-en-dix-ans-jean-luc-melenchon-prone-le-retour-de-l-anonymat-des-parrainages-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108831_823448.html#140577","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/10/valerie-pecresse-veut-detruire-les-ghettos-en-dix-ans-jean-luc-melenchon-prone-le-retour-de-l-anonymat-des-parrainages-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108831_823448.html","datePublished":"2022-01-10T09:50:29+00:00","articleBody":"     Plusieurs responsables politiques ont condamn\u00e9, lundi matin, l\u2019agression dont a \u00e9t\u00e9 victime dimanche le d\u00e9put\u00e9 St\u00e9phane Claireaux (LRM) devant son domicile \u00e0 Saint-Pierre-et-Miquelon. \u00ab\u00a0J\u2019ai trouv\u00e9 ces images assez effrayantes, c\u2019est un degr\u00e9 suppl\u00e9mentaire dans la violence qui est faite aux \u00e9lus\u00a0\u00bb, a d\u00e9plor\u00e9 le ministre des relations avec le Parlement, Marc Fesneau, sur Public S\u00e9nat. \u00ab\u00a0Il faut condamner ces actes-l\u00e0, parce qu\u2019au bout, c\u2019est le totalitarisme quand vous mettez des \u00e9lus nationaux ou locaux \u00e0 la pression physique, \u00e7a veut dire que c\u2019est la loi du plus fort qui s\u2019impose, c\u2019est le totalitarisme et \u00e7a n\u2019est pas acceptable en d\u00e9mocratie\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi.          Le patron du groupe La R\u00e9publique en marche (LRM) \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, Christophe Castaner, a, lui, condamn\u00e9 sur France Inter la \u00ab\u00a0l\u00e2chet\u00e9 face \u00e0 un homme seul, qui \u00e9tait pacifique, sans d\u00e9fense, et qui a fait face, qui est sorti, a voulu parler\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il y a eu en\u00a02021 de ce que j\u2019ai compt\u00e9 322 menaces contre des d\u00e9put\u00e9s, dont les deux tiers contre des d\u00e9put\u00e9s de mon groupe\u00a0\u00bb, a estim\u00e9, sans plus de d\u00e9tails, l\u2019ancien ministre de l\u2019int\u00e9rieur.          Le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral de LRM, Stanislas Guerini, a appel\u00e9 sur Twitter \u00e0 \u00ab faire front commun\u00a0\u00bb, car \u00ab\u00a0on ne peut pas laisser monter ainsi la violence contre les \u00e9lus\u00a0\u00bb. \u00ab Inacceptable\u00a0\u00bb, a aussi \u00e9crit sur Twitter la pr\u00e9sidente du groupe socialiste \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, Val\u00e9rie Rabault\u00a0: \u00ab\u00a0Notre d\u00e9mocratie ne devrait pas s\u2019ab\u00eemer ainsi face \u00e0 la crise sanitaire.\u00a0\u00bb C\u2019est \u00ab absolument inacceptable\u00a0!\u00a0\u00bb, a aussi r\u00e9agi, sur Twitter le secr\u00e9taire national Europe Ecologie-Les Verts (EELV), Julien Bayou.          Le d\u00e9put\u00e9 des R\u00e9publicains Eric Ciotti a d\u00e9nonc\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9, sur RMC, \u00ab ces exc\u00e8s qui prennent une tournure extraordinairement inqui\u00e9tante et dangereuse\u00a0\u00bb, r\u00e9clamant des \u00ab\u00a0sanctions lourdes \u00e0 l\u2019encontre de ceux qui utilisent de fa\u00e7on un peu folle, avec des arguments qui sont d\u00e9lirants, la violence\u00a0\u00bb. Il a critiqu\u00e9 aussi les \u00ab provocations du chef de l\u2019Etat\u00a0\u00bb, qui, selon lui, \u00ab\u00a0pour des raisons politiciennes, cherche le conflit, cherche la tension, cherche \u00e0 cliver\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/464/0/5568/2784/1342/696/60/0/735991e_5308750-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De nouvelles r\u00e9actions \u00e0 l\u2019agression du d\u00e9put\u00e9 St\u00e9phane Claireaux","dateModified":"2022-01-10T09:54:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/10/valerie-pecresse-veut-detruire-les-ghettos-en-dix-ans-jean-luc-melenchon-prone-le-retour-de-l-anonymat-des-parrainages-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108831_823448.html#140563","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/10/valerie-pecresse-veut-detruire-les-ghettos-en-dix-ans-jean-luc-melenchon-prone-le-retour-de-l-anonymat-des-parrainages-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108831_823448.html","datePublished":"2022-01-10T09:39:22+00:00","articleBody":"    Au vu de ses r\u00e9centes d\u00e9clarations, P\u00e9cresse n\u2019exprime-t-elle pas son int\u00e9r\u00eat de voir la candidature Zemmour aboutir pour diviser les voix \u00e0 l\u2019extr\u00eame droite ? N\u2019a-t-elle donc pas int\u00e9r\u00eat \u00e0 l\u2019aider pour ses parrainages ? Cela s\u2019est-il d\u00e9j\u00e0 vu lors de pr\u00e9sidentielles pr\u00e9c\u00e9dentes ?     Qu\u2019importe         Au vu de la situation de P\u00e9cresse et afin d'affaiblir Le Pen, LR n'a t-il pas int\u00e9r\u00eat \u00e0 aider Zemmour dans sa qu\u00eate des parrainages    TBERIUS         Bonjour \u00e0 tous les deux,          Val\u00e9rie P\u00e9cresse est revenue sur ce sujet ce week-end. \u00ab L\u2019aider n\u2019est pas mon r\u00f4le et ce n\u2019est pas le r\u00f4le des R\u00e9publicains\u00a0\u00bb, a-t-elle fait savoir samedi, tout en estimant que, \u00ab quand une personnalit\u00e9 politique repr\u00e9sente un courant de pens\u00e9e dans l\u2019opinion, elle doit pouvoir se pr\u00e9senter \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle\u00a0\u00bb.           De son c\u00f4t\u00e9, son directeur de la communication, Geoffroy Didier, a pr\u00e9venu dimanche que les maires LR qui donneraient leur parrainage \u00e0 Eric Zemmour \u00ab s\u2019excluraient d\u2019eux-m\u00eames \u00bb du parti. \u00ab\u00a0Les maires sont libres de leurs choix\u00a0\u00bb et \u00ab aucune consigne n\u2019est donn\u00e9e \u00bb par LR, a-t-il assur\u00e9 \u00e0 Radio J. Mais \u00ab un \u00e9lu LR a vocation \u00e0 soutenir la candidate des R\u00e9publicains \u00bb et si des \u00e9lus LR parrainaient le candidat d\u2019extr\u00eame droite, \u00ab ils n\u2019appartiendraient plus de fait aux R\u00e9publicains, ils s\u2019excluraient eux-m\u00eames des R\u00e9publicains, de fait \u00bb, a lanc\u00e9 M. Didier.          \u00ab Il y a 40\u00a0000 \u00e9lus locaux, celui qui n\u2019arrive pas \u00e0 disposer de 500 parrainages aura du mal \u00e0 devenir pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et \u00e0 rassembler les Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb, a aussi insist\u00e9 l\u2019eurod\u00e9put\u00e9. Il souhaite n\u00e9anmoins qu\u2019\u00ab on revienne sur la loi qui a mis fin \u00e0 l\u2019anonymat des parrainage\u00a0\u00a0\u00bb car des \u00e9lus \u00ab\u00a0ont peur de pressions ou de l\u2019image que cela donner\u00a0 \u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/464/0/5568/2784/1342/696/60/0/735991e_5308750-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guillaume Peltier devient vice-pr\u00e9sident du parti d\u2019Eric Zemmour\u00a0: suivez notre direct sur l\u2019actual...","dateModified":"2022-01-10T09:45:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/10/valerie-pecresse-veut-detruire-les-ghettos-en-dix-ans-jean-luc-melenchon-prone-le-retour-de-l-anonymat-des-parrainages-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108831_823448.html#140564","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/10/valerie-pecresse-veut-detruire-les-ghettos-en-dix-ans-jean-luc-melenchon-prone-le-retour-de-l-anonymat-des-parrainages-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108831_823448.html","datePublished":"2022-01-10T09:29:56+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n\r\nPouvez-vous pr\u00e9ciser l'heure de d\u00e9but d'examen du projet de loi sur le passe vaccinal par le S\u00e9nat ?\r\nCar il est possible de suivre les d\u00e9bats sur Public S\u00e9nat \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, et c'est instructif.\r\n\r\nMerci !    Marc         Bonjour,          Le texte de loi instaurant le passe vaccinal est d\u00e9battu \u00e0 partir de cet apr\u00e8s-midi au S\u00e9nat, d\u2019abord en commission avant une discussion dans l\u2019h\u00e9micucle du Palais du Luxembourg mardi. Cet apr\u00e8s-midi, le ministre de la sant\u00e9, Olivier V\u00e9ran, est auditionn\u00e9 par les s\u00e9nateurs \u00e0 partir de 14 heures \u2013 la s\u00e9ance de questions-r\u00e9ponses sera diffus\u00e9e sur le site Internet du S\u00e9nat. Les d\u00e9bats de la commission sur le texte et les amendements propos\u00e9s par le s\u00e9nateur commenceront juste apr\u00e8s mais se tiendront, eux, \u00e0 huis clos, comme c\u2019est souvent le cas au S\u00e9nat.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/464/0/5568/2784/1342/696/60/0/735991e_5308750-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guillaume Peltier devient vice-pr\u00e9sident du parti d\u2019Eric Zemmour\u00a0: suivez notre direct sur l\u2019actual...","dateModified":"2022-01-10T09:33:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/10/valerie-pecresse-veut-detruire-les-ghettos-en-dix-ans-jean-luc-melenchon-prone-le-retour-de-l-anonymat-des-parrainages-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108831_823448.html#140553","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/10/valerie-pecresse-veut-detruire-les-ghettos-en-dix-ans-jean-luc-melenchon-prone-le-retour-de-l-anonymat-des-parrainages-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108831_823448.html","datePublished":"2022-01-10T09:01:24+00:00","articleBody":"     Les candidats s\u2019adaptent \u00e0 la situation sanitaire, dont les contraintes permettent aussi \u00e0 certains de masquer leurs difficult\u00e9s, comme le manque de ressources financi\u00e8res ou d\u2019adh\u00e9rents.                    Lire aussi :  Une campagne bouscul\u00e9e par le Covid-19                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/464/0/5568/2784/1342/696/60/0/735991e_5308750-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La crainte d\u2019un cluster lors d\u2019un meeting","dateModified":"2022-01-10T09:04:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/10/valerie-pecresse-veut-detruire-les-ghettos-en-dix-ans-jean-luc-melenchon-prone-le-retour-de-l-anonymat-des-parrainages-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108831_823448.html#140534","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/10/valerie-pecresse-veut-detruire-les-ghettos-en-dix-ans-jean-luc-melenchon-prone-le-retour-de-l-anonymat-des-parrainages-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108831_823448.html","datePublished":"2022-01-10T08:54:20+00:00","articleBody":"     La candidate du Parti socialiste (PS), Anne Hidalgo, a d\u00e9taill\u00e9 dans un entretien au Parisien, lundi matin, ses propositions, notamment de nouveaux objectifs de formation\u00a0: \u00ab Vingt-cinq mille infirmi\u00e8res et aides-soignantes de plus par an, 1\u00a0250 sages-femmes et 5 000 logisticiens\u00a0\u00bb, ainsi que \u00ab 15\u00a0000 m\u00e9decins suppl\u00e9mentaires par an, contre 8 000 aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb, a-t-elle expliqu\u00e9 au quotidien.          La maire de Paris propose aussi de sortir partiellement du syst\u00e8me de tarification \u00e0 l\u2019acte, critiqu\u00e9 par certains acteurs de l\u2019h\u00f4pital pour avoir provoqu\u00e9 une course \u00e0 la rentabilit\u00e9 dans la sant\u00e9 publique. Mme\u00a0Hidalgo compte le remplacer, sur une partie des soins, par une \u00ab dotation d\u2019Etat, qui tienne compte des besoins locaux de sant\u00e9 publique\u00a0\u00bb. Enfin, pour rem\u00e9dier \u00e0 la d\u00e9sertification m\u00e9dicale de certains territoires ruraux, la socialiste souhaite cr\u00e9er un statut de \u00ab m\u00e9decin assistant\u00a0\u00bb assurant aux internes en derni\u00e8re ann\u00e9e d\u00e9ploy\u00e9s dans des \u00ab territoires en tension\u00a0\u00bb une r\u00e9mun\u00e9ration \u00ab \u00e9quivalente au double d\u2019aujourd\u2019hui, soit environ 3\u00a0500 euros par mois\u00a0\u00bb. Anne Hidalgo doit pr\u00e9senter son programme pr\u00e9sidentiel le 13\u00a0janvier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/464/0/5568/2784/1342/696/60/0/735991e_5308750-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Anne Hidalgo pr\u00e9cise ses propositions sur la sant\u00e9 publique dans \u00ab\u00a0Le Parisien\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-01-10T09:01:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/10/valerie-pecresse-veut-detruire-les-ghettos-en-dix-ans-jean-luc-melenchon-prone-le-retour-de-l-anonymat-des-parrainages-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108831_823448.html#140512","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/10/valerie-pecresse-veut-detruire-les-ghettos-en-dix-ans-jean-luc-melenchon-prone-le-retour-de-l-anonymat-des-parrainages-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108831_823448.html","datePublished":"2022-01-10T08:06:52+00:00","articleBody":"     Le d\u00e9put\u00e9 (LRM) St\u00e9phane Claireaux a annonc\u00e9, lundi matin, son intention de porter plainte apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 vis\u00e9, dimanche, par des projectiles devant son domicile de Saint-Pierre-et-Miquelon, lanc\u00e9s par des manifestants contre le passe sanitaire. \u00ab\u00a0Je vais porter plainte, c\u2019est une \u00e9vidence. Certains peuvent penser qu\u2019on ne prend pas les bonnes d\u00e9cisions. On re\u00e7oit tous des menaces de mort par mail, \u00e0 un moment donn\u00e9, il faut que \u00e7a s\u2019arr\u00eate\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 St\u00e9phane Claireaux au site Internet de Franceinfo.          Le d\u00e9put\u00e9 a racont\u00e9 qu\u2019il attendait les manifestants, qui devaient passer \u00ab\u00a0devant [son] domicile\u00a0\u00bb, \u00ab afin de pouvoir discuter avec eux\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il y avait une voiture qui \u00e9tait charg\u00e9e d\u2019algues, de go\u00e9mon [ensemble d\u2019algues] et les gens ont commenc\u00e9 \u00e0 m\u2019en lancer \u00e0 la figure. Cela ressemblait \u00e0 une lapidation\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi.          La ministre de la mer, Annick Girardin, a d\u00e9nonc\u00e9 dimanche soir une \u00ab attaque\u00a0\u00bb, en affirmant que M. Claireaux avait \u00ab\u00a0re\u00e7u de nombreux projectiles violemment projet\u00e9s au visage suivis par des jets de pierres\u00a0\u00bb, alors que le ministre des outre-mer, S\u00e9bastien Lecornu, a estim\u00e9 qu\u2019il avait \u00e9t\u00e9 \u00ab lynch\u00e9 devant son domicile familial\u00a0\u00bb. M.\u00a0Lecornu a par ailleurs annonc\u00e9 que le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin, et lui-m\u00eame avaient \u00ab\u00a0charg\u00e9 le pr\u00e9fet de Saint-Pierre-et-Miquelon d\u2019assurer la protection du d\u00e9put\u00e9\u00a0\u00bb, \u00e9galement soutenu par le pr\u00e9sident de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, Richard Ferrand. Cette agression a eu lieu quelques jours avant l\u2019instauration, mercredi, du passe sanitaire \u00e0 Saint-Pierre-et-Miquelon, collectivit\u00e9 de quelque 5\u00a0900 habitants situ\u00e9e au large de la c\u00f4te orientale du Canada.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/464/0/5568/2784/1342/696/60/0/735991e_5308750-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Saint-Pierre-et-Miquelon, du go\u00e9mon jet\u00e9 \u00e0 la figure du d\u00e9put\u00e9 St\u00e9phane Claireaux","dateModified":"2022-01-10T08:11:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/10/valerie-pecresse-veut-detruire-les-ghettos-en-dix-ans-jean-luc-melenchon-prone-le-retour-de-l-anonymat-des-parrainages-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108831_823448.html#140492","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/10/valerie-pecresse-veut-detruire-les-ghettos-en-dix-ans-jean-luc-melenchon-prone-le-retour-de-l-anonymat-des-parrainages-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108831_823448.html","datePublished":"2022-01-10T07:53:20+00:00","articleBody":"    Bonjour Le Monde,\r\nComment peut on acc\u00e9der \u00e0  la liste des parrainages obtenus par les diff\u00e9rents candidats? Peut on voir quel candidat est parainn\u00e9 par le maire d\u2019une commune donn\u00e9e? Merci.     Fran\u00e7ois.          Bonjour Fran\u00e7ois,          Le Conseil constitutionnel devrait commencer \u00e0 publier, sur son site Internet, les premi\u00e8res listes de parrainages d\u2019\u00e9lus \u00e0 partir du mois de f\u00e9vrier. D\u2019ici l\u00e0, les engagements pris par les \u00e9lus aupr\u00e8s des candidats sont des promesses, pas des signatures d\u00fbment enregistr\u00e9es et valables pour l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.          Depuis 2016, tous les noms des parrains sont publi\u00e9s par le Conseil constitutionnel, au fur et \u00e0 mesure qu\u2019ils sont engrang\u00e9s par les candidats. Lors des \u00e9lections pr\u00e9c\u00e9dentes, ces parrains \u00e9taient \u00e9galement pour partie connus, puisque cinq cents noms \u00e9taient tir\u00e9s au sort parmi tous les parrainages re\u00e7us par les candidats \u2013 le Journal officiel en donne la trace, par exemple, pour les \u00e9lections de 2012 et de 2007. D\u00e8s 1974, le Conseil constitutionnel avait demand\u00e9 que soient connus les noms de tous les parrains.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/464/0/5568/2784/1342/696/60/0/735991e_5308750-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guillaume Peltier devient vice-pr\u00e9sident du parti d\u2019Eric Zemmour\u00a0: suivez notre direct sur l\u2019actual...","dateModified":"2022-01-10T07:57:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/10/valerie-pecresse-veut-detruire-les-ghettos-en-dix-ans-jean-luc-melenchon-prone-le-retour-de-l-anonymat-des-parrainages-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108831_823448.html#140464","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/10/valerie-pecresse-veut-detruire-les-ghettos-en-dix-ans-jean-luc-melenchon-prone-le-retour-de-l-anonymat-des-parrainages-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108831_823448.html","datePublished":"2022-01-10T07:46:00+00:00","articleBody":"     Le candidat d\u2019extr\u00eame droite \u00e9tait en d\u00e9placement en Eure-et-Loir, vendredi, pour tenter d\u2019obtenir des promesses de signatures. La chasse aux parrainages est devenue un sujet majeur d\u2019inqui\u00e9tude pour sa campagne, mais le bilan de sa tourn\u00e9e dans la r\u00e9gion de Ch\u00e2teaudun est mince et pas \u00e0 m\u00eame de rassurer son \u00e9quipe, a constat\u00e9, sur place, notre journaliste Franck Johann\u00e8s.           \u00ab On ne peut pas envisager qu\u2019on ne les ait pas, mais c\u2019est inqui\u00e9tant, a reconnu Sarah Knafo, la directrice de la strat\u00e9gie de campagne et compagne d\u2019Eric Zemmour. Au d\u00e9but, les maires venaient d\u2019eux-m\u00eames proposer leurs parrainages. Maintenant, les \u00e9lus disent qu\u2019ils ont peur qu\u2019on leur enl\u00e8ve une subvention, d\u2019avoir des ennuis avec la r\u00e9gion. Et \u00e7a tra\u00eene, disons, depuis mi-d\u00e9cembre. \u00bb                    Lire aussi :  Eric Zemmour bute sur les parrainages         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/464/0/5568/2784/1342/696/60/0/735991e_5308750-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le candidat de Reconqu\u00eate\u202f! loin des 500 parrainages","dateModified":"2022-01-10T07:47:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/10/valerie-pecresse-veut-detruire-les-ghettos-en-dix-ans-jean-luc-melenchon-prone-le-retour-de-l-anonymat-des-parrainages-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108831_823448.html#140436","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/10/valerie-pecresse-veut-detruire-les-ghettos-en-dix-ans-jean-luc-melenchon-prone-le-retour-de-l-anonymat-des-parrainages-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108831_823448.html","datePublished":"2022-01-10T07:41:33+00:00","articleBody":"     Alors que le candidat d\u2019extr\u00eame droite affiche publiquement ses difficult\u00e9s \u00e0 r\u00e9unir les 500 parrainages d\u2019\u00e9lus n\u00e9cessaires pour participer \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, Val\u00e9rie P\u00e9cresse a estim\u00e9 sur Franceinfo que \u00ab\u00a0toute personne qui repr\u00e9sente un v\u00e9ritable courant de pens\u00e9e en France doit pouvoir se pr\u00e9senter\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0C\u2019est \u00e9videmment le cas d\u2019Eric Zemmour (\u2026) et je pense que rien ne serait plus grave que d\u2019emp\u00eacher les Fran\u00e7ais de s\u2019exprimer \u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la candidate des R\u00e9publicains en se pla\u00e7ant, \u00e0 droite, comme une alternative de l\u2019ancien journaliste\u00a0: \u00ab Moi, je veux convaincre (\u2026), la droite de la cr\u00e9dibilit\u00e9, la droite du faire, la droite de l\u2019exp\u00e9rience, c\u2019est moi, et pas un commentateur qui ne sera pas au deuxi\u00e8me tour\u00a0\u00bb, a poursuivi\u00a0Mme\u00a0P\u00e9cresse. La date limite pour le d\u00e9p\u00f4t des parrainages devant le Conseil constitutionnel est le 4\u00a0mars\u00a02022.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/464/0/5568/2784/1342/696/60/0/735991e_5308750-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Rien ne serait plus grave que d\u2019emp\u00eacher les Fran\u00e7ais de s\u2019exprimer\u00a0\u00bb, estime P\u00e9cresse sur l...","dateModified":"2022-01-10T07:46:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/10/valerie-pecresse-veut-detruire-les-ghettos-en-dix-ans-jean-luc-melenchon-prone-le-retour-de-l-anonymat-des-parrainages-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108831_823448.html#140429","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/10/valerie-pecresse-veut-detruire-les-ghettos-en-dix-ans-jean-luc-melenchon-prone-le-retour-de-l-anonymat-des-parrainages-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108831_823448.html","datePublished":"2022-01-10T07:22:11+00:00","articleBody":"     L\u2019ancien vice-pr\u00e9sident des R\u00e9publicains (LR) et d\u00e9put\u00e9 du Loir-et-Cher Guillaume Peltier a annonc\u00e9, dimanche, qu\u2019il ralliait le candidat d\u2019extr\u00eame droite \u00e0 la pr\u00e9sidentielle Eric Zemmour, \u00ab\u00a0seul candidat de la droite\u00a0\u00bb selon lui, alors qu\u2019il n\u2019a plus \u00ab confiance\u00a0\u00bb en la candidate de LR, Val\u00e9rie P\u00e9cresse. \u00ab C\u2019est un non-\u00e9v\u00e9nement pour nous\u00a0\u00bb, a comment\u00e9 ce matin la pr\u00e9sidente de la r\u00e9gion Ile-de-France sur Franceinfo. \u00ab Je souhaite bonne chance [\u00e0 Eric Zemmour] parce qu\u2019en g\u00e9n\u00e9ral ceux que soutient Guillaume Peltier ne gagnent pas les \u00e9lections\u00a0\u00bb, a-t-elle ensuite d\u00e9clar\u00e9.          Au d\u00e9but d\u00e9cembre, M. Peltier avait d\u00e9j\u00e0 fait des vagues dans son camp en se demandant \u00ab comment rester insensible au discours pour la France\u00a0\u00bb d\u2019Eric Zemmour lors de son premier meeting de candidat. Le comit\u00e9 strat\u00e9gique des R\u00e9publicains avait alors d\u00e9mis le d\u00e9put\u00e9 LR de ses fonctions de vice-pr\u00e9sident du parti.          Ce n\u2019\u00e9tait pas la premi\u00e8re fois que Guillaume Peltier provoquait l\u2019ire des responsables LR. A la fin de mai\u00a02021, il avait assur\u00e9 \u00ab porter les m\u00eames convictions\u00a0\u00bb que le maire de B\u00e9ziers, Robert M\u00e9nard, proche du RN, ce qui lui avait valu d\u2019\u00eatre d\u00e9mis de son poste de num\u00e9ro deux de LR. Puis, \u00e0 la fin de novembre, alors qu\u2019il affichait son soutien \u00e0 Eric Ciotti au congr\u00e8s de LR, il avait d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019il ne souhaitait \u00ab plus d\u2019\u00e9tanch\u00e9it\u00e9 avec les \u00e9lecteurs d\u2019Eric Zemmour et de Marine Le Pen\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/464/0/5568/2784/1342/696/60/0/735991e_5308750-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Val\u00e9rie P\u00e9cresse, le d\u00e9part de Guillaume Peltier est un \u00ab\u00a0non-\u00e9v\u00e9nement\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-01-10T07:28:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/10/valerie-pecresse-veut-detruire-les-ghettos-en-dix-ans-jean-luc-melenchon-prone-le-retour-de-l-anonymat-des-parrainages-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108831_823448.html#140422","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/10/valerie-pecresse-veut-detruire-les-ghettos-en-dix-ans-jean-luc-melenchon-prone-le-retour-de-l-anonymat-des-parrainages-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108831_823448.html","datePublished":"2022-01-10T07:02:02+00:00","articleBody":"     Arriv\u00e9 \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e avec des id\u00e9es mais personne pour les mettre en musique, Emmanuel Macron a vu le m\u00e9contentement de la base polici\u00e8re grandir avec la crise des \u00ab gilets jaunes \u00bb, \u00e9crivait au mois d\u2019ao\u00fbt notre journaliste Antoine Albertini. Un premier bilan du mandat du chef de l\u2019Etat sur ce sujet, \u00e0 quelques mois de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, \u00e0 lire ci-dessous\u00a0:                     Lire aussi :  Macron et la police\u00a0: quatre ans de t\u00e2tonnements pour un pr\u00e9sident sans r\u00e9seaux                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/464/0/5568/2784/1342/696/60/0/735991e_5308750-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron et l\u2019institution polici\u00e8re","dateModified":"2022-01-10T07:02:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/10/valerie-pecresse-veut-detruire-les-ghettos-en-dix-ans-jean-luc-melenchon-prone-le-retour-de-l-anonymat-des-parrainages-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108831_823448.html#140402","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/10/valerie-pecresse-veut-detruire-les-ghettos-en-dix-ans-jean-luc-melenchon-prone-le-retour-de-l-anonymat-des-parrainages-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108831_823448.html","datePublished":"2022-01-10T06:58:13+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique se rend dans le sud de la France, lundi, d\u2019abord \u00e0 Nice dans la matin\u00e9e puis dans la vall\u00e9e de la Roya, o\u00f9 des inondations meurtri\u00e8res avaient eu lieu en octobre\u00a02020. A Nice, Emmanuel Macron vient suivre un projet annonc\u00e9 en juillet\u00a02020 par le premier ministre, Jean Castex, dans le cadre du plan de relance engag\u00e9 pendant les premiers mois de la crise sanitaire\u00a0: la construction d\u2019un h\u00f4tel de police sur le site de l\u2019ancien h\u00f4pital Saint-Roch.          \u00ab Ce projet r\u00e9unira \u00e0 l\u2019horizon 2025 de nombreux services de police (police nationale et municipale, polices des fronti\u00e8res, police judiciaire\u2026)\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 l\u2019Elys\u00e9e en annon\u00e7ant la venue du chef de l\u2019Etat. Un d\u00e9placement sur la s\u00e9curit\u00e9 dans les Alpes-Maritimes qui d\u00e9pla\u00eet fortement \u00e0 Eric Ciotti, d\u00e9put\u00e9 du d\u00e9partement et conseiller de la candidate du parti Les R\u00e9publicains (LR), Val\u00e9rie P\u00e9cresse. \u00ab\u00a0Il vient d\u00e9poser la premi\u00e8re pierre factice d\u2019un commissariat dont les travaux ne commenceront pas avant deux ans et dont la demande de permis de construire n\u2019est m\u00eame pas d\u00e9pos\u00e9e. Je ne cautionnerai pas cette petite man\u0153uvre \u00e9lectorale \u00bb, a conspu\u00e9 le finaliste du congr\u00e8s LR au Figaro.          M.\u00a0Ciotti ne sera pas pr\u00e9sent, comme le veut la tradition r\u00e9publicaine, pour accueillir le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et a annonc\u00e9 compter se rendre, au m\u00eame moment, dans la prison de Nice. \u00ab L\u2019\u00e9chec Macron en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 est celui de la faillite du en m\u00eame temps s\u00e9curitaire\u00a0\u00bb, critique dans le m\u00eame entretien le d\u00e9put\u00e9, sp\u00e9cialiste des questions de s\u00e9curit\u00e9. \u00ab Emmanuel Macron a laiss\u00e9 la soci\u00e9t\u00e9 s\u2019ensauvager et va laisser aux Fran\u00e7ais une France Orange m\u00e9canique\u00a0\u00bb, estime-t-il.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/464/0/5568/2784/1342/696/60/0/735991e_5308750-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron en d\u00e9placement \u00e0 Nice, sans Eric Ciotti","dateModified":"2022-01-10T07:03:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/10/valerie-pecresse-veut-detruire-les-ghettos-en-dix-ans-jean-luc-melenchon-prone-le-retour-de-l-anonymat-des-parrainages-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108831_823448.html#140396","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/10/valerie-pecresse-veut-detruire-les-ghettos-en-dix-ans-jean-luc-melenchon-prone-le-retour-de-l-anonymat-des-parrainages-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108831_823448.html","datePublished":"2022-01-10T06:37:21+00:00","articleBody":"     Le Palais du Luxembourg entame \u00e0 son tour lundi l\u2019examen du projet de loi qui pr\u00e9voit la transformation du passe sanitaire en passe vaccinal. Apr\u00e8s une semaine de chaos \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, les s\u00e9nateurs pr\u00e9f\u00e8rent jouer la carte de l\u2019apaisement.                    Lire aussi :  Le S\u00e9nat sous pression mais pas press\u00e9         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/464/0/5568/2784/1342/696/60/0/735991e_5308750-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le passe vaccinal arrive au S\u00e9nat","dateModified":"2022-01-10T06:42:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/10/valerie-pecresse-veut-detruire-les-ghettos-en-dix-ans-jean-luc-melenchon-prone-le-retour-de-l-anonymat-des-parrainages-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108831_823448.html#140393","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/10/valerie-pecresse-veut-detruire-les-ghettos-en-dix-ans-jean-luc-melenchon-prone-le-retour-de-l-anonymat-des-parrainages-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108831_823448.html","datePublished":"2022-01-10T06:37:19+00:00","articleBody":"     En parall\u00e8le de ce direct, Le Monde vous propose de recevoir par e-mail, du lundi au vendredi, un r\u00e9sum\u00e9 de l\u2019actualit\u00e9 politique du jour avec la newsletter \u00ab\u00a0Pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0\u00bb.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/464/0/5568/2784/1342/696/60/0/735991e_5308750-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un r\u00e9sum\u00e9 quotidien des temps forts de la campagne","dateModified":"2022-01-10T06:41:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/10/valerie-pecresse-veut-detruire-les-ghettos-en-dix-ans-jean-luc-melenchon-prone-le-retour-de-l-anonymat-des-parrainages-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108831_823448.html#140390","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/10/valerie-pecresse-veut-detruire-les-ghettos-en-dix-ans-jean-luc-melenchon-prone-le-retour-de-l-anonymat-des-parrainages-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108831_823448.html","datePublished":"2022-01-10T06:37:17+00:00","articleBody":"     Bonjour et bienvenue dans le premier live quotidien du Monde consacr\u00e9 \u00e0 la campagne \u00e9lectorale, \u00e0 trois mois du premier tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle et \u00e0 cinq mois des \u00e9lections l\u00e9gislatives. Suivi des d\u00e9placements et des prises de parole des candidats, analyse de leurs propositions, tchats avec des journalistes du Monde et des sp\u00e9cialistes\u2026 Retrouvez-nous tous les matins du lundi au vendredi, \u00e0 partir de 7\u00a0h\u00a030.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/464/0/5568/2784/1342/696/60/0/735991e_5308750-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u202fLe Monde\u202f\u00bb lance son direct","dateModified":"2022-01-10T06:39:05+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/0/0/5568/3712/1342/696/3/0/735991e_5308750-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/01/10/21-13">
<filnamedate="20220110"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220110"><AAMMJJHH="2022011021">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-13"> ¤ Lors de la dernière présidentielle, Joe Biden et Donald Trump avaient réagi de manière différente face aux contraintes imposées par la pandémie de Covid-19. La gestion erratique de Trump lui a coûté des voix.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Vaccins contre le Covid-19    Passe sanitaire    Élection présidentielle 2022    Éducation    CAN 2022    Société    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés A Argenteuil, Valérie Pécresse répond à Emmanuel Macron sur la sécurité                   Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : Eric Zemmour critique les journalistes, professionnels « les plus détestés de France »                   Chronique Le récap politique du jour : Macron déroule ses propositions sur la sécurité, Pécresse souhaite « bonne chance » à Zemmour…   Service politique                     Politique Anne Hidalgo dévoile ses propositions sur la santé et promet des infirmières et des médecins plus nombreux et mieux formés             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Rebond du marché de l’emploi : l’Ile-de-France à la traîne des autres régions                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après les avions et les voitures, Dassault Systèmes veut modéliser le corps humain                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Face à l’inflation, l’inquiétude de la BCE transpire de plus en plus »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La hausse des prix de l’énergie met en suspens les trajectoires de décarbonation »   Yann Leriche Directeur général de Getlink (ex Groupe Eurotunnel)              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    10:49    Société Vichy et les juifs : l’historien Robert O. Paxton répond à Eric Zemmour, dans un rare entretien au « Monde »                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers                    09:18    Économie Comment Amazon est devenue une multinationale tentaculaire             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Face à la Russie, reprendre l’initiative                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Covid-19 : « Nos enfants méritent bien mieux que la négligence de la gestion sanitaire actuelle »   Collectif                     Tribune  Article réservé à nos abonnés William Dab : « Insulter les personnes non vaccinées permet de masquer l’insuffisance de la santé publique de terrain »   William Dab Epidémiologiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’affaire Theranos devrait inciter la Silicon Valley à faire preuve d’introspection et d’autocritique »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture « The Power of the Dog » et « West Side Story », vainqueurs de Golden Globes 2022 à huis clos                   Livres  Article réservé à nos abonnés Maaza Mengiste : « J’écris pour entrer dans une conversation qui a commencé il y a des millénaires »                   Culture « Le Chant du loup », sur W9 : des héros submergés entre l’Europe et la Russie                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les attractions japonaises de la plasticienne Ymane Chabi-Gara             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Stroud, le berceau anglais des activistes écologistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La pomme de terre, un produit, deux possibilités                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A Zurich, une peintre en résistance contre le plus grand musée de la ville             Services    Services Le Monde    Accéder à votre compte abonné   Consulter le Journal du jour   Évènements abonnés   Le Monde Evénements   Boutique Le Monde   Newsletters   Mémorable : cultiver votre mémoire   Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Mots Croisés / Sudokus   Jeux-concours abonnés   Nous contacter     Gestion des cookies   Mentions légales   Conditions générales   Charte du groupe   Politique de confidentialité   FAQ     Décodex : vérifier l’info   Élections régionales et départementales 2021       Services partenaires  Codes promo Black Friday Formation professionnelle Cours d’anglais Cours d’orthographe et grammaire Dictionnaire de citations Annonces immobilières Prix de l’immobilier Jardinage Jeux d’arcade Paroles de chansons    Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L'heure de l'économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes         Recherche        Navigation      Présidentielle 2022       Les candidats          Les dates        Comprendre les élections      Fragments de France                                                                                        Politique       Elections américaines 2020             Aux Etats-Unis, une campagne présidentielle 2020 totalement bouleversée par la crise sanitaire      Lors de la dernière présidentielle, Joe Biden et Donald Trump avaient réagi de manière différente face aux contraintes imposées par la pandémie de Covid-19. La gestion erratique de Trump lui a coûté des voix.          Par Gilles Paris         Publié aujourd’hui à 12h00    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Donald Trump retire son masque à son retour de l’hôpital, à la Maison Blanche, le 5 octobre 2020. Il avait été hospitalisé après avoir contracté le Covid-19.  NICHOLAS KAMM / AFP               Une campagne bousculée, des conventions d’investiture tronquées, un candidat hospitalisé, des résultats dévoilés non pas le soir du vote mais quatre jours plus tard : la présidentielle américaine de 2020 a été l’un des tout premiers grands scrutins surplombés par les vagues de Covid-19 et perturbés par leurs effets.          Le virus a pesé inégalement sur les deux principaux candidats, Donald Trump et Joe Biden. Prisonnier d’une stratégie de campagne centrée initialement sur les bons résultats économiques enregistrés avant le début de l’épidémie aux Etats-Unis, le président républicain sortant s’est efforcé, tout d’abord, de nier sa gravité afin d’éviter la mise à l’arrêt pourtant inéluctable du pays, ravivant les critiques sur sa capacité à gouverner.          S’il s’est résigné au début du printemps à suspendre ses meetings de campagne qui avaient constitué, en 2016, le principal instrument de mobilisation de son électorat, Donald Trump les a très vite repris après un cuisant fiasco à Tulsa (Oklahoma), en juin 2020, où il s’était exprimé devant une assistance clairsemée alors que son équipe de campagne annonçait des dizaines de milliers de fidèles. Cette insistance s’est faite au mépris des recommandations de ses propres autorités sanitaires, par ailleurs mises en cause par une bonne partie de ses sympathisants, voire d’élus républicains.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Election présidentielle aux Etats-Unis : le fiasco de Tulsa souligne la mauvaise passe de Donald Trump                 Une convention d’investiture virtuelle pour Biden          Durant les dernières semaines de la campagne, il a ainsi tenu régulièrement deux meetings par jour, sans la moindre jauge, ni obligation de port du masque pour ses fidèles, y compris dans des Etats-clés confrontés à un regain de l’épidémie, comme le Wisconsin, en octobre. Et il y a tout aussi régulièrement stigmatisé le directeur de l’Institut national des maladies infectieuses, Anthony Fauci, pourtant un pilier de la cellule de crise de la Maison Blanche constituée après le début de l’épidémie.          A l’inverse, Joe Biden s’est fixé comme objectif pendant la campagne le strict respect des consignes fédérales, à l’unisson de son électorat. Tout d’abord confiné dans son Etat d’élection, le Delaware, puis arborant à chacune de ses apparitions le masque que Donald Trump refusait, dans le même temps, de porter en public, le candidat démocrate a limité ses meetings à des rally-in, des rassemblements d’automobiles permettant à ses partisans de respecter les distances physiques recommandées. Sa convention d’investiture a été entièrement virtuelle, contrairement à celle de son adversaire. La situation créée a ainsi masqué l’une de ses faiblesses : sa moindre capacité par rapport à Donald Trump à enflammer les foules.        Il vous reste 53.4% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Les recettes du Monde      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   Meilleurs couteaux   Codes Promo Black Friday   Codes Promo Orange Mobile     Formation marketing communication     Cours d’anglais     Cours d’orthographe     Découvrir le jardinage     Citations politiques     Actualité Rap   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/01/10/aux-etats-unis-une-campagne-presidentielle-2020-totalement-bouleversee-par-la-crise-sanitaire_6108870_823448.html"},"headline":"Aux Etats-Unis, une campagne pr\u00e9sidentielle 2020 totalement boulevers\u00e9e par la crise sanitaire","dateCreated":"2022-01-10T12:00:11+01:00","datePublished":"2022-01-10T12:00:11+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Elections am\u00e9ricaines 2020"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","\u00c9lections am\u00e9ricaines","Elections am\u00e9ricaines 2020","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"Lors de la derni\u00e8re pr\u00e9sidentielle, Joe Biden et Donald Trump avaient r\u00e9agi de mani\u00e8re diff\u00e9rente face aux contraintes impos\u00e9es par la pand\u00e9mie de Covid-19. La gestion erratique de Trump lui a co\u00fbt\u00e9 des voix.","author":[{"@type":"Person","name":"Gilles Paris"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/447/0/5359/2679/1342/696/60/0/fdb36f3_979620959-000-8rh244-1.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elections am\u00e9ricaines 2020","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-americaines-de-2020/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/10/21-14">
<filnamedate="20220110"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220110"><AAMMJJHH="2022011021">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-14"> ¤ Si Facebook, Twitter, TikTok ou encore Twitch occupent une place centrale dans la communication politique, leur capacité à remplacer la symbolique des grands rassemblements n’est pas assurée. Tout comme leur influence réelle sur les électeurs.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-14"> ¤                                                          Politique       Élection présidentielle 2022             Pour les candidats à la présidentielle, les incertitudes d’une campagne sur les réseaux sociaux      Si Facebook, Twitter, TikTok ou encore Twitch occupent une place centrale dans la communication politique, leur capacité à remplacer la symbolique des grands rassemblements n’est pas assurée. Tout comme leur influence réelle sur les électeurs.          Par Simon Auffret         Publié aujourd’hui à 11h30, mis à jour à 11h34    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Après deux ans de restrictions sanitaires, l’équipe de campagne de Yannick Jadot avait pris soin d’anticiper que la campagne pour l’élection présidentielle allait se faire en partie sous cloche : moins de grands rassemblements mais une assistance limitée et masquée. Alors, pour communiquer auprès des électeurs, les écologistes diffusent en continu des images de leurs actions de terrain sur Internet par le biais des réseaux sociaux Twitter, Facebook, Instagram, TikTok, LinKedin, ainsi que les plates-formes de vidéos YouTube et Twitch.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Une campagne présidentielle sous l’influence du Covid-19                 Sept canaux numériques parmi les portails les plus populaires en France, c’est un minimum pour un candidat à l’Elysée. « En utilisant tous ces réseaux et en s’adaptant à chacun de leur public, nous pensons pouvoir toucher des gens qui ne s’intéresseraient pas à nous sinon », estime Mélanie Vogel, sénatrice des Français de l’étranger et porte-parole de M. Jadot. Sur TikTok, où le public est le plus jeune, les débuts sont balbutiants, avec moins de 2 500 abonnés. Les passages médiatiques du candidat y sont relayés, sans production spécifique des courtes vidéos, au ton souvent humoristique, adaptées à l’application.          Mélenchon et Zemmour adoptent le ton          « C’est difficile de trouver un contenu qui puisse à la fois être partageable, viral et en même temps donner au candidat une stature de présidentiable », estime Anaïs Theviot, sociologue rattachée au laboratoire Arènes et spécialiste des effets du numérique sur la participation politique. C’est sur TikTok que 5,4 millions d’utilisateurs ont regardé Eric Zemmour faire un strike lors d’une partie de bowling, au mois d’octobre, ou que la vidéo de Jean-Luc Mélenchon mettant en scène son débat avec le même Eric Zemmour en sirotant un lait fraise, au mois de septembre, a cumulé 7,3 millions de consultations.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Sur Internet, les proches d’Eric Zemmour ont déjà lancé sa campagne                 Pour le polémiste d’extrême droite, sans base militante ancienne ni élus sous son étiquette, la mobilisation en ligne est incontournable. Ses soutiens ont mis en place, dès la fin de l’été, les mêmes outils de mobilisation numérique que les autres partis : récupération d’adresses de contact pour diffuser la propagande électorale, formation des militants sur Internet, communication prioritaire à destination d’internautes influents sur les réseaux sociaux pour multiplier la viralité des messages et attirer l’attention des médias. « L’équipe de campagne de Zemmour peut s’appuyer sur une communauté militante d’extrême droite déjà structurée en ligne et qui sait très bien utiliser ces outils en politique », analyse Anaïs Theviot pour expliquer la rapidité de la mise en place de cette stratégie.        Il vous reste 37.16% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Les recettes du Monde      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   Meilleurs couteaux   Codes Promo Black Friday   Codes Promo Orange Mobile     Formation marketing communication     Cours d’anglais     Cours d’orthographe     Découvrir le jardinage     Citations politiques     Actualité Rap   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/01/10/pour-les-candidats-a-l-election-presidentielle-les-incertitudes-d-une-campagne-numerique_6108869_823448.html"},"headline":"Pour les candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, les incertitudes d\u2019une campagne sur les r\u00e9seaux sociaux","dateCreated":"2022-01-10T11:30:10+01:00","datePublished":"2022-01-10T11:30:10+01:00","dateModified":"2022-01-10T11:34:04+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Yannick Jadot","\u00c9ric Zemmour","La France insoumise","Jean-Luc M\u00e9lenchon","Politique"],"description":"Si Facebook, Twitter, TikTok ou encore Twitch occupent une place centrale dans la communication politique, leur capacit\u00e9 \u00e0 remplacer la symbolique des grands rassemblements n\u2019est pas assur\u00e9e. Tout comme leur influence r\u00e9elle sur les \u00e9lecteurs.","author":[{"@type":"Person","name":"Simon Auffret"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/12/16/276/0/3500/1750/1342/696/60/0/b849bd0_fw1-russia-technology-twitter-1216-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/10/21-15">
<filnamedate="20220110"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220110"><AAMMJJHH="2022011021">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-15"> ¤ L’ancienne garde des sceaux de François Hollande a fait savoir, dimanche, qu’elle se présentera à l’élection présidentielle 2022 si elle remporte, fin janvier, la Primaire populaire. Les autres candidats de gauche refusent toujours de se rallier à elle.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Vaccins contre le Covid-19    Passe sanitaire    Élection présidentielle 2022    Éducation    CAN 2022    Société    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés A Argenteuil, Valérie Pécresse répond à Emmanuel Macron sur la sécurité                   Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : Eric Zemmour critique les journalistes, professionnels « les plus détestés de France »                   Chronique Le récap politique du jour : Macron déroule ses propositions sur la sécurité, Pécresse souhaite « bonne chance » à Zemmour…   Service politique                     Politique Anne Hidalgo dévoile ses propositions sur la santé et promet des infirmières et des médecins plus nombreux et mieux formés             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Rebond du marché de l’emploi : l’Ile-de-France à la traîne des autres régions                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après les avions et les voitures, Dassault Systèmes veut modéliser le corps humain                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Face à l’inflation, l’inquiétude de la BCE transpire de plus en plus »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La hausse des prix de l’énergie met en suspens les trajectoires de décarbonation »   Yann Leriche Directeur général de Getlink (ex Groupe Eurotunnel)              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    10:49    Société Vichy et les juifs : l’historien Robert O. Paxton répond à Eric Zemmour, dans un rare entretien au « Monde »                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers                    09:18    Économie Comment Amazon est devenue une multinationale tentaculaire             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Face à la Russie, reprendre l’initiative                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Covid-19 : « Nos enfants méritent bien mieux que la négligence de la gestion sanitaire actuelle »   Collectif                     Tribune  Article réservé à nos abonnés William Dab : « Insulter les personnes non vaccinées permet de masquer l’insuffisance de la santé publique de terrain »   William Dab Epidémiologiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’affaire Theranos devrait inciter la Silicon Valley à faire preuve d’introspection et d’autocritique »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture « The Power of the Dog » et « West Side Story », vainqueurs de Golden Globes 2022 à huis clos                   Livres  Article réservé à nos abonnés Maaza Mengiste : « J’écris pour entrer dans une conversation qui a commencé il y a des millénaires »                   Culture « Le Chant du loup », sur W9 : des héros submergés entre l’Europe et la Russie                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les attractions japonaises de la plasticienne Ymane Chabi-Gara             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Stroud, le berceau anglais des activistes écologistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La pomme de terre, un produit, deux possibilités                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A Zurich, une peintre en résistance contre le plus grand musée de la ville             Services    Services Le Monde    Accéder à votre compte abonné   Consulter le Journal du jour   Évènements abonnés   Le Monde Evénements   Boutique Le Monde   Newsletters   Mémorable : cultiver votre mémoire   Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Mots Croisés / Sudokus   Jeux-concours abonnés   Nous contacter     Gestion des cookies   Mentions légales   Conditions générales   Charte du groupe   Politique de confidentialité   FAQ     Décodex : vérifier l’info   Élections régionales et départementales 2021       Services partenaires  Codes promo Black Friday Formation professionnelle Cours d’anglais Cours d’orthographe et grammaire Dictionnaire de citations Annonces immobilières Prix de l’immobilier Jardinage Jeux d’arcade Paroles de chansons    Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L'heure de l'économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes         Recherche        Navigation      Présidentielle 2022       Les candidats          Les dates        Comprendre les élections      Fragments de France                                                                                        Élection présidentielle 2022       Christiane Taubira             Christiane Taubira se rapproche d’une candidature dans l’indifférence relative de ses adversaires      L’ancienne garde des sceaux de François Hollande a fait savoir, dimanche, qu’elle se présentera à l’élection présidentielle 2022 si elle remporte, fin janvier, la Primaire populaire. Les autres candidats de gauche refusent toujours de se rallier à elle.          Par Laurent Telo         Publié aujourd’hui à 10h14, mis à jour à 10h17    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Christiane Taubira lors de son déplacement à Saverdun, en Ariège, le 6 janvier 2022.  ULRICH LEBEUF POUR " LE MONDE"               Quand l’interminable feuilleton du rassemblement de la gauche sera, pourquoi pas, relayé au rang des mauvais souvenirs, et qu’il faudra en faire le récit, il sera difficile de décerner la palme de la clarté à Christiane Taubira. Plus elle chemine vers l’officialisation de sa candidature à l’élection présidentielle, plus ses déclarations s’emberlificotent. Plutôt que d’être tout à fait explicite, dimanche 9 janvier, depuis Bondy (Seine-Saint-Denis) où elle se déplaçait, elle a pris un sacré détour en indiquant qu’elle « accepterait le verdict de la Primaire populaire, (…) dernière chance d’une union possible de la gauche ». Une manière de sous-entendre tout haut qu’elle sera forcément candidate dans la mesure où elle est la grande favorite de cette initiative citoyenne qui se veut une « investiture populaire », dont le vote des 300 000 signataires aura lieu du 27 au 30 janvier.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Primaire populaire, l’union de la gauche, envers et contre tout                 « J’invite les autres candidats de gauche et écologiste à en faire autant », a tenté l’ancienne ministre de la justice de François Hollande. Cependant, il s’agit d’une primaire dont la légitimité et la pertinence politiques s’amenuisent de jour en jour. Christiane Taubira pourrait être la seule à concourir à cette désignation : l’écologiste Yannick Jadot, l’« insoumis » Jean-Luc Mélenchon, le communiste Fabien Roussel et le chantre de la « remontada », Arnaud Montebourg, ont dit non. Et plutôt cent fois qu’une.          « Ça n’est pas ma démarche »          Tandis qu’Anne Hidalgo, qui avait appelé à l’union de la gauche fin 2021, a pris acte du refus de M. Jadot de participer à une primaire qui devient, aux yeux de la socialiste, mécaniquement caduque. Samedi 8 janvier, après s’être recueillie sur la tombe de François Mitterrand à Jarnac (Charente), la maire de Paris a même été, pour le coup, définitive : « Je ne vais pas participer seule à une primaire si une des forces politiques [et son candidat Yannick Jadot] refuse d’y participer, alors que c’est là que ça avait du sens (…) Cette primaire qu’il refuse, c’est une grande responsabilité qu’il prend. »          Christiane Taubira a fixé elle-même au « 15 janvier au plus tard » l’annonce de sa décision. D’ici là, elle étire un suspense qui n’en est plus vraiment un. Il y a plusieurs mois, maintes fois interrogée sur ses intentions, elle refusait catégoriquement de prendre la responsabilité d’ajouter une candidature supplémentaire à gauche. Fin décembre, constatant une « impasse », et s’érigeant en femme politique providentielle, elle a fini par « envisager » de se présenter. Depuis la rentrée, sa résolution ne fait plus l’ombre d’un doute tant son équipe de campagne, composée essentiellement d’anciens de ses collaborateurs ministériels, prépare le terrain en évoquant une détermination sans fard.        Il vous reste 30.22% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Les recettes du Monde      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Codes Promo Black Friday      Formation professionnelle     Cours d’anglais     Cours d’orthographe et grammaire     Découvrir le jardinage     Dictionnaire de citations     Paroles de chansons   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/01/10/presidentielle-2022-christiane-taubira-se-rapproche-d-une-candidature-dans-l-indifference-relative-de-ses-adversaires_6108855_6059010.html"},"headline":"Christiane Taubira se rapproche d\u2019une candidature dans l\u2019indiff\u00e9rence relative de ses adversaires","dateCreated":"2022-01-10T10:14:54+01:00","datePublished":"2022-01-10T10:14:54+01:00","dateModified":"2022-01-10T10:17:25+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Christiane Taubira"],"keywords":["Christiane Taubira","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"L\u2019ancienne garde des sceaux de Fran\u00e7ois Hollande a fait savoir, dimanche, qu\u2019elle se pr\u00e9sentera \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle 2022 si elle remporte, fin janvier, la Primaire populaire. Les autres candidats de gauche refusent toujours de se rallier \u00e0 elle.","author":[{"@type":"Person","name":"Laurent Telo"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/498/0/5976/2988/1342/696/60/0/601f595_978396565-presidentielle-christiane-taubira-ul-myop-1007125.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Christiane Taubira","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/christiane-taubira/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/10/21-16">
<filnamedate="20220110"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220110"><AAMMJJHH="2022011021">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-16"> ¤ Au cours d’une mobilisation contre l’instauration du passe sanitaire à Saint-Pierre-et-Miquelon, des manifestants s’en sont pris au député en lui lançant notamment des algues alors qu’il se trouvait devant son domicile.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                    À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Vaccins contre le Covid-19    Passe sanitaire    Élection présidentielle 2022    Éducation    CAN 2022    Société    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés A Argenteuil, Valérie Pécresse répond à Emmanuel Macron sur la sécurité                   Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : Eric Zemmour critique les journalistes, professionnels « les plus détestés de France »                   Chronique Le récap politique du jour : Macron déroule ses propositions sur la sécurité, Pécresse souhaite « bonne chance » à Zemmour…   Service politique                     Politique Anne Hidalgo dévoile ses propositions sur la santé et promet des infirmières et des médecins plus nombreux et mieux formés             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Rebond du marché de l’emploi : l’Ile-de-France à la traîne des autres régions                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après les avions et les voitures, Dassault Systèmes veut modéliser le corps humain                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Face à l’inflation, l’inquiétude de la BCE transpire de plus en plus »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La hausse des prix de l’énergie met en suspens les trajectoires de décarbonation »   Yann Leriche Directeur général de Getlink (ex Groupe Eurotunnel)              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    10:49    Société Vichy et les juifs : l’historien Robert O. Paxton répond à Eric Zemmour, dans un rare entretien au « Monde »                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers                    09:18    Économie Comment Amazon est devenue une multinationale tentaculaire             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Face à la Russie, reprendre l’initiative                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Covid-19 : « Nos enfants méritent bien mieux que la négligence de la gestion sanitaire actuelle »   Collectif                     Tribune  Article réservé à nos abonnés William Dab : « Insulter les personnes non vaccinées permet de masquer l’insuffisance de la santé publique de terrain »   William Dab Epidémiologiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’affaire Theranos devrait inciter la Silicon Valley à faire preuve d’introspection et d’autocritique »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture « The Power of the Dog » et « West Side Story », vainqueurs de Golden Globes 2022 à huis clos                   Livres  Article réservé à nos abonnés Maaza Mengiste : « J’écris pour entrer dans une conversation qui a commencé il y a des millénaires »                   Culture « Le Chant du loup », sur W9 : des héros submergés entre l’Europe et la Russie                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les attractions japonaises de la plasticienne Ymane Chabi-Gara             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Stroud, le berceau anglais des activistes écologistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La pomme de terre, un produit, deux possibilités                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A Zurich, une peintre en résistance contre le plus grand musée de la ville             Services    Services Le Monde    Accéder à votre compte abonné   Consulter le Journal du jour   Évènements abonnés   Le Monde Evénements   Boutique Le Monde   Newsletters   Mémorable : cultiver votre mémoire   Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Mots Croisés / Sudokus   Jeux-concours abonnés   Nous contacter     Gestion des cookies   Mentions légales   Conditions générales   Charte du groupe   Politique de confidentialité   FAQ     Décodex : vérifier l’info   Élections régionales et départementales 2021       Services partenaires  Codes promo Black Friday Formation professionnelle Cours d’anglais Cours d’orthographe et grammaire Dictionnaire de citations Annonces immobilières Prix de l’immobilier Jardinage Jeux d’arcade Paroles de chansons    Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L'heure de l'économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes         Recherche                                                                Politique              Stéphane Claireaux, député LRM de Saint-Pierre-et-Miquelon, va porter plainte contre des opposants au passe sanitaire qui l’ont agressé      Au cours d’une mobilisation contre l’instauration du passe sanitaire à Saint-Pierre-et-Miquelon, des manifestants s’en sont pris au député en lui lançant notamment des algues alors qu’il se trouvait devant son domicile.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h13, mis à jour à 14h22    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Alors que les opposants aux mesures du gouvernement contre le Covid-19 ont connu un regain de mobilisation durant le week-end, la mobilisation a dégénéré à Saint-Pierre-et-Miquelon. Le député de La République en marche (LRM) Stéphane Claireaux a annoncé lundi 10 janvier son intention de porter plainte après avoir été visé la veille par des projectiles devant son domicile de Saint-Pierre-et-Miquelon lancés par des manifestants contre le passe sanitaire.            Alors que le passe vaccinal est actuellement en discussion au Parlement, le passe sanitaire doit, lui, être exigé à Saint-Pierre-et-Miquelon dans les prochains jours, a annoncé le préfet le 2 janvier, provoquant la colère d’une partie de la population.            « Je vais porter plainte, c’est une évidence. Certains peuvent penser qu’on ne prend pas les bonnes décisions. On reçoit tous des menaces de mort par mail, à un moment donné, il faut que ça s’arrête », a déclaré Stéphane Claireaux au site Internet de Franceinfo.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Avec la prolongation des mesures de restrictions en France, de plus en plus de menaces de mort contre les élus                   Macon dénonce une agression « intolérable »            Le député a raconté qu’il attendait les manifestants, qui devaient passer « devant [son] domicile », « afin de pouvoir discuter avec eux ». « Il y avait une voiture qui était chargée d’algues, de goémon [ensemble d’algues], et les gens ont commencé à m’en lancer à la figure. Cela ressemblait à une lapidation, a-t-il poursuivi. Ma femme est venue me rejoindre sur le perron de la maison. J’ai évité à 5 centimètres près un galet qui nous est passé près de la figure. »            L'agression de Stéphane Claireaux à son propre domicile lors de la manifestation contre le passe sanitaire est abso… https://t.co/EOAn0zG2g5— AnnickGirardin (@Annick Girardin)              En déplacement à Nice, M. Macron a dénoncé lundi l’agression « intolérable » et « inacceptable » de M. Claireaux. « Nous avons vu l’intensification des violences » contre les élus, a déploré le chef de l’Etat devant des élus et des associations à Nice, en évoquant la possibilité de recueillir les plaintes sur le terrain pour certaines victimes, dont les femmes victimes de violences conjugales et les élus agressés.              La ministre de la mer, Annick Girardin, avait dénoncé dimanche soir une « attaque », en affirmant que M. Claireaux avait « reçu de nombreux projectiles violemment projetés au visage suivis par des jets de pierres », alors que le ministre des outre-mer, Sébastien Lecornu, avait estimé qu’il avait été « lynché devant son domicile familial ». Le ministre des relations avec le Parlement, Marc Fesneau, a de son côté dénonce sur son compte Twitter « la lâcheté face à un homme seul, pacifique et sans défense agressé devant son propre domicile. Un degré intolérable a été franchi ».            M. Lecornu a par ailleurs annoncé que le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, et lui-même avaient « chargé le préfet de Saint-Pierre-et-Miquelon d’assurer la protection du député », également soutenu par le président de l’Assemblée nationale, Richard Ferrand.            Multiplication des menaces d’intimidation            Ces dernières semaines, les menaces et les agressions contre les parlementaires n’ont, en effet, pas cessé. Garage et voitures incendiés, tags, messages d’intimidation, promesse de décapitation… Selon les chiffres du ministère de l’intérieur, 1 186 élus ont été pris pour cible dans les onze premiers mois de 2021, dont 162 parlementaires et 605 maires ou adjoints victimes d’agressions physiques, soit une hausse de 47 % par rapport à 2020. 419 outrages ont aussi été recensés (+ 30 %).              A la fin de décembre 2021, le garage personnel du député de l’Oise (LRM) Pascal Bois, à Chambly, a été endommagé par un incendie, tandis que des inscriptions hostiles, possiblement liées au passe vaccinal, ont été taguées sur le mur d’enceinte de son domicile.                              Lire aussi   Passe vaccinal : menaces de mort et agressions se multiplient contre les députés de la majorité                   Après cet événement, plusieurs autres députés ont rendu publics les messages de menace reçus, à l’instar de la députée de Seine-Maritime Agnès Firmin-Le Bodo, porte-parole du parti Horizons, qui a été menacée de décapitation dans un courriel. Elle a partagé un extrait du message sur Twitter affirmant qu’« aucune menace ne dictera[it] [s]a façon de voter. Il ne faut rien laisser passer, ne pas s’habituer », appelant à une mobilisation de la classe politique.            Jacques Krabal (LRM), député de l’Aisne, a, lui, porté plainte après avoir reçu un courriel d’un certain « onvatetuer » lui promettant « une décapitation sur la voie publique » et l’élimination d’« Emmanuel Macron, mais aussi [des] députés, juges, procureurs, magistrats, ministres, sages du Conseil constitutionnel qui ont collaboré sur ces dernières gouttes de trop ».              Au sujet de ces menaces, le président (LRM) de l’Assemblée nationale, Richard Ferrand, doit faire un « point précis » mardi 11 janvier avec les ministres de l’intérieur, Gérald Darmanin, et de la justice, Eric Dupond-Moretti. Une référente a été désignée à la fin de novembre au sein des services de l’Assemblée nationale pour « recueillir les signalements » et « conseiller » les élus.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                              Édition du jour Daté du mardi 11 janvier   Lire le journal numérique                                                                                     Services                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Les recettes du Monde      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   Meilleurs couteaux   Codes Promo Black Friday   Codes Promo Orange Mobile     Formation marketing communication     Cours d’anglais     Cours d’orthographe     Découvrir le jardinage     Citations politiques     Actualité Rap   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/01/10/stephane-claireaux-depute-lrm-de-saint-pierre-et-miquelon-va-porter-plainte-apres-son-agression-contre-des-opposants-au-passe-sanitaire_6108854_823448.html"},"headline":"St\u00e9phane Claireaux, d\u00e9put\u00e9 LRM de Saint-Pierre-et-Miquelon, va porter plainte contre des opposants au passe sanitaire qui l\u2019ont agress\u00e9","dateCreated":"2022-01-10T10:13:32+01:00","datePublished":"2022-01-10T10:13:32+01:00","dateModified":"2022-01-10T14:22:35+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Politique"],"keywords":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Soci\u00e9t\u00e9","Politique"],"description":"Au cours d\u2019une mobilisation contre l\u2019instauration du passe sanitaire \u00e0 Saint-Pierre-et-Miquelon, des manifestants s\u2019en sont pris au d\u00e9put\u00e9 en lui lan\u00e7ant notamment des algues alors qu\u2019il se trouvait devant son domicile.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/47/0/3542/1768/1342/696/60/0/5428e57_5306988-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/10/21-17">
<filnamedate="20220110"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220110"><AAMMJJHH="2022011021">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-17"> ¤ L’ancien numéro deux du parti Les Républicains, député du Loir-et-Cher, a annoncé dimanche son ralliement au candidat d’extrême droite à l’élection présidentielle 2022. Il devient le porte-parole de l’ex-chroniqueur du « Figaro ».
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Vaccins contre le Covid-19    Passe sanitaire    Élection présidentielle 2022    Éducation    CAN 2022    Société    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés A Argenteuil, Valérie Pécresse répond à Emmanuel Macron sur la sécurité                   Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : Eric Zemmour critique les journalistes, professionnels « les plus détestés de France »                   Chronique Le récap politique du jour : Macron déroule ses propositions sur la sécurité, Pécresse souhaite « bonne chance » à Zemmour…   Service politique                     Politique Anne Hidalgo dévoile ses propositions sur la santé et promet des infirmières et des médecins plus nombreux et mieux formés             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Rebond du marché de l’emploi : l’Ile-de-France à la traîne des autres régions                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après les avions et les voitures, Dassault Systèmes veut modéliser le corps humain                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Face à l’inflation, l’inquiétude de la BCE transpire de plus en plus »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La hausse des prix de l’énergie met en suspens les trajectoires de décarbonation »   Yann Leriche Directeur général de Getlink (ex Groupe Eurotunnel)              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    10:49    Société Vichy et les juifs : l’historien Robert O. Paxton répond à Eric Zemmour, dans un rare entretien au « Monde »                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers                    09:18    Économie Comment Amazon est devenue une multinationale tentaculaire             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Face à la Russie, reprendre l’initiative                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Covid-19 : « Nos enfants méritent bien mieux que la négligence de la gestion sanitaire actuelle »   Collectif                     Tribune  Article réservé à nos abonnés William Dab : « Insulter les personnes non vaccinées permet de masquer l’insuffisance de la santé publique de terrain »   William Dab Epidémiologiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’affaire Theranos devrait inciter la Silicon Valley à faire preuve d’introspection et d’autocritique »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture « The Power of the Dog » et « West Side Story », vainqueurs de Golden Globes 2022 à huis clos                   Livres  Article réservé à nos abonnés Maaza Mengiste : « J’écris pour entrer dans une conversation qui a commencé il y a des millénaires »                   Culture « Le Chant du loup », sur W9 : des héros submergés entre l’Europe et la Russie                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les attractions japonaises de la plasticienne Ymane Chabi-Gara             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Stroud, le berceau anglais des activistes écologistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La pomme de terre, un produit, deux possibilités                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A Zurich, une peintre en résistance contre le plus grand musée de la ville             Services    Services Le Monde    Accéder à votre compte abonné   Consulter le Journal du jour   Évènements abonnés   Le Monde Evénements   Boutique Le Monde   Newsletters   Mémorable : cultiver votre mémoire   Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Mots Croisés / Sudokus   Jeux-concours abonnés   Nous contacter     Gestion des cookies   Mentions légales   Conditions générales   Charte du groupe   Politique de confidentialité   FAQ     Décodex : vérifier l’info   Élections régionales et départementales 2021       Services partenaires  Codes promo Black Friday Formation professionnelle Cours d’anglais Cours d’orthographe et grammaire Dictionnaire de citations Annonces immobilières Prix de l’immobilier Jardinage Jeux d’arcade Paroles de chansons    Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L'heure de l'économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes         Recherche        Navigation      Présidentielle 2022       Les candidats          Les dates        Comprendre les élections      Fragments de France                                                                                        Élection présidentielle 2022       Éric Zemmour             Guillaume Peltier, député LR, première grosse prise de droite pour Eric Zemmour      L’ancien numéro deux du parti Les Républicains, député du Loir-et-Cher, a annoncé dimanche son ralliement au candidat d’extrême droite à l’élection présidentielle 2022. Il devient le porte-parole de l’ex-chroniqueur du « Figaro ».          Par Sarah Belouezzane et Ivanne Trippenbach         Publié aujourd’hui à 10h01, mis à jour à 10h11    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                En astronomie, cela s’appelle une révolution : un tour de 360 degrés sur soi-même qui fait revenir au point de départ. Dimanche 9 janvier, l’ex-membre du Front national (FN), aujourd’hui député Les Républicains (LR) du Loir-et-Cher Guillaume Peltier a ainsi effectué la sienne en annonçant sur le plateau d’Europe 1 et de CNews qu’il ralliait le candidat d’extrême droite Eric Zemmour. « J’ai pris la décision de soutenir le seul candidat de la droite, le seul candidat fidèle aux valeurs du RPR, le seul candidat capable de battre Emmanuel Macron », a annoncé celui qui devient porte-parole de l’ex-chroniqueur du Figaro.                            Lire aussi   Election présidentielle 2022 : Guillaume Peltier, l’ancien numéro deux du parti Les Républicains, rallie Eric Zemmour                 La rumeur d’un tel ralliement courait déjà depuis des mois au sein de LR où l’ancien numéro deux était tombé en disgrâce au printemps. Il avait été privé de son poste de vice-président, fin mai, par le chef du parti, Christian Jacob, qui lui reprochait une sortie sur un plateau télévisé où il affirmait « porter les mêmes convictions que Robert Ménard [le maire de Béziers, Hérault] ». Depuis, il était demeuré plutôt absent des réunions de son parti, et de la scène médiatique. A droite, les réactions se sont multipliées, dimanche, qualifiant de non-événement ce ralliement. « Alors qu’il n’exerçait plus aucune responsabilité dans les instances de LR, Guillaume Peltier fait un retour aux sources en rejoignant Eric Zemmour. Par cette décision, il est de fait exclu de notre famille politique et ne peut plus s’en revendiquer », a ainsi écrit sur Twitter M. Jacob.          La preuve d’une porosité à droite          Comme à son habitude, le député du Lot et porte-parole de Valérie Pécresse, Aurélien Pradié, n’est pas tendre : « Ça fait plusieurs semaines qu’il fait le tour des grossistes de la place pour voir qui va l’acheter à bon prix », moque-t-il précisant que l’élu du Loir-et-Cher « ne représente plus rien » et que « ses idées sont nulles ». Marine Le Pen, qui a affirmé en marge d’un déplacement à Perpignan, dimanche, que Guillaume Peltier avait récemment sollicité le Rassemblement national avant de se tourner vers M. Zemmour, a, elle aussi, versé dans la moquerie. Rappelant le parcours du député et ses ralliements successifs – il a d’abord été membre du FN, avant de rejoindre Philippe de Villiers, d’être porte-parole de Nicolas Sarkozy à la présidentielle de 2012 puis de soutenir successivement Xavier Bertrand et Eric Ciotti lors de la course interne pour l’investiture de LR à la présidentielle en décembre –, la candidate a exhorté M. Zemmour à « aller mettre un cierge parce que là où Peltier passe les campagnes trépassent ».        Il vous reste 23.11% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Les recettes du Monde      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Codes Promo Black Friday      Formation professionnelle     Cours d’anglais     Cours d’orthographe et grammaire     Découvrir le jardinage     Dictionnaire de citations     Paroles de chansons   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/01/10/le-depute-lr-guillaume-peltier-premiere-grosse-prise-de-droite-pour-eric-zemmour_6108849_6059010.html"},"headline":"Guillaume Peltier, d\u00e9put\u00e9 LR, premi\u00e8re grosse prise de droite pour Eric Zemmour","dateCreated":"2022-01-10T10:01:04+01:00","datePublished":"2022-01-10T10:01:04+01:00","dateModified":"2022-01-10T10:11:42+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","\u00c9ric Zemmour"],"keywords":["\u00c9ric Zemmour","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"L\u2019ancien num\u00e9ro deux du parti Les R\u00e9publicains, d\u00e9put\u00e9 du Loir-et-Cher, a annonc\u00e9 dimanche son ralliement au candidat d\u2019extr\u00eame droite \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle 2022. Il devient le porte-parole de l\u2019ex-chroniqueur du \u00ab\u00a0Figaro\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Sarah Belouezzane"}
,{"@type":"Person","name":"Ivanne Trippenbach"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/09/78/0/3548/1772/1342/696/60/0/3b9bb1e_5302562-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9ric Zemmour","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/eric-zemmour/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/10/21-18">
<filnamedate="20220110"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220110"><AAMMJJHH="2022011021">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-18"> ¤ La pandémie a permis d’éduquer les Français aux raisonnements scientifiques, note le médecin épidémiologiste Jean-David Zeitoun, qui appelle, dans une tribune au « Monde », les candidats à l’élection présidentielle à élaborer leurs programme sur des faits établis.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-18"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Vaccins contre le Covid-19    Passe sanitaire    Élection présidentielle 2022    Éducation    CAN 2022    Société    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés A Argenteuil, Valérie Pécresse répond à Emmanuel Macron sur la sécurité                   Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : Eric Zemmour critique les journalistes, professionnels « les plus détestés de France »                   Chronique Le récap politique du jour : Macron déroule ses propositions sur la sécurité, Pécresse souhaite « bonne chance » à Zemmour…   Service politique                     Politique Anne Hidalgo dévoile ses propositions sur la santé et promet des infirmières et des médecins plus nombreux et mieux formés             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Rebond du marché de l’emploi : l’Ile-de-France à la traîne des autres régions                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après les avions et les voitures, Dassault Systèmes veut modéliser le corps humain                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Face à l’inflation, l’inquiétude de la BCE transpire de plus en plus »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La hausse des prix de l’énergie met en suspens les trajectoires de décarbonation »   Yann Leriche Directeur général de Getlink (ex Groupe Eurotunnel)              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    10:49    Société Vichy et les juifs : l’historien Robert O. Paxton répond à Eric Zemmour, dans un rare entretien au « Monde »                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers                    09:18    Économie Comment Amazon est devenue une multinationale tentaculaire             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Face à la Russie, reprendre l’initiative                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Covid-19 : « Nos enfants méritent bien mieux que la négligence de la gestion sanitaire actuelle »   Collectif                     Tribune  Article réservé à nos abonnés William Dab : « Insulter les personnes non vaccinées permet de masquer l’insuffisance de la santé publique de terrain »   William Dab Epidémiologiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’affaire Theranos devrait inciter la Silicon Valley à faire preuve d’introspection et d’autocritique »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture « The Power of the Dog » et « West Side Story », vainqueurs de Golden Globes 2022 à huis clos                   Livres  Article réservé à nos abonnés Maaza Mengiste : « J’écris pour entrer dans une conversation qui a commencé il y a des millénaires »                   Culture « Le Chant du loup », sur W9 : des héros submergés entre l’Europe et la Russie                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les attractions japonaises de la plasticienne Ymane Chabi-Gara             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Stroud, le berceau anglais des activistes écologistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La pomme de terre, un produit, deux possibilités                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A Zurich, une peintre en résistance contre le plus grand musée de la ville             Services    Services Le Monde    Accéder à votre compte abonné   Consulter le Journal du jour   Évènements abonnés   Le Monde Evénements   Boutique Le Monde   Newsletters   Mémorable : cultiver votre mémoire   Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Mots Croisés / Sudokus   Jeux-concours abonnés   Nous contacter     Gestion des cookies   Mentions légales   Conditions générales   Charte du groupe   Politique de confidentialité   FAQ     Décodex : vérifier l’info   Élections régionales et départementales 2021       Services partenaires  Codes promo Black Friday Formation professionnelle Cours d’anglais Cours d’orthographe et grammaire Dictionnaire de citations Annonces immobilières Prix de l’immobilier Jardinage Jeux d’arcade Paroles de chansons    Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L'heure de l'économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes         Recherche        Navigation      Présidentielle 2022       Les candidats          Les dates        Comprendre les élections      Fragments de France                                                                                    Débats       Élection présidentielle 2022         « Les candidats qui feront une offre politique fondée sur la science auront beaucoup à gagner »   Tribune        Jean-David Zeitoun  Médecin et épidémiologiste        La pandémie a permis d’éduquer les Français aux raisonnements scientifiques, note le médecin épidémiologiste Jean-David Zeitoun, qui appelle, dans une tribune au « Monde », les candidats à l’élection présidentielle à élaborer leurs programme sur des faits établis.   Publié aujourd’hui à 06h15    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Tribune. En médecine, il existe un principe simple et inviolable : un traitement peut comporter des risques, mais ses bénéfices attendus doivent être supérieurs aux dommages. Rudolf Virchow (1821-1902), un champion médical prussien du XIXe siècle, estimait que la politique n’était rien d’autre qu’une médecine appliquée à la société. Plus exactement, il disait que « la médecine est une science sociale, et la politique n’est rien d’autre qu’une médecine à plus large échelle ». Les leaders politiques « traitent » leur population en leur proposant des interventions dont les avantages l’emportent sur les inconvénients. Il se trouve que ces interventions reposent souvent sur des données, voire sur la science.          On ne sait pas si les candidats à l’élection présidentielle de 2022 auront recours à la science, mais beaucoup de thèmes de campagne s’y prêteront : la santé, l’environnement, la démographie – et donc l’immigration. Les candidats auront l’opportunité d’élaborer leurs programmes sur une quantité de faits, auxquels ils pourront ensuite ajouter leurs idées.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Universitaires, prenez la parole ! »                 Pour leurs politiques de santé, il leur sera facile de rappeler des vérités claires, dont certaines sont connues depuis deux siècles. La santé publique est plus puissante que la médecine. Elle coûte moins cher et marche plus souvent. De ce fait, elle est bien plus rentable. Elle n’est pas concurrente des soins, au contraire, car une population en meilleure santé est plus performante économiquement, ce qui permet d’accéder aux traitements les plus sophistiqués, qui sont constamment plus chers.          Taxation et régulation          Quand on parle de santé publique, il faut compter avec les déterminants sociaux. En France comme ailleurs, le capital social prédit la santé. Si l’on tient seulement compte des revenus, il existe 13 ans d’écart d’espérance de vie entre les 5 % des Français les plus pauvres et les 5 % les plus riches. Cela veut dire 1/6e de vie en plus ou en moins, sans parler de ce qu’elle contient. Aucune intervention ni aucun médicament ne pourront jamais atteindre l’effet du capital social sur la santé.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « La pandémie pose la question fondamentale de la place du doute en science »                 On verra si ces mêmes candidats reconnaîtront que l’amélioration de la santé française ne se jouera que minoritairement dans le système de soins. La bonne ou la mauvaise santé se préparent en dehors de l’hôpital ou du cabinet du médecin. Un Etat qui tient à protéger sa population doit s’en prendre aux industries qui vivent intentionnellement ou non de la production de maladies. La chimie, les transports fossiles, l’alcool, le tabac, certains aliments toxiques et, peut-être, déjà, les médias sociaux ont tous des effets négatifs sur la santé physique et mentale.        Il vous reste 54.06% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Les recettes du Monde      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   les meilleurs aspirateurs robots   Codes Promo Black Friday   Codes Promo Groupon     Formation commercial     Cours d’anglais     Cours d’orthographe     Découvrir le jardinage     Citations philosophie     Sorties d’albums   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/01/10/les-candidats-qui-feront-une-offre-politique-fondee-sur-la-science-auront-beaucoup-a-gagner_6108826_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Les candidats qui feront une offre politique fond\u00e9e sur la science auront beaucoup \u00e0 gagner\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-01-10T06:15:15+01:00","datePublished":"2022-01-10T06:15:15+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["Sciences","Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"La pand\u00e9mie a permis d\u2019\u00e9duquer les Fran\u00e7ais aux raisonnements scientifiques, note le m\u00e9decin \u00e9pid\u00e9miologiste Jean-David Zeitoun, qui appelle, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, les candidats \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle \u00e0 \u00e9laborer leurs programme sur des faits \u00e9tablis.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-David Zeitoun","description":"M\u00e9decin et \u00e9pid\u00e9miologiste"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/07/12/469/0/5212/2603/1342/696/60/0/d404279_281313798-gytfgtr.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/10/21-19">
<filnamedate="20220110"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220110"><AAMMJJHH="2022011021">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-19"> ¤ La candidate du Rassemblement national à l’élection présidentielle 2022 a répliqué à ses adversaires depuis Béziers, Trèbes et Perpignan, ce week-end, mais avec l’objectif d’éviter « buzz » et « radicalité ».
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-19"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Vaccins contre le Covid-19    Passe sanitaire    Élection présidentielle 2022    Éducation    CAN 2022    Société    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés A Argenteuil, Valérie Pécresse répond à Emmanuel Macron sur la sécurité                   Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : Eric Zemmour critique les journalistes, professionnels « les plus détestés de France »                   Chronique Le récap politique du jour : Macron déroule ses propositions sur la sécurité, Pécresse souhaite « bonne chance » à Zemmour…   Service politique                     Politique Anne Hidalgo dévoile ses propositions sur la santé et promet des infirmières et des médecins plus nombreux et mieux formés             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Rebond du marché de l’emploi : l’Ile-de-France à la traîne des autres régions                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après les avions et les voitures, Dassault Systèmes veut modéliser le corps humain                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Face à l’inflation, l’inquiétude de la BCE transpire de plus en plus »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La hausse des prix de l’énergie met en suspens les trajectoires de décarbonation »   Yann Leriche Directeur général de Getlink (ex Groupe Eurotunnel)              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    10:49    Société Vichy et les juifs : l’historien Robert O. Paxton répond à Eric Zemmour, dans un rare entretien au « Monde »                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers                    09:18    Économie Comment Amazon est devenue une multinationale tentaculaire             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Face à la Russie, reprendre l’initiative                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Covid-19 : « Nos enfants méritent bien mieux que la négligence de la gestion sanitaire actuelle »   Collectif                     Tribune  Article réservé à nos abonnés William Dab : « Insulter les personnes non vaccinées permet de masquer l’insuffisance de la santé publique de terrain »   William Dab Epidémiologiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’affaire Theranos devrait inciter la Silicon Valley à faire preuve d’introspection et d’autocritique »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture « The Power of the Dog » et « West Side Story », vainqueurs de Golden Globes 2022 à huis clos                   Livres  Article réservé à nos abonnés Maaza Mengiste : « J’écris pour entrer dans une conversation qui a commencé il y a des millénaires »                   Culture « Le Chant du loup », sur W9 : des héros submergés entre l’Europe et la Russie                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les attractions japonaises de la plasticienne Ymane Chabi-Gara             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Stroud, le berceau anglais des activistes écologistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La pomme de terre, un produit, deux possibilités                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A Zurich, une peintre en résistance contre le plus grand musée de la ville             Services    Services Le Monde    Accéder à votre compte abonné   Consulter le Journal du jour   Évènements abonnés   Le Monde Evénements   Boutique Le Monde   Newsletters   Mémorable : cultiver votre mémoire   Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Mots Croisés / Sudokus   Jeux-concours abonnés   Nous contacter     Gestion des cookies   Mentions légales   Conditions générales   Charte du groupe   Politique de confidentialité   FAQ     Décodex : vérifier l’info   Élections régionales et départementales 2021       Services partenaires  Codes promo Black Friday Formation professionnelle Cours d’anglais Cours d’orthographe et grammaire Dictionnaire de citations Annonces immobilières Prix de l’immobilier Jardinage Jeux d’arcade Paroles de chansons    Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L'heure de l'économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes         Recherche        Navigation      Présidentielle 2022       Les candidats          Les dates        Comprendre les élections      Fragments de France                                                                                        Élection présidentielle 2022       Marine Le Pen             Marine Le Pen poursuit sa campagne à bas bruit en Occitanie      La candidate du Rassemblement national à l’élection présidentielle 2022 a répliqué à ses adversaires depuis Béziers, Trèbes et Perpignan, ce week-end, mais avec l’objectif d’éviter « buzz » et « radicalité ».          Par Ivanne Trippenbach(Béziers (Hérault), envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 04h41, mis à jour à 09h32    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Marine Le Pen sur le stand d’un forain, à Béziers (Hérault), le 7 janvier.  CYRIL BITTON/DIVERGENCE POUR « LE MONDE »               Elle n’a pas dégainé sa polémique au « Kärcher », ni revendiqué d’« emmerder » quiconque. La candidate du Rassemblement national (RN) à la présidentielle a semblé inspirée par Confucius : « Ne te précipite pas. » Plus d’une fois, dans le Sud occitan du vendredi 7 au dimanche 9 janvier, elle s’est référée au mot weiji, « crise » en chinois, qui se compose des deux caractères « danger » et « opportunité ». Sa crise est la concurrence qui se joue à droite et à l’extrême droite, menaçant de l’effacer du second tour. Son opportunité, croit-elle, celle d’apparaître en surplomb et de gommer ses travers. « Je trace ma route, imperturbable », chantonne-t-elle en se comparant à « une boussole ». Renouvelant du même coup son pari à double tranchant, celui de la banalisation.          A Béziers (Hérault), vendredi, Marine Le Pen s’est laissé guider par Robert Ménard douze heures durant sur le chantier d’une école en construction, devant la crèche de Noël de l’hôtel de ville, à la cathédrale en rénovation, dans une production viticole… « Très chouette », a-t-elle commenté dans la bibliothèque Daniel-Cordier – secrétaire personnel de Jean Moulin – penchée sur des éditions originales des Mémoires de De Gaulle. « Très chouette » encore, la fête foraine et ses 400 sapins scintillants, où elle a croqué dans un churro et devisé sur la queue de Mickey. L’occasion pour elle de savourer le précieux parrainage du maire de Béziers, longtemps pro-Zemmour, et de livrer un discours tout en miel.          Robert Ménard la juge « moins clivante »          Domptant sa rhétorique antiélite, elle a affirmé « se projeter avec bonheur et enthousiasme » vers ce qu’elle nomme une « grande politique pour vivre heureux ». Elle a accordé d’innombrables selfies, dans un geste devenu mécanique, tandis qu’une volée d’enfants curieux suivaient le cortège, pas certains d’avoir affaire à « la vraie ». « Dans la fureur du moment et la course à la radicalisation, les gens n’ont pas besoin de quelqu’un qui s’agite », réprime l’intéressée en revendiquant « sagesse » et « sérénité ». Quitte à forcer le trait : « J’ai mûri, comme le bon vin. » Robert Ménard passe sur le fait qu’elle met en doute l’utilité du vaccin pour tous : il la juge « moins clivante », plus digne d’« incarner la fonction » et plus « raisonnable ». Décidément.           « Grâce à Zemmour, la perception que les gens ont de moi a changé »          Alors que la candidate de la droite, Valérie Pécresse, n’exclut pas d’envoyer l’armée dans les banlieues décrites comme des « zones de non-France », c’est l’héritière du Front national qui moque le « gros rouge qui tache » et relève qu’un tel scénario revient à « assumer que l’armée tire ». Son approche répressive reste intacte, mais il faut pour l’entendre la suivre dans une cité de Béziers. Robert Ménard y présentait ses chantiers visant à recréer de la mixité sociale, pour éviter que « des gosses soient condamnés à avoir une vie de second ordre ». Marine Le Pen a regretté, elle, une mixité « à front renversé » qui « consiste à remettre dans des quartiers immigrés des gens originaires du pays » et a promis de mettre « hors d’état de nuire » la minorité qui « pourrit la vie » des habitants.        Il vous reste 45.07% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Les recettes du Monde      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Codes Promo Black Friday      Formation professionnelle     Cours d’anglais     Cours d’orthographe et grammaire     Découvrir le jardinage     Dictionnaire de citations     Paroles de chansons   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/01/10/en-occitanie-marine-le-pen-poursuit-sa-campagne-a-bas-bruit_6108813_6059010.html"},"headline":"Marine Le Pen poursuit sa campagne \u00e0 bas bruit en Occitanie","dateCreated":"2022-01-10T04:41:55+01:00","datePublished":"2022-01-10T04:41:55+01:00","dateModified":"2022-01-10T09:32:26+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Marine Le Pen"],"keywords":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Politique","Rassemblement national","Marine Le Pen"],"description":"La candidate du Rassemblement national \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle 2022 a r\u00e9pliqu\u00e9 \u00e0 ses adversaires depuis B\u00e9ziers, Tr\u00e8bes et Perpignan, ce week-end, mais avec l\u2019objectif d\u2019\u00e9viter \u00ab\u00a0buzz\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0radicalit\u00e9\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Ivanne Trippenbach","description":"B\u00e9ziers (H\u00e9rault), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/09/429/0/6720/3360/1342/696/60/0/72e531b_215249468-cbi0969062.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Marine Le Pen","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/marine-le-pen/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/10/21-20">
<filnamedate="20220110"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220110"><AAMMJJHH="2022011021">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-20"> ¤ Le Palais du Luxembourg entame à son tour lundi l’examen du projet de loi qui prévoit la transformation du passe sanitaire en passe vaccinal. Après une semaine chaotique à l’Assemblée nationale, les sénateurs préfèrent jouer la carte de l’apaisement.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-20"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                    À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Vaccins contre le Covid-19    Passe sanitaire    Élection présidentielle 2022    Éducation    CAN 2022    Société    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés A Argenteuil, Valérie Pécresse répond à Emmanuel Macron sur la sécurité                   Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : Eric Zemmour critique les journalistes, professionnels « les plus détestés de France »                   Chronique Le récap politique du jour : Macron déroule ses propositions sur la sécurité, Pécresse souhaite « bonne chance » à Zemmour…   Service politique                     Politique Anne Hidalgo dévoile ses propositions sur la santé et promet des infirmières et des médecins plus nombreux et mieux formés             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Rebond du marché de l’emploi : l’Ile-de-France à la traîne des autres régions                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après les avions et les voitures, Dassault Systèmes veut modéliser le corps humain                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Face à l’inflation, l’inquiétude de la BCE transpire de plus en plus »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La hausse des prix de l’énergie met en suspens les trajectoires de décarbonation »   Yann Leriche Directeur général de Getlink (ex Groupe Eurotunnel)              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    10:49    Société Vichy et les juifs : l’historien Robert O. Paxton répond à Eric Zemmour, dans un rare entretien au « Monde »                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers                    09:18    Économie Comment Amazon est devenue une multinationale tentaculaire             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Face à la Russie, reprendre l’initiative                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Covid-19 : « Nos enfants méritent bien mieux que la négligence de la gestion sanitaire actuelle »   Collectif                     Tribune  Article réservé à nos abonnés William Dab : « Insulter les personnes non vaccinées permet de masquer l’insuffisance de la santé publique de terrain »   William Dab Epidémiologiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’affaire Theranos devrait inciter la Silicon Valley à faire preuve d’introspection et d’autocritique »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture « The Power of the Dog » et « West Side Story », vainqueurs de Golden Globes 2022 à huis clos                   Livres  Article réservé à nos abonnés Maaza Mengiste : « J’écris pour entrer dans une conversation qui a commencé il y a des millénaires »                   Culture « Le Chant du loup », sur W9 : des héros submergés entre l’Europe et la Russie                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les attractions japonaises de la plasticienne Ymane Chabi-Gara             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Stroud, le berceau anglais des activistes écologistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La pomme de terre, un produit, deux possibilités                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A Zurich, une peintre en résistance contre le plus grand musée de la ville             Services    Services Le Monde    Accéder à votre compte abonné   Consulter le Journal du jour   Évènements abonnés   Le Monde Evénements   Boutique Le Monde   Newsletters   Mémorable : cultiver votre mémoire   Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Mots Croisés / Sudokus   Jeux-concours abonnés   Nous contacter     Gestion des cookies   Mentions légales   Conditions générales   Charte du groupe   Politique de confidentialité   FAQ     Décodex : vérifier l’info   Élections régionales et départementales 2021       Services partenaires  Codes promo Black Friday Formation professionnelle Cours d’anglais Cours d’orthographe et grammaire Dictionnaire de citations Annonces immobilières Prix de l’immobilier Jardinage Jeux d’arcade Paroles de chansons    Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L'heure de l'économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes         Recherche                                                                                      Politique       Passe sanitaire             Passe vaccinal : le Sénat sous pression mais pas pressé      Le Palais du Luxembourg entame à son tour lundi l’examen du projet de loi qui prévoit la transformation du passe sanitaire en passe vaccinal. Après une semaine chaotique à l’Assemblée nationale, les sénateurs préfèrent jouer la carte de l’apaisement.          Par Mariama Darame         Publié aujourd’hui à 04h09, mis à jour à 09h48    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Olivier Véran lors de l’examen du projet de loi renforçant les outils de gestion de la crise sanitaire, à l’Assemblée nationale, le 4 janvier 2022.  BRUNO LEVY / DIVERGENCE POUR « LE MONDE »               S’extraire des polémiques pour retrouver la sérénité du débat parlementaire. Le Sénat entame à son tour, lundi 10 janvier, l’examen du projet de loi qui prévoit la transformation du passe sanitaire en passe vaccinal. Après une semaine chaotique à l’Assemblée nationale, où les débats ont été perturbés par les déclarations d’Emmanuel Macron sur les non-vaccinés et instrumentalisés par tous les camps politiques en vue de la présidentielle, les sénateurs préfèrent jouer la carte de l’apaisement.          C’est d’ailleurs pour cette raison que le Palais du Luxembourg a refusé la demande de l’exécutif d’examiner ce projet de loi dans la foulée de l’adoption du texte en première lecture à l’Assemblée nationale, jeudi à l’aube. Même au nom de l’urgence sanitaire invoquée par le gouvernement et sa majorité, les sénateurs ont dit non à un débat à marche forcée jeudi, vendredi et encore moins le week-end. Quitte à relancer le procès en obstruction parlementaire alors que l’exécutif s’était donné comme date butoir le 15 janvier pour faire adopter ce texte.          « On vise au plus tard une application du passe vaccinal dans les premiers jours de la semaine du 17 janvier », a affirmé le porte-parole du gouvernement, Gabriel Attal, dimanche sur BFM-TV, actant un « petit décalage de quelques jours » tout en rejetant la faute sur « une coalition LR [Les Républicains], RN [Rassemblement National], [La] France insoumise » lors des débats à l’Assemblée. « Le fait de voter ce texte vingt-quatre heures, quarante-huit heures ou une semaine plus tard que prévu n’a strictement aucun impact sur la situation sanitaire actuelle », défend le président du groupe centriste au Sénat, Hervé Marseille.           Eviter le piège politique          La droite sénatoriale souhaitait aussi se donner du temps pour éviter le piège politique qui s’est refermé sur les oppositions à l’Assemblée nationale. Dès la parution, mardi 4 janvier au soir, de l’entretien au Parisien dans lequel Emmanuel Macron dit avoir « très envie d’emmerder les non-vaccinés » tout en estimant qu’ils étaient « irresponsables » donc « plus citoyens », de l’extrême gauche à l’extrême droite, tous ont été sommés de se positionner sur les propos du chef de l’Etat. A commencer par le groupe Les Républicains. Outrés, les élus qui avaient reçu pour consigne de leur candidate à la présidentielle, Valérie Pécresse, de ne pas s’opposer au passe vaccinal, ont fini divisés sur ce scrutin : un tiers s’abstenant, l’autre votant contre et le dernier pour. Une confusion inopportune pour Mme Pécresse qui veut s’ériger en alternative crédible au président de la République. « La réaction épidermique presque pavlovienne d’un certain nombre de députés et de sénateurs, c’est ce que cherchait Emmanuel Macron », estime le chef de file des sénateurs LR, Bruno Retailleau.        Il vous reste 57.05% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Les recettes du Monde      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   Meilleurs couteaux   Codes Promo Black Friday   Codes Promo Orange Mobile     Formation marketing communication     Cours d’anglais     Cours d’orthographe     Découvrir le jardinage     Citations politiques     Actualité Rap   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/01/10/passe-vaccinal-le-senat-sous-pression-mais-pas-presse_6108811_823448.html"},"headline":"Passe vaccinal\u00a0: le S\u00e9nat sous pression mais pas press\u00e9","dateCreated":"2022-01-10T04:09:07+01:00","datePublished":"2022-01-10T04:09:07+01:00","dateModified":"2022-01-10T09:48:44+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Passe sanitaire"],"keywords":["Politique","Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Passe sanitaire"],"description":"Le Palais du Luxembourg entame \u00e0 son tour lundi l\u2019examen du projet de loi qui pr\u00e9voit la transformation du passe sanitaire en passe vaccinal. Apr\u00e8s une semaine chaotique \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, les s\u00e9nateurs pr\u00e9f\u00e8rent jouer la carte de l\u2019apaisement.","author":[{"@type":"Person","name":"Mariama Darame"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/04/292/0/3507/1753/1342/696/60/0/ba2dc69_757794568-l1-0387.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Passe sanitaire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/passe-sanitaire/"}}
       


       
