<FILE-date="2022/02/06/19">

<article-nb="2022/02/06/19-1">
<filnamedate="20220206"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220206"><AAMMJJHH="2022020619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Les Etats-Unis avaient annoncé mercredi l’envoi de 3 000 soldats supplémentaires en Europe de l’Est pour défendre l’OTAN. Washington s’est toutefois défendu de toute intention de « faire la guerre à la Russie en Ukraine ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    CAN 2022    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : à Marseille, Fabien Roussel veut créer la surprise à gauche                   Élection présidentielle 2022 Christiane Taubira veut supprimer le 49.3 et instaurer le référendum d’initiative populaire                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour dévoile ses mesures pour le pouvoir d’achat en ciblant les aides sociales des étrangers                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen et Eric Zemmour s’affrontent à distance par meetings interposés             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La ZAC Les Portes du Tarn de plus en plus contestée dans le Sud-Ouest                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En deux jours, plus de 200 milliards de dollars vont passer d’une poche, celle de Facebook, à une autre, celle d’Amazon »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « La vraie-fausse hausse du beurre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Etats-Unis : « Changer la réglementation visant à interdire l’avortement risque de faire repartir à la hausse le taux de natalité chez les adolescentes »   Collectif               Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Crise en Ukraine : comment la Russie déploie son armée aux frontières                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    01:26    International Au Maroc, les secours s’activent pour sauver le petit Rayan, tombé dans un puits profond de 32 mètres                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial L’organisation Etat islamique, une hydre encore menaçante                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Périssent nos colonies, plutôt qu’un principe »   Claude Ribbe Ecrivain, normalien                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La vraie-fausse hausse du beurre »   Laurence Girard                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Chloé Morin : « Face à un match retour Le Pen-Macron, les électeurs pourraient se démobiliser massivement »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Philippe Lacheau, de « Super-héros malgré lui » : « Même quand je voulais être sérieux, les gens riaient »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En votre intime conviction », de Clémentine Thiébault : une « citoyenne-juge » parmi d’autres                   Économie  Article réservé à nos abonnés Fusion M6-TF1 : une opportunité pour l’audiovisuel public ?                   Culture Covid-19 : la fréquentation dans les salles de cinéma et de spectacle toujours en baisse par rapport à l’avant-crise             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés L’ascension de Sébastien Lecornu, symbole de la droitisation du quinquennat Macron                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand la Mafia infiltrait le tournage du « Parrain »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les coings au naturel : la recette de Fabien Rouillard             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                    International       Crise ukrainienne             Crise en Ukraine : un contingent de renforts américains arrive en Pologne, Kiev relativise la menace russe      Les Etats-Unis avaient annoncé mercredi l’envoi de 3 000 soldats supplémentaires en Europe de l’Est pour défendre l’OTAN. Washington s’est toutefois défendu de toute intention de « faire la guerre à la Russie en Ukraine ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h20    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Un avion militaire de l'armée américaine atterrit dans le sud-est de la Pologne avec à son bord un contingent des renforts militaires américains, le 6 février 2022.  AGENCJA WYBORCZA.PL / AGENCJA WYBORCZA.PL VIA REUTERS                 Un contingent important des renforts américains annoncés pour rassurer les alliés d’Europe de l’Est face aux tensions russo-ukrainiennes est arrivé, dimanche 6 février, à l’aéroport de Rzeszow-Jasionka, dans le sud-est de la Pologne, ont constaté des journalistes de l’Agence France-Presse sur place.            « D’autres soldats arriveront au cours des heures qui viennent », a fait savoir le ministre de la défense polonais, Mariusz Blaszczak, lors d’une déclaration retransmise par des télévisions au moment même où l’appareil touchait le sol. Selon lui, le contingent de 1 700 soldats de la 82e division aéroportée américaine sera déployé « dans le sud-est de la Pologne, sur le flanc oriental de l’OTAN ».              Les préparatifs logistiques ont commencé depuis la semaine dernière, et le général de division Christopher Donahue, commandant de cette 82e division, composée de forces aptes au combat, est déjà arrivé en Pologne. Ce déploiement est destiné à « améliorer la préparation, l’interopérabilité dans tous les domaines avec nos alliés polonais et, si nécessaire, défendre n’importe quelle partie de l’OTAN », a déclaré le général lors d’un briefing, juste après l’atterrissage de ses soldats et du matériel.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Crise en Ukraine : les habitants de Kiev redécouvrent leurs abris antibombes                   Washington ne veut pas « déclencher une guerre »            C’est « une mesure prudente pour prévenir collectivement tout objectif de guerre. Il est de nature défensive, et il s’agit clairement d’assurer la protection de l’ensemble de l’Alliance », a-t-il insisté. « Le président [Joe Biden] dit clairement depuis des mois maintenant que les Etats-Unis n’envoient pas de troupes pour déclencher une guerre ou faire la guerre à la Russie en Ukraine », a répété le conseiller de la Maison Blanche pour la sécurité nationale, Jake Sullivan, sur la chaîne télévisée Fox, ajoutant qu’il s’agissait de « défendre le territoire de l’OTAN ».            Les Etats-Unis ont annoncé mercredi l’envoi de 3 000 soldats américains supplémentaires en Europe de l’Est pour défendre les pays de l’OTAN « contre toute agression », en plein ballet diplomatique visant à convaincre Moscou de retirer ses troupes massées aux frontières de l’Ukraine. Les nouvelles troupes américaines s’ajoutent aux 8 500 militaires placés en état d’alerte à la fin de janvier par M. Biden pour être déployés dans la force de réaction rapide de l’OTAN en cas de besoin.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Crise en Ukraine : la communication de crise américaine, une arme à double tranchant                   Jake Sullivan a estimé sur NBC qu’« une escalade militaire et une invasion de l’Ukraine pourraient intervenir n’importe quand ». « Nous pensons que les Russes ont déployé les capacités pour lancer une opération militaire importante en Ukraine, et nous travaillons d’arrache-pied pour préparer une réponse », a-t-il expliqué. « Le président Biden a rassemblé nos alliés, il a renforcé et rassuré nos partenaires sur le flanc oriental, il a fourni du soutien matériel aux Ukrainiens, il a proposé aux Russes une voie diplomatique » pour sortir de la crise, a-t-il énuméré.            L’Ukraine voit une sortie diplomatique de la crise            Le renseignement américain estime que Moscou a déjà 70 % du dispositif nécessaire à une invasion à grande échelle de l’Ukraine et pourrait disposer de capacités suffisantes, soit 150 000 hommes, pour lancer une offensive dans deux semaines, selon des responsables américains. Mais la présidence ukrainienne a jugé plus tôt dimanche qu’une sortie diplomatique de la crise était encore possible. « Les chances de trouver une solution diplomatique pour une désescalade sont considérablement supérieures à la menace d’une nouvelle escalade », a déclaré le conseiller du chef de l’administration présidentielle ukrainienne, Mykhaïlo Podoliak.              « Une concentration importante de troupes russes près de nos frontières (…) se maintient depuis le printemps dernier ». Mais pour « effectuer une pression psychologique massive », la Russie procède à des « rotations massives », à des manœuvres et des mouvements d’armements, a poursuivi le responsable dans des commentaires écrits. Cependant, l’Ukraine et ses alliés occidentaux doivent « être prêts à tous les scénarios, et nous exécutons cette tâche à 100 % », a encore fait valoir M. Podoliak.            Les services de renseignement n’ont pas établi si le président russe, Vladimir Poutine, avait pris la décision de passer à l’offensive. Toutefois, ces derniers ont déterminé qu’il voulait se réserver toutes les options possibles, de l’invasion partielle de l’enclave séparatiste du Donbass à l’invasion totale. Si M. Poutine choisissait l’option la plus radicale, il pourrait encercler Kiev, la capitale ukrainienne, et renverser le président Volodymyr Zelensky en quarante-huit heures, selon ces responsables.                             Tchat :  « Vladimir Poutine est-il décidé à envahir l’Ukraine ? Personne n’a la réponse sauf lui-même »                   Ils ont prévenu que le conflit aurait un coût humain considérable, risquant de provoquer la mort de 25 000 à 50 000 civils, de 5 000 à 25 000 soldats ukrainiens et de 3 000 à 10 000 soldats russes. Il pourrait aussi causer un afflux de 1 million à 5 millions de réfugiés, principalement vers la Pologne. De son côté, la Russie dément toute velléité d’invasion, affirmant vouloir seulement garantir sa sécurité.                                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                             Édition du jour Daté du lundi 7 février   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La France des colonies  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures coques pour iPhone          Les meilleurs micro casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                       Services                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/02/06/crise-en-ukraine-un-contingent-de-renforts-americains-arrive-en-pologne-kiev-relativise-la-menace-russe_6112557_3210.html"},"headline":"Crise en Ukraine\u00a0: un contingent de renforts am\u00e9ricains arrive en Pologne, Kiev relativise la menace russe","dateCreated":"2022-02-06T17:20:46+01:00","datePublished":"2022-02-06T17:20:46+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Crise ukrainienne"],"keywords":["International","Europe","Crise ukrainienne"],"description":"Les Etats-Unis avaient annonc\u00e9 mercredi l\u2019envoi de 3\u00a0000 soldats suppl\u00e9mentaires en Europe de l\u2019Est pour d\u00e9fendre l\u2019OTAN. Washington s\u2019est toutefois d\u00e9fendu de toute intention de \u00ab\u00a0faire la guerre \u00e0 la Russie en Ukraine\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/77/0/3500/1750/1342/696/60/0/9066f56_pol01-ukraine-crisis-poland-usa-troops-0206-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Crise ukrainienne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/06/19-2">
<filnamedate="20220206"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220206"><AAMMJJHH="2022020619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Longtemps malmené, le XV de France d’Antoine Dupont a accéléré en deuxième période pour creuser l’écart et battre finalement assez largement l’Italie (37-10). L’ailier Gabin Villière a inscrit un triplé.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Un Tut-Tut- pour vous    Sherwood         On se quitte sur cette belle victoire des Bleus. Merci pour votre participation active à ce live. Pour les fans de ballon rond, le live de la finale de la CAN, entre le Sénégal et l’Egypte, vient de commencer.                    Lire aussi :  Sénégal-Egypte : suivez en direct la finale de la CAN 2022                                 18:08   L'essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les Bleus sérieux pour leur entrée en matière         Longtemps malmenés les joueurs du XV de France ont assuré l’essentiel ce dimanche, face à l’Italie (37-10), pour leur entrée en lice dans le Tournoi des six nations. Les Français peuvent remercier le Toulonnais Gabin Villière, auteur d’un triplé (40e, 49e, 80e), et qui a grandement participé au succès bonifié des siens.          Avant le show du Toulonnais, les Français ont pourtant connu de grandes difficultés à se défaire du piège italien, venus à Paris avec la volonté de jouer pour éviter une 33e défaite consécutive dans le Tournoi. Les visiteurs ont même frappé les premiers, inscrivant un essai dès la 7e minute de jeu par l’ailier Menoncello, sur une passe au pied de Garbisi.          Quelques minutes plus tard, Jelonch a parfaitement profité d’un cadeau du demi de mêlée italien Varney, servant le Français d’une belle passe pour l’envoyer à l’essai. Pas forcément très insipirés, les Bleus ont ensuite enfin mis en place une belle séquence dans sa ligne arrière pour le premier essai de Villière juste avant la pause.          Comme souvent face à l’Italie, les choses se sont ouvertes en deuxième période, avec des visiteurs qui ont baissé de pied physiquement. Résultat, les Bleus ont gonflé le score par Villière deux fois, et Penaud (68e) sur une belle combinaison avec capitaine Antoine Dupont. Les Français s’imposent donc largement 37 à 10, de bon augure avant de recevoir l’Irlande dimanche prochain.              Gabin Vilière a été déterminant dans le succès français. FRANCK FIFE / AFP                     18:03      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bravo à Hortense pour son prono.    Stat man         De 38-5 à 37-10, on n’était pas loin...                    17:58   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              En direct du Stade de France        Finalement, cette entrée en matière des Bleus a ressemblé en tous points à ce à quoi il fallait s’attendre. Une victoire bonifiée, après une grosse entrée en matière des Italiens, dont il sera difficile de tirer des leçons. La tournée d’automne est loin, et les équipes des Six nations ne sont pas les All Blacks. Mais les Bleus ont fait le job, et peuvent préparer sereinement la suite de la compétition.          Et à la fin, c’est l’Italie qui perd. Une trente-troisième défaite de rang dans le Tournoi pour l’équipe de la Botte, qui si elle n’a pas démérité, poursuit son calvaire.                    17:56      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Superman a un casque            TOPSHOT - France's wing Gabin Villiere dives across the line to score a try during the Six Nations rugby union international match between France and Italy at the Stade de France, in Saint-Denis, north of Paris, on February 6, 2022. (Photo by FRANCK FIFE / AFP) FRANCK FIFE / AFP           Désigné logiquement homme du match, Gabin Villière a validé un joli triplé en fin de rencontre. Et offert la tête du Tournoi aux Bleus, devant l’Irlande, qu’ils affronteront samedi prochain. Sur ce site, dans ce stade. Avec vous ?                    17:55      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                       Les Bleus l’emportent avec le bonus offensif et leur avantage de 27 points leur permet de prendre la tête du classement !                    17:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              C’est transformé par Ntamack, score final 37 à 10 pour la France                            17:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              TOUT SEMBLE FACILE POUR VILLIERE        L’ailier toulonnais récupère encore une fois un ballon sur son aile après un service de Moefana et va marquer en coin tout en vitesse. Les Bleus terminent sur une bonne note grâce au triplé de Villière !                    17:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Combien de temps entre la fin du rugby et le début de la CAN? C'est pour aller chercher ma pizza     Faim          La finale de la CAN commence à 20 heures donc le live sera lancé dès 18 heures. Bonne pizza !                    17:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pénalité pour les Bleus        L’occasion de trouver une touche dans les 22 Italiens.                    17:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Une minute à jouer et les Bleus ont une dernière mêlée à jouer pour marquer un essai de plus.                    17:49      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 L'Irlande est à +22, ce serait une bonne idée de faire mieux pour être 1er avant la finale de samedi prochain.    Un grand chelem SVP         Un commentaire de bon aloi. En effet, le XV du Trèfle a essoré les tenants du titres gallois (29-7) samedi. Ce qui augure d’une autre limonade (ou bière de type stout dont le nom est accolé au tournoi, si vous préférez) la semaine prochaine pour les Bleus.                    17:48      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Sur ce coup-là, on n’aimerait pas être à la place de Gabin Villière...            France's wing Gabin Villiere (C) is structed by a boot during the Six Nations rugby union international match between France and Italy at the Stade de France, in Saint-Denis, north of Paris, on February 6, 2022. (Photo by FRANCK FIFE / AFP) FRANCK FIFE / AFP                               17:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Nouvelle pénalité pour les Bleus, et on va en touche côté Ntamack pour faire grossir le score.                    17:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Une belle façon de valider le bonus offensif                                                17:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Dernier changement pour les Bleus : Jaminet est remplacé par Ramos pour les cinq dernières minutes.                    17:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  L’Italie tente de réagir pour sauver l’honneur, mais font face à la défense des Bleus. Et c’est l’heure du traditionnel « ping-pong rugby », unn échange du coups de pieds entre les arrières.                    17:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Les italiens vont repartir un peu Penaud    R136a1         On l’avoue, ça nous a fait rire.                    17:41      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Juste après avoir offert un caviar à Penaud, Dupont est remplacé par Lucu pour les dix dernières minutes.                    17:40      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Jaminet transforme et la France creuse l’écart (30 à 10)        Il faut maintenant soigner le goal-average et en marquer d’autres.                         Le programme       Live  animé par Valentin Moinard et Clément Martel         Bienvenue dans le direct consacré au match de l’équipe de France de rugby contre l’Italie.         De quoi s’agit-il ? Du préambule du Tournoi des six nations 2022 pour le XV de France et la Squadra azzurra, et de la troisième rencontre de la première journée de la compétition.         Où ? Au Stade de France, à Saint-Denis.         Quand ? Dimanche 6 février, coup d’envoi à 16 heures.         Sur quelle chaîne ? France 2.         Qui arbitre ? L’Ecossais Mike Adamson.         La composition (probable) des équipes         France :         Jaminet – Penaud, Fickou, Danty, Villière – Ntamack (o), Dupont (m) – Cretin, Alldritt, Jelonch – Willemse, Woki – Atonio, Marchand, Baille         entraîneur (à distance) : Fabien Galthié         Italie :         Padovanie – Menoncello, Brex, Zanon, Ioane – Garbisi (o), Varney (m) – Lamaro, Halafihi, Negri – Ruzza, Cannone – Pasquali, Lucchesi, Fischetti         entraîneur : Kieran Crowley         Ce dont on ne parlera vraisemblablement pas ? « La vraie fausse hausse du beurre »         Qui live ? Clément Martel depuis le Stade de France, Hortense Leblanc et Valentin Moinard au Kop d’Austerlitz.         Que lire en attendant ?         Dans le Tournoi des six nations, le changement, ce n’est pas pour maintenant         Pour les Bleus, l’heure de dépasser les promesses         Survoltés, les Bleus écrasent les All Blacks et marquent leur territoire, à deux ans de la Coupe du monde         Antoine Dupont désigné meilleur joueur mondial de rugby de l’année         Dénaturée par les cas de Covid-19, la Coupe d’Europe est en crise         Un procès se profile pour Bernard Laporte et Mohed Altrad                                                                              Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                     Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","coverageStartTime":"2022-02-06T17:54:28+00:00","coverageEndTime":"2022-02-06T17:54:28+00:00","headline":"France-Italie\u00a0: les Bleus s\u2019imposent, revivez les moments forts du match","description":"Longtemps malmen\u00e9, le XV de France d\u2019Antoine Dupont a acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 en deuxi\u00e8me p\u00e9riode pour creuser l\u2019\u00e9cart et battre finalement assez largement l\u2019Italie (37-10). L\u2019ailier Gabin Villi\u00e8re a inscrit un tripl\u00e9.","articleSection":["Sport","Rugby"],"keywords":["Sport","Rugby","Tournoi des six nations"],"author":{"@type":"Organization","name":"Valentin Moinard et Clément Martel"},"about":{"@type":"Event","name":"France-Italie : les Bleus s’imposent, revivez les moments forts du match","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Longtemps malmen\u00e9, le XV de France d\u2019Antoine Dupont a acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 en deuxi\u00e8me p\u00e9riode pour creuser l\u2019\u00e9cart et battre finalement assez largement l\u2019Italie (37-10). L\u2019ailier Gabin Villi\u00e8re a inscrit un tripl\u00e9.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/0/0/4680/3384/1342/696/3/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Valentin Moinard et Clément Martel"
,"startDate":"2022-02-06T17:54:28+00:00"
,"endDate":"2022-02-06T17:54:28+00:00"
      Contrat rempli pour cette entame de tournoi ! \r\nMerci pour ce super Live comme toujours!\r\nUn Tut-Tut- pour vous    Sherwood         On se quitte sur cette belle victoire des Bleus. Merci pour votre participation active \u00e0 ce live. Pour les fans de ballon rond, le live de la finale de la CAN, entre le S\u00e9n\u00e9gal et l\u2019Egypte, vient de commencer.                    Lire aussi :  S\u00e9n\u00e9gal-Egypte\u00a0: suivez en direct la finale de la CAN 2022                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la fin de ce live, merci \u00e0 tous de l\u2019avoir suivi\u00a0!","dateModified":"2022-02-06T17:47:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#177085","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T17:08:06+00:00","articleBody":"     Longtemps malmen\u00e9s les joueurs du XV de France ont assur\u00e9 l\u2019essentiel ce dimanche, face \u00e0 l\u2019Italie (37-10), pour leur entr\u00e9e en lice dans le Tournoi des six nations. Les Fran\u00e7ais peuvent remercier le Toulonnais Gabin Villi\u00e8re, auteur d\u2019un tripl\u00e9 (40e, 49e, 80e), et qui a grandement particip\u00e9 au succ\u00e8s bonifi\u00e9 des siens.          Avant le show du Toulonnais, les Fran\u00e7ais ont pourtant connu de grandes difficult\u00e9s \u00e0 se d\u00e9faire du pi\u00e8ge italien, venus \u00e0 Paris avec la volont\u00e9 de jouer pour \u00e9viter une 33e d\u00e9faite cons\u00e9cutive dans le Tournoi. Les visiteurs ont m\u00eame frapp\u00e9 les premiers, inscrivant un essai d\u00e8s la 7e minute de jeu par l\u2019ailier Menoncello, sur une passe au pied de Garbisi.          Quelques minutes plus tard, Jelonch a parfaitement profit\u00e9 d\u2019un cadeau du demi de m\u00eal\u00e9e italien Varney, servant le Fran\u00e7ais d\u2019une belle passe pour l\u2019envoyer \u00e0 l\u2019essai. Pas forc\u00e9ment tr\u00e8s insipir\u00e9s, les Bleus ont ensuite enfin mis en place une belle s\u00e9quence dans sa ligne arri\u00e8re pour le premier essai de Villi\u00e8re juste avant la pause.          Comme souvent face \u00e0 l\u2019Italie, les choses se sont ouvertes en deuxi\u00e8me p\u00e9riode, avec des visiteurs qui ont baiss\u00e9 de pied physiquement. R\u00e9sultat, les Bleus ont gonfl\u00e9 le score par Villi\u00e8re deux fois, et Penaud (68e) sur une belle combinaison avec capitaine Antoine Dupont. Les Fran\u00e7ais s\u2019imposent donc largement 37 \u00e0 10, de bon augure avant de recevoir l\u2019Irlande dimanche prochain.              Gabin Vili\u00e8re a \u00e9t\u00e9 d\u00e9terminant dans le succ\u00e8s fran\u00e7ais. FRANCK FIFE \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/b621a42_5475744-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Bleus s\u00e9rieux pour leur entr\u00e9e en mati\u00e8re ","dateModified":"2022-02-06T17:10:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#177090","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T17:03:08+00:00","articleBody":"    Bravo \u00e0 Hortense pour son prono.    Stat man         De 38-5 \u00e0 37-10, on n\u2019\u00e9tait pas loin...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Italie\u00a0: les Bleus s\u2019imposent, revivez les moments forts du match","dateModified":"2022-02-06T17:03:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#177087","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T16:58:24+00:00","articleBody":"     Finalement, cette entr\u00e9e en mati\u00e8re des Bleus a ressembl\u00e9 en tous points \u00e0 ce \u00e0 quoi il fallait s\u2019attendre. Une victoire bonifi\u00e9e, apr\u00e8s une grosse entr\u00e9e en mati\u00e8re des Italiens, dont il sera difficile de tirer des le\u00e7ons. La tourn\u00e9e d\u2019automne est loin, et les \u00e9quipes des Six nations ne sont pas les All Blacks. Mais les Bleus ont fait le job, et peuvent pr\u00e9parer sereinement la suite de la comp\u00e9tition.          Et \u00e0 la fin, c\u2019est l\u2019Italie qui perd. Une trente-troisi\u00e8me d\u00e9faite de rang dans le Tournoi pour l\u2019\u00e9quipe de la Botte, qui si elle n\u2019a pas d\u00e9m\u00e9rit\u00e9, poursuit son calvaire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct du Stade de France","dateModified":"2022-02-06T16:58:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#177080","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T16:56:26+00:00","articleBody":"         TOPSHOT - France's wing Gabin Villiere dives across the line to score a try during the Six Nations rugby union international match between France and Italy at the Stade de France, in Saint-Denis, north of Paris, on February 6, 2022. (Photo by FRANCK FIFE \/ AFP) FRANCK FIFE \/ AFP           D\u00e9sign\u00e9 logiquement homme du match, Gabin Villi\u00e8re a valid\u00e9 un joli tripl\u00e9 en fin de rencontre. Et offert la t\u00eate du Tournoi aux Bleus, devant l\u2019Irlande, qu\u2019ils affronteront samedi prochain. Sur ce site, dans ce stade. Avec vous\u202f?      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/a8d87fe_5475999-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Superman a un casque","dateModified":"2022-02-06T16:56:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#177073","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T16:55:55+00:00","articleBody":"          Les Bleus l\u2019emportent avec le bonus offensif et leur avantage de 27 points leur permet de prendre la t\u00eate du classement\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Italie\u00a0: les Bleus s\u2019imposent, revivez les moments forts du match","dateModified":"2022-02-06T16:55:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#177078","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T16:54:58+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est transform\u00e9 par Ntamack, score final 37 \u00e0 10 pour la France","dateModified":"2022-02-06T16:56:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#177062","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T16:52:50+00:00","articleBody":"     L\u2019ailier toulonnais r\u00e9cup\u00e8re encore une fois un ballon sur son aile apr\u00e8s un service de Moefana et va marquer en coin tout en vitesse. Les Bleus terminent sur une bonne note\u202fgr\u00e2ce au tripl\u00e9 de Villi\u00e8re\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"TOUT SEMBLE FACILE POUR VILLIERE","dateModified":"2022-02-06T16:54:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#177060","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T16:52:17+00:00","articleBody":"    Combien de temps entre la fin du rugby et le d\u00e9but de la CAN? C'est pour aller chercher ma pizza     Faim          La finale de la CAN commence \u00e0 20 heures donc le live sera lanc\u00e9 d\u00e8s 18 heures. Bonne pizza\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Italie\u00a0: les Bleus s\u2019imposent, revivez les moments forts du match","dateModified":"2022-02-06T16:52:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#177058","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T16:51:14+00:00","articleBody":"     L\u2019occasion de trouver une touche dans les 22 Italiens.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nalit\u00e9 pour les Bleus","dateModified":"2022-02-06T16:51:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#177056","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T16:50:43+00:00","articleBody":"     Une minute \u00e0 jouer et les Bleus ont une derni\u00e8re m\u00eal\u00e9e \u00e0 jouer pour marquer un essai de plus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Italie\u00a0: les Bleus s\u2019imposent, revivez les moments forts du match","dateModified":"2022-02-06T16:50:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#177054","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T16:49:28+00:00","articleBody":"    L'Irlande est \u00e0 +22, ce serait une bonne id\u00e9e de faire mieux pour \u00eatre 1er avant la finale de samedi prochain.    Un grand chelem SVP         Un commentaire de bon aloi. En effet, le XV du Tr\u00e8fle a essor\u00e9 les tenants du titres gallois (29-7) samedi. Ce qui augure d\u2019une autre limonade (ou bi\u00e8re de type stout dont le nom est accol\u00e9 au tournoi, si vous pr\u00e9f\u00e9rez) la semaine prochaine pour les Bleus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Italie\u00a0: les Bleus s\u2019imposent, revivez les moments forts du match","dateModified":"2022-02-06T16:49:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#177051","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T16:48:38+00:00","articleBody":"         France's wing Gabin Villiere (C) is structed by a boot during the Six Nations rugby union international match between France and Italy at the Stade de France, in Saint-Denis, north of Paris, on February 6, 2022. (Photo by FRANCK FIFE \/ AFP) FRANCK FIFE \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/eb8df90_5475961-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sur ce coup-l\u00e0, on n\u2019aimerait pas \u00eatre \u00e0 la place de Gabin Villi\u00e8re...","dateModified":"2022-02-06T16:48:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#177050","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T16:47:36+00:00","articleBody":"     Nouvelle p\u00e9nalit\u00e9 pour les Bleus, et on va en touche c\u00f4t\u00e9 Ntamack pour faire grossir le score.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Italie\u00a0: les Bleus s\u2019imposent, revivez les moments forts du match","dateModified":"2022-02-06T16:47:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#177048","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T16:46:24+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une belle fa\u00e7on de valider le bonus offensif","dateModified":"2022-02-06T16:46:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#177044","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T16:45:28+00:00","articleBody":"     Dernier changement pour les Bleus\u00a0: Jaminet est remplac\u00e9 par Ramos pour les cinq derni\u00e8res minutes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Italie\u00a0: les Bleus s\u2019imposent, revivez les moments forts du match","dateModified":"2022-02-06T16:45:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#177037","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T16:44:56+00:00","articleBody":"     L\u2019Italie tente de r\u00e9agir pour sauver l\u2019honneur, mais font face \u00e0 la d\u00e9fense des Bleus. Et c\u2019est l\u2019heure du traditionnel \u00ab\u202fping-pong rugby\u202f\u00bb, unn \u00e9change du coups de pieds entre les arri\u00e8res.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Italie\u00a0: les Bleus s\u2019imposent, revivez les moments forts du match","dateModified":"2022-02-06T16:44:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#177036","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T16:42:14+00:00","articleBody":"    Les italiens vont repartir un peu Penaud    R136a1         On l\u2019avoue, \u00e7a nous a fait rire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Italie\u00a0: les Bleus s\u2019imposent, revivez les moments forts du match","dateModified":"2022-02-06T16:42:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#177034","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T16:41:07+00:00","articleBody":"     Juste apr\u00e8s avoir offert un caviar \u00e0 Penaud, Dupont est remplac\u00e9 par Lucu pour les dix derni\u00e8res minutes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Italie\u00a0: les Bleus s\u2019imposent, revivez les moments forts du match","dateModified":"2022-02-06T16:41:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#177032","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T16:40:15+00:00","articleBody":"     Il faut maintenant soigner le goal-average et en marquer d\u2019autres.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jaminet transforme et la France creuse l\u2019\u00e9cart (30 \u00e0 10)","dateModified":"2022-02-06T16:40:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#177018","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T16:39:26+00:00","articleBody":"     L\u2019ailier fran\u00e7ais finit pas y aller de son essai, histoire de ne pas laisser son homologue de l\u2019autre aile prendre toute la lumi\u00e8re. Et de quatre, donc pour les Bleus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Penaud se rapprochait de l\u2019en-but depuis plusieurs minutes...","dateModified":"2022-02-06T16:39:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#177022","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T16:39:06+00:00","articleBody":"    Est-il possible d\u2019obtenir \u00e0 la fois un bonus offensif et d\u00e9fensif ? Si une \u00e9quipe perd par moins de sept points et en marquant quatre essais ?    Math          Compl\u00e8tement, \u00e7a peut arriver.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Italie\u00a0: les Bleus s\u2019imposent, revivez les moments forts du match","dateModified":"2022-02-06T16:39:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#177016","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T16:38:01+00:00","articleBody":"     Le voil\u00e0 l\u2019essai tant attendu pour les Bleus\u202f! Penaud vient aplatir apr\u00e8s un mod\u00e8le de une-deux avec le \u00ab\u202fministre de l\u2019Int\u00e9rieur\u202f\u00bb Antoine Dupont. A l\u2019origine, c\u2019\u00e9tait Moefana qui avait bien d\u00e9cal\u00e9 son ailier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ESSSAI DU BONUS POUR LES BLEUS ","dateModified":"2022-02-06T16:39:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#177011","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T16:37:41+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00c7a a fonctionn\u00e9 tout \u00e0 l\u2019heure, on le retente","dateModified":"2022-02-06T16:37:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#177002","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T16:36:59+00:00","articleBody":"     Nouvelle faute, cette fois pour obstruction, de Demba Bamba. Il ne faudrait pas regretter toutes ces impr\u00e9cisions \u00e0 la fin...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Italie\u00a0: les Bleus s\u2019imposent, revivez les moments forts du match","dateModified":"2022-02-06T16:37:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#176987","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T16:35:08+00:00","articleBody":"    J'ai toujours pas compris comment marche les bonus...    Choco li\u00e9geois         La r\u00e8gle est assez simple dans le Tournoi\u00a0: si une \u00e9quipe marque 4 essais ou plus, elle remporte 1 point. Si l\u2019\u00e9quipe qui perd s\u2019incline par 7 points ou moins, alors elle prend un point de bonus d\u00e9fensif.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Italie\u00a0: les Bleus s\u2019imposent, revivez les moments forts du match","dateModified":"2022-02-06T16:45:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#176997","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T16:35:06+00:00","articleBody":"     Il fallait bien \u00e7a pour \u00e9carter le danger \u00e0 5 m\u00e8tres de son en-but, car les Fran\u00e7ais \u00e9taient lanc\u00e9s \u00e0 100 \u00e0 l\u2019heure pour venir r\u00e9cup\u00e9rer le ballon.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le tacle \u00e0 la Cannavaro de l\u2019arri\u00e8re Italien\u202f!","dateModified":"2022-02-06T16:35:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#176982","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T16:32:50+00:00","articleBody":"     Demba Bamba ne r\u00e9ussit pas l\u2019entr\u00e9e du si\u00e8cle aujourd\u2019hui. Apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 p\u00e9nalis\u00e9 sur hors-jeu il y a de \u00e7a quelques minutes, le pilier se rend coupable d\u2019une grossi\u00e8re faute de main et rend la m\u00eal\u00e9e aux Italiens.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Italie\u00a0: les Bleus s\u2019imposent, revivez les moments forts du match","dateModified":"2022-02-06T16:32:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#176979","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T16:30:36+00:00","articleBody":"     A noter qu\u2019il manque un essai aux Bleus pour d\u00e9crocher le point de bonus offensif.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Italie\u00a0: les Bleus s\u2019imposent, revivez les moments forts du match","dateModified":"2022-02-06T16:30:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#176973","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T16:30:18+00:00","articleBody":"     A l\u2019image de Villi\u00e8re en tout d\u00e9but de match, l\u2019aillier clermontois manque de peu de reprendre un coup de pied de Romain Ntamack pour aller \u00e0 l\u2019essai.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alalalala Penaud\u202f!","dateModified":"2022-02-06T16:30:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#176971","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T16:27:53+00:00","articleBody":"     Il y a de la casse sur cette deni\u00e8re action, avec notamment Villi\u00e8re qui reste au sol apr\u00e8s avoir pris une b\u00e9quille. Il se rel\u00e8ve pour aller chasser son tripl\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Italie\u00a0: les Bleus s\u2019imposent, revivez les moments forts du match","dateModified":"2022-02-06T16:27:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#176966","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T16:26:38+00:00","articleBody":"     Monstrueux lors de la derni\u00e8re tourn\u00e9e des Bleus, Mauvaka remplace Marchand au poste de talonneur. Moefana entre \u00e0 la place de Danty.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Italie\u00a0: les Bleus s\u2019imposent, revivez les moments forts du match","dateModified":"2022-02-06T16:29:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#176945","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T16:23:22+00:00","articleBody":"     Nouveau changement pour les Bleus, Taofifenua remplace Willemse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Italie\u00a0: les Bleus s\u2019imposent, revivez les moments forts du match","dateModified":"2022-02-06T16:23:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#176936","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T16:23:00+00:00","articleBody":"         Gabin Villi\u00e8re plonge sur son deuxi\u00e8me essai contre l\u2019Italie. FRANCK FIFE \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/4c3d532_5475718-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00c7a a l\u2019air sympa de marquer un essai au Stade de France, non\u202f?","dateModified":"2022-02-06T16:26:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#176924","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T16:21:51+00:00","articleBody":"    A la fin c'est l'Italie qui perd non?    Choco li\u00e9geois         Les Italiens pourraient en effet compter une 33e d\u00e9faite de rang dans le Tournoi des six nations...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Italie\u00a0: les Bleus s\u2019imposent, revivez les moments forts du match","dateModified":"2022-02-06T16:25:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#176922","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T16:21:03+00:00","articleBody":"     Les Bleus sont en place, mais Demba Bamba est pris en position de hors-jeu. L\u2019Italie se rapproche de l\u2019en-but fran\u00e7ais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Italie\u00a0: les Bleus s\u2019imposent, revivez les moments forts du match","dateModified":"2022-02-06T16:22:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#176917","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T16:19:10+00:00","articleBody":"     Du c\u00f4te fran\u00e7ais, on fait tourner en premi\u00e8re ligne, avec les entr\u00e9es de Gros et de Bamba aux places de Baille et Atonio.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Italie\u00a0: les Bleus s\u2019imposent, revivez les moments forts du match","dateModified":"2022-02-06T16:22:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#176913","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T16:18:04+00:00","articleBody":"     Vague de changements pour l\u2019Italie, avec les entr\u00e9es de Faiva, Nemer et Fuser.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Italie\u00a0: les Bleus s\u2019imposent, revivez les moments forts du match","dateModified":"2022-02-06T16:22:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#176911","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T16:17:30+00:00","articleBody":"     La France m\u00e8ne 23 \u00e0 10 alors que l\u2019on vient de d\u00e9passer la 50e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jaminet manque la transformation","dateModified":"2022-02-06T16:17:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#176896","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T16:15:01+00:00","articleBody":"     On a presque envie de dire \u00ab\u00a0de rien\u00a0\u00bb pour le Tuutuuuut\u00a0! Gr\u00e9gory Alldritt parvient \u00e0 s\u2019\u00e9chapper au ras du ruck et sert Gabin Villi\u00e8re, venu \u00e0 hauteur. L\u2019ailier a encore un d\u00e9fenseur devant lui, mais l\u2019\u00e9limine comme un cadet sur une merveille de cadrage. \u00c7a va mieux pour les Bleus\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"LE DOUBL\u00c9\u00c9\u00c9\u00c9\u00c9 POUR GABIN VILLI\u00c8RE","dateModified":"2022-02-06T16:25:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#176894","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T16:14:40+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bon, allez\u202f! il faut r\u00e9veiller tout \u00e7a\u202f!","dateModified":"2022-02-06T16:32:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#176892","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T16:14:21+00:00","articleBody":"     Les Bleus pilonnent et se retrouvent \u00e0 15 m\u00e8tres de l\u2019en-but italien. Mais devinez quoi\u202f? Nouvelle p\u00e9nalit\u00e9 pour l\u2019Italie dans un ruck (\u00e7a va devenir un running gag \u00e0 chaque attaque fran\u00e7aise).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Italie\u00a0: les Bleus s\u2019imposent, revivez les moments forts du match","dateModified":"2022-02-06T16:14:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#176890","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T16:12:39+00:00","articleBody":"     Tr\u00e8s bonne s\u00e9quence d\u00e9fensive des Bleus qui termine par un beau grattage de Cameron Woki, r\u00e9compens\u00e9 par une p\u00e9nalit\u00e9. Le Bordelais fait honneur \u00e0 son repositionnement \u00ab\u202fdans la cage\u202f\u00bb (comprendre\u00a0: en deuxi\u00e8me ligne).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Italie\u00a0: les Bleus s\u2019imposent, revivez les moments forts du match","dateModified":"2022-02-06T16:32:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#176888","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T16:10:09+00:00","articleBody":"     Re-p\u00e9nalit\u00e9 pour l\u2019Italie, d\u00e9cid\u00e9ment.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Italie\u00a0: les Bleus s\u2019imposent, revivez les moments forts du match","dateModified":"2022-02-06T16:10:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#176886","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T16:09:25+00:00","articleBody":"     Malheureusement Julien Marchand n\u2019\u00e9tait pas le dernier joueur du ruck et n\u2019avait pas le droit de se saisir du ballon pour aller marquer (encore une r\u00e8gle tr\u00e8s facile \u00e0 comprendre\u2026). Pas d\u2019essai, et p\u00e9nalit\u00e9 pour l\u2019Italie\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Italie\u00a0: les Bleus s\u2019imposent, revivez les moments forts du match","dateModified":"2022-02-06T16:33:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#176879","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T16:08:07+00:00","articleBody":"               M\u00eame contamin\u00e9 par le Covid-19, Fabien Galthi\u00e9 donne ses consignes, \u00e0 distance et par t\u00e9l\u00e9phone, \u00e0 Rapha\u00ebl Iba\u00f1ez.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fabien Galthi\u00e9 pr\u00e9sent \u00e0 distance","dateModified":"2022-02-06T16:08:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#176881","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T16:08:05+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u202fNotre partie pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e au rugby\u00a0: poireauter devant des gros plans de rucks","dateModified":"2022-02-06T16:08:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#176877","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T16:07:21+00:00","articleBody":"     Le Rochelais est lanc\u00e9 comme un bulldozer et est p\u00e9niblement repris \u00e0 quelques centim\u00e8tres de la ligne. L\u2019arbitre demande la vid\u00e9o, mais Julien Marchand semble bien avoir aplati au pr\u00e8s sur le temps de jeu suivant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OOOOH la perc\u00e9e de Danty\u202f!","dateModified":"2022-02-06T16:07:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#176875","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T16:05:17+00:00","articleBody":"     Coup de pied un peu bizarre de Villi\u00e8re, qui met finalement sous pression l\u2019arri\u00e8re-garde de l\u2019Italie. Comme quoi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Italie\u00a0: les Bleus s\u2019imposent, revivez les moments forts du match","dateModified":"2022-02-06T16:05:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#176868","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T16:04:41+00:00","articleBody":"         France's flanker Anthony Jelonch (L) dives across the line to score a try during the Six Nations rugby union international match between France and Italy at the Stade de France, in Saint-Denis, north of Paris, on February 6, 2022. (Photo by JULIEN DE ROSA \/ AFP) JULIEN DE ROSA \/ AFP           Beaucoup de m\u00e9lomanes dans ce live aujourd\u2019hui... Merci \u00e0 tous pour votre participation, les joueurs sont revenus sur la pelouse.         JSUL : je ne m\u2019enfuis pas, je vole \r\n\r\nMerci le live     axl        #JSUL - \u00c7a plane pour moi, moi, moi, moi, moi, \u00e7a plane pour moi (Hou-hou-oou-oou!) \u00e7a plane pour moi.    Dr\u00e9sienne        #JSUL : I believe I can fly, I can touch the sky     Wonder        #JSUL\r\nBelle livraison de pizza confi\u00e9e \u00e0 Jelonch par Varney.    Ovalforever        #JSUL - Ciao ! Je pars pour un voyage en ballon !    Mariette      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/ac6bf50_5475303-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#JSUL","dateModified":"2022-02-06T16:04:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#176871","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T16:03:42+00:00","articleBody":"      L\u2019\u00e9quipe n\u2019a pas jou\u00e9 ensemble depuis 3 moins et \u00e7a s\u2019est ressenti dans les premi\u00e8res minutes. L\u2019Italie est une \u00e9quipe jeune, qui joue.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rapha\u00ebl Ibanez, au micro de France TV Sport","dateModified":"2022-02-06T16:03:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#176873","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T16:03:37+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le jeu reprend\u202f!","dateModified":"2022-02-06T16:03:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#176857","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T15:56:01+00:00","articleBody":"     Dire que les Fran\u00e7ais s\u2019en sortent bien au terme de la premi\u00e8re p\u00e9riode n\u2019est pas peu dire. Les co\u00e9quipiers de Captain Dupont ont toussot\u00e9 en cette entr\u00e9e en mati\u00e8re dans le Tournoi 2022. La faute, d\u2019abord, \u00e0 des Italiens d\u00e9complex\u00e9s, qui ont d\u00e9roul\u00e9 leur plan de jeu, et jou\u00e9 chichement leurs chances.          En face, les Bleus ont pein\u00e9 \u00e0 d\u00e9rouler leur jeu, \u00e0 l\u2019exception de la derni\u00e8re action, o\u00f9 tout s\u2019est encha\u00een\u00e9 dans le bon tempo jusqu\u2019\u00e0 l\u2019essai en coin de Villi\u00e8re.          Quant \u00e0 vous dire \u00e0 quoi ressemblera la seconde p\u00e9riode\u202f? Les Italiens vont-ils parvenir \u00e0 tenir la longueur, ou comme souvent, ils baisseront de pied autour de la 60e minute de jeu\u202f? On le d\u00e9couvrira ensemble.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct du stade","dateModified":"2022-02-06T15:56:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#176859","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T15:55:40+00:00","articleBody":"     On profite de la mi-temps pour jouer au traditionnel \u00ab\u202fJe suis une l\u00e9gende\u202f\u00bb\u202f! Proposez -nous votre l\u00e9gende avec le #JSUL avant le retour des joueurs sur le terrain. Les meilleures seront partag\u00e9es ici.              TOPSHOT - France's flanker Anthony Jelonch (C) dives across the line to score a try during the Six Nations rugby union international match between France and Italy at the Stade de France, in Saint-Denis, north of Paris, on February 6, 2022. (Photo by JULIEN DE ROSA \/ AFP) JULIEN DE ROSA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/8589453_5475357-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Je suis une l\u00e9gende...","dateModified":"2022-02-06T15:55:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#176850","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T15:53:38+00:00","articleBody":"     Ce fut dur, mais les Fran\u00e7ais virent en t\u00eate \u00e0 la pause. Les joueurs de Fabien Galthi\u00e9, absent aujourd\u2019hui car touch\u00e9 par le Covid ont bien commenc\u00e9 la rencontre mais se sont fait cueillir d\u00e8s la 7e minute par un essai de l\u2019ailier Menoncello, sur une passe au pied du Montpelli\u00e9rain Garbisi. Secou\u00e9s, les Bleus ont tent\u00e9 de r\u00e9agir mais se sont heurt\u00e9s \u00e0 une excellente d\u00e9fense de l\u2019Italie.          Heureusement pour eux, le demi de m\u00eal\u00e9e Varney a semble-t-il voulu donner un coup de main \u00e0 sa mani\u00e8re aux Bleus, en d\u00e9livrant une sympathique passe \u00e0 Jelonch, le troisi\u00e8me ligne n\u2019ayant plus qu\u2019\u00e0 courir pour aller marquer (26e). A partir de ce moment-l\u00e0, le Toulousain et ses co\u00e9quipiers ont resser\u00e9 l\u2019\u00e9treinte et ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9compens\u00e9s par un essai de Villi\u00e8re (40e) juste avant la mi-temps sur un mod\u00e8le de lancement des Bleus.              Gabin Villi\u00e8re (\u00e0 droite) exulte avec Melvyn Jaminet apr\u00e8s avoir marqu\u00e9 le deuxi\u00e8me essai des Bleus. FRANCK FIFE \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/9870ba5_5475460-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Bleus en t\u00eate \u00e0 la mi-temps 18 \u00e0 10","dateModified":"2022-02-06T15:54:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#176855","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T15:52:45+00:00","articleBody":"    Papa regardait le rugby et je lisais votre live. Nous pouvions ainsi commenter un match que je n\u2019avais pas vu. Papa n\u2019est plus l\u00e0 depuis 3 jours. Personne n\u2019a jamais autant pleur\u00e9 devant votre live.    Tristesse infinie         Tout le Chaudron vous offre nos plus sinc\u00e8res condol\u00e9ances.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Italie\u00a0: les Bleus s\u2019imposent, revivez les moments forts du match","dateModified":"2022-02-06T15:52:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#176848","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T15:49:11+00:00","articleBody":"     Les Bleus (en blanc) m\u00e8nent 18 \u00e0 10.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la mi-temps\u202f!","dateModified":"2022-02-06T15:49:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#176846","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T15:48:39+00:00","articleBody":"     Les Bleus m\u00e8nent 18 \u00e0 10 \u00e0 la mi-temps.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La transformation de Jaminet passe","dateModified":"2022-02-06T15:48:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#176827","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T15:47:16+00:00","articleBody":"    Combien d'essais ont \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9s par les Italiens au stade de France depuis qu'ils jouent le tournoi des 6 nations ?    Emile         L\u2019essai encaiss\u00e9 aujourd\u2019hui est le 15e essai italien inscrit face aux Bleus, en France, dans le Tournoi des 6 nations. 15 essais en 12 matchs depuis le premier en 2000... ce n\u2019est pas si rare.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Italie\u00a0: les Bleus s\u2019imposent, revivez les moments forts du match","dateModified":"2022-02-06T15:47:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#176831","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T15:46:47+00:00","articleBody":"     Le voil\u00e0 l\u2019essai lib\u00e9rateur des Bleus\u202f! Les Fran\u00e7ais avancent sur un maul, puis choisisent de la sortir, c\u00f4t\u00e9 ouvert. Les arri\u00e8res font tous la passe dans le bon timing jusqu\u2019au parfait d\u00e9calage de Jaminet pour Villi\u00e8re, qui n\u2019a plus qu\u2019\u00e0 aplatir en coin\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ESSSSAI POUR LES BLEEEEEUUUUS","dateModified":"2022-02-06T15:48:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#176828","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T15:46:04+00:00","articleBody":"          Et on va en touche \u00e0 la sir\u00e8ne, c\u2019est le moment de faire l\u2019\u00e9cart\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nalit\u00e9 pour les Bleus dans les 22 m\u00e8tres Italiens","dateModified":"2022-02-06T15:46:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#176823","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T15:44:23+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9action des Bleus par Jelonch en vid\u00e9o","dateModified":"2022-02-06T15:44:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#176821","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T15:43:49+00:00","articleBody":"     Pas forc\u00e9ment tr\u00e8s inspir\u00e9 sur ce coup, Antoine Dupont tente un petit coup de pied dans l\u2019en-but italien, sans succ\u00e8s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Italie\u00a0: les Bleus s\u2019imposent, revivez les moments forts du match","dateModified":"2022-02-06T15:43:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#176819","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T15:42:13+00:00","articleBody":"     Les Bleus arrivent enfin \u00e0 encha\u00eener les passes et \u00e0 faire rater des plaquages aux Italiens. Ces derniers commencent \u00e0 mettre plut\u00f4t leurs mains sur leurs hanches que sur le ballon, \u00e7a devient dur physiquement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Italie\u00a0: les Bleus s\u2019imposent, revivez les moments forts du match","dateModified":"2022-02-06T15:42:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#176794","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T15:41:35+00:00","articleBody":"     Du c\u00f4t\u00e9 des stats, les deux \u00e9quipes se partagent la possession \u00e0 50%-50%.  Les Italiens ont davantage la possession dans leur moiti\u00e9 de terrain tandis que le XV de France porte le ballon dans le camp adverse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Italie a la possession","dateModified":"2022-02-06T15:41:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#176812","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T15:39:50+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019essai des Italiens en vid\u00e9o","dateModified":"2022-02-06T15:39:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#176810","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T15:39:38+00:00","articleBody":"     La France repasse devant, 11 \u00e0 10\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revoil\u00e0 les Bleus","dateModified":"2022-02-06T15:39:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#176799","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T15:39:06+00:00","articleBody":"     Les Bleus n\u2019avancent pas au contact, et ont m\u00eame tendance \u00e0 perdre du terrain sur les phases d\u2019affrontement. Jaminet va tout de m\u00eame tenter une p\u00e9nalit\u00e9 \u00e0 gauche des poteaux pour remettre la France devant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u202fQue c\u2019est dur\u202f\u00bb dixit Matthieu Lartot","dateModified":"2022-02-06T15:39:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#176774","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T15:35:55+00:00","articleBody":"     Franchement, on ne pensait pas que la p\u00e9riode des f\u00eates s\u2019\u00e9tendait jusqu\u2019au d\u00e9but de f\u00e9vrier. Car pour les Bleus, c\u2019est No\u00ebl apr\u00e8s l\u2019heure, cet essai. Un vrai cadeau offert par le num\u00e9ro\u00a09 de l\u2019Italie, qui n\u2019a pas senti les grandes lianes de Jelonch derri\u00e8re lui. Mais l\u2019Italie a repris la t\u00eate de la partie, et, \u00e0 vrai dire, c\u2019est plut\u00f4t m\u00e9rit\u00e9, tant les Fran\u00e7ais sont \u00e0 la peine en attaque.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct du stade","dateModified":"2022-02-06T15:38:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#176778","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T15:35:18+00:00","articleBody":"     Les co\u00e9quipiers de l\u2019ouvreur de Montpellier m\u00e8nent 10 \u00e0 8 alors qu\u2019il reste dix minutes dans ce premier acte.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00c7a passe, l\u2019Italie reprend les devants","dateModified":"2022-02-06T15:38:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#176775","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T15:34:42+00:00","articleBody":"     L\u2019Italie ne d\u00e9joue pas pour autant et obtient une nouvelle p\u00e9nalit\u00e9. Garbisi pose le tee sur la pelouse et va la tenter.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Italie\u00a0: les Bleus s\u2019imposent, revivez les moments forts du match","dateModified":"2022-02-06T15:34:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#176772","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T15:34:01+00:00","articleBody":"    Et super-dupont en est o\u00f9?     gotlib         C\u2019est pour l\u2019instant son super pote Jelonch qui a remis les Bleus dans le bon sens. L\u2019heure de Dupont se fait attendre pour le moment.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Italie\u00a0: les Bleus s\u2019imposent, revivez les moments forts du match","dateModified":"2022-02-06T15:39:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#176766","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T15:32:30+00:00","articleBody":"     La France reprend tout de m\u00eame le score\u00a0: 8 \u00e0 7.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La transformation est manqu\u00e9e par Jaminet","dateModified":"2022-02-06T15:32:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#176743","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T15:31:45+00:00","articleBody":"    Parisse n'est pas sur la feuille de match ?    Sherwood         Sergio Parisse devait prendre sa retraite internationale apr\u00e8s un dernier match face aux All Blacks \u00e0 la Coupe du monde au Japon en 2019, mais le recordman de s\u00e9lections avec l\u2019Italie a \u00e9t\u00e9 frustr\u00e9 par l\u2019annulation de la rencontre en raison d\u2019un typhon. Il n\u2019\u00e9carte pas un retour en \u00e9quipe nationale pour faire correctement ses adieux, mais n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9 pour ce match.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Italie\u00a0: les Bleus s\u2019imposent, revivez les moments forts du match","dateModified":"2022-02-06T15:31:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#176753","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T15:30:51+00:00","articleBody":"     On ne peut pas dire qu\u2019il r\u00e9sulte d\u2019une grande construction, mais comme il fait du bien,\u202fcelui-l\u00e0\u202f! Le troisi\u00e8me ligne profite d\u2019une passe mal assur\u00e9e du demi de m\u00eal\u00e9e Varney pour intercepter le ballon et s\u2019en aller \u00e0 grandes enjamb\u00e9es \u00e0 l\u2019essai. Ouf\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ESSSSAI DE JELONCHHHH","dateModified":"2022-02-06T15:40:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#176750","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T15:30:05+00:00","articleBody":"     La France n\u2019y arrive d\u00e9cid\u00e9ment pas et se fait p\u00e9naliser sur une nouvelle offensive. Quand \u00e7a veut pas...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Italie\u00a0: les Bleus s\u2019imposent, revivez les moments forts du match","dateModified":"2022-02-06T15:30:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#176748","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T15:29:37+00:00","articleBody":"         L\u2019Italie de Tommaso Menoncello (deuxi\u00e8me \u00e0 droite) a pris l\u2019avantage au Stade France. FRANCK FIFE \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/610139b_5475230-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Italie\u00a0: les Bleus s\u2019imposent, revivez les moments forts du match","dateModified":"2022-02-06T15:29:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#176741","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T15:28:26+00:00","articleBody":"     Mais vous pouvez tout de suite oublier cette r\u00e8gle car l\u2019arbitre est revenu \u00e0 une faute de Gabin Villi\u00e8re un peu plus t\u00f4t dans l\u2019action. Ballon rendu aux Italiens.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Italie\u00a0: les Bleus s\u2019imposent, revivez les moments forts du match","dateModified":"2022-02-06T15:28:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#176739","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T15:27:47+00:00","articleBody":"     Le Fran\u00e7ais a tap\u00e9 un coup de pied indirect en touche depuis son camp, qui est sorti dans les 22 m\u00e8tres de l\u2019Italie\u00a0: selon la nouvelle r\u00e8gle, la France r\u00e9cup\u00e8re le ballon sur la touche (ce qu\u2019il y a de bien avec le rugby, c\u2019est que c\u2019est simple \u00e0 comprendre).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OHLALALALA Le 50\/22 de Melvyn Jaminet","dateModified":"2022-02-06T15:27:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#176737","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T15:26:26+00:00","articleBody":"    Les Ecossais ont gagn\u00e9 contre l'Angleterre... Les Irlandais ont gagn\u00e9 face au vainqueur de l'ann\u00e9e derni\u00e8re... Humm Jamais 2 sans 3?    Pas encore la Lose         On soup\u00e7onne la F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise de la lose d\u2019\u00eatre derri\u00e8re ce commentaire...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Italie\u00a0: les Bleus s\u2019imposent, revivez les moments forts du match","dateModified":"2022-02-06T15:26:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#176735","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T15:25:37+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"20 minutes de jeu, et ce sont pour l\u2019instant les Italiens qui m\u00e8nent 7 \u00e0 3","dateModified":"2022-02-06T15:25:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#176732","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T15:25:12+00:00","articleBody":"     La France tente de r\u00e9agir et s\u2019organise dans un bon maul. Et les Bleus sont joueurs\u00a0: ils vont en touche sur la p\u00e9nalit\u00e9\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Italie\u00a0: les Bleus s\u2019imposent, revivez les moments forts du match","dateModified":"2022-02-06T15:25:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#176731","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T15:24:41+00:00","articleBody":"    ALLEZ FRAAAAANNCE!!!!!!!!!!!!!    Coco'rico                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Italie\u00a0: les Bleus s\u2019imposent, revivez les moments forts du match","dateModified":"2022-02-06T15:24:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#176729","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T15:22:57+00:00","articleBody":"     L\u2019ouvreur rappelle que l\u2019Italie est un pays de foot et envoie un enroul\u00e9 entre les deux poteaux. 7 \u00e0 3 pour l\u2019Italie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est transform\u00e9 par Garbisi","dateModified":"2022-02-06T15:22:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#176727","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T15:22:13+00:00","articleBody":"     Et c\u2019est donc bien l\u2019Italie qui prend la t\u00eate gr\u00e2ce \u00e0 cet essai, ce n\u2019est pas vraiment le d\u00e9but r\u00eav\u00e9 pour les Bleus...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est accord\u00e9\u202f!","dateModified":"2022-02-06T15:22:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#176708","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T15:19:50+00:00","articleBody":"     Oh le coup de froid au Stade de France\u202f! Les Italiens r\u00e9cup\u00e8rent le ballon dans le camp fran\u00e7ais, et Garbisi envoie un d\u00e9lice de coup de pied en direction de son ailier Menoncello, qui aplati en coin. Mais la vid\u00e9o est demand\u00e9e pour un potentiel pied en touche du num\u00e9ro 14...                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019essai pour l\u2019Italie\u202f!\u202f!","dateModified":"2022-02-06T15:21:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#176706","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T15:18:03+00:00","articleBody":"     Les Fran\u00e7ais sont aggressifs et r\u00e9cup\u00e8rent une m\u00eal\u00e9e dans le camp italien. Tr\u00e8s bon lancement \u00e0 venir pour Antoine Dupont et les siens.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Italie\u00a0: les Bleus s\u2019imposent, revivez les moments forts du match","dateModified":"2022-02-06T15:18:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#176700","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T15:14:11+00:00","articleBody":"     Il fait d\u00e9sormais un temps \u00e0 entonner du Supertramp en choeur. Plut\u00f4t \u00ab\u202fIt\u2019s raining again\u202f\u00bb que \u00ab\u202fFrom now on\u202f\u00bb, d\u2019ailleurs. Mais \u00e7a ne refroidit pas les ardeurs du public, qui entonne sa premi\u00e8re Marseillaise du jour (si l\u2019on fait exception du moment des hymnes).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct du stade","dateModified":"2022-02-06T15:14:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#176704","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T15:13:55+00:00","articleBody":"     Bonne d\u00e9fense des Italiens qui r\u00e9cup\u00e8rent une p\u00e9nalit\u00e9 dans un ruck. Et qui ont l\u2019air d\u00e9cid\u00e9s \u00e0 compromettre les paris de la r\u00e9daction.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Italie\u00a0: les Bleus s\u2019imposent, revivez les moments forts du match","dateModified":"2022-02-06T15:13:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#176702","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T15:12:57+00:00","articleBody":"     La \u00ab\u202fquille\u202f\u00bb (comprendre chandelle) de Ntamack est presque r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 par Fickou dans les 22 m\u00e8tres italiens. A quelques centim\u00e8tres pr\u00e8s les Fran\u00e7ais auraient d\u00e9j\u00e0 pu faire le trou.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Italie\u00a0: les Bleus s\u2019imposent, revivez les moments forts du match","dateModified":"2022-02-06T15:12:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#176695","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T15:12:53+00:00","articleBody":"    Au m\u00eame instant, pour le top 14 ... Il se passe quoi durant le 6 nations pour le top 14 ? Combien de doublons, quels sont les clubs les plus p\u00e9nalis\u00e9s ?    r\u00e9gionaliste         Le championnat se poursuit et en France, c\u2019est le Stade Toulousain qui est le plus p\u00e9nalis\u00e9\u00a0: 5 Toulousains sont dans le XV de d\u00e9part aujourd\u2019hui, et trois autres sont sur le banc.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Italie\u00a0: les Bleus s\u2019imposent, revivez les moments forts du match","dateModified":"2022-02-06T15:12:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#176693","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T15:11:03+00:00","articleBody":"     L\u2019ailier de Toulon passe tout pr\u00e8s de r\u00e9cup\u00e9rer un subtil coup de pied de Fickou, qui aurait pu l\u2019envoyer \u00e0 l\u2019essai. Dommage, mais les Bleus sont bien entr\u00e9s dans le match.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OOOOH Villi\u00e8re ","dateModified":"2022-02-06T15:11:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#176691","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T15:09:18+00:00","articleBody":"     La France ouvre le score, 3 \u00e0 0.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u202fPoteau du milieu\u202f\u00bb comme dirait Matthieu Lartot","dateModified":"2022-02-06T15:09:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#176689","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T15:08:57+00:00","articleBody":"    Et au fait... Petit \"Tut-Tut\" pour ce d\u00e9but de tournoi de nos Bleus dans ce stade plein  ?    Sherwood                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Italie\u00a0: les Bleus s\u2019imposent, revivez les moments forts du match","dateModified":"2022-02-06T15:08:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#176675","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T15:07:44+00:00","articleBody":"    Bonjour! Mon fils me pose une colle: pourquoi les italiens sont en bleu alors que leur drapeau n a pas du tout de bleu!  Bon match!!    Petite question         Tr\u00e8s bonne question\u202f! Le bleu a \u00e9t\u00e9 choisi en hommage \u00e0 Victor-Emmanuel II, devenu en 1861 le premier Roi de l\u2019Italie unifi\u00e9e, et \u00e0 sa famille, la Maison de Savoie. Leur armoirie, entour\u00e9e de bleu, figurait sur le drapeau italien jusqu\u2019en 1946.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Italie\u00a0: les Bleus s\u2019imposent, revivez les moments forts du match","dateModified":"2022-02-06T15:07:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#176680","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T15:07:15+00:00","articleBody":"     Premi\u00e8re p\u00e9nalit\u00e9 en faveur des Bleus sur un hors-jeu de la d\u00e9fense. A moins de 40 m\u00e8tres face aux perches, Melvyn Jaminet va se faire un plaisir de la tenter, pour sa premi\u00e8re rencontre du Tournoi des six nations.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Italie\u00a0: les Bleus s\u2019imposent, revivez les moments forts du match","dateModified":"2022-02-06T15:08:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#176677","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T15:05:33+00:00","articleBody":"     Les Italiens tiennent le ballon dans ces premi\u00e8res minutes. Ils ont bien du courage quand on voit les mont\u00e9es d\u00e9fensives de Penaud ou Baille.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Italie\u00a0: les Bleus s\u2019imposent, revivez les moments forts du match","dateModified":"2022-02-06T15:05:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#176673","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T15:04:48+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et au fait...","dateModified":"2022-02-06T15:04:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#176671","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T15:03:38+00:00","articleBody":"     Romain Ntamack envoie un grand coup de pied en tribunes sur le coup d\u2019envoi. On ne s\u2019embarasse pas du c\u00f4t\u00e9 du Toulousain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Italie\u00a0: les Bleus s\u2019imposent, revivez les moments forts du match","dateModified":"2022-02-06T15:03:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#176660","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T15:02:46+00:00","articleBody":"          Bon match \u00e0 toutes et \u00e0 tous\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coup d\u2019envoi donn\u00e9 par Garbisi pour l\u2019Italie","dateModified":"2022-02-06T15:02:46+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/0/0/4680/3384/1342/696/3/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/02/06/19-3">
<filnamedate="20220206"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220206"><AAMMJJHH="2022020619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Producteurs et annonceurs craignent que le regroupement des deux principaux groupes audiovisuels privés déséquilibre la concurrence et les défenseurs du pluralisme s’alarment, alors que se constitue un autre géant médiatique derrière l’homme d’affaires Vincent Bolloré.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                          Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    CAN 2022    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : à Marseille, Fabien Roussel veut créer la surprise à gauche                   Élection présidentielle 2022 Christiane Taubira veut supprimer le 49.3 et instaurer le référendum d’initiative populaire                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour dévoile ses mesures pour le pouvoir d’achat en ciblant les aides sociales des étrangers                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen et Eric Zemmour s’affrontent à distance par meetings interposés             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La ZAC Les Portes du Tarn de plus en plus contestée dans le Sud-Ouest                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En deux jours, plus de 200 milliards de dollars vont passer d’une poche, celle de Facebook, à une autre, celle d’Amazon »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « La vraie-fausse hausse du beurre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Etats-Unis : « Changer la réglementation visant à interdire l’avortement risque de faire repartir à la hausse le taux de natalité chez les adolescentes »   Collectif               Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Crise en Ukraine : comment la Russie déploie son armée aux frontières                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    01:26    International Au Maroc, les secours s’activent pour sauver le petit Rayan, tombé dans un puits profond de 32 mètres                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial L’organisation Etat islamique, une hydre encore menaçante                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Périssent nos colonies, plutôt qu’un principe »   Claude Ribbe Ecrivain, normalien                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La vraie-fausse hausse du beurre »   Laurence Girard                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Chloé Morin : « Face à un match retour Le Pen-Macron, les électeurs pourraient se démobiliser massivement »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Philippe Lacheau, de « Super-héros malgré lui » : « Même quand je voulais être sérieux, les gens riaient »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En votre intime conviction », de Clémentine Thiébault : une « citoyenne-juge » parmi d’autres                   Économie  Article réservé à nos abonnés Fusion M6-TF1 : une opportunité pour l’audiovisuel public ?                   Culture Covid-19 : la fréquentation dans les salles de cinéma et de spectacle toujours en baisse par rapport à l’avant-crise             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés L’ascension de Sébastien Lecornu, symbole de la droitisation du quinquennat Macron                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand la Mafia infiltrait le tournage du « Parrain »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les coings au naturel : la recette de Fabien Rouillard             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                       Aurelien Morissard / IP3 PRESS/MAXPPP          Scénario catastrophe ou consolidation « évidente » : la fusion TF1-M6, une union à risque   Par Sandrine Cassini et Aude Dassonville  Publié aujourd’hui à 17h30, mis à jour à 18h04   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      EnquêteProducteurs et annonceurs craignent que le regroupement des deux principaux groupes audiovisuels privés déséquilibre la concurrence et les défenseurs du pluralisme s’alarment, alors que se constitue un autre géant médiatique derrière l’homme d’affaires Vincent Bolloré.         Cela faisait près d’une heure, vendredi 28 janvier, que Nicolas de Tavernost expliquait aux sénateurs réunis en commission d’enquête sur la concentration des médias à quel point la fusion de TF1 et de M6 relevait à ses yeux de l’« évidence », quand le septuagénaire s’est fait solennel. « Ceux qui refuseraient cette consolidation prendraient un grand risque pour l’audiovisuel français », a-t-il prévenu, comme s’il en allait de sa vie. Et celui qui dirige le groupe M6 depuis trente-cinq ans de trancher en personne le nœud gordien que « Newborn » – le nom de code adopté pour désigner le futur ensemble – soumet à l’épée du législateur, de l’Autorité de la concurrence et de l’Autorité de régulation de la communication audiovisuelle et numérique (Arcom, ex-CSA) : « Il n’y a pas de risques » à valider l’union des deux premières chaînes commerciales françaises, a-t-il assuré.          Pas si vite, ne cessent pourtant de lui répondre les producteurs, les annonceurs, et les défenseurs du pluralisme, depuis un an que ce projet industriel a été révélé. Le sujet est d’autant plus sensible que, dans le même temps, Vivendi, maison mère de Canal+ ainsi que d’Editis et de sa cinquantaine de maisons d’édition, poursuit un important mouvement de concentration. Dans le rôle de l’ogre soupçonné de nourrir un projet aussi idéologique qu’industriel, et après avoir picoré les magazines de Prisma Media (Capital, Femme actuelle, Gala, etc.), Vincent Bolloré, premier actionnaire de Vivendi, s’apprête à lancer une OPA sur Lagardère (Hachette Livre, Europe 1, Le Journal du dimanche, Paris Match).                        







<article-nb="2022/02/06/19-4">
<filnamedate="20220206"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220206"><AAMMJJHH="2022020619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Entre les moments marquants du jour, les épreuves du lendemain et l’instantané des envoyés spéciaux du « Monde », retrouvez chaque soir l’actualité des XXIVe Jeux olympiques d’hiver.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    CAN 2022    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : à Marseille, Fabien Roussel veut créer la surprise à gauche                   Élection présidentielle 2022 Christiane Taubira veut supprimer le 49.3 et instaurer le référendum d’initiative populaire                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour dévoile ses mesures pour le pouvoir d’achat en ciblant les aides sociales des étrangers                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen et Eric Zemmour s’affrontent à distance par meetings interposés             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La ZAC Les Portes du Tarn de plus en plus contestée dans le Sud-Ouest                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En deux jours, plus de 200 milliards de dollars vont passer d’une poche, celle de Facebook, à une autre, celle d’Amazon »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « La vraie-fausse hausse du beurre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Etats-Unis : « Changer la réglementation visant à interdire l’avortement risque de faire repartir à la hausse le taux de natalité chez les adolescentes »   Collectif               Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Crise en Ukraine : comment la Russie déploie son armée aux frontières                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    01:26    International Au Maroc, les secours s’activent pour sauver le petit Rayan, tombé dans un puits profond de 32 mètres                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial L’organisation Etat islamique, une hydre encore menaçante                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Périssent nos colonies, plutôt qu’un principe »   Claude Ribbe Ecrivain, normalien                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La vraie-fausse hausse du beurre »   Laurence Girard                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Chloé Morin : « Face à un match retour Le Pen-Macron, les électeurs pourraient se démobiliser massivement »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Philippe Lacheau, de « Super-héros malgré lui » : « Même quand je voulais être sérieux, les gens riaient »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En votre intime conviction », de Clémentine Thiébault : une « citoyenne-juge » parmi d’autres                   Économie  Article réservé à nos abonnés Fusion M6-TF1 : une opportunité pour l’audiovisuel public ?                   Culture Covid-19 : la fréquentation dans les salles de cinéma et de spectacle toujours en baisse par rapport à l’avant-crise             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés L’ascension de Sébastien Lecornu, symbole de la droitisation du quinquennat Macron                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand la Mafia infiltrait le tournage du « Parrain »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les coings au naturel : la recette de Fabien Rouillard             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche        Navigation           JO de Pékin 2022        Le programme          Les médailles                                                                   Sport       JO de Pékin 2022         JO 2022 : un dimanche sans médaille pour la délégation olympique française   Chronique        Service Sports        Entre les moments marquants du jour, les épreuves du lendemain et l’instantané des envoyés spéciaux du « Monde », retrouvez chaque soir l’actualité des XXIVe Jeux olympiques d’hiver.   Publié aujourd’hui à 15h50, mis à jour à 16h54    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Dans le rétro            Retour sur les épreuves de la journée.                          La descente masculine a été reportée en raison des rafales de vent à Yanqing, dimanche 6 février.  FABRICE COFFRINI / AFP                 Petite pensée pour tous ceux qui avaient programmé leur réveil tôt dans la matinée ce dimanche pour suivre la descente masculine en ski alpin, programmée à 4 heures. Alors que les entraînements avaient déjà été perturbés en raison de rafales de vent à Yanqing, l’épreuve a été repoussée à 5 heures, puis à 6 heures, puis à 7 heures… avant d’être finalement reportée à lundi, « dans le meilleur intérêt de la sécurité et de l’équité pour les coureurs », a précisé le jury.                              Lire aussi   JO de Pékin 2022 : The Rock, la piste des polémiques                   Dans les autres épreuves, qui ont pu se dérouler correctement, la délégation française n’a pas engrangé de nouvelles médailles. Comme Benjamin Cavet dans l’épreuve masculine, Perrine Laffont a échoué, à son tour, au pied du podium en ski de bosses. La championne olympique en titre, moins rapide que ses concurrentes, a obtenu la note de 77,36, à 0,63 point du podium, mais à 5,73 points de la nouvelle championne, Jakara Anthony. L’Australienne, première lors des trois manches de la finale, a survolé la compétition. Après une saison difficile, marquée par une chute en décembre 2021 à l’Alpe d’Huez, Perrine Laffont s’est montrée frustrée au micro de France Télévisions : « J’irai manger du chocolat avec Ben (en référence à la quatrième place de Benjamin Cavet) ».                              Lire aussi   JO de Pékin 2022 : Perrine Laffont échoue au pied du podium en ski de bosses                   Enfin, en skiathlon, les quatre Français engagés n’ont pas pesé dans la lutte pour le podium. Ce sont les fondeurs Alexander Bolshunov et Denis Spitov qui réalisent un doublé pour le Comité olympique russe, devant le Finlandais Iivo Niskanen, en bronze. Le premier Bleu, Clément Parisse, termine 10e.            Pékin express            À 20 ans, la snowboardeuse Zoi Sadowski-Synnott a marqué l’histoire du sport néo-zélandais en remportant le premier titre olympique aux Jeux d’hiver de son pays. Championne du monde en 2019 et victorieuse cette année aux X-Games, la Néo-Zélandaise, tout de noir vêtue, comme les All Blacks, a réalisé un run spectaculaire, qui lui a permis d’être la seule à dépasser les 90 points. Un run tellement spectaculaire qu’elle a été portée en triomphe à l’issue de son passage… par ses concurrentes.                          Zoi Sadowski-Synnott a remporté le premier titre olympique aux Jeux d’hiver de la Nouvelle-Zélande, dimanche 6 février.  BEN STANSALL / AFP                 Les records olympiques tombent un par un sur la glace pékinoise. En patinage de vitesse, le Suédois Nils van der Poel s’est offert la médaille d’or sur le 5 000 m en battant le record établi seulement quelques minutes plus tôt par le Néerlandais Patrick Roest. Nils van der Poel s’impose en 6 min 8 s 84 et remporte sa première médaille olympique.            Au dazibao            Découvrez le menu de demain.            Il faudra se lever tôt pour soutenir la majorité des Français engagés lundi. A partir de 2 h 30 heure française, la skieuse acrobatique Tess Ledeux commencera les qualifications en Big Air (un tremplin permettant d’effectuer des figures dans les airs). Récente médaillée d’or des X-Games dans la discipline, la Française arrive en confiance à Pékin. Plus tard dans la matinée, à 6 h 30, son compatriote Antoine Adelisse, qui se remet de deux fractures en bas du dos, participera également aux qualifications du Big Air masculin.              Si les conditions météorologiques s’améliorent, les skieurs alpins pourront commencer leurs compétitions. En géant féminin, trois Françaises passeront le portillon de départ. Tessa Worley, deuxième au classement de la discipline en Coupe du monde, fait partie des favorites. Elle sera accompagnée par Coralie Frasse-Sombet et Clara Direz. La première manche est programmée à 2 h 30, et la seconde, à 7 h 30. Entre-temps, à 5 heures, Johan Clarey, Blaise Giezendanner, Matthieu Bailet et Maxence Muzaton prendront part à la descente.                              Lire aussi   JO de Pékin 2022 : Johan Clarey, le « papy » encore vert du ski alpin français                   Pour les lève-tard, l’épreuve du 15 kilomètres individuel féminin de biathlon débutera à 10 heures. Quatre tricolores sont engagées : Anaïs Chevalier-Bouchet et Julia Simon, qui tenteront de décrocher une deuxième médaille à Pékin, après celle qu’a obtenue le relais mixte, ainsi qu’Anaïs Bescond et Justine Braisaz-Bouchet.            Enfin, à partir de 12 h 45, Quentin Fercoq sera le dernier Français à concourir, en quart de finale du 1 000 mètres du short-track, avant une éventuelle demi-finale et une finale dans la même journée.            Vu des pistes            Les Jeux en un cliché.            Germany's mascot be like: https://t.co/ShAh5auYv0— Olympics (@Olympics)              Si les Allemands espéraient porter chance à leurs patineurs artistiques grâce à une mascotte des plus originales, c’est raté. Malgré la présence d’un énorme bretzel gonflable, habillé d’un petit drapeau allemand, les athlètes de la Team Deutschland ne brillent pas sur la glace. Paul Fentz a terminé dernier du programme court masculin vendredi, tout comme le duo formé par Katharina Müller et Tim Dieck en danse sur glace. Avec une neuvième place sur dix nations engagées dans l’épreuve par équipes, l’Allemagne ne s’est pas qualifiée pour la finale, mais a au moins eu le mérite de faire sourire le monde entier avec sa mascotte.            En un mot            Les Olympiens au micro.            « On s’est clairement fait voler une médaille olympique, c’est clair et net. »            Vingt-quatre heures après la quatrième place de Benjamin Cavet en finale du ski de bosses, le clan français ne digère toujours pas la médaille en chocolat. Dans des propos rapportés par le journal L’Equipe, l’entraîneur des Bleus de ski de bosses, Ludovic Didier, estime que le Français aurait dû terminer sur le podium à la place du Japonais Ikuma Horishima, coupable de quelques fautes sur les skis : « Avec tout le respect que j’ai pour Horishima, car c’est un magnifique skieur, il ne mérite pas cette médaille de bronze […]. On a vécu une injustice, samedi soir, on ne pourra pas revenir dessus, malheureusement. C’est ce qui fait la tristesse du clan français aujourd’hui. » Benjamin Cavet avait reçu la note de 79,44 par les juges, tandis qu’Ikuma Horishima a été noté 81,48.                              Lire aussi   JO 2022 : le Suédois Wallberg titré en ski de bosses, Benjamin Cavet échoue au pied du podium                   Le chiffre du jour             1            Après deux jours officiels de compétition, c’est la Norvège qui occupe la première place du classement des médailles. Les Norvégiens comptent 2 médailles d’or, dont une en biathlon, et une médaille de bronze. Mais la team « Norge » n’est pas la délégation la plus récompensée, puisque le Comité olympique russe a déjà glané cinq breloques, mais avec seulement un titre. La France se classe pour l’instant 15e, avec une médaille d’argent.            L’hiver à Pékin            Instantané de nos envoyés spéciaux.                                       Pas toujours facile de communiquer avec les bénévoles chinois des Jeux. Barrière de la langue, bien sûr, mais le masque n’aide pas non plus à se faire comprendre. Alors, les Chinois ont trouvé la parade. Quand cela devient trop compliqué, ils sortent de leur poche un appareil électronique, plus fin qu’un téléphone mobile, et hop ! en deux ou trois secondes, leurs paroles sont traduites en anglais ou en français.              La traduction est parfois approximative, et cela peut donner lieu à des scènes cocasses. Ainsi, « l’interprète électronique » m’a conseillé, pour trouver ma chambre d’hôtel, de longer les neuf blocs – king size à la chinoise – de la résidence hôtelière, de tourner à gauche, encore à gauche et de longer à nouveau les neuf blocs de la résidence. Bref, un retour assuré à la case départ !                           Notre sélection d’articles sur les JO de Pékin 2022       Retrouvez tous nos contenus sur les Jeux olympiques de Pékin, du 2 au 20 février.         Tout savoir : Le calendrier des épreuves, les résultats, le tableau des médailles         Editorial : Des JO de Pékin 2022 sous bulle sanitaire et politique          Histoire : Des Jeux d’hiver dans un climat diplomatique glacial         Reportage : Des Jeux d’hiver sous cloche         Décryptage : Des Jeux sans neige naturelle et à l’empreinte carbone sujette à caution         Enquête : Les bonnes affaires en famille de Pékin et du CIO         Analyse : Le ski en Chine, entre eldorado et mirage         Récit : Comment le Covid-19 a compliqué la préparation des athlètes         Témoignages : Le casse-tête du financement des athlètes olympiques                                Service Sports          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                         Guides d’achat                        Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                              Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                              Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                              Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur  Comparatif « Wirecutter ». Nos spécialistes ont testé 7 stations qui mesurent le taux de pollution de l’air intérieur dans les chambres et les autres pièces de la maison. Leurs capteurs évaluent avec précision le niveau de particules fines polluantes, et mesurent la présence de composés organiques volatiles (COV) comme le formaldéhyde présent dans les meubles. Voici nos deux détecteurs préférés.                                               Édition du jour Daté du lundi 7 février   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures coupes menstruelles          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes          Les meilleurs sextoys pour le clitoris                                                                  Services      Codes promo avec Savings United        Codes Promo Under Armour       Codes Promo i-run       Codes Promo Nike       Codes Promo Go Sport       Codes Promo JD Sports       Codes Promo Courir       Codes Promo MyProtein      Tous les codes promo                         Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La France des colonies  Testez gratuitement                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-un-dimanche-sans-medaille-pour-la-delegation-olympique-francaise_6112551_3242.html"},"headline":"JO 2022\u00a0: un dimanche sans m\u00e9daille pour la d\u00e9l\u00e9gation olympique fran\u00e7aise","dateCreated":"2022-02-06T15:50:41+01:00","datePublished":"2022-02-06T15:50:41+01:00","dateModified":"2022-02-06T16:54:57+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","JO de P\u00e9kin 2022"],"keywords":["Sport","JO de P\u00e9kin 2022"],"description":"Entre les moments marquants du jour, les \u00e9preuves du lendemain et l\u2019instantan\u00e9 des envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, retrouvez chaque soir l\u2019actualit\u00e9 des XXIVe Jeux olympiques d\u2019hiver.","author":[{"@type":"Person","name":"Service Sports"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/951/0/8176/4084/1342/696/60/0/5737ed7_5474052-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"JO de P\u00e9kin 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jo-de-pekin-2022/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/06/19-5">
<filnamedate="20220206"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220206"><AAMMJJHH="2022020619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Le candidat du Parti communiste a tenté dimanche d’élargir son assise, drapeau français en fond, tout en déclinant ses thèmes de prédilection : travail, fiscalité, République.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    CAN 2022    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : à Marseille, Fabien Roussel veut créer la surprise à gauche                   Élection présidentielle 2022 Christiane Taubira veut supprimer le 49.3 et instaurer le référendum d’initiative populaire                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour dévoile ses mesures pour le pouvoir d’achat en ciblant les aides sociales des étrangers                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen et Eric Zemmour s’affrontent à distance par meetings interposés             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La ZAC Les Portes du Tarn de plus en plus contestée dans le Sud-Ouest                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En deux jours, plus de 200 milliards de dollars vont passer d’une poche, celle de Facebook, à une autre, celle d’Amazon »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « La vraie-fausse hausse du beurre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Etats-Unis : « Changer la réglementation visant à interdire l’avortement risque de faire repartir à la hausse le taux de natalité chez les adolescentes »   Collectif               Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Crise en Ukraine : comment la Russie déploie son armée aux frontières                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    01:26    International Au Maroc, les secours s’activent pour sauver le petit Rayan, tombé dans un puits profond de 32 mètres                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial L’organisation Etat islamique, une hydre encore menaçante                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Périssent nos colonies, plutôt qu’un principe »   Claude Ribbe Ecrivain, normalien                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La vraie-fausse hausse du beurre »   Laurence Girard                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Chloé Morin : « Face à un match retour Le Pen-Macron, les électeurs pourraient se démobiliser massivement »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Philippe Lacheau, de « Super-héros malgré lui » : « Même quand je voulais être sérieux, les gens riaient »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En votre intime conviction », de Clémentine Thiébault : une « citoyenne-juge » parmi d’autres                   Économie  Article réservé à nos abonnés Fusion M6-TF1 : une opportunité pour l’audiovisuel public ?                   Culture Covid-19 : la fréquentation dans les salles de cinéma et de spectacle toujours en baisse par rapport à l’avant-crise             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés L’ascension de Sébastien Lecornu, symbole de la droitisation du quinquennat Macron                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand la Mafia infiltrait le tournage du « Parrain »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les coings au naturel : la recette de Fabien Rouillard             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                         Politique       Fabien Roussel             Election présidentielle 2022 : à Marseille, Fabien Roussel veut créer la surprise à gauche      Le candidat du Parti communiste a tenté dimanche d’élargir son assise, drapeau français en fond, tout en déclinant ses thèmes de prédilection : travail, fiscalité, République.          Par Julie Carriat         Publié aujourd’hui à 18h07, mis à jour à 18h19    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Le candidat communiste à l’élection présidentielle Fabien Roussel, lors d’un meeting à Marseille, dimanche 6 février 2022.  CHRISTOPHE SIMON / AFP               C’était prévu. Pour son premier grand meeting de l’année, Fabien Roussel, candidat du Parti communiste français (PCF) allait agiter en grand le drapeau français, en plus du drapeau rouge, de la faucille et du marteau. Le candidat à l’élection présidentielle des 10 et 24 avril, très à l’aise sur les plateaux quitte à se retrouver régulièrement au centre de polémiques, essaie en effet de sortir du périmètre étroit de l’étiquette communiste. Sans renier le parfum désuet d’une certaine « France des jours heureux », une époque où le Parti communiste était fort et où les choses allaient mieux.          Malgré la sympathie qu’il inspire à certains électeurs, la conversion en intention de vote dans les sondages n’est pas évidente. Au sein d’une gauche affaiblie, le député du Nord fait parler de lui et passe parfois devant la candidate socialiste Anne Hidalgo dans les sondages, sans dépasser toutefois les 4 %. Dimanche 6 février, au palais des congrès marseillais, il s’agissait donc d’élargir, en mettant en valeur des soutiens hors les murs, et en tenant un discours très large, devant près de 4 000 personnes.          Piques à Jean-Luc Mélenchon          Comme à son habitude, le député du Nord, qui porte la candidature communiste après deux campagnes présidentielles au côté de La France insoumise (LFI), n’a pas manqué de lancer quelques piques à Jean-Luc Mélenchon. En venant dans sa circonscription d’abord, où le député des Bouches-du-Rhône, comme il l’a lui-même reconnu dans Mediapart, n’a pas totalement réussi son implantation (« les choses se sont réorganisées en dehors de moi »). Fabien Roussel s’est employé, samedi 5 et dimanche 6 février, à rencontrer un à un les acteurs du Printemps marseillais qui se sont fédérés sans le chef de file « insoumis », et parfois contre lui. Benoît Payan, le maire de la ville, mais aussi la suppléante de Jean-Luc Mélenchon, Sophie Camard, ex-Europe Ecologie-Les Verts (EELV), passée par LFI et désormais en rupture de ban. « Venue saluer des partenaires que j’apprécie beaucoup », cette dernière est montée sur scène pour remercier Fabien Roussel pour « sa manière simple et républicaine de parler du monde du travail ».           

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/02/06/19-6">
<filnamedate="20220206"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220206"><AAMMJJHH="2022020619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Les Lions de la Teranga affronteront l’Egypte, dimanche 6 février, au Cameroun, en finale de la compétition africaine. Ils espèrent y remporter un trophée qui leur a déjà échappé deux fois.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    CAN 2022    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : à Marseille, Fabien Roussel veut créer la surprise à gauche                   Élection présidentielle 2022 Christiane Taubira veut supprimer le 49.3 et instaurer le référendum d’initiative populaire                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour dévoile ses mesures pour le pouvoir d’achat en ciblant les aides sociales des étrangers                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen et Eric Zemmour s’affrontent à distance par meetings interposés             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La ZAC Les Portes du Tarn de plus en plus contestée dans le Sud-Ouest                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En deux jours, plus de 200 milliards de dollars vont passer d’une poche, celle de Facebook, à une autre, celle d’Amazon »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « La vraie-fausse hausse du beurre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Etats-Unis : « Changer la réglementation visant à interdire l’avortement risque de faire repartir à la hausse le taux de natalité chez les adolescentes »   Collectif               Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Crise en Ukraine : comment la Russie déploie son armée aux frontières                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    01:26    International Au Maroc, les secours s’activent pour sauver le petit Rayan, tombé dans un puits profond de 32 mètres                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial L’organisation Etat islamique, une hydre encore menaçante                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Périssent nos colonies, plutôt qu’un principe »   Claude Ribbe Ecrivain, normalien                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La vraie-fausse hausse du beurre »   Laurence Girard                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Chloé Morin : « Face à un match retour Le Pen-Macron, les électeurs pourraient se démobiliser massivement »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Philippe Lacheau, de « Super-héros malgré lui » : « Même quand je voulais être sérieux, les gens riaient »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En votre intime conviction », de Clémentine Thiébault : une « citoyenne-juge » parmi d’autres                   Économie  Article réservé à nos abonnés Fusion M6-TF1 : une opportunité pour l’audiovisuel public ?                   Culture Covid-19 : la fréquentation dans les salles de cinéma et de spectacle toujours en baisse par rapport à l’avant-crise             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés L’ascension de Sébastien Lecornu, symbole de la droitisation du quinquennat Macron                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand la Mafia infiltrait le tournage du « Parrain »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les coings au naturel : la recette de Fabien Rouillard             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                     Le Monde Afrique        CAN 2022             Au Sénégal, l’espoir de gagner, enfin, la Coupe d’Afrique des nations      Les Lions de la Teranga affronteront l’Egypte, dimanche 6 février, au Cameroun, en finale de la compétition africaine. Ils espèrent y remporter un trophée qui leur a déjà échappé deux fois.          Par Théa Ollivier(Dakar, correspondance)         Publié aujourd’hui à 07h00, mis à jour à 18h21    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Dans les rues de Dakar, le 4 février 2022, les magasins vendent des maillots de l’équipe nationale. C’est la troisième fois que le Sénégal se retrouve en finale de la CAN, mais il n’a jamais remporté le trophée.  SEYLLOU / AFP                 « J’ai déjà les tee-shirts, les brassards et les pin’s, il reste maintenant la coupe ! » Et, cette fois, Abdou Nam y croit dur comme fer. L’ancien militaire vient d’acheter un fanion vert, jaune et rouge, les couleurs nationales, à une vendeuse ambulante pour l’attacher à son rétroviseur de véhicule et ainsi compléter sa panoplie de supporteur.            Comme lui, à la veille de la finale de la Coupe d’Afrique des nations (CAN) qui oppose, dimanche 6 février à 20 heures (heure locale), au stade omnisports Paul-Biya-Olembé, à Yaoundé, les Lions de la Teranga aux Pharaons d’Egypte – sept fois vainqueurs –, les Dakarois se préparent.                              Lire aussi   Sénégal-Egypte : suivez en direct la finale de la CAN 2022                   L’enjeu est de taille : c’est la troisième fois que le Sénégal se retrouve en finale de la CAN, mais il n’a jamais remporté le trophée en près de soixante ans, et ce malgré son statut de favori. En 2002, à Bamako, l’équipe nationale sénégalaise avait été battue par le Cameroun, 3 à 2 aux tirs au but. Dix ans plus tard, au Caire, c’est encore une défaite en finale (1 à 0), contre l’Algérie. Alors, aujourd’hui, les attentes sont immenses.              A Dakar, des écrans géants ont été installés dans plusieurs espaces publics, notamment sur la place du Souvenir africain ou sur l’esplanade du Monument de la renaissance africaine. Restaurants et bars ont accroché les drapeaux aux fenêtres, tout comme les motos, taxis et voitures qui sillonnent la capitale sénégalaise. De nombreux passants portent déjà le tee-shirt de la sélection, et les retardataires s’affairent aux derniers achats.                              Lire aussi   CAN 2022 : Sadio Mané, le guide du Sénégal face au Burkina Faso                   La demi-finale a fini de rassurer les supporteurs            Devant le marché de Sandaga, en centre-ville, Ismail vend des maillots verts et blancs, empilés sur le sol. « Ce ne sont pas les originaux, mais on les vend à 10 000 francs CFA [15 euros] au lieu de 4 000 francs CFA [6 euros], car on n’a plus beaucoup de stock », explique-t-il.            Un peu plus loin dans sa boutique, d’autres maillots – des originaux, précise-t-il –, que l’acheteur peut personnaliser avec son nom dans le dos, se vendent jusqu’à 30 000 francs CFA (45 euros). Des répliques du maillot de 2002, quand le Sénégal avait battu la France en Coupe du monde, font aussi fureur.              Même s’il restera chez lui avec ses parents pour regarder le match, Djiby Seck, apprenti footballeur de 21 ans dans un club d’un quartier populaire de Dakar, a déjà acheté le sien. « Avec ses joueurs qui viennent de clubs européens, l’équipe du Sénégal a tous les moyens pour gagner la finale. Mais il va falloir jouer véritablement collectif ! » prévient-il.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  CAN 2022 : Aliou Cissé veut entraîner l’équipe du Sénégal vers les sommets africains                   Après trois matchs de groupe peu convaincants – deux nuls et un seul but marqué –, les supporteurs ont progressivement repris espoir avec les matchs à élimination directe (2-0 contre le Cap-Vert et 3-1 contre la Guinée équatoriale). La demi-finale remportée 3-1 face au Burkina Faso a fini de rassurer. « Au début de la CAN, nous avions plusieurs blessés ou des joueurs positifs au coronavirus, mais pour la finale, tout le monde est là, nous avons la meilleure équipe d’Afrique », se réjouit Djiby Seck.            Les fans attendent beaucoup d’Ismaïla Sarr de Watford (Angleterre), Idrissa Gueye et Abdou Diallo du Paris-Saint-Germain, Edouard Mendy de Chelsea (Angleterre) et Kalidou Koulibaly de Naples (Italie). Djinn Seck, lui, veut devenir professionnel, « comme Sadio Mané », l’attaquant numéro 10 qui joue à Liverpool, en Angleterre, et se retrouvera dimanche face à son coéquipier en club, l’Egyptien Mohamed Salah.              « Les joueurs sont excellents, mais chapeau aussi à l’entraîneur, Aliou Cissé, qui nous emmène pour la deuxième fois en finale », se réjouit Dada Sy, qui est allée voir tous les matchs de la compétition depuis le 9 janvier dans un restaurant du quartier Point-E pour soutenir l’équipe nationale avec son mari et des amis. Les supporteurs misent également beaucoup sur la défense des Lions, qui a seulement encaissé deux buts depuis le début de la compétition. Dada Sy n’est pas inquiète. « Le Dieu du football est avec nous », assure-t-elle.                 Théa Ollivier(Dakar, correspondance)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                             Édition du jour Daté du lundi 7 février   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La France des colonies  Testez gratuitement                                                           Services                                  Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La France des colonies  Testez gratuitement                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/02/06/au-senegal-l-espoir-de-gagner-enfin-la-coupe-d-afrique-des-nations_6112519_3212.html"},"headline":"Au S\u00e9n\u00e9gal, l\u2019espoir de gagner, enfin, la Coupe d\u2019Afrique des nations","dateCreated":"2022-02-06T07:00:09+01:00","datePublished":"2022-02-06T07:00:09+01:00","dateModified":"2022-02-06T18:21:01+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","CAN 2022"],"keywords":["Sport","Football","CAN 2022","Egypte","S\u00e9n\u00e9gal","Le Monde Afrique"],"description":"Les Lions de la Teranga affronteront l\u2019Egypte, dimanche 6\u00a0f\u00e9vrier, au Cameroun, en finale de la comp\u00e9tition africaine. Ils esp\u00e8rent y remporter un troph\u00e9e qui leur a d\u00e9j\u00e0 \u00e9chapp\u00e9 deux fois.","author":[{"@type":"Person","name":"Th\u00e9a Ollivier","description":"Dakar, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/04/62/0/3600/1800/1342/696/60/0/db71948_5459797-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"CAN 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/can-2022/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/06/19-7">
<filnamedate="20220206"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220206"><AAMMJJHH="2022020619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Le cyclone a touché l’île samedi, avec un vent de 165 kilomètres à l’heure et des rafales à 235 kilomètres à l’heure. Près de 48 000 personnes ont été déplacées.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    CAN 2022    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : à Marseille, Fabien Roussel veut créer la surprise à gauche                   Élection présidentielle 2022 Christiane Taubira veut supprimer le 49.3 et instaurer le référendum d’initiative populaire                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour dévoile ses mesures pour le pouvoir d’achat en ciblant les aides sociales des étrangers                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen et Eric Zemmour s’affrontent à distance par meetings interposés             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La ZAC Les Portes du Tarn de plus en plus contestée dans le Sud-Ouest                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En deux jours, plus de 200 milliards de dollars vont passer d’une poche, celle de Facebook, à une autre, celle d’Amazon »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « La vraie-fausse hausse du beurre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Etats-Unis : « Changer la réglementation visant à interdire l’avortement risque de faire repartir à la hausse le taux de natalité chez les adolescentes »   Collectif               Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Crise en Ukraine : comment la Russie déploie son armée aux frontières                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    01:26    International Au Maroc, les secours s’activent pour sauver le petit Rayan, tombé dans un puits profond de 32 mètres                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial L’organisation Etat islamique, une hydre encore menaçante                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Périssent nos colonies, plutôt qu’un principe »   Claude Ribbe Ecrivain, normalien                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La vraie-fausse hausse du beurre »   Laurence Girard                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Chloé Morin : « Face à un match retour Le Pen-Macron, les électeurs pourraient se démobiliser massivement »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Philippe Lacheau, de « Super-héros malgré lui » : « Même quand je voulais être sérieux, les gens riaient »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En votre intime conviction », de Clémentine Thiébault : une « citoyenne-juge » parmi d’autres                   Économie  Article réservé à nos abonnés Fusion M6-TF1 : une opportunité pour l’audiovisuel public ?                   Culture Covid-19 : la fréquentation dans les salles de cinéma et de spectacle toujours en baisse par rapport à l’avant-crise             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés L’ascension de Sébastien Lecornu, symbole de la droitisation du quinquennat Macron                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand la Mafia infiltrait le tournage du « Parrain »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les coings au naturel : la recette de Fabien Rouillard             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                     Le Monde Afrique        Madagascar             Le puissant cyclone Batsirai a fait six morts à Madagascar      Le cyclone a touché l’île samedi, avec un vent de 165 kilomètres à l’heure et des rafales à 235 kilomètres à l’heure. Près de 48 000 personnes ont été déplacées.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 23h59, mis à jour à 15h32    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Un centre d’évacuation dans le quartier de West Ankorondrano, à Antananarivo, Madagascar, le 5 février 2022.  ALKIS KONSTANTINIDIS / REUTERS                 Au moins six personnes sont mortes à Madagascar, et près de 48 000 ont été déplacées, après le passage du cyclone Batsirai dans la nuit du samedi 5 au dimanche 6 février, a annoncé un responsable de la gestion des catastrophes, Paolo Emilio Raholinarivo.            Après avoir déversé des pluies torrentielles pendant deux jours sur l’île de La Réunion, Batsirai a touché terre samedi vers 20 heures (18 heures, heure de Paris) dans le district de Mananjary, plus de 530 kilomètres au sud-est de la capitale Antananarivo. Le cyclone tropical a perdu de sa puissance dans la nuit, mais des inondations restent à craindre en raison de fortes pluies, a fait savoir dimanche Météo-Madagascar.                              Lire aussi   Madagascar en état d’alerte avant le passage du cyclone Batsirai                   Le service météo avait prévenu que « des dégâts importants et généralisés » étaient à craindre. Les habitants s’étaient préparés avec les moyens dont ils disposaient sur l’île, pays parmi les plus pauvres du monde déjà frappé par une tempête tropicale meurtrière en janvier, Ana, et balayé depuis vendredi par le vent et une pluie continue. Ana, qui a aussi touché le Malawi, le Mozambique et le Zimbabwe, a fait une centaine de morts – dont près d’une soixantaine à Madagascar – et des dizaines de milliers de sinistrés.            Manque d’eau potable            Dans la ville de Mahanoro (Est), surplombant la mer, les vagues ont emporté une partie du cimetière, déterrant même plusieurs corps. Dans la ville côtière de Vatomandry (Est), quelques heures avant l’arrivée de Batsirai, plus de 200 personnes s’étaient entassées dans une pièce d’un bâtiment de béton appartenant à des Chinois pour se protéger, des familles dormant sur des nattes ou des matelas.              Un responsable local, Thierry Louison Leaby, se plaignait du manque d’eau potable, l’approvisionnement ayant été coupé avant la tempête. « Les gens cuisinent avec de l’eau sale », s’est-il inquiété, craignant une épidémie de diarrhée. « Le gouvernement doit absolument nous aider. On ne nous a rien fourni. » Dehors, de la vaisselle et des gobelets en plastique recueillaient l’eau de pluie s’écoulant des toits en tôle ondulée, souvent renforcés par de lourds sacs de sable ou des jerricans.            Certains ont mis des provisions de côté. « On fait des réserves depuis une semaine, du riz mais aussi des céréales car, avec les coupures d’électricité, on ne peut plus garder de viande ni de poisson, expliquait Odette Nirina, 65 ans, hôtelière dans cette cité balnéaire. J’ai aussi fait des réserves de charbon. Ici, nous sommes habitués aux cyclones. »            L’impact du cyclone Batsirai à Madagascar devrait être « considérable », y compris dans les zones qui se remettent encore de la tempête Ana, avait mis en garde vendredi un porte-parole du bureau de coordinations des affaires humanitaires (OCHA) de l’ONU, Jens Laerke.              La directrice du Programme alimentaire mondial (PAM) pour Madagascar, Pasqualina Di Sirio, a déclaré anticiper « une crise majeure » sur la Grande Ile, où le cyclone pourrait toucher plus de 600 000 personnes, dont 150 000 déplacées. « Nous sommes très inquiets », a-t-elle dit par visioconférence à la presse.            Equipes de sauvetage sur le qui-vive            Des équipes de recherche et sauvetage ont été placées sur le qui-vive, des stocks de fournitures ont été préparés et des avions se tiennent prêts à intervenir en soutien à la réponse humanitaire.            Environ 4,4 millions de personnes au total sont menacées d’une façon ou d’une autre, selon la Fédération internationale des sociétés de la Croix-Rouge et du Croissant-Rouge (FICR), dont « les équipes et les partenaires » sur place « sont en état d’alerte et déployées au sein des communautés ».              Chaque année durant la saison cyclonique (de novembre à avril), une dizaine de tempêtes ou cyclones traversent le sud-ouest de l’océan Indien, d’est en ouest.                              Lire aussi   Cyclone Batsirai : les marins du pétrolier mauricien échoué près de La Réunion ont été secourus                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                             Édition du jour Daté du lundi 7 février   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La France des colonies  Testez gratuitement                                                           Services                    Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La France des colonies  Testez gratuitement                                          Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/02/05/le-puissant-cyclone-batsirai-touche-madagascar-craintes-de-degats-importants-et-generalises_6112494_3212.html"},"headline":"Le puissant cyclone Batsirai a fait six morts \u00e0 Madagascar","dateCreated":"2022-02-05T23:59:36+01:00","datePublished":"2022-02-05T23:59:36+01:00","dateModified":"2022-02-06T15:32:32+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Madagascar"],"keywords":["Le Monde Afrique","Madagascar","Plan\u00e8te"],"description":"Le cyclone a touch\u00e9 l\u2019\u00eele samedi, avec un vent de 165\u00a0kilom\u00e8tres \u00e0 l\u2019heure et des rafales \u00e0 235\u00a0kilom\u00e8tres \u00e0 l\u2019heure. Pr\u00e8s de 48\u00a0000 personnes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9es.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/05/292/0/3500/1750/1342/696/60/0/f1bd890_ppp-ako105-africa-cyclone-0205-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Madagascar","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/madagascar/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/06/19-8">
<filnamedate="20220206"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220206"><AAMMJJHH="2022020619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Le président de la Commission avait accepté en juillet l’accréditation d’Israël. Une décision qui a secoué l’organisation, certains pays membres estimant qu’elle allait à l’encontre des déclarations de l’UA en faveur des territoires palestiniens.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    CAN 2022    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : à Marseille, Fabien Roussel veut créer la surprise à gauche                   Élection présidentielle 2022 Christiane Taubira veut supprimer le 49.3 et instaurer le référendum d’initiative populaire                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour dévoile ses mesures pour le pouvoir d’achat en ciblant les aides sociales des étrangers                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen et Eric Zemmour s’affrontent à distance par meetings interposés             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La ZAC Les Portes du Tarn de plus en plus contestée dans le Sud-Ouest                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En deux jours, plus de 200 milliards de dollars vont passer d’une poche, celle de Facebook, à une autre, celle d’Amazon »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « La vraie-fausse hausse du beurre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Etats-Unis : « Changer la réglementation visant à interdire l’avortement risque de faire repartir à la hausse le taux de natalité chez les adolescentes »   Collectif               Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Crise en Ukraine : comment la Russie déploie son armée aux frontières                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    01:26    International Au Maroc, les secours s’activent pour sauver le petit Rayan, tombé dans un puits profond de 32 mètres                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial L’organisation Etat islamique, une hydre encore menaçante                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Périssent nos colonies, plutôt qu’un principe »   Claude Ribbe Ecrivain, normalien                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La vraie-fausse hausse du beurre »   Laurence Girard                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Chloé Morin : « Face à un match retour Le Pen-Macron, les électeurs pourraient se démobiliser massivement »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Philippe Lacheau, de « Super-héros malgré lui » : « Même quand je voulais être sérieux, les gens riaient »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En votre intime conviction », de Clémentine Thiébault : une « citoyenne-juge » parmi d’autres                   Économie  Article réservé à nos abonnés Fusion M6-TF1 : une opportunité pour l’audiovisuel public ?                   Culture Covid-19 : la fréquentation dans les salles de cinéma et de spectacle toujours en baisse par rapport à l’avant-crise             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés L’ascension de Sébastien Lecornu, symbole de la droitisation du quinquennat Macron                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand la Mafia infiltrait le tournage du « Parrain »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les coings au naturel : la recette de Fabien Rouillard             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                     Le Monde Afrique        Union africaine             L’Union africaine condamne les coups d’Etat, mais évite le débat sur Israël, lors de son sommet annuel      Le président de la Commission avait accepté en juillet l’accréditation d’Israël. Une décision qui a secoué l’organisation, certains pays membres estimant qu’elle allait à l’encontre des déclarations de l’UA en faveur des territoires palestiniens.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h51, mis à jour à 18h46    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Le président de la Commission de l'Union africaine, Moussa Faki Mahamat, lors du sommet annuel de l'organisation, le 5 février 2022, à Addis-Abeba.  TIKSA NEGERI / REUTERS                 Du Burkina Faso au Soudan notamment, les coups d’Etat se sont multipliés récemment sur le continent africain. Ce contexte militaire a été la toile de fond du sommet annuel de l’Union africaine (UA), qui s’est tenu samedi 5 et dimanche 6 février, à Addis-Abeba, capitale éthiopienne et siège de l’organisation depuis dix ans.            Parmi les nombreux sujets évoqués, les coups d’Etat qui ont secoué le continent durant l’année écoulée ont fait l’unanimité contre eux. Lors de la réunion du Conseil de paix et de sécurité, « chaque dirigeant africain de l’assemblée a condamné sans équivoque (…) la vague de changements anticonstitutionnels de gouvernement », a déclaré son dirigeant, Bankole Adeoye. L’UA « ne tolérera aucun coup d’Etat militaire sous quelque forme que ce soit », a-t-il ajouté, rappelant que tous les pays ayant connu des putschs ont été suspendus.              « A aucun moment dans l’histoire de l’Union africaine nous n’avons eu quatre pays suspendus en douze mois : le Mali, la Guinée, le Soudan et le Burkina Faso », a-t-il ajouté. Lors d’un discours samedi, le président de la Commission de l’UA, Moussa Faki Mahamat, avait également évoqué la « funeste vague » de coups d’Etat, et souligné des « liens de causalité connus » avec le terrorisme.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Burkina Faso : de l’euphorie de 2015 à la chute d’un président ébranlé par la crise djihadiste                   Le débat concernant l’accréditation d’Israël suspendu            L’UA a, en revanche, choisi de ne pas afficher ses dissensions sur le sujet hautement sensible de l’accréditation d’Israël. Moussa Faki l’avait accepté en juillet, conférant à l’Etat hébreu un statut d’observateur auprès de l’organisation aux 55 Etats membres. Plusieurs d’entre eux, dont l’Afrique du Sud et l’Algérie, s’étaient insurgés, estimant que ce choix allait à l’encontre des déclarations de l’organisation soutenant les territoires palestiniens.            Les deux pays ont fait pression pour inscrire ce sujet à l’ordre du jour du sommet. Un débat était prévu dimanche après-midi, mais il a été « suspendu », ont annoncé des sources diplomatiques à l’Agence France-Presse (AFP). A la place, un comité va être créé « pour étudier la question ». Celui-ci comprendra l’Afrique du Sud et l’Algérie, mais aussi le Rwanda et la République démocratique du Congo, qui soutiennent la décision de Faki, ainsi que le Cameroun et le Nigeria, selon les diplomates interrogés.                             Episode 4  « La crise sanitaire a fait des dégâts en Afrique, mais elle a aussi permis de gagner des débats »                   Le ministère des affaires étrangères israélien a estimé que l’UA « a[vait] rejeté les tentatives de l’Algérie et de l’Afrique du Sud de révoquer l’acceptation de l’Etat d’Israël en tant qu’observateur », dans un communiqué annonçant que les conclusions du nouveau comité seront connues lors du prochain sommet de l’UA, en 2023. Ce report évite la possibilité d’un vote qui, selon de nombreux analystes, aurait pu provoquer une scission sans précédent dans l’histoire de l’UA, qui fête ses 20 ans.              Dans un discours à huis clos samedi, Moussa Faki a justifié sa décision, rappelant que 44 Etats membres « reconnaissent Israël et ont établi des relations diplomatiques avec cet Etat ». Une accréditation d’Israël, octroyée depuis 2013 aux territoires palestiniens, s’inscrit également « dans le soutien solennel à la solution des deux Etats », a-t-il affirmé. Dans un discours samedi, le premier ministre palestinien, Mohammad Shtayyeh, avait demandé aux dirigeants africains de retirer l’accréditation d’Israël, estimant que l’Etat ne doit pas être « récompensé » pour son « régime d’apartheid », reprenant une formule d’un récent rapport d’Amnesty International.            Moussa Faki a assuré que l’engagement de l’UA dans la « quête d’indépendance » des Palestiniens était « immuable et ne peut que continuer à se renforcer ». Mais l’accréditation d’Israël peut constituer, selon lui, « un instrument au service de la paix ». Les Etats non africains accrédités peuvent assister à certaines conférences, accéder à des documents non confidentiels de l’UA et présenter des déclarations lors de réunions les concernant.            Position délicate sur la guerre en Ethiopie            Il n’est pas aisé de savoir si le sommet, dont la plupart des sessions se sont déroulées à huis clos, a abordé la question de la guerre qui fait rage dans le pays hôte. Le nord de l’Ethiopie est, en effet, ravagé depuis quinze mois par un conflit entre forces progouvernementales et rebelles du Front de libération du peuple du Tigré (TPLF), qui a fait des milliers de morts et, selon l’Organisation des nations unies (ONU), mené des centaines de milliers de personnes au bord de la famine.              Bankole Adeoye a assuré que « toutes les situations de conflit étaient à l’agenda du sommet ». L’UA se trouve dans une position particulièrement délicate en ce qui concerne ce conflit. M. Faki a attendu le mois d’août – neuf mois après le début des combats – pour nommer l’ancien président nigérian Olusegun Obasanjo comme envoyé spécial chargé de mettre en place un cessez-le-feu.                              Lire aussi   L’Ethiopie veut faire oublier la guerre en accueillant le sommet de l’Union africaine                   L’Ethiopie a également continué à siéger au Conseil de paix et de sécurité de l’UA durant le conflit. Elle n’a toutefois pas été reconduite cette semaine pour un nouveau mandat, ont déclaré des diplomates. M. Adeoye a dit dimanche qu’il n’était « pas vrai » que l’UA avait été lente à réagir. « Il était impossible que l’UA ne s’engage pas dans une telle situation, étant donné précisément sa situation en Ethiopie », a-t-il affirmé, soulignant le rôle de « la diplomatie discrète, des navettes diplomatiques, qui ne peuvent généralement pas être rapportées ». M. Obasanjo doit se rendre cette semaine dans les régions touchées par la guerre, a-t-il précisé.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                             Édition du jour Daté du lundi 7 février   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La France des colonies  Testez gratuitement                                                           Services       Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La France des colonies  Testez gratuitement                                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/02/06/l-union-africaine-condamne-les-coups-d-etat-mais-evite-le-debat-sur-israel-lors-de-son-sommet-annuel_6112552_3212.html"},"headline":"L\u2019Union africaine condamne les coups d\u2019Etat, mais \u00e9vite le d\u00e9bat sur Isra\u00ebl, lors de son sommet annuel","dateCreated":"2022-02-06T15:51:21+01:00","datePublished":"2022-02-06T15:51:21+01:00","dateModified":"2022-02-06T18:46:36+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Union africaine"],"keywords":["Le Monde Afrique","Union africaine"],"description":"Le pr\u00e9sident de la Commission avait accept\u00e9 en juillet l\u2019accr\u00e9ditation d\u2019Isra\u00ebl. Une d\u00e9cision qui a secou\u00e9 l\u2019organisation, certains pays membres estimant qu\u2019elle allait \u00e0 l\u2019encontre des d\u00e9clarations de l\u2019UA en faveur des territoires palestiniens.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/05/62/0/3500/1750/1342/696/60/0/0b66761_gggafr215-africa-summit-0205-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union africaine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-africaine/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/06/19-9">
<filnamedate="20220206"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220206"><AAMMJJHH="2022020619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Le président chinois a profité de la cérémonie d’ouverture des Jeux olympiques d’hiver pour rencontrer les principaux dirigeants présents, après vingt-trois mois d’isolement dû à la pandémie.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    CAN 2022    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : à Marseille, Fabien Roussel veut créer la surprise à gauche                   Élection présidentielle 2022 Christiane Taubira veut supprimer le 49.3 et instaurer le référendum d’initiative populaire                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour dévoile ses mesures pour le pouvoir d’achat en ciblant les aides sociales des étrangers                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen et Eric Zemmour s’affrontent à distance par meetings interposés             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La ZAC Les Portes du Tarn de plus en plus contestée dans le Sud-Ouest                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En deux jours, plus de 200 milliards de dollars vont passer d’une poche, celle de Facebook, à une autre, celle d’Amazon »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « La vraie-fausse hausse du beurre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Etats-Unis : « Changer la réglementation visant à interdire l’avortement risque de faire repartir à la hausse le taux de natalité chez les adolescentes »   Collectif               Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Crise en Ukraine : comment la Russie déploie son armée aux frontières                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    01:26    International Au Maroc, les secours s’activent pour sauver le petit Rayan, tombé dans un puits profond de 32 mètres                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial L’organisation Etat islamique, une hydre encore menaçante                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Périssent nos colonies, plutôt qu’un principe »   Claude Ribbe Ecrivain, normalien                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La vraie-fausse hausse du beurre »   Laurence Girard                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Chloé Morin : « Face à un match retour Le Pen-Macron, les électeurs pourraient se démobiliser massivement »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Philippe Lacheau, de « Super-héros malgré lui » : « Même quand je voulais être sérieux, les gens riaient »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En votre intime conviction », de Clémentine Thiébault : une « citoyenne-juge » parmi d’autres                   Économie  Article réservé à nos abonnés Fusion M6-TF1 : une opportunité pour l’audiovisuel public ?                   Culture Covid-19 : la fréquentation dans les salles de cinéma et de spectacle toujours en baisse par rapport à l’avant-crise             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés L’ascension de Sébastien Lecornu, symbole de la droitisation du quinquennat Macron                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand la Mafia infiltrait le tournage du « Parrain »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les coings au naturel : la recette de Fabien Rouillard             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                         International       Chine             Xi Jinping multiplie les rencontres diplomatiques      Le président chinois a profité de la cérémonie d’ouverture des Jeux olympiques d’hiver pour rencontrer les principaux dirigeants présents, après vingt-trois mois d’isolement dû à la pandémie.          Par Frédéric Lemaître(Pékin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 17h40    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Le président chinois, Xi Jinping (à droite), avec son homologue russe, Vladimir Poutine, à Pékin, le 4 février.  SPUTNIK / VIA REUTERS               Xi Jinping est de retour ! Après vingt-trois mois durant lesquels le président chinois n’a reçu aucun dirigeant étranger et n’est pas non plus sorti de son pays, il a profité de l’ouverture des Jeux olympiques d’hiver, vendredi 4 février à Pékin, pour effectuer, à domicile, un véritable ballet diplomatique. Une façon aussi de commencer à tourner la page de l’isolement diplomatique de la Chine provoqué par sa politique du zéro-Covid. La première séquence est bien entendu la rencontre de près de trois heures avec le président russe Vladimir Poutine, vendredi, juste avant la cérémonie d’ouverture des Jeux. A cette occasion les deux dirigeants ont conclu une véritable alliance informelle anti-occidentale. « Cette rencontre restera dans l’histoire », prédit un ambassadeur occidental à Pékin.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Aux JO de Pékin, Vladimir Poutine et Xi Jinping s’affichent en leaders d’un monde post-occidental                 Le lendemain Xi Jinping et son épouse Peng Liyuan ont reçu au cours d’un banquet au Palais du peuple vingt-cinq dirigeants étrangers qui avaient assisté, la veille, à la cérémonie d’ouverture des JO. Ils devraient se souvenir du décorum : une immense table sur laquelle avait été construit un décor évoquant les sites olympiques de Pékin traversés par un sinueux cours d’eau.          D’un côté de la table : neuf Chinois, de l’autre dix-huit étrangers, dont les présidents d’Argentine, de Pologne, de Serbie, d’Egypte, des pays d’Asie centrale et le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres. Sept autres étrangers avaient pris place sur les côtés latéraux dont le premier ministre pakistanais et le directeur général de l’Organisation mondiale de la santé (OMS). Vladimir Poutine devait déjà être rentré. En tout cas, il ne figure pas sur la photo officielle. Outre ce déjeuner spectaculaire, Xi Jinping a rencontré en tête à tête une douzaine de ces dirigeants tandis que le premier ministre Li Keqiang et d’autres responsables recevaient la plupart des autres invités.          Selon les communiqués publiés par la Chine, Xi Jinping a assuré les dirigeants d’Asie centrale de son soutien. Parmi eux, figurait le président kazakh, Kassym-Jomart Tokaïev, qui a fait appel à la Russie début janvier pour mater, violemment, une révolte liée à l’augmentation des prix. Il a également eu un échange avec Mohammed Ben Salman, le prince héritier d’Arabie saoudite, un allié traditionnel des Etats-Unis. Au président polonais Andrzej Duda – seul responsable politique de l’Union européenne à avoir assisté à la cérémonie d’ouverture, boycottée par Washington –, il aurait promis davantage d’investissements. Principal pays d’Europe centrale à faire partie du groupe « 16 + 1 » mis en place par la Chine pour peser davantage dans cette région du monde, la Pologne, diplomatiquement proche des Etats-Unis ne cachait pas sa déception devant les retombées concrètes de sa coopération avec Pékin.        Il vous reste 33.05% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/02/06/xi-jinping-multiplie-les-rencontres-diplomatiques_6112560_3210.html"},"headline":"Xi Jinping multiplie les rencontres diplomatiques","dateCreated":"2022-02-06T17:40:16+01:00","datePublished":"2022-02-06T17:40:16+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Chine"],"keywords":["Diplomatie","International","Asie-Pacifique","Chine"],"description":"Le pr\u00e9sident chinois a profit\u00e9 de la c\u00e9r\u00e9monie d\u2019ouverture des\u00a0Jeux olympiques d\u2019hiver pour rencontrer les principaux dirigeants pr\u00e9sents, apr\u00e8s vingt-trois mois d\u2019isolement d\u00fb \u00e0 la pand\u00e9mie.","author":[{"@type":"Person","name":"Fr\u00e9d\u00e9ric Lema\u00eetre","description":"P\u00e9kin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/05/249/0/3500/1750/1342/696/60/0/c7cb77b_984375430-388511.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chine/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/06/19-10">
<filnamedate="20220206"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220206"><AAMMJJHH="2022020619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ La situation sanitaire en France et à l’étranger, en carte et en graphiques, actualisée chaque jour entre 19 heures et 20 heures.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                Covid-19 : le tableau de bord de l’épidémie   Par Jérémie Baruch, Raphaëlle Aubert, Maxime Ferrer, Léa Sanchez, Gary Dagorn et Pierre Breteau  Publié le 05 mai 2020 à 18h07 - Mis à jour le 01 février 2022 à 19h13        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      DécryptagesLa situation sanitaire en France et à l’étranger, en carte et en graphiques, actualisée chaque jour entre 19 heures et 20 heures.                       
.d_encadre {
    background-color: #FFF5DF;
    padding: 24px 35px;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: normal;
	margin-bottom: 2rem;
}

[data-color-mode=dark] .d_encadre {
    background-color: #776335;
	color: #EEE;
}


Un article actualisé deux fois par jour
Les données de cet article sont automatiquement mises à jour entre 19 et 20 heures tous les soirs par Santé publique France. Les données mondiales sont elles, actualisées toutes les nuits avec les chiffres consolidés de la veille par l'université Johns-Hopkins, dont le suivi fait référence.
                        

.covid_message {
    width:100%;
    margin:15px auto;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    padding:18px;
    color: #39393A;
    border-radius: 6px;
    border-width: 1px;
    border-style: solid;
    border-color:transparent;
}

[data-color-mode=dark] .covid_message {
    color: #eee;
    background-color: transparent;
}

.covid_message[data-type="none"] {
    display:none;
}

.covid_message[data-type="gris"] {
    background-color: #efeded;
    border-color:#BBB;
}

[data-color-mode=dark] .covid_message[data-type="gris"] {
    background-color: #666;
    border-color:#333;
}

.covid_message[data-type="jaune"] {
    background-color: #fff3d9;
    border-color:#deceab;
}

[data-color-mode=dark] .covid_message[data-type="jaune"] {
    background-color: #92763a;
    border-color:#614e26;
}

.covid_message[data-type="rouge"] {
    background-color: #f9dfdf;
    border-color:#daa4a4;
}

[data-color-mode=dark] .covid_message[data-type="rouge"] {
    background-color: #8a4c4c;
    border-color:#502929;
}

.covid_message .covid_msg_titre {
    margin-bottom:8px;
}

.covid_message .covid_msg_titre span[data-type="titre"]{
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size:1.6rem;
    font-weight: 700;
    margin-bottom:;
}

.covid_message .covid_msg_titre span[data-type="date"]{
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size:1.5rem;
    font-weight: 400;
}

.covid_message .covid_msg_texte{
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size:1.4rem;
}

@media screen and (max-width:600px) {

    .covid_message {
        width:96%;
    }
}



require(["jquery", "https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/eN_z2dpkVfWyEF45Bjz9OK0io-z9CA_613"], function($) {

    /* On parcourt les messages */
    for(visuel in messagescovid){

        /* Si le message est valide, on l'affiche */
        if(estValide(messagescovid[visuel])){
            $(".covid_message[data-visuel='" + visuel + "']").attr("data-type", messagescovid[visuel].type);
            $(".covid_message[data-visuel='" + visuel + "'] .covid_msg_titre span[data-type='titre']").html(messagescovid[visuel].titre);
            $(".covid_message[data-visuel='" + visuel + "'] .covid_msg_titre span[data-type='date']").html(messagescovid[visuel].date);
            $(".covid_message[data-visuel='" + visuel + "'] .covid_msg_texte").html(messagescovid[visuel].message);
        }
    }

    /* Si le message est écrit et tous ses champs renseignés, on retourne vrai */
    function estValide(message){
        return message.date != "" && message.type != "" && message.titre != "" && message.message != "";
    }
});
                        
#d_dashboard_menu {
    opacity: 0;
    z-index: 6;
    background-color: #39393A;
    color: #FFF;
    margin: 0 auto;
    width: 100%;
    height: 0;
}

#d_dashboard_menu .d_contenant_menu {
    max-width: 63rem;
    margin: 0 auto;
    display: flex;
    flex-wrap: wrap;
    align-items: center;
    justify-content: flex-start;
}

#d_dashboard_menu.d_sticky {
    overflow-x: hidden;
    overflow-y: auto;
    -ms-transform: translate3d(0, 0, 0);
    -webkit-transform: translate3d(0, 0, 0);
    -webkit-overflow-scrolling: touch;
    transform: translate3d(0, 0, 0);
    width: 100%;
    position: fixed;
    text-align: center;
    top: 0;
    left: 0;
    right: 0;
    border-left: 0px !important;
    border-right: 0px !important;
    z-index: 10;
    justify-content: center;
    opacity: 1;
    height: initial;
    padding: .2rem 1rem .4rem 1rem;
}

.d_dashboard_menu_title {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.6rem;
    color: #FFF;
    font-weight: 400;
}

.d_dashboard_menu_part {
    font-weight: 400;
    cursor: pointer;
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    letter-spacing: .3rem;
    font-size: 1.8rem;
    text-transform: uppercase;
    border-bottom: 1px solid #FFF;
    padding: 0 .1rem 0 .4rem;
    margin: 0.5rem;
}

.d_dashboard_menu_part:hover {
    color: #039fe8;
    border-bottom: 1px solid #039fe8;
}

#d_dashboard_menu span.desktop {
    display: inline;
}

#d_dashboard_menu .grisou {
    margin: .5rem .5rem;
    color: rgba(255, 255, 255, .25);
}

[data-color-mode=dark] #d_dashboard_menu {
    background-color: #ddd;
    color: #000;
}

[data-color-mode=dark] .d_dashboard_menu_title {
    color: #000;
}

[data-color-mode=dark] .d_dashboard_menu_part {
    border-bottom-color: #000;
}

[data-color-mode=dark] #d_dashboard_menu .grisou {
    color: rgba(0, 0, 0, .5);
}

@media (max-width: 430px) {
    #d_dashboard_menu .d_contenant_menu {
        padding-left: 1.6rem;
    }
    #d_dashboard_menu span.desktop {
        display: none;
    }
    #d_dashboard_menu.d_sticky {
        justify-content: flex-start;
    }
}



Visualisez l'état de la pandémie :
France
|
Monde



require(["jquery", "jquery-ui/core", "jquery-ui/tooltip"], function($, jqueryUICore, tooltip) {

    $(this).parents('div.multimedia_embed.snippet').css("margin", "0 auto");
    $(".d_vax").show();

    function scrollToDashboardElement(dashboardPart, decalageYScroll) {
        $('html, body').animate({
            scrollTop: dashboardPart.offset().top - decalageYScroll
        }, 500);
    }

    function checkScrollDashboardMenu(initMenuOffset, headerStickyHeight) {
        var thisMenuOffset = $("#d_dashboard_menu").offset().top;
        var thisMenuHeight = $("#d_dashboard_menu").outerHeight();
        if ((thisMenuOffset + thisMenuHeight             $("#d_dashboard_menu").removeClass("d_sticky");
 thisMenuOffset) && (thisMenuOffset + thisMenuHeight >= initMenuOffset)) {
            $("#d_dashboard_menu").addClass("d_sticky");
            $(".d_sticky").css("top", headerStickyHeight);
        }

    }

    function initMenuDashboard(initMenuOffset) {

        var largeurFen = window.innerWidth;
        var headerStickyHeight = 0;

 600) {
            console.log("desktop")

            try {
                headerStickyHeight = $(".Header__nav-container").outerHeight();
            } catch (e) {
                try {
                    headerStickyHeight = $("#Header").outerHeight();
                } catch (e) {}
            }
        } else {
            try {
                headerStickyHeight = $(".wrapper").outerHeight();
            } catch (e) {
                try {
                    headerStickyHeight = $("#Header").outerHeight();
                } catch (e) {}
            }
        }
        $('.d_dashboard_menu_part').on('click', function() {
            scrollToDashboardElement($('#' + $(this).data('goto')), headerStickyHeight + $("#d_dashboard_menu").outerHeight() + 20);
        });


        console.log("hauteur NAV", headerStickyHeight)

        checkScrollDashboardMenu(initMenuOffset, headerStickyHeight);
        window.onscroll = function() {
            checkScrollDashboardMenu(initMenuOffset, headerStickyHeight)
        };
    };

    var initMenuOffset = $("#d_dashboard_menu").offset().top;
    setTimeout(function() {
        initMenuDashboard(initMenuOffset)
    }, 1000);
    window.onresize = function() {
        initMenuDashboard(initMenuOffset)
    };
});

                        

#d_ncov_france {
    margin: 0;
}


/* ---------------------- */


/* ----- Mode nuit ------ */


/* ---------------------- */

[data-color-mode=dark] #d_ncov_france h2 {
    color: #eee;
}

[data-color-mode=dark] #d_ncov_france .article__paragraph.article__paragraph--lf {
    color: #ffffffd9;
}

[data-color-mode=dark] #d_ncov_france .d_souligne[data-type=cas] {
    color: #ffffffd9;
    background-color: #d85e8099;
}

[data-color-mode=dark] #d_ncov_france .d_souligne[data-type=morts] {
    color: #ffffffd9;
    background-color: #777;
}


État de l'épidémie en France
Au , le virus responsable du Covid-19 a infecté au moins  personnes en France et a provoqué  morts, selon les données de Santé publique France.


require(["jquery", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/spf/spf_all.min.js"], function($) {


    var dataFraTemp = dataSPF["data"].filter(function(d, i) {
        if (d.code == "FRA") {
            return d
        }
    });



    function graphFrance() {

        var cas = 0,
            morts = 0,
            morts_hop = 0,
            morts_ehpad = 0,
            dateTitre;

        for (var i = 0; i 
= 0) {
                cas = +dataFraTemp[i].casConfirmes;
            } else {
                cas += +dataFraTemp[i].nouveauxCasConfirmes
            }
            i_france = i;
            dateTitre = date_fr(dataFraTemp[i].date);
            morts = parseInt(dataFraTemp[i].deces + dataFraTemp[i].decesEhpad);
            morts_hop = parseInt(dataFraTemp[i].deces);
            morts_ehpad = parseInt(dataFraTemp[i].decesEhpad);

        }

        if (isNaN(morts_hop)) {
            var nb = 0;
            morts_hop = 0;

= 0; i--) {
                if (dataFraTemp[i].code == "FRA") {
 0) {
                        morts_hop = parseInt(dataFraTemp[i].deces);
                        break;
                    } else
                        nb++;
                }

            }
        }
        if (isNaN(morts_ehpad)) {
            var nb_ehpad = 0;
            morts_ehpad = 0;

= 0; i--) {

                if (dataFraTemp[i].code == "FRA") {

 0) {
                        morts_ehpad = parseInt(dataFraTemp[i].decesEhpad);
                        break;
                    }
                }
            }
        }


        morts = +morts_hop + +morts_ehpad;

        $("#d_ncov_france span.d_perso[data-donnees='fr_date']").html(dateTitre);
        $("#d_ncov_france span.d_perso[data-donnees='fr_morts']").html(milliers(morts));
        $("#d_ncov_france span.d_perso[data-donnees='fr_cas']").html(milliers(cas));

    }

    function milliers(num) {

        var resultat = num;

        if (num             resultat = num;
        } else if (num             resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
 1000000) {
= 2000000) ? "s" : "") + " de"
        }
        return String(resultat).replace(".", ",");
    }


    function date_fr(texte) {

        var dateTemp = texte.split(" ")[0].split("-");

        var corres_mois = {
            "01": "janvier",
            "02": "février",
            "03": "mars",
            "04": "avril",
            "05": "mai",
            "06": "juin",
            "07": "juillet",
            "08": "août",
            "09": "septembre",
            "10": "octobre",
            "11": "novembre",
            "12": "décembre"
        };

er" : +dateTemp[2]) + " " + corres_mois[dateTemp[1]] + " " + dateTemp[0];
    }
    graphFrance();

});

                        

#flechettes {
    margin: 0 auto;
    max-width: 63rem;
}

#flechettes span.selecteur {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.1rem;
    font-weight: 600;
    text-transform: lowercase;
    border-radius: 50%;
    width: 1.7rem;
    height: 1.7rem;
    background-color: #D2D2DA;
    color: #FFF;
    border: 0;
    padding: 0 0 3px 0;
    display: inline-block;
    margin: 0 .5rem 0 0;
    text-align: center;
    cursor: pointer;
    position: relative;
    top: -.2rem;
}

#flechettes span.selecteur:hover {
    background-color: #a8a8b7;
}

#flechettes svg.alerte {
    position: relative;
    margin-right: 1rem;
    height: 2.1rem;
    width: 2.1rem;
    bottom: -.25rem;
    fill: #D2D2DA;
}

#flechettes svg.alerte:hover {
    cursor: pointer;
    fill: #a8a8b7;
}

#flechettes svg.alerte.rose {
    margin-right: 2rem;
    fill: var(--vieuxrose);
}

#flechettes svg.alerte.rose:hover {
    cursor: pointer;
    fill: #ab4361;
}

#flechettes span.selecteur.rose {
    margin-left: .5rem;
    background-color: #FFF;
    color: var(--vieuxrose);
    border: 1px solid var(--vieuxrose);
    top: -.25rem;
    font-size: 1rem;
}

#flechettes span.selecteur.rose:hover {
    color: #FFF;
    background-color: var(--vieuxrose);
}

#flechettes.d_ncov.fleches {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
}

#flechettes .d_theantiqua {
    font-family: "The Antiqua B", "The Antiqua", Georgia, "Droid-serif", serif;
}

#flechettes .d_marrsans {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
}

#flechettes .d_marrsanscondensed {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Fette", "Helvetica Neue", Helvetica, arial, sans_serif;
}

#flechettes .grasdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 105%;
    font-weight: 600;
}

#flechettes .d_titre {
    color: #2a303b;
    margin-top: 10px;
    padding: .4em 0;
    display: block;
}

#flechettes .d_texte {
    margin: 1em 0;
    padding: 0;
}

#flechettes .d_explications {
    margin: 4rem auto 1.5rem auto;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.4rem;
    color: slategray;
    line-height: 2rem;
}

#flechettes .source {
    border-top: 1px solid #E2E4E9;
    border-bottom: 1px solid #E2E4E9;
    padding: 15px 0;
    color: #717B8E;
    font-size: 90%;
}

#flechettes .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

#flechettes span.desktop {
    display: inline;
}

#flechettes span.mobile {
    display: none;
}

.contenant_fleches {
    width: 100%;
}

.contenant_fleches table {
    border-spacing: 0!important;
    width: 100%;
    text-align: left;
}

.contenant_fleches table tr:nth-child(2) td {
    padding-top: .75rem;
}

.tableau_Covid_Ligne {
    width: 100%;
}

.tableau_Covid_Ligne.petit td {
    font-size: 80%;
    padding-bottom: .75rem;
}

.tableau_Covid_Ligne td {
    border-bottom: 1px solid #dbdee5;
    padding: .5rem 0;
}

.tableau_Covid_Cellule.droite {
    text-align: right;
}

.tableau_Covid_Cellule.fleches {
    max-width: 15%;
}

.tableau_Covid_Cellule.titraille {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Fette", "Helvetica Neue", Helvetica, arial, sans_serif;
    text-transform: uppercase;
    padding-left: 2rem;
}

.tableau_Covid_Cellule.noir {
    color: #333333;
}

.tableau_Covid_Cellule.orange {
    color: #DD6035;
}

.tableau_Covid_Cellule.rose {
    color: #C8738B;
}

.lignetableau {
    fill: none;
    stroke-width: 1.5px;
}

.lignetableau.cas {
    stroke: #C8738B;
}

.lignetableau.morts {
    stroke: #333333;
}

.lignetableau.rea {
    stroke: #DD6035;
}


/* l'infofenêtre */

.tt_flechettes {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    border-radius: 0;
    padding: 2rem 1.5rem;
    position: absolute;
    z-index: 9999;
    max-width: 250px;
    -webkit-box-shadow: none !important;
    box-shadow: none !important;
    border: 1px solid #E2E4E9 !important;
    background: #fff !important;
    color: #131e2b;
    font-size: 1.4rem;
    z-index: 5;
}

.tt_flechettes strong {
    font-weight: 500;
}

.tt_flechettes .titre_tt {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 110%;
    margin: .5em 0;
}

.tt_flechettes .gris,
.tt_flechettes .minimal {
    color: #79838a;
    display: inline;
}

.tt_incidnece .premereligne {
    display: inline;
}

.tt_flechettes .bulle {
    border-radius: 50%;
    width: 1rem;
    height: 1rem;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: -.3rem .5rem 0 0;
    vertical-align: middle;
    cursor: default;
}

.tt_flechettes div {
    display: block !important;
}

.tt_flechettes .hr {
    margin-top: 1rem;
    border-top: 1px solid #e8eaee;
    padding-bottom: 1rem;
}

.tt_flechettes,
.arrow:after {
    background: #FFF;
    border: 1px solid #E2E4E9 !important;
}

.arrow {
    width: 70px;
    height: 16px;
    overflow: hidden;
    position: absolute;
    left: 50%;
    margin-left: -35px;
    bottom: -16px;
}

.arrow:after {
    content: "";
    position: absolute;
    left: 20px;
    top: -20px;
    width: 25px;
    height: 25px;
    -webkit-transform: rotate(45deg);
    -moz-transform: rotate(45deg);
    -ms-transform: rotate(45deg);
    -o-transform: rotate(45deg);
}


/* --------------------- */


/* ----- Mode nuit ----- */


/* --------------------- */

[data-color-mode=dark] .tableau_Covid_Cellule.noir {
    color: #eee;
}

[data-color-mode=dark] .lignetableau.morts {
    stroke: #eee;
}

 path {
    fill: #eee!important;
}

@media screen and (max-width:500px) {
    #flechettes span.desktop {
        display: none;
    }
    #flechettes span.mobile {
        display: inline;
    }
    .tableau_Covid_Cellule {
        font-size: 80%;
    }
    .tableau_Covid_Cellule.titraille {
        padding-left: 0;
    }
    .tableau_Covid_Ligne.petit td {
        font-size: 70%;
        padding-bottom: .5rem;
    }
    #flechettes svg.alerte {
        height: 1.6rem;
        width: 1.6rem;
    }
    #flechettes svg.alerte.rose {
        margin-right: 1rem;
        fill: var(--vieuxrose);
    }
}


            0000                                                0000
         0000000                                                000000
        000000                                                    00000
        0000           00               00         00               0000
        0000          000 000000000   000000     0000000            0000
        0000        000000000000000000 1 00000000 10000000000       0000
        0000          1       000000   1 000000    1 000000         0000
        0000                1 000000   1 000000     1 0000          0000
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000
      000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000
     000000                 1 000000   1 000000   1 000000           000000
      000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000
        0000                1 00000    1 000000   1 000000          0000
        0000                1 0000     1 000000   1 000000          0000
        0000               1  00       1 000000   1 000000          0000
        0000               00000       1 000000   1 000000          0000
        0000         0000000000000000  1 000000   1 000000000       0000
        0000       000    11 00000     1 0000     1  000000         0000
        0000                 1                      1 00           00000
         000000                                                  000000
           00000                                                00000








en 14
 jours


Nouveaux cas i
 
 
 


Soins critiques
 
 
 


Morts
 
 
 





require(["jquery", "jquery-ui/core", "jquery-ui/tooltip", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/d3/d3.v5.min.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/spf/spf_all.min.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/covid19_dashboard/tests_gliss.js"], function($, jqueryUICore, tooltip, d3v5) {

    if (typeof d3 === "undefined") {
        d3 = d3v5
    }
    /* on vérifie qu'on a des données partout */
    dataSPF_filt = dataSPF["data"].filter(function(d, i) {
        if (d.code.split("-")[0] == "FRA" && d.nouveauxCasConfirmes) {
            return d
        }
    })


    function deltaDate(input, days, months, years) {
        return new Date(
            input.getFullYear() + years,
            input.getMonth() + months,
            Math.min(
                input.getDate() + days,
                new Date(input.getFullYear() + years, input.getMonth() + months + 1, 0).getDate()
            )
        );
    }

    /* Une fonction pour passer la première lettre en cap */
 {
        if (typeof s !== 'string') return ''
        return s.charAt(0).toUpperCase() + s.slice(1)
    };

    function JoursFeries(an) {
        var JourAn = new Date(an, "00", "01")
        var FeteTravail = new Date(an, "04", "01")
        var Victoire1945 = new Date(an, "04", "08")
        var FeteNationale = new Date(an, "06", "14")
        var Assomption = new Date(an, "07", "15")
        var Toussaint = new Date(an, "10", "01")
        var Armistice = new Date(an, "10", "11")
        var Noel = new Date(an, "11", "25")

        var G = an % 19
        var C = Math.floor(an / 100)
        var H = (C - Math.floor(C / 4) - Math.floor((8 * C + 13) / 25) + 19 * G + 15) % 30
        var I = H - Math.floor(H / 28) * (1 - Math.floor(H / 28) * Math.floor(29 / (H + 1)) * Math.floor((21 - G) / 11))
        var J = (an * 1 + Math.floor(an / 4) + I + 2 - C + Math.floor(C / 4)) % 7
        var L = I - J
        var MoisPaques = 3 + Math.floor((L + 40) / 44)
        var JourPaques = L + 28 - 31 * Math.floor(MoisPaques / 4)
        var Paques = new Date(an, MoisPaques - 1, JourPaques)
        var LundiPaques = new Date(an, MoisPaques - 1, JourPaques + 1)
        var Ascension = new Date(an, MoisPaques - 1, JourPaques + 39)
        var Pentecote = new Date(an, MoisPaques - 1, JourPaques + 49)
        var LundiPentecote = new Date(an, MoisPaques - 1, JourPaques + 50)

        return new Array(JourAn.getTime(), Paques.getTime(), LundiPaques.getTime(), FeteTravail.getTime(), Victoire1945.getTime(), Ascension.getTime(), Pentecote.getTime(), LundiPentecote.getTime(), FeteNationale.getTime(), Assomption.getTime(), Toussaint.getTime(), Armistice.getTime(), Noel.getTime())
    }

    var anneeEnCours = new Date().getFullYear(),
        aujourdhui = new Date();
    var joursOff = JoursFeries(anneeEnCours);

    function milliers(num) {
        resultat = 0
        if (num             resultat = num
        } else if (num             resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
= 1000000 && num = 2000000) ? "s" : "")
= 1000000000) {
= 2000000000) ? "s" : "")
        }
        return String(resultat).replace(".", ",")
    }

    var largeur = document.getElementById("flechettes").offsetWidth,
        mobileDec = false,
        parseTime = d3.timeParse("%Y-%m-%d"),
        finishLigne = dataSPF_filt[dataSPF_filt.length - 1];

    /*    if (isNaN(finishLigne.casDuJour) == true) {
            finishLigne = dataSPF_filt[dataSPF_filt.length - 2];
        }*/

    var finishDate = parseTime(finishLigne.date),
        debutDate = deltaDate(finishDate, -22, 0, 0),
        /* on filtre pour choper juste les deux dernières semaines */
        dataTroisSemaines = dataSPF_filt.filter(function(d) {
= debutDate) {
                return d

            }
        }),
        dicoLongsMois = ["", "janvier", "février", "mars", "avril", "mai", "juin", "juillet", "août", "septembre", "octobre", "novembre", "décembre"];


    /* on vérifie si on est en mobile ou non */
    if (largeur         mobileDec = true;
    }

    var mortsPrec = 0,
        mortsPrecEhpad = 0,
        casPrec = 0,
        reaPrec = 0,
        parseTimeTab = d3.timeParse("%Y-%m-%d"),
        listeJours = ["dimanche", "lun.", "mar.", "mer.", "jeu.", "ven.", "samedi"];

";

    $.each(dataTroisSemaines, function(i, d) {
 0) {
            mortsduJour = +d.deces - mortsPrec;
            mortsduJourEhpad = +d.decesEhpad - mortsPrecEhpad;
            casduJour = d.nouveauxCasConfirmes;
            soinsCritiquesduJour = d.reanimation - reaPrec;
            /* on stocke */
            d.soinsCritiquesduJour = soinsCritiquesduJour;
            d.casDuJour = casduJour;
            d.mortsDuJour = mortsduJour;
            d.dateTab = parseTime(d.date)
        }

        if (i == dataTroisSemaines.length - 1) {
            var dateduJour = d.date.split("-"),
                jdls = parseTimeTab(d.date).getDay(),
er" : "") + " " + dicoLongsMois[+dateduJour[1]];

            var date_AffichageTab = jourPrecis,
                ajoutSD = "";

            if (jdls == 0 || jdls == 6) {
nouveaux cas et des morts sont plus faibles le week-end" + "\">i"
            } else if (joursOff.indexOf(parseTime(d.date).getTime()) != -1) {
nouveaux cas et des morts sont plus faibles les jours fériés" + "\">i"
            }

            $("#casTab").html(function() {
                texteAffichage = ""
 0) {
                    texteAffichage += milliers(casduJour)
                } else {
                    texteAffichage += "—"
                }
                return texteAffichage
            });

 0) ? milliers(mortsduJour) : "—"));
 0) ? milliers(soinsCritiquesduJour) : "—"));
            $("#dateTab").html(ajoutSD + date_AffichageTab);
        }

        mortsPrecEhpad = +d.decesEhpad;
        mortsPrec = +d.deces;
        casPrec = +d.nouveauxCasConfirmes;
    })

    /* la boucle pour établir la moyenne */
    var tableauPrct = [],
        nbrjour = 7,
        nbrBoucle = [0, 1, 2, 3, 4, 5, 6];

    /* données pour les deux semaines */
    $.each(dataTroisSemaines, function(i, d) {
        septMorts = 0;
        septCas = 0;
        septRea = 0;
 nbrjour) {
            $.each(nbrBoucle, function(j) {
                e = dataTroisSemaines[i - j]
                septMorts += +e.mortsDuJour
                septCas += +e.nouveauxCasConfirmes
                septRea += +e.soinsCritiquesduJour
            })
            tableauPrct.unshift({
                "date": parseTime(e.date),
                "casmoy": Math.floor(septCas / nbrjour),
                "mortsmoy": Math.floor(septMorts / nbrjour),
                "reamoy": Math.floor(septRea / nbrjour)
            })
        }
        septMorts = 0;
        septCas = 0;
        septRea = 0;
    })

    var ecartsCas = tableauPrct[tableauPrct.length - 1].casmoy - tableauPrct[0].casmoy,
        ecartsMorts = tableauPrct[tableauPrct.length - 1].mortsmoy - tableauPrct[0].mortsmoy,
        prctCas = Math.floor((+ecartsCas / +tableauPrct[tableauPrct.length - 1].casmoy) * 100) * -1,
        prctMorts = Math.floor((ecartsMorts / tableauPrct[tableauPrct.length - 1].mortsmoy) * 100) * -1,
        ecartsRea = tableauPrct[tableauPrct.length - 1].reamoy - tableauPrct[0].reamoy,
        prctRea = Math.floor((ecartsRea / tableauPrct[tableauPrct.length - 1].reamoy) * 100) * -1;


    /*    if (aujourdhui             $("#prctCasTab").html(iconeAlerte)
        } else */
    if (prctCas == 0 || isNaN(prctCas) || prctCas == Infinity) {
        $("#prctCasTab").html("—   ")

    } else {
 0) ? "+ " : "") + String(prctCas).replace("-", "– ") + " %")
    }
    if (prctRea == 0 || isNaN(prctRea)) {
        $("#prctReaTab").html("—   ")
    } else {
 0) ? "+ " : "") + String(prctRea).replace("-", "– ") + " %")
    }
    if (prctMorts == 0 || isNaN(prctMorts)) {
        $("#prctMortsTab").html("—   ")
    } else {
 0) ? "+ " : "") + String(prctMorts).replace("-", "– ") + " %")
    }

    /* données pour le graphe avec trois points, on l'inverse     */

    tableauPrct.reverse()

    /* on prépare les flèches */
    var extrapolation = d3.curveMonotoneX,
        marginTab = {
            top: 0,
            right: 8,
            bottom: 0,
            left: 2
        },
        ratioFleches = 1.4,
        widthTab = 40 - marginTab.left - marginTab.right,
        heightTab = 22 - marginTab.top - marginTab.bottom,
        triangle = "M 0 0 8 4 0 8 0 4";

 d.date)),
        yCas = d3.scaleLinear()
        .range([heightTab, 0])
 d.casmoy * ratioFleches)]),
        yMorts = d3.scaleLinear()
        .range([heightTab, 0])
 d.mortsmoy * ratioFleches)]),
        yRea = d3.scaleLinear()
        .range([heightTab, 0])
 d.reamoy * ratioFleches)]);

    var ligneTabCas = d3.line()
        .curve(extrapolation)
 x(d.date))
 yCas(d.casmoy)),
        ligneTabMorts = d3.line()
        .curve(extrapolation)
 x(d.date))
 yMorts(d.mortsmoy)),
        ligneTabRea = d3.line()
        .curve(extrapolation)
 x(d.date))
 yRea(d.reamoy));

    var svgTabCas = d3.select("#flecheCas").append("svg")
        .attr("width", (widthTab + marginTab.left + marginTab.right))
        .attr("height", (heightTab + marginTab.top + marginTab.bottom))
        .attr("viewBox", "0 0 " + (widthTab + marginTab.left + marginTab.right) + " " + (heightTab + marginTab.top + marginTab.bottom))
        .append("g")
 d.casmoy))) - 4) + ")");

    svgTabCas.append("svg:defs").append("svg:marker")
        .attr("id", "triangleCas")
        .attr("refX", 1)
        .attr("refY", 4)
        .attr("markerWidth", 8)
        .attr("markerHeight", 8)
        .attr("markerUnits", "userSpaceOnUse")
        .attr("orient", "auto")
        .append("path")
        .attr("d", triangle)
        .style("fill", "#C8738B");

    svgTabCas.append("path")
        .data([tableauPrct])
        .attr("class", "lignetableau cas")
        .attr("stroke-linecap", "round")
        .attr("marker-end", "url(#triangleCas)")
        .attr("d", ligneTabCas);

    var svgTabMorts = d3.select("#flecheMorts").append("svg")
        .attr("width", (widthTab + marginTab.left + marginTab.right))
        .attr("height", (heightTab + marginTab.top + marginTab.bottom))
        .attr("viewBox", "0 0 " + (widthTab + marginTab.left + marginTab.right) + " " + (heightTab + marginTab.top + marginTab.bottom))
        .append("g")
 d.mortsmoy))) - 4) + ")");

    svgTabMorts.append("svg:defs").append("svg:marker")
        .attr("id", "triangleMorts")
        .attr("refX", 1)
        .attr("refY", 4)
        .attr("markerWidth", 8)
        .attr("markerHeight", 8)
        .attr("markerUnits", "userSpaceOnUse")
        .attr("orient", "auto")
        .append("path")
        .attr("d", triangle)
        .style("fill", "#333333");

    svgTabMorts.append("path")
        .data([tableauPrct])
        .attr("class", "lignetableau morts")
        .attr("stroke-linecap", "round")
        .attr("marker-end", "url(#triangleMorts)")
        .attr("d", ligneTabMorts);

    var svgTabMorts = d3.select("#flecheRea").append("svg")
        .attr("width", (widthTab + marginTab.left + marginTab.right))
        .attr("height", (heightTab + marginTab.top + marginTab.bottom))
        .attr("viewBox", "0 0 " + (widthTab + marginTab.left + marginTab.right) + " " + (heightTab + marginTab.top + marginTab.bottom))
        .append("g")
 d.mortsmoy))) - 4) + ")");

    svgTabMorts.append("svg:defs").append("svg:marker")
        .attr("id", "triangleRea")
        .attr("refX", 1)
        .attr("refY", 4)
        .attr("markerWidth", 8)
        .attr("markerHeight", 8)
        .attr("markerUnits", "userSpaceOnUse")
        .attr("orient", "auto")
        .append("path")
        .attr("d", triangle)
        .style("fill", "#DD6035");

    svgTabMorts.append("path")
        .data([tableauPrct])
        .attr("class", "lignetableau rea")
        .attr("stroke-linecap", "round")
        .attr("marker-end", "url(#triangleRea)")
        .attr("d", ligneTabRea);


    /*    La gestion du tooltip  */
    $("#flechettes").tooltip({
        show: {
            effect: "FadeIn",
            duration: 1000
        },
        hide: {
            effect: "FadeOut",
            duration: 1000
        },
        items: "span.selecteur, svg.alerte",
        track: false,
        tooltipClass: "multimedia-embed tt_flechettes",
        position: {
            my: 'center bottom',
            at: 'center+2 top-15',
            collision: 'fit none'
        },
        content: function() {
"
        },
        open: function(event, ui) {
            /* permet de fermer le tooltip en tapant sur lui-même en mobile*/
            var elem = $(event.target);
            ui.tooltip.click(function() {
                elem.tooltip('close');
            });
        }
    });

});

                        
 · 

                        

#covid19_graph_france {
    width: 100%;
    max-width: 800px;
    margin: 20px auto;
}

#covid19_graph_france .d_incise {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.3rem;
    max-width: 800px;
    padding-right: 2rem;
    margin: -2srem auto 0 auto;
    text-align: right;
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    justify-content: flex-end;
}

#covid19_graph_france .d_incise .d_explication {
    padding-right: 1rem;
    font-weight: 500;
}

#covid19_graph_france .d_incise .flechette {
    align-self: flex-start;
    margin-top: -1.4rem;
}

#covid19_graph_france .d_incise .flechette svg {
    height: 2.4rem;
}

#covid19_graph_france .d_incise .flechette path {
    fill: black;
}

#covid19_graph_france .titre_ncov {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 2rem;
    margin: 1rem auto;
    font-weight: 500;
    color: #39393A;
    letter-spacing: 0.2rem;
    text-align: center;
}

#covid19_graph_france .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

#covid19_graph_france span.desktop {
    display: inline;
}

#covid19_graph_france span.mobile {
    display: none;
}

#covid19_graph_france text.desktop {
    opacity: 1;
}

#covid19_graph_france text.mobile {
    opacity: 0;
}

#covid19_graph_france #graphique_GFra_cas {
    position: relative;
    /*left:35px;*/
}

#covid19_graph_france #graphique_GFra_morts {
    position: relative;
    /*left:35px;*/
}


/*légende*/

.legende.gmonde {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    display: flex;
    justify-content: flex-start;
    font-size: 80%;
}

.legende.gmonde .ligneleg:not(.ligneleg.premier) {
    padding-left: 1rem;
}

.legende.gmonde .ligneleg span.ligne {
    border-radius: 1px;
    width: 3.5rem;
    height: 2px;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: -.3rem .5rem 0 0;
    vertical-align: middle;
    cursor: default;
    background-color: #000;
}

.legende.gmonde .ligneleg span.ligne.rose {
    background-color: var(--vieuxrose);
}

.legende.gmonde .ligneleg span.carre {
    width: 1rem;
    height: 1rem;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: -.3rem .5rem 0 0;
    vertical-align: middle;
    cursor: default;
}

.legende.gmonde .ligneleg span.carre.rouge {
    background-color: var(--vieuxrose);
}

.legende.gmonde .ligneleg span.carre.noir {
    background-color: var(--noir);
}


/* le graphe */

#covid19_graph_france .aire {
    clip-path: url(#clip);
    fill-opacity: .4;
}

#covid19_graph_france .aire.cas {
    fill: var(--vieuxrose);
}

#covid19_graph_france .aire.morts {
    fill: var(--noir);
}

#covid19_graph_france .bubulle {
    clip-path: url(#clip);
    fill: white;
    stroke-width: 2px;
    pointer-events: none;
}

#covid19_graph_france .bubulle.cas {
    stroke: var(--vieuxrose);
}

#covid19_graph_france .bubulle.morts {
    stroke: var(--noir);
}

#covid19_graph_france .d_ligne {
    clip-path: url(#clip);
    fill: none;
    stroke-width: 2px;
    pointer-events: none;
}

#covid19_graph_france .d_ligne.pointille {
    stroke-dasharray: 3, 4;
}

#covid19_graph_france .d_ligne.petite {
    stroke-width: 1.2px;
}

#covid19_graph_france .d_ligne.petite.pointille {
    stroke-dasharray: 1, 3;
}

#covid19_graph_france .d_ligne.cas {
    stroke: var(--vieuxrose);
}

#covid19_graph_france .d_ligne.morts {
    stroke: var(--noir);
}

#covid19_graph_france .context .d_ligne,
#covid19_graph_france .context .aire {
    opacity: .5;
}


/* les axes */

#covid19_graph_france .axes line,
#covid19_graph_france .axes path {
    stroke: rgba(56, 63, 78, 1)
}

#covid19_graph_france .axes.y line,
#covid19_graph_france .axes.y .domain
/*,#covid19_graph_france .axes.x .domain */

{
    display: none
}

#covid19_graph_france .axes text {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 100%;
    font-weight: 500;
    fill: rgba(56, 63, 78, 1);
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

#covid19_graph_france .axes.y .tick text {
    pointer-events: none;
    text-anchor: start;
    fill: rgba(0, 0, 0, .3)
}

#covid19_graph_france .grid line {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .15);
    stroke-dasharray: 2, 2;
    pointer-events: none
}

#covid19_graph_france .grid .domain {
    display: none
}


/*#covid19_graph_france .grid .tick:first-of-type line {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .3);
    stroke-dasharray: 0
}*/

#covid19_graph_france .brush rect.selection {
    fill: rgba(0, 0, 0, 0.2);
    stroke: rgba(0, 0, 0, 0.1);
    stroke-width: 1;
}

#covid19_graph_france .brush rect.handle {
    fill: black;
}

#covid19_graph_france rect.rectangledudessus {
    fill: transparent;
    stroke: transparent;
}


/* le tooltip  */

#covid19_graph_france .texteexergue {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    pointer-events: none!important;
    font-size: 80%;
    text-anchor: middle
}

#covid19_graph_france .texteexergue.cas {
    fill: var(--vieuxrose);
}

#covid19_graph_france .texteexergue.morts {
    fill: var(--noir);
}

#covid19_graph_france .texteexergue.ext {
    stroke: #FFF;
    stroke-width: 5px
}

#covid19_graph_france circle.bulle {
    pointer-events: none;
    stroke: #FFF;
    stroke-width: 0
}

#covid19_graph_france circle.bulle.cas {
    fill: var(--vieuxrose);
}

#covid19_graph_france circle.bulle.morts {
    fill: var(--noir);
}

#covid19_graph_france .lignebubulle {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .15);
    stroke-width: 1px;
    pointer-events: none
}


/* le tooltip */

#covid19_graph_france .d_graph {
    position: relative;
}

.tooltipfo {
    background-color: white;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.2rem;
    position: absolute;
    min-width: 250px;
    max-width: 420px;
    top: 0;
    left: 0;
    border: 1px solid #E2E4E9;
    border-radius: 2px;
    padding: 1.5rem 1.2rem;
    position: absolute;
    pointer-events: none!important;
    display: none;
    transition: all .1s ease-out;
}

.tooltipfo .hr {
    margin-top: 1rem;
    border-top: 1px solid #e8eaee;
    padding-bottom: 1rem;
}

.tooltipfo .grisou {
    opacity: .6;
}

.tooltipfo,
.arrow:after {
    background: #FFF;
    border: 1px solid #E2E4E9 !important;
}

.arrow {
    width: 70px;
    height: 16px;
    overflow: hidden;
    position: absolute;
    left: 50%;
    margin-left: -35px;
    bottom: -16px;
}

.arrow:after {
    content: "";
    position: absolute;
    left: 20px;
    top: -20px;
    width: 25px;
    height: 25px;
    -webkit-transform: rotate(45deg);
    -moz-transform: rotate(45deg);
    -ms-transform: rotate(45deg);
    -o-transform: rotate(45deg);
}

.tooltipfo .titre_tt {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 110%;
    margin: .5em 0;
}

#covid19_graph_france .texteexergue {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    pointer-events: none;
    font-size: 1.3rem;
    text-anchor: middle;
    animation: .5s linear;
}

#covid19_graph_france .texteexergue.cas {
    fill: var(--vieuxrose);
}

#covid19_graph_france .texteexergue.morts {
    fill: var(--noir);
}

#covid19_graph_france .texteexergue.ferreradroite {
    text-anchor: end;
    animation: .5s linear;
}

#covid19_graph_france .texteexergue.blanc {
    stroke: #FFF;
    stroke-width: 3px
}

@media screen and (max-width:630px) {
    #covid19_graph_france span.desktop {
        display: none;
    }
    #covid19_graph_france span.mobile {
        display: inline;
    }
    #covid19_graph_france .d_incise .d_explication {
        max-width: 95%;
    }
    #covid19_graph_france .d_incise {
        padding-left: 1.5rem;
        margin-right: 5%;
        margin-bottom: 3rem;
    }
    #covid19_graph_france .d_incise .flechette svg {
        height: 3.2rem;
    }
}


/* mode nuit */

[data-color-mode=dark] .d_ncov .d_title_ncov,
[data-color-mode=dark] .d_ncov .d_subtitle_ncov {
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #covid19_graph_france .texteexergue.blanc {
    stroke: #21252D;
}

[data-color-mode="dark"] #covid19_graph_france .texteexergue.morts,
[data-color-mode="dark"] #covid19_graph_france .aire.morts,
[data-color-mode="dark"] #covid19_graph_france circle.bulle.morts {
    fill: var(--noir_nuit);
}

[data-color-mode="dark"] #covid19_graph_france .bubulle {
    fill: #21252D;
}

[data-color-mode=dark] #covid19_graph_france .grid line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .2);
}

[data-color-mode=dark] #covid19_graph_france .axes line,
[data-color-mode=dark] #covid19_graph_france .axes path,
[data-color-mode=dark] #covid19_graph_france .grid .tick:first-of-type line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .3);
}

[data-color-mode=dark] #covid19_graph_france .axes.x .tick text {
    fill: #f9f9f9;
}

[data-color-mode=dark] #covid19_graph_france .axes.y text {
    fill: rgba(255, 255, 255, .3);
}

[data-color-mode=dark] #covid19_graph_france .brush rect.selection {
    fill: rgba(255, 255, 255, 0.2);
    stroke: rgba(255, 255, 255, 0.1);
}

[data-color-mode=dark] #covid19_graph_france .brush rect.handle {
    fill: white;
}

[data-color-mode=dark] #covid19_graph_france .bubulle.morts,
[data-color-mode=dark] #covid19_graph_france .d_ligne.morts {
    stroke: var(--noir_nuit);
}

[data-color-mode=dark] .legende.gmonde .ligneleg span.ligne {
    background-color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode=dark] .legende.gmonde .ligneleg span.ligne.rose {
    background-color: var(--vieuxrose);
}

[data-color-mode=dark] .legende.gmonde .ligneleg span.carre.noir {
    background-color: var(--noir_nuit);
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipfo {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
    border-width: 1px 0 0 0;
    background: #181a1e!important;
    color: rgba(255, 255, 255, .85)!important;
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipfo,
[data-color-mode="dark"] .arrow:after {
    background: #181a1e!important;
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
}

[data-color-mode="dark"] #covid19_graph_france .lignebubulle {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .4);
}

[data-color-mode="dark"] #covid19_graph_france .d_incise .flechette path {
    fill: rgba(255, 255, 255, .4);
}

            0000                                                0000
         0000000                                                000000
        000000                                                    00000
        0000           00               00         00               0000
        0000          000 000000000   000000     0000000            0000
        0000        000000000000000000 1 00000000 10000000000       0000
        0000          1       000000   1 000000    1 000000         0000
        0000                1 000000   1 000000     1 0000          0000
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000
      000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000
     000000                 1 000000   1 000000   1 000000           000000
      000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000
        0000                1 00000    1 000000   1 000000          0000
        0000                1 0000     1 000000   1 000000          0000
        0000               1  00       1 000000   1 000000          0000
        0000               00000       1 000000   1 000000          0000
        0000         0000000000000000  1 000000   1 000000000       0000
        0000       000    11 00000     1 0000     1  000000         0000
        0000                 1                      1 00           00000
         000000                                                  000000
           00000                                                00000




L'évolution de l'épidémie
Nombre de cas de Covid-19 rapportés à la date des tests, et nombre de morts dues au Covid-19 dans les hôpitaux et en Ehpad. La ligne pointillée indique la période où le nombre de tests positifs est artificiellement bas du fait du manque de matériel.

 cas


moyenne glissante sur 7 jours
moy. 7 j.





Déplacez ou redimensionnez la période que vous voulez inspecter


                    c5,11.1,18.1,16.1,29.3,11l90.2-40.8C408.6,192,359.4,271.6,306,325c-60.6,60.6-127.4,88-180.4,100.5c-53,12.4-92,9.4-95.1,9.1
    l-0.1,0l0,0c-6.9-0.7-13.3,1.8-17.9,6.4c-3.5,3.5-5.8,8.1-6.4,13.4c-1.2,12.1,7.6,23,19.8,24.2c1.6,0.1,44.1,4.3,104.1-8.8
    c59.9-13.1,137.6-43.8,207.3-113.5C396.6,297,449.6,209.8,481.6,83.7l42.2,91.4h0c5.1,11.1,18.3,15.9,29.4,10.8






 morts


moyenne glissante sur 7 jours
moy. 7 j.



 
Source : Santé Publique France


require(["jquery", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/d3/d3.v5.min.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/spf/spf_all.min.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/covid19_dashboard/tests_gliss.js"], function($, d3v5) {

    var dataFraTemp = dataSPF["data"].filter(function(d, i) {
        if (d.code == "FRA") {
            return d
        }
    });

    if (typeof d3 === "undefined") {
        d3 = d3v5
    }

    var locale = d3.timeFormatLocale({
        "dateTime": "%A, le %e %B %Y, %X",
        "date": "%d/%m/%Y",
        "time": "%H:%M:%S",
        "periods": ["matin", "après-midi"],
        "days": ["dimanche", "lundi", "mardi", "mercredi", "jeudi", "vendredi", "samedi"],
        "shortDays": ["dim.", "lun.", "mar.", "mer.", "jeu.", "ven.", "sam."],
        "months": ["janvier", "février", "mars", "avril", "mai", "juin", "juillet", "août", "septembre", "octobre", "novembre", "décembre"],
        "shortMonths": ["janv.", "févr.", "mars", "avr.", "mai", "juin", "juil.", "août", "sept.", "oct.", "nov.", "déc."]
    });


    function formatDate(date) {
        dtf = date.split("-");
        return dtf[2] + "/" + dtf[1] + "/" + dtf[0].slice(2, 4);
    }

    /* un fonction pour convertir en chiffres lisibles */
    function milliers(num) {
        resultat = 0
        if (num             resultat = num.toFixed(0)
        } else if (num             resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
= 1000000 && num = 2000000) ? "s" : "")
= 100000000) {
= 2000000000) ? "s" : "")
        }
        return String(resultat).replace(".", ",").replace(",0", "")
    }

    var largeur_GFra = document.getElementById("graphique_GFra_cas").offsetWidth,
        mobileDec_GFra = false;

    /* on vérifie si on est en mobile ou non */
    if (largeur_GFra         mobileDec_GFra = true
    }


    var data_totale_GFra = [],
        data_cas_GFra = [],
        data_morts_GFra = [],
        dataLigneMoy = [],
        parseTime = d3.timeParse("%d/%m/%y"),
        dicoMois = ["janvier", "février", "mars", "avril", "mai", "juin", "juillet", "août", "septembre", "octobre", "novembre", "décembre"],
        dicoJour = ["dimanche", "lundi", "mardi", "mercredi", "jeudi", "vendredi", "samedi"];

    /* les deux boucles de formattage */

    var decesPrecEhpad = 0,
        confFra = 0,
        decesPrecEhpad = 0,
        decesPrecHopital = 0,
        decesPrecTotaux = 0,
        moisPrec = 0,
        index = 0;

    $.each(dataFraTemp, function(i, d) {

        dateFullFra = formatDate(d.date);

        /* Décès EHPAD (si la valeur est indéfinie, on récupère celle de la veille) */
        decesEhpad = (d.decesEhpad == undefined ? decesPrecEhpad : +d.decesEhpad);

        /* Décès hôpital */
        if (d.deces != undefined) {
            decesHopital = +d.deces
        } else { /* Si on n'a pas le nombre de décès, on essaie de le récupérer 1) en agrégeant les régions 2) en récupérant la valeur de la veille */

            decesHopital = 0;
            count_regions = 0;
            dFrance = dataFraTemp;
            for (var i = 0; i                 if (dFrance[i].date == d.date && dFrance[i].code.includes("REG-")) {
                    count_regions++;
                    decesHopital += +dFrance[i].deces;
                }
            }
 on reprend la donnée de la veille */
                decesHopital = decesPrecHopital;
            }
        }

        confFra = d.nouveauxCasConfirmes;
        decTotaux = decesEhpad + decesHopital;


        if (d.nouveauxCasConfirmes == undefined) {
            casPrecFra = ((i == 0) ? 0 : dataFraTemp[i - 1].casConfirmes)
            confFra = +d.casConfirmes - casPrecFra;
        }



        data_cas_GFra.push(+confFra);
        data_morts_GFra.push(+decTotaux - +decesPrecTotaux);


        var cas_nvx = data_cas_GFra[index],
            morts_nvx = data_morts_GFra[index];

        ligne = {
            "dateold": dateFullFra,
            "date": parseTime(dateFullFra),
            "serie_cas": confFra,
            "serie_deces": +decTotaux,
            "cas_nouveaux": cas_nvx,
            "morts_nouveaux": morts_nvx
        }

        data_totale_GFra.push(ligne)

        /* la date pour les abscisses */
        dateExp_GFra = +dateFullFra.split("/")[1]
        if (dateExp_GFra != moisPrec) {
            moisPrec = dateExp_GFra
        }

        /* on remet à zéro */
        decesPrecEhpad = decesEhpad;
        decesPrecHopital = decesHopital;
        decesPrecTotaux = decTotaux;
        index++;

    })

    /* on calcule la moyenne hebdo */
    var joursParSemaine = 7,
        casSemaine = 0,
        mortsSemaine = 0,
        iprec = (data_totale_GFra.length),
        nbrjour = 0,
        debutSem = "",
        finSem = "";

= 0; i--) {
        e = data_totale_GFra[i]
            /* on garde la fin de semaine de côté */
        if (nbrjour == 0) {
            finSem = e.date
        }
        nbrjour++
        if (iprec - i == Math.round(joursParSemaine / 2)) {
            dateAffichage = e.date
        }
        if (iprec - i             casSemaine += e["cas_nouveaux"];
            mortsSemaine += e["morts_nouveaux"];
        }
        if (iprec - i == joursParSemaine) {
= 0 && mortsSemaine / nbrjour >= 0) {
                debutSem = e.date
                dataLigneMoy.push({
                    "jourMoyenne": dateAffichage,
                    "date": dateAffichage,
                    "cas_moy": casSemaine / nbrjour,
                    "morts_moy": mortsSemaine / nbrjour,
                    "debut_semaine": debutSem,
                    "fin_semaine": finSem
                })
            }
            iprec = i
            casSemaine = 0
            mortsSemaine = 0
            nbrjour = 0
            debutSem = ""
            finSem = ""
        }
    }

    /* on rerange dans le bon sens ;) */
    dataLigneMoy.reverse()

    function genererGraphe(div, quoidonc) {

        var donneeJour = quoidonc + "_nouveaux",
            donneeMoy = quoidonc + "_moy",
            previousS0, previousS1,
            limiteBoite = 304,
            finPasFiable = "07/06/20",
            debutFiable = "31/05/20";

        /* on filtre nos données selon les besoins*/
 d.date >= parseTime(debutFiable));
        var ligneDataOK = dataLigneMoy.filter(function(d) {
= parseTime(debutFiable) && d.cas_moy > 0) {
                    return d
                }
            }),
            ligneDataKO = dataLigneMoy.filter(function(d) {
 0) {
                    return d
                }
            });

        /* on vide */
        d3.select("#" + div).html(null);

        var extrapolation = d3.curveStepBefore,
            extrapol_ligne = d3.curveCatmullRom,
            largeur_GFra = document.getElementById("graphique_GFra_cas").offsetWidth,
            mobileDec_GFra = false;

        /* on vérifie si on est en mobile ou non */
        if (largeur_GFra             mobileDec_GFra = true;
            limiteBoite = 243;
        }


        var formatDay = locale.format("%a %d"),
            formatWeek = locale.format("%b %d"),
            formatMonth = ((mobileDec_GFra) ? locale.format("%b") : locale.format("%B")),
            formatYear = locale.format("%Y");

        function multiFormat(date) {
            return (d3.timeSecond(date)         }

        var width_GFra = largeur_GFra,
            heightTotale = width_GFra * ((mobileDec_GFra) ? 1 : .5),
            heightGraphe1 = heightTotale * ((mobileDec_GFra) ? .6 : .7),
            heightGraphe2 = heightTotale * ((mobileDec_GFra) ? .4 : .3);

        var margin_GFra = {
                top: 20,
                right: ((mobileDec_GFra ? width_GFra / 15 : 10)),
                bottom: heightGraphe2 + (heightGraphe1 * .1),
                left: width_GFra / 100
            },
            margin_GFra2 = {
                top: heightGraphe1,
                topbis: heightGraphe2 * .2,
                right: margin_GFra.right,
                bottom: heightGraphe2 * .2,
                left: margin_GFra.left
            },
            radius = 3,
            largeurBarre_GFra = 0,
 d.jourMoyenne).left;

        var height_GFra = heightTotale - margin_GFra.top - margin_GFra.bottom,
            height_GFra2 = heightTotale - margin_GFra2.top - margin_GFra2.topbis - margin_GFra2.bottom,
            widthSansMarges = width_GFra - margin_GFra.left - margin_GFra.right;

        svg = d3.select("#" + div)
            .append("svg")
            .attr("width", "100%")
            .attr("viewBox", "0 0 " + width_GFra + " " + heightTotale)
            .append("g")
            .attr("transform", "translate(" + margin_GFra.left + "," + margin_GFra.top + ")")
            /*
                        .on("click", function(){d3.select("#covid19_graph_france .d_incise").html(null)})*/
        ;

        var grille = svg.append("g")
            .attr("transform", "translate(10," + margin_GFra.top + ")");

        var x = d3.scaleTime().range([0, widthSansMarges]),
            x2 = d3.scaleTime().range([0, widthSansMarges]),
            y = d3.scaleLinear().range([height_GFra, 0]),
            y2 = d3.scaleLinear().range([height_GFra2, 0]);

        var xAxis = d3.axisBottom(x).tickFormat(multiFormat),
            xAxis2 = d3.axisBottom(x2).tickFormat(multiFormat),
            yAxis = d3.axisLeft(y).ticks(5);

        var brush = d3.brushX()
            .extent([
                [0, 0],
                [widthSansMarges - 1, height_GFra2]
            ])
            .on("brush end", brushed)
            .handleSize(1);

        /* les aires */

        var aire_GFra = d3.area()
            .curve(extrapolation)
 x(d.date))
            .y0(height_GFra)
 y(Math.max(0, d[donneeJour]))),
            aire_GFra2 = d3.area()
            .curve(extrapolation)
 x2(d.date))
            .y0(height_GFra2)
 y2(Math.max(0, d[donneeJour])));

        var ligne = d3.line()
            .curve(extrapol_ligne)
 x(d.jourMoyenne))
 y(d[donneeMoy])),
            ligne2 = d3.line()
            .curve(extrapol_ligne)
 x2(d.jourMoyenne))
 y2(d[donneeMoy]));

        svg.append("defs").append("clipPath")
            .attr("id", "clip")
            .append("rect")
            .attr("width", width_GFra)
            .attr("height", height_GFra + margin_GFra.bottom);

        var focus = svg.append("g")
            .attr("class", "focus")
            .attr("transform", "translate(" + margin_GFra.left + "," + margin_GFra.top + ")");

        var context = svg.append("g")
            .attr("class", "context")
            .attr("transform", "translate(" + margin_GFra2.left + "," + margin_GFra2.top + ")"),
            annotations = svg.append("g").attr("class", "annotations");

        /* on complète les échelles */
 d.date));
 d[donneeJour])]);
        x2.domain(x.domain());
        y2.domain(y.domain());

        focus.append("g")
            .attr("class", "axes x")
            .attr("transform", "translate(0," + height_GFra + ")")
            .call(xAxis);

        /* j'ajoute un peu de texte */

        var finfin = dataLigneMoy[dataLigneMoy.length - 1];

        annotations.append("text")
            .data([finfin])
            .attr("class", "ferreradroite texteexergue blanc")
            .attr("x", +(x(finfin.jourMoyenne) + 6))
            .attr("y", y(finfin[donneeMoy]) + (+radius * 4))
            .text(milliers(finfin[donneeMoy]) + " " + quoidonc);

        annotations.append("text")
            .data([finfin])
            .attr("class", "texteexergue ferreradroite " + quoidonc)
            .attr("x", +(x(finfin.jourMoyenne) + 6))
            .attr("y", y(finfin[donneeMoy]) + (+radius * 4))
            .text(milliers(finfin[donneeMoy]) + " " + quoidonc);

        /* on dessine d'abord le gros graphe du haut */
        focus.append("path")
            .datum(((quoidonc == "cas") ? dataBarresSures : data_totale_GFra))
            .attr("class", "aire " + quoidonc)
            .attr("d", aire_GFra);

        if (quoidonc == "cas") {
            focus.append("path")
                .data([ligneDataKO])
                .attr("class", "d_ligne pointille " + quoidonc)
                .attr("stroke-linecap", "round")
                .attr("d", ligne);

            focus.append("path")
                .data([ligneDataOK])
                .attr("class", "d_ligne " + quoidonc)
                .attr("stroke-linecap", "round")
                .attr("d", ligne);

            focus.selectAll(".bubulle")
                .data(ligneDataOK)
                .enter()
 (i == 0 || i == ligneDataOK.length - 1))
                .append("circle")
                .attr("class", "bubulle " + quoidonc)
 x(d.jourMoyenne))
 y(d[donneeMoy]))
                .attr("r", radius);


        } else {
            focus.append("path")
                .data([dataLigneMoy])
                .attr("class", "d_ligne  " + quoidonc)
                .attr("stroke-linecap", "round")
                .attr("d", ligne);

            focus.selectAll(".bubulle")
                .data(dataLigneMoy)
                .enter()
 (i == 0 || i == dataLigneMoy.length - 1))
                .append("circle")
                .attr("class", "bubulle " + quoidonc)
 x(d.jourMoyenne))
 y(d[donneeMoy]))
                .attr("r", radius);

        }
        context.append("g")
            .attr("class", "axes x")
            .attr("transform", "translate(0," + height_GFra2 + ")")
            .call(xAxis2);



        grille.append("g")
            .attr("transform", "translate(10,-8)")
            .attr("class", "axes y")
            .call(yAxis);

        /* puis le petit graphe du bas */
        context.append("path")
            .datum(((quoidonc == "cas") ? dataBarresSures : data_totale_GFra))
            .attr("class", "aire " + quoidonc)
            .attr("d", aire_GFra2);

        if (quoidonc == "cas") {
            context.append("path")
                .data([ligneDataKO])
                .attr("class", "d_ligne pointille petite " + quoidonc)
                .attr("stroke-linecap", "round")
                .attr("d", ligne2);

            context.append("path")
                .data([ligneDataOK])
                .attr("class", "d_ligne petite " + quoidonc)
                .attr("stroke-linecap", "round")
                .attr("d", ligne2);
        } else {
            context.append("path")
                .data([dataLigneMoy])
                .attr("class", "d_ligne petite " + quoidonc)
                .attr("stroke-linecap", "round")
                .attr("d", ligne2);
        }



        var audessus = svg.append("g").attr("class", "audessus").style("display", "none");

        brushGroup = context.append("g")
            .attr("class", "brush")
            .attr("id", "brush_" + quoidonc)
            .call(brush)
            /*     .call(brush.move, x.range())*/
            .call(brush.move, [x(data_totale_GFra[data_totale_GFra.length - (limiteBoite + 1)].date), x(data_totale_GFra[data_totale_GFra.length - 1].date)])
            .on("click", function() {
                d3.select("#brush_" + quoidonc).call(brush.move, [x(data_totale_GFra[data_totale_GFra.length - (limiteBoite + 1)].date), x(data_totale_GFra[data_totale_GFra.length - 1].date)])
            });

        function brushed() {
            /* on nettoie d'abord */
            audessus.style("display", "none");

            /* on calcule */
            var s = d3.event.selection || x2.range();
            var debut = x2.invert(s[0]),
                fin = x2.invert(s[1]),
                diffTemp = (fin - debut) / (60 * 60 * 24 * 1000);

            /* si on dépasse le nombre de mois définis */
            if (diffTemp                 d3.select("#brush_" + quoidonc).call(brush.move, [previousS0, previousS1]);
                return;
            }
            previousS0 = s[0];
            previousS1 = s[1];

            x.domain(s.map(x2.invert, x2));

 x(d.jourMoyenne))
            focus.selectAll("path.aire." + quoidonc).attr("d", aire_GFra);
            focus.selectAll("path.d_ligne." + quoidonc).attr("d", ligne);
            focus.selectAll(".axes.x").call(xAxis);
 x(d.jourMoyenne))

        }

        /* la grille horizontale */
        function creerGrilleDeGauche() {
            return d3.axisLeft(y)
        }

        grille.append("g")
            .attr("class", "grid")
            .call(creerGrilleDeGauche()
                .tickSizeOuter(0)
                .ticks(5)
                .tickSize(-widthSansMarges - 15)
                .tickFormat("")
            );

        /* on ajoute l'unité sur le chiffre le plus élevé des ordonnées */

        var longueur_y = grille.selectAll(".axes.y .tick text")["_groups"][0].length;

        grille.selectAll(".axes.y .tick text")
            .text(function(d, i) {
                if (i == longueur_y - 1) {
                    return milliers(d) + " " + quoidonc
 0) {
                    return milliers(d)
                }
            })


        var ceriseSurLeGateau = svg.append("g")
            .attr("id", "cerise_" + quoidonc);

        ceriseSurLeGateau.append("rect")
            .attr("class", "rectangledudessus")
            .attr("x", margin_GFra.left)
            .attr("y", margin_GFra.top)
            .attr("width", widthSansMarges)
            .attr("height", height_GFra + margin_GFra.top)
            .on("mouseover", function() {
                audessus.transition().duration(100).ease(d3.easeLinear).style("display", null);
            })
            .on("mouseout", function() {
                audessus.transition().duration(100).ease(d3.easeLinear).style("display", "none");
                $("#tt_" + quoidonc).hide()
            })
            .on("click", function() {
                audessus.transition().duration(100).ease(d3.easeLinear).style("display", null);
            })
            .on("mousemove", mousemove);



        /* la préparation du mouseover */

        function mousemove() {
            var x0 = x.invert(d3.mouse(this)[0] - margin_GFra.left),
                i = bisectDate(dataLigneMoy, x0, 1),
                d0 = dataLigneMoy[i - 1],
                d1 = dataLigneMoy[i];

            if (d0 && d1) {
 d1.jourMoyenne - x0 ? d1 : d0;
            } else {
                d = dataLigneMoy[dataLigneMoy.length - 1]
            }

            audessus.selectAll("circle.bulle." + quoidonc).transition().duration(100).ease(d3.easeLinear)
                .attr("cx", x(d.fin_semaine))
                .attr("cy", y(d[donneeMoy]) + margin_GFra.top);

            audessus.select(".lignebubulle").transition().duration(100).ease(d3.easeLinear)
                .attr("y1", y(0) + margin_GFra.top)
                .attr("y2", y(d[donneeMoy]) + margin_GFra.top)
                .attr("x1", x(d.fin_semaine))
                .attr("x2", x(d.fin_semaine));

            /* le bazar du tooltip */
            var dateDebSemaine = d.debut_semaine,
                dateFinSemaine = d.fin_semaine,
                moisDebSem = dateDebSemaine.getMonth(),
                moisFinSem = dateFinSemaine.getMonth(),
                jdlsDeb = dicoJour[dateDebSemaine.getDay()],
                jdlsFin = dicoJour[dateFinSemaine.getDay()],
er" : "") + ((moisDebSem != moisFinSem) ? " " + dicoMois[moisDebSem] : ""),
er" : "") + " " + dicoMois[moisFinSem] + " " + dateFinSemaine.getFullYear(),
                chiffre = d[donneeMoy];


            if (!mobileDec_GFra) {
                /* en desktop*/
                var tt_contenu = $("#tt_" + quoidonc + " .contenu");
Du " + jdlsDeb + " " + derDate1 + " au " + jdlsFin + " " + derDate2 + ""
" + milliers(chiffre) + " " + quoidonc + " par jour en moyenne"
                if (quoidonc == "cas" && d.fin_semaine Pendant la première vague, les chiffres des cas sont très sous-estimés du fait du faible nombre de tests disponibles"
                }
                tt_contenu.html(html)

                /* ensuite on envoie les chiffres */
                var tt_select = $("#tt_" + quoidonc),
                    tt_largeur = tt_select.outerWidth(),
                    tt_hauteur = tt_select.outerHeight(),
                    tt_milieu = tt_largeur / 2.2;

                tt_select.css("left", (x(d.fin_semaine) - tt_milieu) + "px").css("top", (y(d[donneeMoy]) + margin_GFra.top - tt_hauteur) + "px").show()

                d3.select("#tt_" + quoidonc).on("mouseover", function() {
                    audessus.transition().duration(100).ease(d3.easeLinear).style("display", "none");
                })
            } else {
                /* en mobile */
                var date_barre = d.fin_semaine;

                var attentionADroite = false;

 90) {
                    attentionADroite = true;
                } else {
                    attentionADroite = false;
                }

                /* on nettoie */
                audessus.selectAll("text.texteexergue").remove();

                /* le nouveau texte */
                audessus.append("text")
                    .attr("class", "texteexergue blanc")
 ((attentionADroite) ? true : false))
                    .attr("x", x(date_barre))
                    .attr("y", y(chiffre) - 6)
                    .text(milliers(chiffre) + " " + quoidonc + " moy.");
                audessus.append("text")
                    .attr("class", "texteexergue " + quoidonc)
 ((attentionADroite) ? true : false))
                    .attr("x", x(date_barre))
                    .attr("y", y(chiffre) - 6)
                    .text(milliers(chiffre) + " " + quoidonc + " moy.");
            }
        }

        /* on crée le petit bazar pour le tooltip */
").unbind()

        audessus.append("line")
            .attr("class", "lignebubulle");

        audessus.append("circle")
            .attr("class", "bulle " + quoidonc)
            .attr("r", radius + 1);

    }

    /* on lance la fonction fois */

    genererGraphe("graphique_GFra_cas", "cas");
    genererGraphe("graphique_GFra_morts", "morts");

    window.addEventListener('resize', function(event) {
        genererGraphe("graphique_GFra_cas", "cas");
        genererGraphe("graphique_GFra_morts", "morts");
    });


})

                        
 · 

                            

#triplegraphe {
    width: 100%;
}

.d_contenanttriple {
    max-width: 1150px;
    margin: 2rem auto 0 auto;
}

#triplegraphe .d_theantiqua {
    font-family: "The Antiqua B", "The Antiqua", Georgia, "Droid-serif", serif;
}

#triplegraphe .d_marrsans {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
}

#triplegraphe .d_marrsanscondensed {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Fette", "Helvetica Neue", Helvetica, arial, sans_serif;
}

#triplegraphe .grasdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 105%;
    font-weight: 600;
}

#triplegraphe .d_titre {
    color: #2a303b;
    margin-top: 10px;
    padding: .4em 0;
    display: block;
}

#triplegraphe .d_texte {
    margin: 1em 0;
    padding: 0;
}

#triplegraphe .d_explications {
    margin: 4rem auto 1.5rem auto;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.4rem;
    color: slategray;
    line-height: 2rem;
}

#triplegraphe .source {
    border-top: 1px solid #E2E4E9;
    border-bottom: 1px solid #E2E4E9;
    padding: 15px 0;
    color: #717B8E;
    font-size: 90%;
}

#triplegraphe .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

#triplegraphe span.desktop {
    display: inline;
}

#triplegraphe span.mobile {
    display: none;
}


/* pour mon petit svg / 100 000 hab. */

.prcentmille {
    margin: 0 .1rem -.12rem .2rem;
    height: 1.3rem;
}

.prcentmille path {
    fill: #717B8E;
    stroke-width: .2px;
}

.d_contenanttriple .d_ncov_box_evo.rose .prcentmille path {
    fill: var(--vieuxrose);
    stroke: var(--vieuxrose);
    stroke-width: .4px;
}

.d_contenanttriple .d_ncov_box_evo.rose {
    color: var(--vieuxrose);
}


/* le CSS des triples div */

.d_contenanttriple {
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    justify-content: space-between;
}

.d_contenanttriple .d_ungraphe {
    width: 33%;
}

.d_contenanttriple .d_petittitre {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.5rem;
    /*   color: #717B8E;*/
}


/* CSS des lignes */

#d_troisgraphes .d_ligne {
    fill: none;
    stroke-width: 2px;
}

#d_troisgraphes .bubulle {
    fill: white;
    stroke-width: 2px;
}

#d_troisgraphes .d_ligne.tests,
#d_troisgraphes .bubulle.tests,
#d_troisgraphes .d_ligne.incidence,
#d_troisgraphes .bubulle.incidence,
#d_troisgraphes .d_ligne.positivite,
#d_troisgraphes .bubulle.positivite,
#d_troisgraphes .bubulle.rose {
    stroke: var(--vieuxrose);
}

#d_troisgraphes .bubulle.tests.inverse,
#d_troisgraphes .bubulle.incidence.inverse,
#d_troisgraphes .bubulle.positivite.inverse,
#d_troisgraphes .bubulle.rose.inverse {
    fill: var(--vieuxrose);
    stroke: #FCFCFD;
}


/* CSS des aires*/

#d_troisgraphes svg .aire {
    fill-opacity: 0.3;
}

#d_troisgraphes svg .aire.tests {
    fill: var(--vieuxrose);
}

#d_troisgraphes svg .aire.incidence {
    fill: var(--vieuxrose);
}

#d_troisgraphes svg .aire.positivite {
    fill: var(--vieuxrose);
}


/* les axes */

#d_troisgraphes .axes line,
#d_troisgraphes .axes path {
    stroke: rgba(56, 63, 78, 1) !important
}

#d_troisgraphes .axes.y line,
#d_troisgraphes .axes.y .domain,
#d_troisgraphes .axes.x .domain {
    display: none
}

#d_troisgraphes .axes text {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 120%;
    font-weight: 500;
    fill: rgba(56, 63, 78, 1)
}

#d_troisgraphes .axes.y .tick text {
    pointer-events: none;
    fill: rgba(0, 0, 0, .3)
}

#d_troisgraphes .axes.y {
    text-anchor: start
}

#d_troisgraphes .grid line {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .15);
    stroke-dasharray: 2, 2;
    pointer-events: none
}

#d_troisgraphes .grid .domain {
    display: none
}

#d_troisgraphes .grid .tick:first-of-type line {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .3);
    stroke-dasharray: 0
}


/* mouseover */

#d_troisgraphes .texteexergue {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    fill: var(--vieuxrose);
    pointer-events: none;
    font-size: 1.4rem;
    text-anchor: middle;
    animation: .5s linear;
}

#d_troisgraphes .texteexergue.ferreradroite {
    text-anchor: end;
    animation: .5s linear;
}

#d_troisgraphes .texteexergue.blanc {
    stroke: #FFF;
    stroke-width: 3px
}

#d_troisgraphes .lignebubulle {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .8);
    stroke-width: 1px;
    stroke-dasharray: 2;
    pointer-events: none
}

@media screen and (max-width:630px) {
    .d_contenanttitres {
        padding: 0 2.4rem!important;
    }
    .d_contenanttriple {
        display: block;
    }
    .d_contenanttriple .d_ungraphe {
        width: 100%;
    }
    #triplegraphe span.desktop {
        display: none;
    }
    #triplegraphe span.mobile {
        display: inline;
    }
}


/* mode nuit */

[data-color-mode=dark] #triplegraphe .d_title_ncov,
[data-color-mode=dark] #triplegraphe.d_ncov .d_switch.d_selectionne {
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #triplegraphe .d_subtitle_ncov {
    color: #bdc2cb;
}

[data-color-mode="dark"] #d_troisgraphes .texteexergue.blanc,
[data-color-mode="dark"] #d_troisgraphes .lignebubulle {
    stroke: #21252D;
}

[data-color-mode="dark"] #d_troisgraphes .bubulle {
    fill: #21252D;
}

[data-color-mode="dark"] #d_troisgraphes .bubulle.tests.inverse,
[data-color-mode="dark"] #d_troisgraphes .bubulle.incidence.inverse,
[data-color-mode="dark"] #d_troisgraphes .bubulle.positivite.inverse,
[data-color-mode="dark"] #d_troisgraphes .bubulle.rose.inverse {
    stroke: #21252D;
}

[data-color-mode="dark"] .prcentmille path {
    fill: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode=dark] #d_troisgraphes .grid line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .2);
}

[data-color-mode=dark] #d_troisgraphes .axes line,
[data-color-mode=dark] #d_troisgraphes .axes path,
[data-color-mode=dark] #d_troisgraphes .grid .tick:first-of-type line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .3);
}

[data-color-mode=dark] #d_troisgraphes .axes.x .tick text {
    fill: #f9f9f9;
}

[data-color-mode=dark] #d_troisgraphes .axes.y text {
    fill: rgba(255, 255, 255, .3);
}


            0000                                                0000
         0000000                                                000000
        000000                                                    00000
        0000           00               00         00               0000
        0000          000 000000000   000000     0000000            0000
        0000        000000000000000000 1 00000000 10000000000       0000
        0000          1       000000   1 000000    1 000000         0000
        0000                1 000000   1 000000     1 0000          0000
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000
      000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000
     000000                 1 000000   1 000000   1 000000           000000
      000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000
        0000                1 00000    1 000000   1 000000          0000
        0000                1 0000     1 000000   1 000000          0000
        0000               1  00       1 000000   1 000000          0000
        0000               00000       1 000000   1 000000          0000
        0000         0000000000000000  1 000000   1 000000000       0000
        0000       000    11 00000     1 0000     1  000000         0000
        0000                 1                      1 00           00000
         000000                                                  000000
           00000                                                00000





La dynamique nationale de l'épidémie
Ces graphiques présentent le taux d'incidence en moyenne sur une semaine (pour 100 000 habitants, soit ), le nombre de tests ainsi que leur taux de positivité.




Taux d'incidence





Tests pratiqués





Taux de positivité




Source : Santé publique France


require(["jquery", "jquery-ui/core", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/d3/d3.v5.min.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/covid19_dashboard/tests_gliss.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/spf/spf_all.min.js"], function($, jqueryUICore, d3v5) {

    if (typeof d3 === "undefined") {
        d3 = d3v5
    }

    var largeur = document.getElementById("d_troisgraphes").offsetWidth,
        largeurUnGraphe = Math.ceil(largeur / 3),
        mobileDec = false;
";

    /* on vérifie si on est en mobile ou non */
    if (largeur         mobileDec = true
        largeurUnGraphe = largeur
    }


    var parseTime = d3.timeParse("%Y-%m-%d"),
        radius = 3,
        radiusbis = 4,
        dureeTransition = 75,
        ratiotriple = ((largeur         hauteurUnGraphe = largeurUnGraphe * ratiotriple,
        dicoMois = ["janvier", "février", "mars", "avril", "mai", "juin", "juillet", "août", "septembre", "octobre", "novembre", "décembre"],
        dicoMoisCourt = ["jan.", "fév.", "mars", "avril", "mai", "juin", "juil.", "août", "sep.", "oct.", "nov.", "déc."];



    /* pour 100 000 hab. */
    function pourCentMille(chiffre) {
        popTemp = 67064000;
        chiffreTemp = (chiffre / popTemp) * 100000;
        return Math.ceil(chiffreTemp);
    };

    function tauxPositiv(e) {
        return Math.round(((e.p / e.tested) * 100) * 100) / 100;
    };

    /* la fonction de formattage des textes */
    function marcheDuMonde(string, paragrapher, pas_italiques) {
 à chaque retour charriot
        pas_italiques = false : place automatiquement les citations en italiques
        */
        s = String(string)
            .replace(/([0-9]{1,3})\s([0-9]{3})/g, function(match, contents, offset, s) {
                return contents + " " + offset;
            }) /* Séparateur de milliers insécable */
            .replace(/\ (\;|\:|\!|\?|\%|\–)/g, " $1") /* Insécables */
            .replace(/\.\.\./g, "…") /* ... */
er") /* 1er */
$2") /* Génération des liens à partir du modèle [[url|texte]] */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
        if (pas_italiques) {
            s = s
                .replace(/« /g, "« ") /* Insécables */
                .replace(/ »/g, " »") /* Insécables */
        } else {
            s = s
« ") /* Insécables + italiques */
") /* Insécables + italiques */
        }
        if (paragrapher) { /* On crée des paragraphes à chaque saut de lignes */
            paras = s.split("\n");
            h = ""
            paras.forEach(function(d, i) {
                if (d.substring(0, 2) == "– ") {
" + d.substring(2) + ""
                } else {
" + d + "";
                }
            })
            return h;
        } else {
            return s;
        }

    }

    /* Une fonction pour passer la première lettre en cap */
 {
        if (typeof s !== 'string') return ''
        return s.charAt(0).toUpperCase() + s.slice(1)
    };

    /* un fonction pour convertir en chiffres lisibles */
    function milliers(num) {
        resultat = 0
        if (num             resultat = num
        } else if (num             resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
= 1000000 && num = 2000000) ? "s" : "")
= 1000000000) {
= 2000000000) ? "s" : "")
        }
        return String(resultat).replace(".", ",")
    }

    /* Une fonction pour coller « de », « du » ou « d' » */
    function apostrophe(string) {
        var l = ["a", "e", "i", "o", "u", "é"]
        premiereLettre = string.slice(0, 1).toLowerCase()
        premieresLettres = string.slice(0, 3).toLowerCase()
            /* la version pour éviter les « de Le Mans » et choper un « du Mans » */
        if (premieresLettres == "le " || premieresLettres == "le&" || premieresLettres == "le ") {
            separateur = string.slice(2, 3).toLowerCase()
            resultat = "du " + string.split(separateur)[1]
            resultat = resultat.replace(";nbsp;", ";")
        } else {
            if (l.indexOf(premiereLettre) != -1) {
                resultat = "d’" + string
            } else {
                resultat = "de " + string
            }
        }
        return resultat
    };


    /* on met à jour le texte */
    $(".signecentmille").html(pour100000hab);

    var dernier = tests_gliss[tests_gliss.length - 1],
        dDate = dernier.date.split("-"),
er" : "") + " " + dicoMois[+dDate[1] - 1] /* + " " + dDate[0]*/ ;

    var incidence = [];

    for (var i = 6; i         incidence.push({
            date: parseTime(tests_gliss[i].date),
            dateold: tests_gliss[i].date,
            y: pourCentMille(somme7j(i))
        })
    }

    var tx_incidence = incidence[incidence.length - 1].y,
        tx_positivite = milliers((dernier.t / 100000) * 100000);

    $("#c_triple_tests").html(milliers((dernier.t / 100000) * 100000) + ((tx_positivite.indexOf("mill") != -1) ? " de" : "") + " tests le " + dateHTML);
    $("#c_triple_positivite").html(String(tauxPositiv(dernier)).replace(".", ",") + " %" + " au " + dateHTML)
    $("#c_triple_incidence").html(milliers(tx_incidence) + pour100000hab + " au " + dateHTML)
    $("#triplegraphe .triple_date").html(" au " + dateHTML + " " + dDate[0])

    /* les variables communes */
    var extrapolation = d3.curveCatmullRom,
        x = d3.scaleTime()
        .range([0, largeurUnGraphe])
 parseTime(d.date)), d3.max(tests_gliss, d => parseTime(d.date))]);

    var y_tests = d3.scaleLinear()
        .range([hauteurUnGraphe, 0])
 Math.ceil(d.t / 100000) * 100000)]),
        y_positivite = d3.scaleLinear()
        .range([hauteurUnGraphe, 0])
 Math.ceil(tauxPositiv(d) / 10) * 10)]),
        y_incidence = d3.scaleLinear()
        .range([hauteurUnGraphe, 0])
 d.y)]);

    var ligne_tests = d3.line()
        .curve(extrapolation)
 x(parseTime(d.date)))
 y_tests(d.t)),
        ligne_positivite = d3.line()
        .curve(extrapolation)
 x(parseTime(d.date)))
 y_positivite(tauxPositiv(d))),
        ligne_incidence = d3.line()
        .curve(extrapolation)
 x(d.date))
 y_incidence(d.y));

    var aire_tests = d3.area()
        .curve(extrapolation)
 x(parseTime(d.date)))
        .y0(hauteurUnGraphe)
 y_tests(d.t)),
        aire_positivite = d3.area()
        .curve(extrapolation)
 x(parseTime(d.date)))
        .y0(hauteurUnGraphe)
 y_positivite(tauxPositiv(d))),
        aire_incidence = d3.area()
        .curve(extrapolation)
 x(d.date))
        .y0(hauteurUnGraphe)
 y_incidence(d.y));

    var margin = {
            top: 30,
            right: largeurUnGraphe / 20,
            bottom: 30,
            left: largeurUnGraphe / 30
        },
        radius = 3;

    $("#d_troisgraphes .d_contenanttitres").css("padding-left", margin.left + "px")

    if (mobileDec) {
        margin.left = largeurUnGraphe / 15
        margin.right = largeurUnGraphe / 15
    }


    var bisectDate = d3.bisector(function(d) {
        return d.date;
    }).left;


    /*

       /██                           /██
      | ██                          | ██
     /██████    /██████   /███████ /██████   /███████
    |_  ██_/   /██__  ██ /██_____/|_  ██_/  /██_____/
      | ██    | ████████|  ██████   | ██   |  ██████
      | ██ /██| ██_____/ \____  ██  | ██ /██\____  ██
      |  ████/|  ███████ /███████/  |  ████//███████/
       \___/   \_______/|_______/    \___/ |_______/

         */


    function mousemove_tests() {
        var x0 = x.invert(d3.mouse(this)[0] - margin.left),
            madateTemp = x0.getFullYear() + "-" + ((+(x0.getMonth() + 1)             i = bisectDate(tests_gliss, madateTemp, 1),
            d0 = tests_gliss[i - 1],
            d1 = tests_gliss[i];

        if (d0 && d1) {
 d1.date - madateTemp ? d1 : d0;
        } else {
            d = tests_gliss[tests_gliss.length - 1]
        }


        /* on en profite pour regarder quand
           le chiffre est trop à droite du graphe */
        var attentionADroite = false;

 95) {
            attentionADroite = true;
        } else {
            attentionADroite = false;
        }

        pardessus_tests.transition().duration(dureeTransition).ease(d3.easeLinear).attr("transform", "translate(" + x(parseTime(d.date)) + "," + y_tests(d.t) + ")");
 ((attentionADroite) ? true : false)).text(function() {
            return milliers(d.t);
        });
        pardessus_tests.select(".lignebubulle").transition().duration(dureeTransition).ease(d3.easeLinear).attr("y2", hauteurUnGraphe - y_tests(d.t));
    }


    var svg_tests = d3.select("#triple_tests")
        .append("svg")
        .attr("width", "100%")
        .attr("viewBox", "0 0 " + (largeurUnGraphe + margin.left + margin.right) + " " + (hauteurUnGraphe + margin.top + margin.bottom))
        .on("mouseover", function() {
            pardessus_tests.transition().duration(dureeTransition).ease(d3.easeLinear).style("display", null);
        })
        .on("mouseout", function() {
            pardessus_tests.transition().duration(dureeTransition).ease(d3.easeLinear).style("display", "none");
        })
        .on("mousemove", mousemove_tests)
        .append("g")
        .attr("transform", "translate(" + margin.left + "," + margin.top + ")");

    var courbe_tests = svg_tests.append("g").attr("class", "laligne"),
        grille_tests = svg_tests.append("g"),
        pardessus_tests = svg_tests.append("g")
        .attr("class", "pardessus")
        .attr("transform", "translate(" + largeurUnGraphe / 2 + "," + hauteurUnGraphe + ")")
        .style("display", "none");

    /* la préparation du mouseover */
    pardessus_tests.append("line")
        .attr("class", "lignebubulle");

    pardessus_tests.append("circle")
        .attr("class", "bubulle rose inverse")
        .attr("r", radiusbis);

    pardessus_tests.append("text")
        .attr("class", "texteexergue blanc")
        .attr("y", -(radius * 3))

    pardessus_tests.append("text")
        .attr("class", "texteexergue")
        .attr("y", -(radius * 3));


    /* la courbe */

    courbe_tests.append("path")
        .data([tests_gliss])
        .attr("class", "aire tests")
        .attr("d", aire_tests);

    courbe_tests.append("path")
        .data([tests_gliss])
        .attr("class", "d_ligne tests")
        .attr("stroke-linecap", "round")
        .attr("d", ligne_tests);

    courbe_tests.selectAll(".bubulle")
        .data(tests_gliss)
        .enter()
 (i == 0 || i == tests_gliss.length - 1))
        .append("circle")
        .attr("class", "bubulle tests")
 x(parseTime(d.date)))
 y_tests(d.t))
        .attr("r", radius);

    grille_tests.append("g")
        .attr("class", "axes y passelect")
        .attr("transform", "translate(10,-8)")
        .call(d3.axisLeft(y_tests).ticks(5).tickSizeOuter(0)
            .tickFormat(function(d, i) {
 0 && String(d).indexOf(".") == -1) {
                    return milliers(d)
                }
            }));

    /* la grille horizontale */
    function make_y_tests_gridlines() {
        return d3.axisLeft(y_tests)
            .ticks(5)
    }
    grille_tests.append("g")
        .attr("class", "grid")
        .call(make_y_tests_gridlines()
            .tickSizeOuter(0)
            .tickSize(-largeurUnGraphe - 10)
            .tickFormat("")
        )

    /* l'axe des abscisses  */
    var anneeEnCours = 2020;
    grille_tests.append("g")
        .attr("transform", "translate(0," + hauteurUnGraphe + ")")
        .attr("class", "axes x passelect")
        .call(d3.axisBottom(x) /*.tickValues(valeursTicks_Dept)*/ .tickFormat(
            function(d, i) {
                if (d.getFullYear() != anneeEnCours) {
                    cemois = dicoMoisCourt[d.getMonth()] + " " + d.getFullYear()
                    anneeEnCours = d.getFullYear()
                } else {
                    cemois = dicoMoisCourt[d.getMonth()]
                }
                return cemois

            }
        ));


    /*
                                   /██   /██     /██            /██   /██          /██
                                  |__/  | ██    |__/           |__/  | ██        /██__/
      /██████   /██████   /███████ /██ /██████   /██ /██    /██ /██ /██████    /██████
     /██__  ██ /██__  ██ /██_____/| ██|_  ██_/  | ██|  ██  /██/| ██|_  ██_/   /██__  ██
    | ██  \ ██| ██  \ ██|  ██████ | ██  | ██    | ██ \  ██/██/ | ██  | ██    | ████████
    | ██  | ██| ██  | ██ \____  ██| ██  | ██ /██| ██  \  ███/  | ██  | ██ /██| ██_____/
    | ███████/|  ██████/ /███████/| ██  |  ████/| ██   \  █/   | ██  |  ████/|  ███████
    | ██____/  \______/ |_______/ |__/   \___/  |__/    \_/    |__/   \___/   \_______/
    | ██
    | ██
    |__/

    */


    function mousemove_positivite() {
        var x0 = x.invert(d3.mouse(this)[0] - margin.left),
            madateTemp = x0.getFullYear() + "-" + ((+(x0.getMonth() + 1)             i = bisectDate(tests_gliss, madateTemp, 1),
            d0 = tests_gliss[i - 1],
            d1 = tests_gliss[i];

        if (d0 && d1) {

 d1.date - madateTemp ? d1 : d0
        } else {
            d = tests_gliss[tests_gliss.length - 1]
        }


        /* on en profite pour regarder quand
           le chiffre est trop à droite du graphe */
        var attentionADroite = false;

 95) {
            attentionADroite = true;
        } else {
            attentionADroite = false;
        }

        pardessus_positivite.transition().duration(dureeTransition).ease(d3.easeLinear).attr("transform", "translate(" + x(parseTime(d.date)) + "," + y_positivite(tauxPositiv(d)) + ")");
 ((attentionADroite) ? true : false)).text(function() {
            return String(tauxPositiv(d)).replace(".", ",") + " %";
        });
        pardessus_positivite.select(".lignebubulle").transition().duration(dureeTransition).ease(d3.easeLinear).attr("y2", hauteurUnGraphe - y_positivite(tauxPositiv(d)));
    }

    var svg_positivite = d3.select("#triple_positivite")
        .append("svg")
        .attr("width", "100%")
        .attr("viewBox", "0 0 " + (largeurUnGraphe + margin.left + margin.right) + " " + (hauteurUnGraphe + margin.top + margin.bottom))
        .on("mouseover", function() {
            pardessus_positivite.transition().duration(dureeTransition).ease(d3.easeLinear).style("display", null);
        })
        .on("mouseout", function() {
            pardessus_positivite.transition().duration(dureeTransition).ease(d3.easeLinear).style("display", "none");
        })
        .on("mousemove", mousemove_positivite)
        .append("g")
        .attr("transform", "translate(" + margin.left + "," + margin.top + ")");

    var courbe_positivite = svg_positivite.append("g").attr("class", "laligne"),
        grille_positivite = svg_positivite.append("g"),
        pardessus_positivite = svg_positivite.append("g")
        .attr("class", "pardessus")
        .attr("transform", "translate(" + largeurUnGraphe / 2 + "," + hauteurUnGraphe + ")")
        .style("display", "none");

    /* la préparation du mouseover */
    pardessus_positivite.append("line")
        .attr("class", "lignebubulle");

    pardessus_positivite.append("circle")
        .attr("class", "bubulle rose inverse")
        .attr("r", radiusbis);

    pardessus_positivite.append("text")
        .attr("class", "texteexergue blanc")
        .attr("y", -(radius * 3))

    pardessus_positivite.append("text")
        .attr("class", "texteexergue")
        .attr("y", -(radius * 3));


    /* la courbe */
    courbe_positivite.append("path")
        .data([tests_gliss])
        .attr("class", "aire positivite")
        .attr("d", aire_positivite);

    courbe_positivite.append("path")
        .data([tests_gliss])
        .attr("class", "d_ligne tests")
        .attr("stroke-linecap", "round")
        .attr("d", ligne_positivite);


    courbe_positivite.selectAll(".bubulle")
        .data(tests_gliss)
        .enter()
 (i == 0 || i == tests_gliss.length - 1))
        .append("circle")
        .attr("class", "bubulle positivite")
 x(parseTime(d.date)))
 y_positivite(tauxPositiv(d)))
        .attr("r", radius);

    grille_positivite.append("g")
        .attr("class", "axes y passelect")
        .attr("transform", "translate(10,-8)")
        .call(d3.axisLeft(y_positivite).ticks(5).tickSizeOuter(0)
            .tickFormat(function(d, i) {
 0 && String(d).indexOf(".") == -1) {
                    return milliers(d) + " %"
                }
            }));

    /* la grille horizontale */
    function make_y_positivite_gridlines() {
        return d3.axisLeft(y_positivite)
            .ticks(5)
    }

    grille_positivite.append("g")
        .attr("class", "grid")
        .call(make_y_positivite_gridlines()
            .tickSizeOuter(0)
            .tickSize(-largeurUnGraphe - 10)
            .tickFormat("")
        )

    /* l'axe des abscisses  */
    var anneeEnCours = 2020;
    grille_positivite.append("g")
        .attr("transform", "translate(0," + hauteurUnGraphe + ")")
        .attr("class", "axes x passelect")
        .call(d3.axisBottom(x) /*.tickValues(valeursTicks_Dept)*/ .tickFormat(
            function(d, i) {
                if (d.getFullYear() != anneeEnCours) {
                    cemois = dicoMoisCourt[d.getMonth()] + " " + d.getFullYear()
                    anneeEnCours = d.getFullYear()
                } else {
                    cemois = dicoMoisCourt[d.getMonth()]
                }
                return cemois

            }
        ));

    /*

     /██                     /██       /██
    |__/                    |__/      | ██
     /██ /███████   /███████ /██  /███████  /██████  /███████   /███████  /██████
    | ██| ██__  ██ /██_____/| ██ /██__  ██ /██__  ██| ██__  ██ /██_____/ /██__  ██
    | ██| ██  \ ██| ██      | ██| ██  | ██| ████████| ██  \ ██| ██      | ████████
    | ██| ██  | ██| ██      | ██| ██  | ██| ██_____/| ██  | ██| ██      | ██_____/
    | ██| ██  | ██|  ███████| ██|  ███████|  ███████| ██  | ██|  ███████|  ███████
    |__/|__/  |__/ \_______/|__/ \_______/ \_______/|__/  |__/ \_______/ \_______/

    */




    var svg_incidence = d3.select("#triple_incidence")
        .append("svg")
        .attr("width", "100%")
        .attr("viewBox", "0 0 " + (largeurUnGraphe + margin.left + margin.right) + " " + (hauteurUnGraphe + margin.top + margin.bottom))
        .on("mouseover", function() {
            pardessus_incidence.transition().duration(dureeTransition).ease(d3.easeLinear).style("display", null);
        })
        .on("mouseout", function() {
            pardessus_incidence.transition().duration(dureeTransition).ease(d3.easeLinear).style("display", "none");
        })
        .on("mousemove", mousemove_incidence)
        .append("g")
        .attr("transform", "translate(" + margin.left + "," + margin.top + ")");

    var courbe_incidence = svg_incidence.append("g").attr("class", "laligne"),
        grille_incidence = svg_incidence.append("g"),
        pardessus_incidence = svg_incidence.append("g")
        .attr("class", "pardessus")
        .attr("transform", "translate(" + largeurUnGraphe / 2 + "," + hauteurUnGraphe + ")")
        .style("display", "none");

    function mousemove_incidence() {
        var x0 = x.invert(d3.mouse(this)[0] - margin.left),
            i = bisectDate(incidence, x0, 1),
            d0 = incidence[i - 1],
            d1 = incidence[i];

        if (d0 && d1) {
 d1.date - x0 ? d1 : d0;
        } else {
            d = incidence[incidence.length - 1]
        }

        /* on en profite pour regarder quand
           le chiffre est trop à droite du graphe */
        var attentionADroite = false;

 95) {
            attentionADroite = true;
        } else {
            attentionADroite = false;
        }

        pardessus_incidence.transition().duration(dureeTransition).ease(d3.easeLinear).attr("transform", "translate(" + x(d.date) + "," + y_incidence(d.y) + ")");
 ((attentionADroite) ? true : false)).text(function() {
            return milliers(d.y);
        });
        pardessus_incidence.select(".lignebubulle").transition().duration(dureeTransition).ease(d3.easeLinear).attr("y2", hauteurUnGraphe - y_incidence(d.y));
    }


    /* la préparation du mouseover */
    pardessus_incidence.append("line")
        .attr("class", "lignebubulle");

    pardessus_incidence.append("circle")
        .attr("class", "bubulle rose inverse")
        .attr("r", radiusbis);

    pardessus_incidence.append("text")
        .attr("class", "texteexergue blanc")
        .attr("y", -(radius * 3))

    pardessus_incidence.append("text")
        .attr("class", "texteexergue")
        .attr("y", -(radius * 3));

    /* la courbe */
    courbe_incidence.append("path")
        .data([incidence])
        .attr("class", "aire incidence")
        .attr("d", aire_incidence);

    courbe_incidence.append("path")
        .data([incidence])
        .attr("class", "d_ligne tests")
        .attr("stroke-linecap", "round")
        .attr("d", ligne_incidence);


    courbe_incidence.selectAll(".bubulle")
        .data(incidence)
        .enter()
 (i == 0 || i == incidence.length - 1))
        .append("circle")
        .attr("class", "bubulle positivite")
 x(d.date))
 y_incidence(d.y))
        .attr("r", radius);

    grille_incidence.append("g")
        .attr("class", "axes y passelect")
        .attr("transform", "translate(10,-8)")
        .call(d3.axisLeft(y_incidence).ticks(5).tickSizeOuter(0)
            .tickFormat(function(d, i) {
 0) {
                    return milliers(d)
                }
            }));

    /* la grille horizontale */
    function make_y_incidence_gridlines() {
        return d3.axisLeft(y_incidence)
            .ticks(5)
    }

    grille_incidence.append("g")
        .attr("class", "grid")
        .call(make_y_incidence_gridlines()
            .tickSizeOuter(0)
            .tickSize(-largeurUnGraphe - 10)
            .tickFormat("")
        )

    /* l'axe des abscisses  */
    var anneeEnCours = 2020;
    grille_incidence.append("g")
        .attr("transform", "translate(0," + hauteurUnGraphe + ")")
        .attr("class", "axes x passelect")
        .call(d3.axisBottom(x) /*.tickValues(valeursTicks_Dept)*/ .tickFormat(
            function(d, i) {
                if (d.getFullYear() != anneeEnCours) {
                    cemois = dicoMoisCourt[d.getMonth()] + " " + d.getFullYear()
                    anneeEnCours = d.getFullYear()
                } else {
                    cemois = dicoMoisCourt[d.getMonth()]
                }
                return cemois

            }
        ));


    function somme7j(i) {

        var somme = 0;

 (i - 7); j--)
            somme += tests_gliss[j].p_q;

        return somme;

    }



});

                        
 · 

                        

#cartegraphes {
    max-width: 800px;
}

#cartegraphes span.zonecolore {
    background-color: rgba(200, 115, 139, 0.3);
    border-top: 1.5px solid rgba(200, 115, 139, 1);
    color: rgba(140, 59, 83, 1);
    padding: 2px 3px;
}

#cartegraphes span.zonecolore.jaune {
    background-color: rgba(235, 161, 37, 0.15);
    border-top: 1.5px solid rgba(235, 161, 37, 1);
    color: rgba(235, 161, 37, 1);
}

#cartegraphes .d_theantiqua {
    font-family: "The Antiqua B", "The Antiqua", Georgia, "Droid-serif", serif;
}

#cartegraphes .d_marrsans {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
}

#cartegraphes .d_marrsanscondensed {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Fette", "Helvetica Neue", Helvetica, arial, sans_serif;
}

#cartegraphes .grasdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 105%;
    font-weight: 600;
}

#cartegraphes .d_titre {
    color: #2a303b;
    margin-top: 10px;
    padding: .4em 0;
    display: block;
}

#cartegraphes .d_texte {
    margin: 1em 0;
    padding: 0;
}

#cartegraphes .d_explications {
    margin: 4rem auto 3rem auto;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.4rem;
    color: #717B8E;
    line-height: 2rem;
}

#cartegraphes .d_explications strong {
    font-weight: 500
}

#cartegraphes .source {
    border-top: 1px solid #E2E4E9;
    border-bottom: 1px solid #E2E4E9;
    padding: 15px 0;
    color: #717B8E;
    font-size: 80%;
}

#cartegraphes .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

#cartegraphes span.desktop {
    display: inline;
}

#cartegraphes span.mobile {
    display: none;
}


/* CSS du cartogramme */

#cartogramme_fra .ligne_cont {
    width: 100%;
    /* margin-top: .5rem;*/
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    justify-content: center;
}

#l_1,
#l_4,
#l_10 {
    margin-left: -3%;
}

#l_3,
#l_5,
#l_6,
#l_8,
#l_9,
#l_11 {
    margin-left: 3%;
}

#cartogramme_fra .ligne_cont .dept {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.1rem;
    line-height: 1.2rem;
    padding: 3px;
}

#cartogramme_fra .ligne_cont .dept.legende {
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
}

#cartogramme_fra .ligne_cont .dept.legende div {
    align-self: center;
}

#cartogramme_fra div.plusgros {
    display: block;
    padding-top: .5rem;
    font-weight: 600;
    font-size: 1.7rem;
}


/* CSS de D3 */

#cartogramme_fra .hospdept,
#cartegraphes .d_explications.hosp {
    display: none;
}

#cartogramme_fra .inciddept:hover {
    background-color: rgba(200, 115, 139, .06);
}

#cartogramme_fra .hospdept:hover {
    background-color: rgba(235, 161, 37, .06);
}

#cartogramme_fra .titre_dept {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 18px;
    letter-spacing: -.25px;
    font-weight: 400;
}

#cartogramme_fra .titre_dept.desktop {
    display: initial;
}

#cartogramme_fra .titre_dept.blanc {
    stroke: rgba(255, 255, 255, 1);
    fill: white;
    stroke-width: 4;
}

#cartogramme_fra .titre_dept.mobile {
    display: none;
}

#cartogramme_fra .dept .ligne {
    fill: none;
    stroke-opacity: 1;
    stroke-width: 2.5px;
    stroke-linecap: round;
}

#cartogramme_fra .dept .ligne.incidence {
    stroke: #C8738B;
    stroke-opacity: 1;
}

#cartogramme_fra .dept .aire.incidence {
    fill-opacity: .3;
    fill: #C8738B;
}

#cartogramme_fra .dept .ligne.hosp {
    stroke: #EBA125;
    stroke-opacity: 1;
}

#cartogramme_fra .dept .aire.hosp {
    fill-opacity: .3;
    fill: #EBA125;
}

#cartogramme_fra .grid line {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .1);
    pointer-events: none;
}

#cartogramme_fra .grid .domain {
    display: none
}

#cartogramme_fra .grid .tick:first-of-type line {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .3);
    stroke-dasharray: 0
}

#cartogramme_fra .date {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 17px;
    letter-spacing: -1px;
    fill: slategray;
}

#cartogramme_fra .date.fin {
    text-anchor: end
}


/* l'infofenêtre */

.tt_incidence {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    border-radius: 0;
    padding: 2rem 1.5rem;
    position: absolute;
    z-index: 9999;
    max-width: 450px;
    -webkit-box-shadow: none !important;
    box-shadow: none !important;
    border: 1px solid #E2E4E9 !important;
    background: #fff !important;
    color: #131e2b;
    font-size: 1.4rem;
    z-index: 5;
}

.tt_incidence .titre_tt {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 110%;
    margin: .5em 0;
}

.tt_incidence .gris,
.tt_incidence .minimal {
    color: #79838a;
    display: inline;
}

.tt_incidnece .premereligne {
    display: inline;
}

.tt_incidence .bulle {
    border-radius: 50%;
    width: 1rem;
    height: 1rem;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: -.3rem .5rem 0 0;
    vertical-align: middle;
    cursor: default;
}

.tt_incidence div {
    display: block !important;
}

.tt_incidence .hr {
    margin-top: 1rem;
    border-top: 1px solid #e8eaee;
    padding-bottom: 1rem;
}

.tt_incidence,
.arrow:after {
    background: #FFF;
    border: 1px solid #E2E4E9 !important;
}

.arrow {
    width: 70px;
    height: 16px;
    overflow: hidden;
    position: absolute;
    left: 50%;
    margin-left: -35px;
    bottom: -16px;
}

.arrow:after {
    content: "";
    position: absolute;
    left: 20px;
    top: -20px;
    width: 25px;
    height: 25px;
    -webkit-transform: rotate(45deg);
    -moz-transform: rotate(45deg);
    -ms-transform: rotate(45deg);
    -o-transform: rotate(45deg);
}

@media screen and (max-width:500px) {
    .tt_incidence {
        position: fixed;
        bottom: 0 !important;
        left: 0 !important;
        top: auto !important;
        right: auto !important;
        min-width: 100% !important;
        border-radius: 0;
        padding: 1.5rem 1.5rem 3rem 1.5rem;
        z-index: 9999;
        -webkit-box-shadow: none !important;
        box-shadow: none !important;
        border-top: 2px solid #e8eaee !important;
        border-left: 0 !important;
        border-right: 0 !important;
        border-bottom: 0 !important;
        color: #383f4e;
    }
    .tt_incidence.aec {
        padding-bottom: 7rem;
    }
    .tt_incidence:after {
        content: '×';
        position: absolute;
        top: .5rem;
        right: .5rem;
        color: #ccd0d3;
        font-size: 3rem;
    }
    #cartogramme_fra .titre_dept {
        font-size: 19px;
    }
    #cartogramme_fra .ligne_cont {
        margin-top: .2rem;
    }
    #cartogramme_fra .ligne_cont .dept {
        font-size: .9rem;
        line-height: .9rem;
    }
    #cartogramme_fra div.plusgros {
        display: block;
        padding-top: .4rem;
        font-weight: 600;
        font-size: .8rem;
    }
    #cartogramme_fra .dept .ligne {
        stroke-width: 4px;
    }
    #cartegraphes span.desktop {
        display: none;
    }
    #cartegraphes span.mobile {
        display: inline;
    }
    #cartogramme_fra .titre_dept.desktop {
        display: none;
    }
    #cartogramme_fra .titre_dept.mobile {
        display: initial;
        text-anchor: middle;
        font-weight: 500;
        font-size: 350%;
    }
    #cartogramme_fra .date {
        display: none;
    }
    #cartegraphes .source {
        margin-top: 1.5rem;
    }
}


/* mode nuit */

[data-color-mode="dark"] #cartegraphes .d_title_ncov,
[data-color-mode="dark"] #cartegraphes.d_ncov .d_switch.d_selectionne {
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #cartegraphes .d_subtitle_ncov {
    color: #bdc2cb;
}

[data-color-mode="dark"] #cartegraphes .grid line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .3);
}

[data-color-mode="dark"] .tt_incidence {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
    border-width: 1px 0 0 0;
    background: #181a1e!important;
    color: rgba(255, 255, 255, .85)!important;
}

[data-color-mode="dark"] .tt_incidence .gris {
    color: rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .tt_incidence .hr {
    border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] #cartogramme_fra .titre_dept {
    fill: rgba(255, 255, 255, .65)
}

[data-color-mode="dark"] #cartogramme_fra .titre_dept.blanc {
    display: none;
}

            0000                                                0000           
         0000000                                                000000         
        000000                                                    00000        
        0000           00               00         00               0000       
        0000          000 000000000   000000     0000000            0000       
        0000        000000000000000000 1 00000000 10000000000       0000       
        0000          1       000000   1 000000    1 000000         0000       
        0000                1 000000   1 000000     1 0000          0000       
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000       
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000       
      000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000      
     000000                 1 000000   1 000000   1 000000           000000     
      000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000     
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000       
        0000                1 00000    1 000000   1 000000          0000       
        0000                1 0000     1 000000   1 000000          0000       
        0000               1  00       1 000000   1 000000          0000       
        0000               00000       1 000000   1 000000          0000       
        0000         0000000000000000  1 000000   1 000000000       0000       
        0000       000    11 00000     1 0000     1  000000         0000       
        0000                 1                      1 00           00000       
         000000                                                  000000        
           00000                                                00000         
                                                                               



La dynamique départementale de l'épidémie
Ce cartogramme des départements français représente, pour ces  dernières semaines, le taux d'incidence (les nouveaux cas en moyenne par semaine pour 100 000 hab.) et le niveau des hospitalisations (la proportion de personnes hospitalisées pour 100 000 hab.).
La zone colorée sur certains départements figure la hausse depuis le niveau le plus bas.

Taux d'iIncidence
Hospitalisations




✱ les graphiques marqués d'un astérisque ont une échelle un peu différente du reste des départements, leur maximum est de N pour 100 000 hab., contre N pour la majorité d'entre eux.
✱ les graphiques marqués d'un astérisque ont une échelle un peu différente du reste des départements, leur maximum est de N pour 100 000 hab., contre N pour la majorité d'entre eux.
Source : Santé publique France, sur une idée de Charles Joseph Minard



require(["jquery", "jquery-ui/core", "jquery-ui/tooltip", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/d3/d3.v5.min.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/covid19_dashboard/tests_gliss_dep.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/spf/spf_all.min.js"], function($, jqueryUICore, tooltip, d3v5) {

    if (typeof d3 === "undefined") {
        d3 = d3v5
    }

    var combienDeSemaines = 4,
        mobileDec = false,
        parseTime = d3.timeParse("%Y-%m-%d"),
        largeur = document.getElementById("cartogramme_fra").offsetWidth,
        ratioLH = 1,
        bornesEchelleIncid = [300],
        bornesEchelleHosp = [100],
        grilleFRA = [
            ["75", "", "", "", "", "62", "", "", "", "", ""],
            ["", "", "", "", "", "80", "59", "", "", "", ""],
            ["", "", "50", "", "76", "60", "02", "08", "", "", ""],
            ["", "", "14", "27", "78", "95", "77", "51", "55", "57", "67"],
            ["29", "22", "61", "28", "92", /*"75b",*/ "94", "93", "10", "54", "88", "68"],
            ["56", "35", "53", "72", "41", "91", "89", "21", "52", "90", ""],
            ["", "44", "49", "37", "36", "45", "58", "71", "70", "25", ""],
            ["", "", "85", "79", "86", "87", "18", "03", "39", "01", "74"],
            ["", "", "17", "16", "19", "23", "63", "42", "69", "38", "73"],
            ["", "", "33", "24", "46", "12", "15", "07", "43", "05", ""],
            ["", "", "40", "47", "82", "81", "48", "84", "26", "04", ""],
            ["", "64", "32", "31", "11", "34", "30", "13", "83", "06", ""],
            ["", "", "65", "09", "66", "", "", "", "", "", ""],
            ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "2B"],
            ["971", "972", "973", "974", "976", "", "", "", "", "", "2A"]
        ],
        dico = {
            "01": {
                "article": "dans l'",
                "nom": "Ain",
                "court": "Ain",
                "pop": 656955
            },
            "02": {
                "article": "dans l'",
                "nom": "Aisne",
                "court": "Aisne",
                "pop": 526050
            },
            "03": {
                "article": "dans l'",
                "nom": "Allier",
                "court": "Allier",
                "pop": 331315
            },
            "04": {
                "article": "dans les ",
                "nom": "Alpes-de-Haute-Provence",
                "court": "Al.-H.-P.",
                "pop": 165197
            },
            "05": {
                "article": "dans les ",
                "nom": "Hautes-Alpes",
                "court": "H.-Al.",
                "pop": 141756
            },
            "06": {
                "article": "dans les ",
                "nom": "Alpes-Maritimes",
                "court": "Al.-Mar.",
                "pop": 1079396
            },
            "07": {
                "article": "en ",
                "nom": "Ardèche",
                "court": "Ardèc.",
                "pop": 326875
            },
            "08": {
                "article": "dans les ",
                "nom": "Ardennes",
                "court": "Arden.",
                "pop": 265531
            },
            "09": {
                "article": "en ",
                "nom": "Ariège",
                "court": "Ariège",
                "pop": 152398
            },
            "10": {
                "article": "dans l'",
                "nom": "Aube",
                "court": "Aube",
                "pop": 309907
            },
            "11": {
                "article": "dans l'",
                "nom": "Aude",
                "court": "Aude",
                "pop": 372705
            },
            "12": {
                "article": "en ",
                "nom": "Aveyron",
                "court": "Avey.",
                "pop": 278360
            },
            "13": {
                "article": "dans les ",
                "nom": "Bouches-du-Rhône",
                "court": "B.-Rhô.",
                "pop": 2034469
            },
            "14": {
                "article": "dans le ",
                "nom": "Calvados",
                "court": "Calva.",
                "pop": 691453
            },
            "15": {
                "article": "dans le ",
                "nom": "Cantal",
                "court": "Cantal",
                "pop": 142811
            },
            "16": {
                "article": "en ",
                "nom": "Charente",
                "court": "Char.",
                "pop": 348180
            },
            "17": {
                "article": "en ",
                "nom": "Charente-Maritime",
                "court": "Cha.-M.",
                "pop": 647080
            },
            "18": {
                "article": "dans le ",
                "nom": "Cher",
                "court": "Cher",
                "pop": 296404
            },
            "19": {
                "article": "en ",
                "nom": "Corrèze",
                "court": "Corr.",
                "pop": 240336
            },
            "2A": {
                "article": "en ",
                "nom": "Corse-du-Sud",
                "court": "Cor.-S.",
                "pop": 162421
            },
            "2B": {
                "article": "en ",
                "nom": "Haute-Corse",
                "court": "H.-Cor.",
                "pop": 182258
            },
            "21": {
                "article": "en ",
                "nom": "Côte-d'Or",
                "court": "C.-Or",
                "pop": 532886
            },
            "22": {
                "article": "dans les ",
                "nom": "Côtes-d'Armor",
                "court": "C.-Arm.",
                "pop": 596186
            },
            "23": {
                "article": "dans la ",
                "nom": "Creuse",
                "court": "Creu.",
                "pop": 116270
            },
            "24": {
                "article": "en ",
                "nom": "Dordogne",
                "court": "Dord.",
                "pop": 408393
            },
            "25": {
                "article": "dans le ",
                "nom": "Doubs",
                "court": "Doubs",
                "pop": 539449
            },
            "26": {
                "article": "dans la ",
                "nom": "Drôme",
                "court": "Drôme",
                "pop": 520560
            },
            "27": {
                "article": "dans l'",
                "nom": "Eure",
                "court": "Eure",
                "pop": 600687
            },
            "28": {
                "article": "en ",
                "nom": "Eure-et-Loir",
                "court": "E.-Loi.",
                "pop": 429425
            },
            "29": {
                "article": "dans le ",
                "nom": "Finistère",
                "court": "Finis.",
                "pop": 906554
            },
            "30": {
                "article": "dans le ",
                "nom": "Gard",
                "court": "Gard",
                "pop": 748468
            },
            "31": {
                "article": "en ",
                "nom": "Haute-Garonne",
                "court": "H.-Gar.",
                "pop": 1400935
            },
            "32": {
                "article": "dans le ",
                "nom": "Gers",
                "court": "Gers",
                "pop": 190040
            },
            "33": {
                "article": "en ",
                "nom": "Gironde",
                "court": "Giro.",
                "pop": 1633440
            },
            "34": {
                "article": "dans l'",
                "nom": "Hérault",
                "court": "Hér.",
                "pop": 1176145
            },
            "35": {
                "article": "en ",
                "nom": "Ille-et-Vilaine",
                "court": "I.-et-V.",
                "pop": 1082073
            },
            "36": {
                "article": "dans l'",
                "nom": "Indre",
                "court": "Indre",
                "pop": 217139
            },
            "37": {
                "article": "en ",
                "nom": "Indre-et-Loire",
                "court": "In.-Loi.",
                "pop": 605380
            },
            "38": {
                "article": "en ",
                "nom": "Isère",
                "court": "Isère",
                "pop": 1264979
            },
            "39": {
                "article": "dans le ",
                "nom": "Jura",
                "court": "Jura",
                "pop": 257849
            },
            "40": {
                "article": "dans les ",
                "nom": "Landes",
                "court": "Landes",
                "pop": 411979
            },
            "41": {
                "article": "dans le ",
                "nom": "Loir-et-Cher",
                "court": "L.-Cher",
                "pop": 327835
            },
            "42": {
                "article": "dans la ",
                "nom": "Loire",
                "court": "Loire",
                "pop": 764737
            },
            "43": {
                "article": "en ",
                "nom": "Haute-Loire",
                "court": "H.-Loi.",
                "pop": 226901
            },
            "44": {
                "article": "en ",
                "nom": "Loire-Atlantique",
                "court": "Loi.-A.",
                "pop": 1437137
            },
            "45": {
                "article": "dans le ",
                "nom": "Loiret",
                "court": "Loiret",
                "pop": 682890
            },
            "46": {
                "article": "dans le ",
                "nom": "Lot",
                "court": "Lot",
                "pop": 173166
            },
            "47": {
                "article": "dans le ",
                "nom": "Lot-et-Garonne",
                "court": "L.-Gar.",
                "pop": 330336
            },
            "48": {
                "article": "en ",
                "nom": "Lozère",
                "court": "Loz.",
                "pop": 76286
            },
            "49": {
                "article": "dans le ",
                "nom": "Maine-et-Loire",
                "court": "M.-Loi.",
                "pop": 815881
            },
            "50": {
                "article": "dans la ",
                "nom": "Manche",
                "court": "Man.",
                "pop": 490669
            },
            "51": {
                "article": "dans la ",
                "nom": "Marne",
                "court": "Marne",
                "pop": 563823
            },
            "52": {
                "article": "en ",
                "nom": "Haute-Marne",
                "court": "H.-Mar.",
                "pop": 169250
            },
            "53": {
                "article": "en ",
                "nom": "Mayenne",
                "court": "Maye.",
                "pop": 305365
            },
            "54": {
                "article": "en ",
                "nom": "Meurthe-et-Moselle",
                "court": "M.-Mos.",
                "pop": 730398
            },
            "55": {
                "article": "dans la ",
                "nom": "Meuse",
                "court": "Meuse",
                "pop": 181641
            },
            "56": {
                "article": "dans le ",
                "nom": "Morbihan",
                "court": "Morb.",
                "pop": 755566
            },
            "57": {
                "article": "en ",
                "nom": "Moselle",
                "court": "Mos.",
                "pop": 1035866
            },
            "58": {
                "article": "dans la ",
                "nom": "Nièvre",
                "court": "Nièvre",
                "pop": 199596
            },
            "59": {
                "article": "dans le ",
                "nom": "Nord",
                "court": "Nord",
                "pop": 2588988
            },
            "60": {
                "article": "dans l'",
                "nom": "Oise",
                "court": "Oise",
                "pop": 825077
            },
            "61": {
                "article": "dans l'",
                "nom": "Orne",
                "court": "Orne",
                "pop": 276903
            },
            "62": {
                "article": "dans le ",
                "nom": "Pas-de-Calais",
                "court": "P.-Calais",
                "pop": 1452778
            },
            "63": {
                "article": "dans le ",
                "nom": "Puy-de-Dôme",
                "court": "P.-Dôme",
                "pop": 660240
            },
            "64": {
                "article": "dans les ",
                "nom": "Pyrénées-Atlantiques",
                "court": "Py.-A.",
                "pop": 683169
            },
            "65": {
                "article": "dans les ",
                "nom": "Hautes-Pyrénées",
                "court": "H.-Py.",
                "pop": 226839
            },
            "66": {
                "article": "dans les ",
                "nom": "Pyrénées-Orientales",
                "court": "Py.-Or.",
                "pop": 479000
            },
            "67": {
                "article": "dans le ",
                "nom": "Bas-Rhin",
                "court": "B.-Rhin",
                "pop": 1132607
            },
            "68": {
                "article": "dans le ",
                "nom": "Haut-Rhin",
                "court": "H.-Rhin",
                "pop": 763204
            },
            "69": {
                "article": "dans le ",
                "nom": "Rhône",
                "court": "Rhône",
                "pop": 1876051
            },
            "70": {
                "article": "en ",
                "nom": "Haute-Saône",
                "court": "H-Saô.",
                "pop": 233194
            },
            "71": {
                "article": "en ",
                "nom": "Saône-et-Loire",
                "court": "Saô.-Loi.",
                "pop": 547824
            },
            "72": {
                "article": "dans la ",
                "nom": "Sarthe",
                "court": "Sarthe",
                "pop": 560227
            },
            "73": {
                "article": "en ",
                "nom": "Savoie",
                "court": "Sav.",
                "pop": 432548
            },
            "74": {
                "article": "en ",
                "nom": "Haute-Savoie",
                "court": "H.-Sav.",
                "pop": 828405
            },
            "75": {
                "article": "à ",
                "nom": "Paris",
                "court": "Paris",
                "pop": 2148271
            },
            "76": {
                "article": "en ",
                "nom": "Seine-Maritime",
                "court": "Sei.-Mar.",
                "pop": 1243788
            },
            "77": {
                "article": "en ",
                "nom": "Seine-et-Marne",
                "court": "S.-et-M.",
                "pop": 1423607
            },
            "78": {
                "article": "dans les ",
                "nom": "Yvelines",
                "court": "Yve.",
                "pop": 1448625
            },
            "79": {
                "article": "dans les ",
                "nom": "Deux-Sèvres",
                "court": "Deux-S.",
                "pop": 372627
            },
            "80": {
                "article": "dans la ",
                "nom": "Somme",
                "court": "Som.",
                "pop": 569769
            },
            "81": {
                "article": "dans le ",
                "nom": "Tarn",
                "court": "Tarn",
                "pop": 387898
            },
            "82": {
                "article": "dans le ",
                "nom": "Tarn-et-Garonne",
                "court": "T.-Gar.",
                "pop": 262618
            },
            "83": {
                "article": "dans le ",
                "nom": "Var",
                "court": "Var",
                "pop": 1073836
            },
            "84": {
                "article": "en ",
                "nom": "Vaucluse",
                "court": "Vau.",
                "pop": 560997
            },
            "85": {
                "article": "en ",
                "nom": "Vendée",
                "court": "Vendée",
                "pop": 683187
            },
            "86": {
                "article": "dans la ",
                "nom": "Vienne",
                "court": "Vienne",
                "pop": 437398
            },
            "87": {
                "article": "en ",
                "nom": "Haute-Vienne",
                "court": "H.-Vien.",
                "pop": 370774
            },
            "88": {
                "article": "dans les ",
                "nom": "Vosges",
                "court": "Vosges",
                "pop": 359520
            },
            "89": {
                "article": "dans l'",
                "nom": "Yonne",
                "court": "Yonne",
                "pop": 332096
            },
            "90": {
                "article": "dans le ",
                "nom": "Territoire de Belfort",
                "court": "T. Belf.",
                "pop": 140145
            },
            "91": {
                "article": "en ",
                "nom": "Essonne",
                "court": "Esso.",
                "pop": 1319401
            },
            "92": {
                "article": "dans les ",
                "nom": "Hauts-de-Seine",
                "court": "H.-Seine",
                "pop": 1613762
            },
            "93": {
                "article": "en ",
                "nom": "Seine-Saint-Denis",
                "court": "S.-S.-D.",
                "pop": 1670149
            },
            "94": {
                "article": "dans le ",
                "nom": "Val-de-Marne",
                "court": "V.-Mar.",
                "pop": 1406041
            },
            "95": {
                "article": "dans le ",
                "nom": "Val-d'Oise",
                "court": "V.-Oise",
                "pop": 1248354
            },
            "971": {
                "article": "en ",
                "nom": "Guadeloupe ",
                "court": "Guad.",
                "pop": 376879
            },
            "972": {
                "article": "en ",
                "nom": "Martinique ",
                "court": "Mart.",
                "pop": 358749
            },
            "973": {
                "article": "en ",
                "nom": "Guyane",
                "court": "Guy.",
                "pop": 290691
            },
            "974": {
                "article": "dans l'île de ",
                "nom": "La Réunion",
                "court": "Réu.",
                "pop": 859959
            },
            "976": {
                "article": "à ",
                "nom": "Mayotte",
                "court": "Mayo.",
                "pop": 279471
            },
            "977": {
                "article": "à ",
                "nom": "Saint-Barthélémy",
                "court": "Saint-Bart.",
                "pop": 9131
            }
        },
        dicoCarteMois = ["jan", "fév", "mar", "avr", "mai", "jun", "jul", "aoû", "sep", "oct", "nov", "déc"],
        dicoLongsMois = ["janvier", "février", "mars", "avril", "mai", "juin", "juillet", "août", "septembre", "octobre", "novembre", "décembre"],
        nombres = ["zéro", "un", "deux", "trois", "quatre", "cinq", "six", "sept", "huit", "neuf", "dix", "onze", "douze", "treize", "quatorze", "quinze", "seize", "dix-sept", "dix-huit", "dix-neuf", "vingt"];

    var donneesDept = {},
        maxDept = ["", "", 0],
        correspondanceDept = {},
        exclus = ["977", "978"];

    /* fonction pour cent mille*/
    function pourCentMille(chiffre, deptTemp) {
        if (deptTemp) {
            popTemp = dico[deptTemp].pop
        } else {
            popTemp = 67064000
        }
        chiffreTemp = (chiffre / popTemp) * 100000
        return Math.ceil(chiffreTemp)
    }

    /* la fonction de formattage des textes */
    function marcheDuMonde(str) {
        return str.replace(/« /g, "« ").replace(/« /g, "« ").replace(/ »/g, " »").replace(/ »/g, " »").replace(/ \;/g, " ;").replace(/ \!/g, " !").replace(/ \?/g, " ?").replace(/ \:/g, " :").replace(/ \%/g, " %").replace(/'/g, "’")
    };

    function plusproche(arr, val) {
        arr = arr.slice(0).sort(function(a, b) {
            return a - b;
        });
        for (var i = 0; i = val)
                return arr[i];
    };

    /* Une fonction pour passer la première lettre en cap */
 {
        if (typeof s !== 'string') return ''
        return s.charAt(0).toUpperCase() + s.slice(1)
    };

    /* un fonction pour convertir en chiffres lisibles */
    function milliers(num) {
        resultat = 0
        if (num             resultat = num
        } else if (num             resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
= 1000000 && num = 2000000) ? "s" : "")
= 1000000000) {
= 2000000000) ? "s" : "")
        }
        return String(resultat).replace(".", ",")
    }

    /* Une fonction pour coller « de », « du » ou « d' » */
    function apostrophe(string) {
        var l = ["a", "e", "i", "o", "u", "é"]
        premiereLettre = string.slice(0, 1).toLowerCase()
        premieresLettres = string.slice(0, 3).toLowerCase()
            /* la version pour éviter les « de Le Mans » et choper un « du Mans » */
        if (premieresLettres == "le " || premieresLettres == "le&" || premieresLettres == "le ") {
            separateur = string.slice(2, 3).toLowerCase()
            resultat = "du " + string.split(separateur)[1]
            resultat = resultat.replace(";nbsp;", ";")
        } else {
            if (l.indexOf(premiereLettre) != -1) {
                resultat = "d’" + string
            } else {
                resultat = "de " + string
            }
        }
        return resultat
    };

    function deltaDate(input, days, months, years) {
        return new Date(
            input.getFullYear() + years,
            input.getMonth() + months,
            Math.min(
                input.getDate() + days,
                new Date(input.getFullYear() + years, input.getMonth() + months + 1, 0).getDate()
            )
        );
    }

    function recalculerLesTailles() {
        largeur = document.getElementById("cartogramme_fra").offsetWidth;

        if (largeur             mobileDec = true
        } else {
            mobileDec = false
        }

        largeurBoite = Math.round(((largeur / 12) * 100) / 100);
        hauteurBoite = Math.round(((largeurBoite * ratioLH) * 100) / 100);
        $("#cartogramme_fra .ligne_cont").css("height", hauteurBoite + "px")
        $("#cartogramme_fra .dept").each(function(i, d) {
            if (exceptions[i]) {
                $(this).css("width", (largeurBoite * exceptions[i]) + "px").css("height", hauteurBoite + "px")
            } else {
                $(this).css("width", largeurBoite + "px").css("height", hauteurBoite + "px")
            }
        })
    }

    /* d'abord on choisit la date de début et le décalage en semaines */
    var dateFinIncid = tests_gliss_dep["75"][tests_gliss_dep["75"].length - 1].date,
        dateFinHosp = dataSPF["data"][dataSPF["data"].length - 1].date,
        /*la fonction qui décale de plusieurs mois en arrière */
        dateDebHospi = deltaDate(parseTime(dateFinHosp), -(combienDeSemaines * 7), 0, 0),
        dateDebIncid = deltaDate(parseTime(dateFinIncid), -(combienDeSemaines * 7), 0, 0);

    $("#combienmois").html(nombres[combienDeSemaines]);

    var totalIncid = [];

    /* on va reformater les données */
    $.each(tests_gliss_dep, function(dep, data) {
        if (dico[dep]) {
            maxIncid = d3.max(data, function(d) {
                /* on renvoie le max. seulement pour les
                   dates postérieures à la date du début */
= dateDebIncid) {
                    return Math.ceil(pourCentMille((d.p * 7), dep))
                }
            })
            minIncid = d3.min(data, function(d) {
                /* on renvoie le max. seulement pour les
                   dates postérieures à la date du début */
= dateDebIncid) {
                    return Math.ceil(pourCentMille((d.p * 7), dep))
                }
            })
            totalIncid.push({
                "dept": dep,
                "maxincid": maxIncid,
                "minincid": minIncid
            })
        }
    })

    /* on vérifie qu'on a bien les bons maximum, sinon 
       on pousse la nouvelle valeur maximale */
 d.maxincid),
        monMaxTemp = Math.ceil(d3.max(totalIncid, function(d) {
            if (exclus.indexOf(d.dept) == -1) {
                return d.maxincid
            }
        }) / 100) * 100;

 d3.max(bornesEchelleIncid, d => d)) {
        bornesEchelleIncid.push(monMaxTemp);
        /* si on a plus de la moitié des départements qui sont 
        au dessus de 150, alors on n'utilise que le max absolu */
 bornesEchelleIncid[0] * 0.5) {
            bornesEchelleIncid.shift()
        }
    }

 d);

    if (bornesEchelleIncid.length == 1) {
        $("#explincid").remove()
    }

    $("#autremax").html(milliers(monMaxTemp));
    $("#autremin").html(monMinTemp);

    /* on vérifie si on est en mobile ou non */
    if (largeur         mobileDec = true;
    }

    var largeurBoite = Math.round(((largeur / 12) * 10) / 10),
        hauteurBoite = Math.round(((largeurBoite * ratioLH) * 10) / 10),
        exceptions = {
            1: .3,
            2: 2.6,
            3: .1
        }

    var largeurcol = 120,
        margin = {
            top: 5,
            right: 6,
            bottom: 20,
            left: 6
        },
        width = largeurcol - margin.left - margin.right,
        height = (largeurcol * ratioLH) - margin.top - margin.bottom,
        aireHospi = true,
        aireIncid = true;

    /* on fabrique la grille du cartogramme */
    var iCarre = 0;
    for (i = 0; i ")
        $.each(grilleFRA[i], function(j, e) {
")
            iCarre++
        })
    }

    /* Puis dans chaque département */
    $("#cartogramme_fra .dept").each(function() {
        id_dept = $(this).attr("id")
        if (id_dept) {
            numdept = id_dept.split("_")[1]
            creerIncidence(numdept);
        }
    }).promise().done(function() {
        /* on remplit la légende */
←");
La zone colorée représente la hausse depuis le niveau le plus bas");

        if (aireIncid == false) {
            $(".montrercacher_cartogramme").hide()
        }
        traiterLesDonneesHosp();
    });




    function creerIncidence(dep) {

        var cibledep = "#d_" + dep,
            extrapolation = d3.curveMonotoneX,
 parseTime(d.date) >= dateDebIncid),
 Math.ceil(pourCentMille((d.p * 7), dep)))),
            incidValMin = d3.min(dataDept, function(d) {
                return Math.ceil(pourCentMille((d.p * 7), dep))
            }),
            m = d3.map(dataDept, function(d, i) {
                if (Math.ceil(pourCentMille((d.p * 7), dep)) != undefined) return Math.ceil(pourCentMille((d.p * 7), dep));
            }),
            dataDeptAire = dataDept.filter(function(d, i) {
= parseTime(m.get(incidValMin).date)) {
                    return d
                }
            });

        /* les échelles */
        var x = d3.scaleTime()
            .range([0, width])
 parseTime(d.date))]),
            y = d3.scaleLinear()
            .range([height, 0])
            .domain([0, incidValMax]);

        function make_y_gridlines_incid() {
            return d3.axisLeft(y)
                .ticks(5)
        }

        /* la ligne */
        var ligneIncidence = d3.line()
            .curve(extrapolation)
 x(parseTime(d.date)))
 y(Math.ceil(pourCentMille(d.p * 7, dep))));

        /* l'aire de hausse */
        var aireIncidence = d3.area()
            .curve(extrapolation)
 x(parseTime(d.date)))
            .y0(height)
 y(Math.ceil(pourCentMille(d.p * 7, dep))));

        /* le graphe à proprement parler */
        var svg_cg = d3.select(cibledep).append("svg")
            .attr("width", "100%")
            .attr("class", "inciddept")
            .attr("viewBox", "0 0 " + (width + margin.left + margin.right) + " " + (height + margin.top + margin.bottom))
            .attr("data-tt", function(d) {
                /* ma variable */
                var der = dataDept[dataDept.length - 1],
                    derda = der.date.split("-");

                var minIn = m.get(incidValMin),
                    minInDa = minIn.date.split("-");

                /* le contenu */
" + dico[dep].nom + " (" + dep + ")"
"
Au " + +derda[2] + ((+derda[2] == 1) ? "er" : "") + " " + dicoLongsMois[+derda[1] - 1] + ", le taux d'incidence est de " + milliers(pourCentMille((der.p * 7), dep).toFixed(0)) + " ; "
                if (pourCentMille((der.p * 7), dep).toFixed(0) != pourCentMille((minIn.p * 7), dep).toFixed(0)) {
contre " + milliers(pourCentMille((minIn.p * 7), dep).toFixed(0)) + " le " + +minInDa[2] + ((+minInDa[2] == 1) ? "er" : "") + " " + dicoLongsMois[+minInDa[1] - 1] + ", le niveau le plus bas en " + nombres[combienDeSemaines] + " semaines"
                } else {
soit le niveau le plus faible de ces " + nombres[combienDeSemaines] + " dernières semaines"
                }
                return ttht
            })
            .append("g")
            .attr("transform", "translate(" + margin.left + "," + margin.top + ")"),
            axes_cg = svg_cg.append("g"),
            ligne_cg = svg_cg.append("g").attr("class", "lignemoyenne"),
            aire_cg = svg_cg.append("g"),
            titre_cg = svg_cg.append("g").attr("class", "passelect");

        titre_cg.append("text")
            .attr("x", 0)
            .attr("y", 12)
            .attr("class", "titre_dept desktop blanc")
            .text(dico[dep].court + " (" + dep + ")" + ((incidValMax != monMinTemp) ? " ✱" : ""));

        titre_cg.append("text")
            .attr("x", 0)
            .attr("y", 12)
            .attr("class", "titre_dept desktop")
            .text(dico[dep].court + " (" + dep + ")" + ((incidValMax != monMinTemp) ? " ✱" : ""));

        titre_cg.append("text")
            .attr("x", largeurcol / 2)
            .attr("y", 17)
            .attr("class", "titre_dept mobile blanc")
            .text(dep + ((incidValMax != monMinTemp) ? " ✱" : ""));

        titre_cg.append("text")
            .attr("x", largeurcol / 2)
            .attr("y", 17)
            .attr("class", "titre_dept mobile")
            .text(dep + ((incidValMax != monMinTemp) ? " ✱" : ""));

        ligne_cg.append("path")
            .datum(dataDept)
            .attr("class", "ligne incidence")
            .attr("d", ligneIncidence);

        aire_cg.append("path")
            .datum(dataDeptAire)
            .attr("class", "aire incidence")
            .attr("d", aireIncidence);

        /* la grille horizontale */
        axes_cg.append("g")
            .attr("class", "grid")
            .call(make_y_gridlines_incid()
                .tickSizeOuter(0)
                .tickSize(-width)
                .tickFormat("")
            )
        if (dep == "75") {
            axes_cg.append("text")
                .attr("class", "date debut")
                .attr("x", 0)
                .attr("y", height + 17)
                .text(+dateDebIncid.getDate() + " " + dicoCarteMois[dateDebIncid.getMonth()]);

            axes_cg.append("text")
                .attr("class", "date fin")
                .attr("x", width)
                .attr("y", height + 17)
                .text(+dateFinIncid.split("-")[2] + " " + dicoCarteMois[+dateFinIncid.split("-")[1] - 1]);


            if (dataDeptAire.length                 aireIncid = false;
            } else {
                aireIncid = true;
            }

        }
        /* fin de fonction */
    }


    function traiterLesDonneesHosp() {

        var totalHosp = []
        traitementItems = 0;
        /* nos boucles */
        $.each(dataSPF["data"], function(i, d) {
            traitementItems++
            collectivite = d.code.split("-");
            numd = String(collectivite[1]);

            if (collectivite[0] == "DEP" || collectivite[0] == "COM") {
= 0 && d.reanimation >= 0) {
                    maligne = [d.date, +d.hospitalises, +d.reanimation];
                    if (!donneesDept[numd]) {
                        donneesDept[numd] = [maligne];
                        if (exclus.indexOf(numd) == -1) {
                            correspondanceDept[dico[numd].nom] = numd;
                        }
                    } else {
= 0 && d.reanimation >= 0) {
                            donneesDept[numd].push(maligne);
                        }
                    }
                }
                if (exclus.indexOf(numd) == -1) {
                    totalDept = +((+d.hospitalises / dico[numd].pop) * 100000).toFixed(1);
                    totalHosp.push([d.date, String(collectivite[1]), totalDept])
 maxDept[2]) {
                        maxDept = [d.date, String(collectivite[1]), totalDept];
                    }
                }
            }

            /* mon callback maison */
            if (traitementItems === dataSPF["data"].length) {

                $("#cartogramme_fra .dept").each(function() {
                    id_dept = $(this).attr("id")
                    if (id_dept) {
                        numdept = id_dept.split("_")[1]

 parseTime(d[0]) >= dateDebHospi);

                        /* on en profite pour tester les max */
                        var monMaxTempHosp = Math.ceil(d3.max(dataFilt, function(d) {
                                if (exclus.indexOf(numdept) == -1) {
                                    return pourCentMille(d[1], numdept)
                                }
                            }) / 100) * 100,
 d);

 monMaxBorne) {
                            bornesEchelleHosp.push(monMaxTempHosp)
                        }
                        creerHospitalisation(numdept, dataFilt);
                    }
                }).promise().done(function() {
 d[2]);
                    /* si on a plus de la moitié des départements qui sont 
                    au dessus de 37.5, alors on n'utilise que le max absolu */
 bornesEchelleHosp[0] * .5) {
                        bornesEchelleHosp.shift()
                    }
 d)));
 d)));
                    if (bornesEchelleHosp.length == 1) {
                        $("#explhosp").remove()
                    }
                });
            }
        })


    }


    function creerHospitalisation(dep, dataDeptHosp) {

        var compteAire = 0,
            cibledep = "#d_" + dep,
            extrapolation = d3.curveMonotoneX,
 Math.ceil(pourCentMille((d[1]), dep)))),
            hospValMin = d3.min(dataDeptHosp, function(d) {
                return Math.ceil(pourCentMille((d[1]), dep))
            }),
            m = d3.map(dataDeptHosp, function(d, i) {
                if (Math.ceil(pourCentMille((d[1]), dep)) != undefined) return Math.ceil(pourCentMille((d[1]), dep));
            }),
            dataDeptAireHosp = dataDeptHosp.filter(function(d, i) {
= parseTime(m.get(hospValMin)[0])) {
                    return d
                }
            });

        var dateFinIncidHosp = dataDeptHosp[dataDeptHosp.length - 1][0];

        /* les échelles */
        var x = d3.scaleTime()
            .range([0, width])
 parseTime(d[0]))]),
            y = d3.scaleLinear()
            .range([height, 0])
            .domain([0, hospValMax]);

        function make_y_gridlines_hosp() {
            return d3.axisLeft(y)
                .ticks(5)
        }

        /* la ligne */
        var ligneHosp = d3.line()
            .curve(extrapolation)
 x(parseTime(d[0])))
 y(Math.ceil(pourCentMille(d[1], dep))));


        /* l'aire de hausse */
        var aireHosp = d3.area()
            .curve(extrapolation)
 x(parseTime(d[0])))
            .y0(height)
 y(Math.ceil(pourCentMille(d[1], dep))));

        /* le graphe à proprement parler */
        var svg_hosp = d3.select(cibledep).append("svg")
            .attr("width", "100%")
            .attr("class", "hospdept")
            .attr("viewBox", "0 0 " + (width + margin.left + margin.right) + " " + (height + margin.top + margin.bottom))
            .attr("data-tt", function(d) {
                var der = dataDeptHosp[dataDeptHosp.length - 1],
                    derda = der[0].split("-");

                var minIn = m.get(hospValMin),
                    minInDa = minIn[0].split("-");

" + dico[dep].nom + " (" + dep + ")"
"
Au " + +derda[2] + ((+derda[2] == 1) ? "er" : "") + " " + dicoLongsMois[+derda[1] - 1] + ", " + pourCentMille(der[1], dep).toFixed(0) + " hospitalisés pour 100 000 hab. ; "
                if (pourCentMille(der[1], dep).toFixed(0) != pourCentMille(minIn[1], dep).toFixed(0)) {
contre " + pourCentMille(minIn[1], dep).toFixed(0) + " le " + +minInDa[2] + ((+minInDa[2] == 1) ? "er" : "") + " " + dicoLongsMois[+minInDa[1] - 1] + ", le niveau le plus bas en " + nombres[combienDeSemaines] + " semaines"
                } else {
soit le niveau le plus faible de ces " + nombres[combienDeSemaines] + " dernières semaines"
                }
                return ttht
            })
            .append("g")
            .attr("transform", "translate(" + margin.left + "," + margin.top + ")"),
            axes_hosp = svg_hosp.append("g"),
            ligne_hosp = svg_hosp.append("g").attr("class", "lignemoyenne"),
            aire_hosp = svg_hosp.append("g"),
            titre_hosp = svg_hosp.append("g").attr("class", "passelect");

        ligne_hosp.append("path")
            .datum(dataDeptHosp)
            .attr("class", "ligne hosp")
            .attr("d", ligneHosp);

        aire_hosp.append("path")
            .datum(dataDeptAireHosp)
            .attr("class", "aire hosp")
            .attr("d", aireHosp);


        titre_hosp.append("text")
            .attr("x", 0)
            .attr("y", 12)
            .attr("class", "titre_dept desktop blanc")
 100) ? " ✱" : ""));

        titre_hosp.append("text")
            .attr("x", 0)
            .attr("y", 12)
            .attr("class", "titre_dept desktop")
 100) ? " ✱" : ""));

        titre_hosp.append("text")
            .attr("x", largeurcol / 2)
            .attr("y", 17)
            .attr("class", "titre_dept mobile blanc")
 100) ? " ✱" : ""));

        titre_hosp.append("text")
            .attr("x", largeurcol / 2)
            .attr("y", 17)
            .attr("class", "titre_dept mobile")
 100) ? " ✱" : ""));

        /* la grille horizontale */
        axes_hosp.append("g")
            .attr("class", "grid")
            .call(make_y_gridlines_hosp()
                .tickSizeOuter(0)
                .tickSize(-width)
                .tickFormat("")
            )


        if (dep == "75") {
            axes_hosp.append("text")
                .attr("class", "date debut")
                .attr("x", 0)
                .attr("y", height + 17)
                .text(+dateDebHospi.getDate() + " " + dicoCarteMois[dateDebHospi.getMonth()]);

            axes_hosp.append("text")
                .attr("class", "date fin")
                .attr("x", width)
                .attr("y", height + 17)
                .text(+dateFinIncidHosp.split("-")[2] + " " + dicoCarteMois[+dateFinIncidHosp.split("-")[1] - 1]);

            if (dataDeptAireHosp.length                 aireHospi = false;
            } else {
                aireHospi = true;
            }


        }

        /* fin de fonction */
        /* le tooltip*/
        const isInApp = window.location.href.match(/apps.([a-z]+\-)?lemonde.fr/);

        /*    La gestion du tooltip  */
        $("#cartogramme_fra").tooltip({
            show: {
                effect: "FadeIn",
                duration: 1000
            },
            hide: {
                effect: "FadeOut",
                duration: 1000
            },
            items: ".inciddept, .hospdept",
            track: false,
            tooltipClass: "multimedia-embed tt_incidence" + ((isInApp) ? " aec" : ""),
            position: {
                my: 'center bottom',
                at: 'center+5 top-15',
                collision: 'fit none'
            },
            content: function() {
"
            },
            open: function(event, ui) {
                /* permet de fermer le tooltip en tapant sur lui-même en mobile*/
                var elem = $(event.target);
                ui.tooltip.click(function() {
                    elem.tooltip('close');
                });
            }
        });
    }


    /* l'événement au clic */
    $("#switches_FraSuivi .d_switch").on("click", function() {
        variable_Fra = $(this).data("switch")
        $("#switches_FraSuivi .d_switch").removeClass("d_selectionne")
        $(this).addClass("d_selectionne")

        if (variable_Fra == "hospi") {
            $("span.zonecolore").addClass("jaune")
            $("#cartogramme_fra .hospdept, #cartegraphes .d_explications.hosp").show()
            $("#cartogramme_fra .inciddept, #cartegraphes .d_explications.incidence").hide()

            if (aireHospi == true) {
                $("#cartogramme_fra .montrercacher_cartogramme").show()
            } else {
                $("#cartogramme_fra .montrercacher_cartogramme").hide()
            }

        } else {
            $("span.zonecolore").removeClass("jaune")
            $("#cartogramme_fra .hospdept, #cartegraphes .d_explications.hosp").hide()
            $("#cartogramme_fra .inciddept, #cartegraphes .d_explications.incidence").show()
            if (aireIncid == true) {
                $("#cartogramme_fra .montrercacher_cartogramme").show()
            } else {
                $("#cartogramme_fra .montrercacher_cartogramme").hide()
            }
        }
    })


    /* l'événement quand on retaille la fenêtre */
    window.onresize = recalculerLesTailles;

});

                        

#appariement {
    max-width: 1150px;
    margin: 0 auto;
}


/* le CSS des div */

.d_contenantdouble {
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    justify-content: space-between;
}

.d_contenantdouble .d_ungraphe {
    position: relative;
    width: 50%;
}

.d_contenantdouble .d_contenant_escalier {
    position: relative;
    width: 100%;
}

.d_contenantdouble .d_petittitre {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.5rem;
}


/* CSS des lignes et autres */

:root {
    --orange_pasvax: #785318;
    --orange_demivax: #c08423;
    --orange_fullvax: #EBA125;
    --rouge_pasvax: #72341f;
    --rouge_demivax: #b5502e;
    --rouge_fullvax: #dd6036;
}

#graphe_statuvax .d_ligne {
    fill: none;
    stroke-width: 2px;
}

#graphe_statuvax .bubulle {
    fill: white;
    stroke-width: 2px;
}

#graphe_statuvax .bubulle {
    fill: white;
    stroke-width: 2px;
    pointer-events: none;
}

#graphe_statuvax rect.rectangledudessus {
    fill: transparent;
    stroke: transparent;
}

#graphe_statuvax .d_ligne.hc.pasvax,
#graphe_statuvax .bubulle.hc.pasvax {
    stroke: var(--orange_pasvax);
}

#graphe_statuvax .d_ligne.sc.pasvax,
#graphe_statuvax .bubulle.sc.pasvax {
    stroke: var(--rouge_pasvax);
}


/*#graphe_statuvax .d_ligne.dc.pasvax,
#graphe_statuvax .bubulle.dc.pasvax {
    stroke: #9F9F9F;
}
*/

#graphe_statuvax .bubulle.hc.demivax,
#graphe_statuvax .bubulle.jaune.demivax,
#graphe_statuvax .d_ligne.hc.demivax {
    stroke: var(--orange_demivax);
}

#graphe_statuvax .bubulle.sc.demivax,
#graphe_statuvax .d_ligne.sc.demivax {
    stroke: var(--rouge_demivax);
}


/*
#graphe_statuvax .bubulle.dc,
#graphe_statuvax .d_ligne.dc {
    stroke: #777;
}
*/

#graphe_statuvax .bubulle.hc.fullvax,
#graphe_statuvax .bubulle.jaune.fullvax,
#graphe_statuvax .d_ligne.hc.fullvax {
    stroke: var(--orange_fullvax);
}

#graphe_statuvax .bubulle.sc.fullvax,
#graphe_statuvax .d_ligne.sc.fullvax {
    stroke: var(--rouge_fullvax);
}


/* le général */

#appariement .d_explications {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    margin: 2em auto;
    padding: 1em 1.5em;
    border-radius: 2px;
    font-size: 80%;
    color: #3f4142;
    background-color: #f3f3f4;
}

#appariement .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

#appariement span.desktop {
    display: inline;
}

#appariement span.mobile {
    display: none;
}


/* les axes */

#graphe_statuvax .axes line,
#graphe_statuvax .axes path {
    stroke: rgba(56, 63, 78, 1) !important
}

#graphe_statuvax .axes.y line,
#graphe_statuvax .axes.y .domain,
#graphe_statuvax .axes.x .domain {
    display: none
}

#graphe_statuvax .axes text {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 120%;
    font-weight: 400;
    fill: rgba(56, 63, 78, 1)
}

#graphe_statuvax .axes.y .tick text {
    pointer-events: none;
    fill: rgba(0, 0, 0, .3)
}

#graphe_statuvax .axes.y {
    text-anchor: start
}

#graphe_statuvax .grid line {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .15);
    stroke-dasharray: 2, 2;
    pointer-events: none
}

#graphe_statuvax .grid .domain {
    display: none
}

#graphe_statuvax .grid .tick:first-of-type line {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .3);
    stroke-dasharray: 0
}


/* mouseover */

#graphe_statuvax .texteexergue {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    pointer-events: none;
    font-size: 1.3rem;
    text-anchor: start;
    animation: .5s linear;
}

#graphe_statuvax .texteexergue.jaune {
    fill: var(--orange);
}

#graphe_statuvax .texteexergue.orange {
    fill: var(--rouge);
}

#graphe_statuvax .texteexergue.noir {
    fill: #777;
}

#graphe_statuvax .texteexergue.ferreradroite,
#graphe_statuvax .textesurlegraphe.ferreradroite {
    text-anchor: end;
    animation: .5s linear;
}

#graphe_statuvax .textesurlegraphe.aucentre {
    text-anchor: middle
}

#graphe_statuvax .textesurlegraphe {
    text-anchor: start;
}

#graphe_statuvax .textesurlegraphe.sc.pasvax,
#graphe_statuvax .texteexergue.sc.pasvax,
#graphe_statuvax circle.bulle.sc.pasvax {
    fill: var(--rouge_pasvax);
}

#graphe_statuvax .textesurlegraphe.sc.demivax,
#graphe_statuvax .texteexergue.sc.demivax,
#graphe_statuvax circle.bulle.sc.demivax {
    fill: var(--rouge_demivax);
}

#graphe_statuvax .textesurlegraphe.sc.fullvax,
#graphe_statuvax .texteexergue.sc.fullvax,
#graphe_statuvax circle.bulle.sc.fullvax {
    fill: var(--rouge_fullvax);
}

#graphe_statuvax .textesurlegraphe.hc.pasvax,
#graphe_statuvax .texteexergue.hc.pasvax,
#graphe_statuvax circle.bulle.hc.pasvax {
    fill: var(--orange_pasvax);
}

#graphe_statuvax .textesurlegraphe.hc.demivax,
#graphe_statuvax .texteexergue.hc.demivax,
#graphe_statuvax circle.bulle.hc.demivax {
    fill: var(--orange_demivax);
}

#graphe_statuvax .textesurlegraphe.hc.fullvax,
#graphe_statuvax .texteexergue.hc.fullvax,
#graphe_statuvax circle.bulle.hc.fullvax {
    fill: var(--orange_fullvax);
}

#graphe_statuvax .texteexergue.blanc,
#graphe_statuvax .textesurlegraphe.blanc {
    stroke: #FFF;
    stroke-width: 3px
}


/* le tooltip maison  */

#graphe_statuvax .lignebubulle {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .15);
    stroke-width: 1px;
    pointer-events: none
}

#graphe_statuvax circle.bulle {
    stroke: white;
    stroke-width: 0;
}

.tooltip_hosp {
    background-color: white;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.2rem;
    position: absolute;
    max-width: 300px;
    top: 0;
    left: 0;
    border: 1px solid #E2E4E9;
    border-radius: 2px;
    padding: 1.5rem 1.2rem;
    position: absolute;
    pointer-events: none!important;
    min-width: 220px;
    display: none;
    transition: all .1s ease-out;
}

.tooltip_hosp .hr {
    margin-top: 1rem;
    border-top: 1px solid #e8eaee;
    padding-bottom: 1rem;
}

.tooltip_hosp .engras {
    font-weight: 600;
    margin-bottom: .5rem;
}

.tooltip_hosp .grisou {
    opacity: .6;
}

.tooltip_hosp .ligne_tt {
    width: 100%;
    flex-wrap: nowrap;
    display: flex;
    justify-content: space-between;
}

.tooltip_hosp,
.arrow:after {
    background: #FFF;
    border: 1px solid #E2E4E9 !important;
}

.arrow {
    width: 70px;
    height: 16px;
    overflow: hidden;
    position: absolute;
    left: 50%;
    margin-left: -35px;
    bottom: -16px;
}

.arrow:after {
    content: "";
    position: absolute;
    left: 20px;
    top: -20px;
    width: 25px;
    height: 25px;
    -webkit-transform: rotate(45deg);
    -moz-transform: rotate(45deg);
    -ms-transform: rotate(45deg);
    -o-transform: rotate(45deg);
}

.tooltip_hosp .titre_tt {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    margin: .5em 0;
}

.tooltip_hosp .titre_tt sup {
    text-transform: lowercase;
}

.tooltip_hosp span.carre {
    width: 1rem;
    height: 1rem;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: -.3rem .5rem 0 0;
    vertical-align: middle;
    cursor: default;
}

.tooltip_hosp span.carre.sc.pasvax {
    background-color: var(--rouge_pasvax);
}

.tooltip_hosp span.carre.sc.demivax {
    background-color: var(--rouge_demivax);
}

.tooltip_hosp span.carre.sc.fullvax {
    background-color: var(--rouge_fullvax);
}

.tooltip_hosp span.carre.hc.pasvax {
    background-color: var(--orange_pasvax);
}

.tooltip_hosp span.carre.hc.demivax {
    background-color: var(--orange_demivax);
}

.tooltip_hosp span.carre.hc.fullvax {
    background-color: var(--orange_fullvax);
}


/* les évolutions  */

.d_contenantdouble .d_ncov_box_evo ul {
    margin-top: .5rem;
}

.d_contenantdouble .d_ncov_box_evo.jaune {
    color: var(--orange_demivax);
}

.d_contenantdouble .d_ncov_box_evo.orange {
    color: var(--rouge_demivax);
}

.d_contenantdouble .d_ncov_box_evo.noir {
    color: #777;
}

#graphe_statuvax .fleche {
    fill: #2a303b;
    stroke: none;
}

#graphe_statuvax .tetefleche {
    stroke: #2a303b;
    fill: none;
}

#graphe_statuvax .fleche.hc {
    fill: var(--orange_fullvax);
}

#graphe_statuvax .tetefleche.hc {
    stroke: var(--orange_fullvax);
}

#graphe_statuvax .fleche.sc {
    fill: var(--rouge_fullvax);
}

#graphe_statuvax .tetefleche.sc {
    stroke: var(--rouge_fullvax);
}

.d_ungraphe .textesurlegraphe {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.3rem;
    font-weight: 400;
    text-anchor: start;
    fill: #2a303b;
}

.d_ungraphe .textesurlegraphe .engras {
    font-weight: 800;
}

.d_ungraphe .textesurlegraphe.pasvax {
    text-anchor: end;
}

#graphe_statuvax .d_box_title {
    margin-bottom: 1.5rem;
}


/* mes spans de légende  */

.d_ungraphe span.fullvax,
.d_ungraphe span.demivax,
.d_ungraphe span.pasvax {
    padding: 2px 3px;
}

.d_ungraphe span.fullvax.hc {
    background-color: var(--orange_fullvax);
    color: white;
}

.d_ungraphe span.demivax.hc {
    background-color: var(--orange_demivax);
    color: white;
}

.d_ungraphe span.pasvax.hc {
    background-color: var(--orange_pasvax);
    color: white;
}

.d_ungraphe span.fullvax.sc {
    background-color: var(--rouge_fullvax);
    color: white;
}

.d_ungraphe span.demivax.sc {
    background-color: var(--rouge_demivax);
    color: white;
}

.d_ungraphe span.pasvax.sc {
    background-color: var(--rouge_pasvax);
    color: white;
}

.d_ungraphe span.demivax.dc {
    background-color: rgba(119, 119, 119, .7);
    color: white;
}

.d_ungraphe span.pasvax.dc {
    background-color: rgba(119, 119, 119, .2);
}

.d_contenantdestitres {
    padding: 0 .5rem;
}

@media screen and (max-width:630px) {
    #appariement span.desktop {
        display: none;
    }
    #appariement span.mobile {
        display: inline;
    }
    .d_contenantdestitres {
        padding: 0 2.4rem;
    }
    .d_contenantdestitres.aec {
        padding: 0!important;
    }
    .d_contenantdouble {
        display: block;
    }
    .d_contenantdouble .d_ungraphe {
        width: 100%;
    }
    #graphe_statuvax .textesurlegraphe.aucentre {
        text-anchor: end
    }
    #graphe_statuvax .texteexergue.blanc,
    #graphe_statuvax .textesurlegraphe.blanc {
        stroke-width: 5px
    }
    .d_contenantdouble .d_ncov_box_evo ul li {
        margin-top: 0;
    }
}

#appariement .d_encadre {
    background-color: #FFF5DF;
    padding: 1.4rem 2.8rem;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: normal;
    margin: 2rem 0;
    color: #998458;
}

#appariement .d_encadre p {
    margin: 1rem 0;
}

[data-color-mode="dark"] #appariement .d_title_ncov {
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}


/* mode nuit */

[data-color-mode="dark"] .arrow:after {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
    background: #181a1e!important;
}

[data-color-mode=dark] #appariement .d_encadre {
    background-color: #776335;
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #graphe_statuvax .d_box_title {
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #appariement .d_subtitle_ncov {
    color: #bdc2cb;
}

[data-color-mode="dark"] #graphe_statuvax .texteexergue,
[data-color-mode="dark"] #graphe_statuvax .textesurlegraphe {
    fill: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #graphe_statuvax .texteexergue.blanc,
[data-color-mode="dark"] #graphe_statuvax .textesurlegraphe.blanc {
    stroke: #181A1E;
}

[data-color-mode="dark"] #graphe_statuvax .bubulle {
    fill: #181A1E;
}

[data-color-mode=dark] #graphe_statuvax .grid line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .2);
}

[data-color-mode=dark] #graphe_statuvax .axes line,
[data-color-mode=dark] #graphe_statuvax .axes path,
[data-color-mode=dark] #graphe_statuvax .grid .tick:first-of-type line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .3);
}

[data-color-mode=dark] #graphe_statuvax .axes.x .tick text {
    fill: #f9f9f9;
}

[data-color-mode=dark] #graphe_statuvax .axes.y text {
    fill: rgba(255, 255, 255, .3);
}

[data-color-mode=dark] #graphe_statuvax .fleche {
    fill: #e5e5e5;
}

[data-color-mode=dark] #graphe_statuvax .tetefleche {
    stroke: #e5e5e5;
}

                                                                               
            0000                                                0000           
         0000000                                                000000         
        000000                                                    00000        
        0000           00               00         00               0000       
        0000          000 000000000   000000     0000000            0000       
        0000        000000000000000000 1 00000000 1000000000       0000       
        0000          1       000000   1 000000    1 000000         0000       
        0000                1 000000   1 000000     1 0000          0000       
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000       
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000       
      000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000      
     000000                 1 000000   1 000000   1 000000           000000     
      000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000     
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000       
        0000                1 00000    1 000000   1 000000          0000       
        0000                1 0000     1 000000   1 000000          0000       
        0000               1  00       1 000000   1 000000          0000       
        0000               00000       1 000000   1 000000          0000       
        0000         0000000000000000  1 000000   1 000000000       0000       
        0000       000    11 00000     1 0000     1  000000         0000       
        0000                 1                      1 00           00000       
         000000                                                  000000        
           00000                                                00000         
                                                                            



Le profil vaccinal des patients admis à l'hôpital
Ces deux graphiques représentent le taux de personnes nouvellement hospitalisées ou admises en soins critiques dans chaque groupe (non-vaccinés, complètement vaccinés et vaccinés avec rappel) depuis juin 2021, et ce uniquement parmi les cas confirmés par un test PCR positif.





Nouvelles hospitalisations conventionnelles






Entrées en soins critiques





Source : Direction de la recherche, des études, de l'évaluation et des statistiques (Drees)


require(["jquery", "jquery-ui/core", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/d3/d3.v5.min.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/covid19_dashboard/fusion_vacsi_sidep_sivic_age_short.js"], function($, jqueryUICore, d3v5) {

    if (typeof d3 === "undefined") {
        d3 = d3v5
    }

    /* catégories : non_vax / complet_only / complet_rappel */
    const listeAParser = ["non_vax", "complet_only", "complet_rappel"],
        isInApp = window.location.href.match(/apps.([a-z]+\-)?lemonde.fr/);

    var dicoTemp = {},
        valeursTicks = [],
        valeursTicksY_SC = [],
        valeursTicksCheck = [],
        parseTime = d3.timeParse("%Y-%m-%d"),
        dico_fullvax = {},
        dico_demivax = {},
        dico_pasvax = {},
        dicoService = {
            "hc": "en hospitalisation conventionnelle",
            "sc": "en soins critiques"
        },
        listeJours = [];

    /* la fonction pour créer le paragraphe */
    function creerParagraphe(typo) {

        var spanPasVax = milliers(pourUnMillion(eval(typo + "_pasvax") / 7, semaine_pasvax / 7)),
            spanDemiVax = milliers(pourUnMillion(eval(typo + "_demivax") / 7, semaine_demivax / 7)),
            spanFullVax = milliers(pourUnMillion(eval(typo + "_fullvax") / 7, semaine_fullvax / 7));


        html = "Parmi les personnes de 20 ans et plus admises " + dicoService[typo] + " pendant la semaine du " + derDate1 + " au " + derDate2 + ", à population égale :"
"
les vaccinés avec une dose de rappel sont " + spanFullVax + " pour 1 million par jour en moyenne,"
les vaccinés avec une ou deux doses sont " + spanDemiVax + " pour 1 million (soit × " + (pourUnMillion(eval(typo + "_demivax") / 7, semaine_demivax / 7) / pourUnMillion(eval(typo + "_fullvax") / 7, semaine_fullvax / 7)).toFixed(0) + "),"
             */
ce chiffre monte à " + spanPasVax + " pour 1 million chez les non-vaccinés, soit × " + (pourUnMillion(eval(typo + "_pasvax") / 7, semaine_pasvax / 7) / pourUnMillion(eval(typo + "_fullvax") / 7, semaine_fullvax / 7)).toFixed(0) + "."
"
        return html
    }

    /* fonction pour le retour à la ligne avec D3*/
    function retourALaLigne(texte, cetteLargeur) {
        texte.each(function() {
            var text = d3.select(this),
                mots = texte.text().split(/\s+/).reverse(),
                mot,
                ligne = [],
                nombreLignes = 0,
                HauteurLigne = 1.2,
                x = texte.attr("x"),
                y = texte.attr("y"),
                dy = 0,
                tspan = texte.text(null)
                .append("tspan")
                .attr("x", x)
                .attr("y", y)
                .attr("dy", dy + "em");
            while (mot = mots.pop()) {
                ligne.push(mot);
                tspan.text(ligne.join(" "));
 cetteLargeur) {
                    ligne.pop();
                    tspan.text(ligne.join(" "));
                    ligne = [mot];
                    tspan = texte.append("tspan")
                        .attr("x", x)
                        .attr("y", y)
                        .attr("dy", ++nombreLignes * HauteurLigne + dy + "em")
                        .text(mot);
                } else if (mot.indexOf("×") != -1) {
                    ligne.pop();
                    tspan.text(ligne.join(" "));
                    ligne = [mot];
                    tspan = texte.append("tspan")
                        .attr("class", "engras")
                        .attr("x", x)
                        .attr("y", y)
                        .attr("dy", ++nombreLignes * HauteurLigne + dy + "em")
                        .text(mot);
                }
            }
        });
    }


    function repartirLesGroupes(groupe, d) {
        if (listeJours.indexOf(d.date) == -1) {
            listeJours.push(d.date)
        }

        if (groupe == "complet_rappel") {
            if (!dico_fullvax[d.date]) {
                dico_fullvax[d.date] = {
                    "date": d.date,
                    "HC_fullvax": d.data["HC_PCR+"],
                    "SC_fullvax": d.data["SC_PCR+"],
                    "eff": d.data["eff"]
                }
            } else {
                dico_fullvax[d.date].HC_fullvax += d.data["HC_PCR+"]
                dico_fullvax[d.date].SC_fullvax += d.data["SC_PCR+"]
                dico_fullvax[d.date]["eff"] += d.data["eff"]
            }
        }
        if (groupe == "complet_only") {
            if (!dico_demivax[d.date]) {
                dico_demivax[d.date] = {
                    "date": d.date,
                    "HC_demivax": d.data["HC_PCR+"],
                    "SC_demivax": d.data["SC_PCR+"],
                    "eff": d.data["eff"]
                }
            } else {
                dico_demivax[d.date].HC_demivax += d.data["HC_PCR+"]
                dico_demivax[d.date].SC_demivax += d.data["SC_PCR+"]
                dico_demivax[d.date]["eff"] += d.data["eff"]
            }
        }
        if (groupe == "non_vax") {
            if (!dico_pasvax[d.date]) {
                dico_pasvax[d.date] = {
                    "date": d.date,
                    "HC_pasvax": d.data["HC_PCR+"],
                    "SC_pasvax": d.data["SC_PCR+"],
                    "eff": d.data["eff"]
                }
            } else {
                dico_pasvax[d.date].HC_pasvax += d.data["HC_PCR+"]
                dico_pasvax[d.date].SC_pasvax += d.data["SC_PCR+"]
                dico_pasvax[d.date]["eff"] += d.data["eff"]
            }
        }

    }

    /* la boucle pour reconstituer les groupes de 20 ans et plus*/
    $.each(fusion_vacsi_sidep_sivic_age_short, function(groupe, data) {
        if (listeAParser.indexOf(groupe) != -1) {
            /* dans chaque groupe */
            $.each(data, function(age, donnees) {
                /* chaque âge de chaque groupe */
                if (age != "0-19") {
                    $.each(donnees, function(i, d) {
                        repartirLesGroupes(groupe, d)
                    })
                }
            })
        }
    })

    /* les fonctions pour un ou dix millions */
    function pourUnMillion(nbr, groupe) {
        return +((nbr / groupe) * 1000000).toFixed(1);
    }

    function pourDixMillion(nbr, groupe) {
        return +((nbr / groupe) * 10000000).toFixed(1);
    }

    var dataFusion = [],
        ligneData = [],
        debutFullVax = parseTime("2021-11-15");

    /* variables de contrôle qui servent aussi aux textes générés */
    var hc_fullvax = 0,
        hc_demivax = 0,
        hc_pasvax = 0,
        sc_fullvax = 0,
        sc_demivax = 0,
        sc_pasvax = 0,
        maxBoucle = parseTime(listeJours[listeJours.length - 7]),
        semaine_fullvax = 0,
        semaine_demivax = 0,
        semaine_pasvax = 0;


    /* les pas vaccinés */
    $.each(dico_pasvax, function(i, d) {
        /* on prépare les taux pour 10 millions  */
        if (!dicoTemp[d.date]) {
            dicoTemp[d.date] = {
                "date": d.date,
                "dateparsee": parseTime(d.date),
                "HC": pourUnMillion(d.HC_pasvax, d["eff"]),
                "SC": pourUnMillion(d.SC_pasvax, d["eff"])

            }
        }
= maxBoucle) {
            semaine_pasvax += d["eff"];
            hc_pasvax += d.HC_pasvax;
            sc_pasvax += d.SC_pasvax;
        }
        /* gestion des dates*/
        cetteDateTemp = d.date.split("-")
        dateNeuve = cetteDateTemp[0] + "-" + cetteDateTemp[1] + "-01";
        if (valeursTicksCheck.indexOf(dateNeuve) == -1) {
 parseTime("2021-06-01")) {
                valeursTicks.push(parseTime(dateNeuve));
                valeursTicksCheck.push(dateNeuve)
            }
        }
    })

    /* les vaccinés à deux doses */
    $.each(dico_demivax, function(i, d) {
        if (!dicoTemp[d.date]) {
            dicoTemp[d.date] = {
                "date": d.date,
                "dateparsee": parseTime(d.date),
                "HC_demivax": pourUnMillion(d.HC_demivax, d["eff"]),
                "SC_demivax": pourUnMillion(d.SC_demivax, d["eff"])

            }
        } else {
            dicoTemp[d.date]["HC_demivax"] = pourUnMillion(d.HC_demivax, d["eff"]);
            dicoTemp[d.date]["SC_demivax"] = pourUnMillion(d.SC_demivax, d["eff"]);
        }
= maxBoucle) {
            semaine_demivax += d["eff"];
            hc_demivax += d.HC_demivax;
            sc_demivax += d.SC_demivax;
        }
    })

    /* les vaccinés complets avec rappel */
    $.each(dico_fullvax, function(i, d) {
        if (!dicoTemp[d.date]) {
            dicoTemp[d.date] = {
                "date": d.date,
                "dateparsee": parseTime(d.date),
                "HC_fullvax": pourUnMillion(d.HC_fullvaxvax, d["eff"]),
                "SC_fullvax": pourUnMillion(d.SC_fullvaxvax, d["eff"])
            }
        } else {
            dicoTemp[d.date]["HC_fullvax"] = pourUnMillion(d.HC_fullvax, d["eff"]);
            dicoTemp[d.date]["SC_fullvax"] = pourUnMillion(d.SC_fullvax, d["eff"]);
        }
= maxBoucle) {
            semaine_fullvax += d["eff"];
            hc_fullvax += d.HC_fullvax;
            sc_fullvax += d.SC_fullvax;
        }
        dataFusion.push(dicoTemp[d.date])
    })

    /* les données moyennées */
    var joursParSemaine = 7,
        hcPasvaxSemaine = 0,
        hcDemivaxSemaine = 0,
        hcFullvaxSemaine = 0,
        scPasvaxSemaine = 0,
        scDemivaxSemaine = 0,
        scFullvaxSemaine = 0,
        iprec = (dataFusion.length),
        nbrjour = 0,
        debutSem = "",
        finSem = "";

= 0; i--) {
        e = dataFusion[i]
        if (i == dataFusion.length - 1) {
            dateFinSemaine = parseTime(e.date)
        }
        if (nbrjour == 0) {
            finSem = e.date
        }
        nbrjour++
        if (iprec - i == Math.floor(joursParSemaine / 2)) {
            dateAffichage = e.date
        }
        if (iprec - i             hcPasvaxSemaine += e["HC"];
            scPasvaxSemaine += e["SC"];
            hcDemivaxSemaine += e["HC_demivax"];
            scDemivaxSemaine += e["SC_demivax"];
            hcFullvaxSemaine += e["HC_fullvax"];
            scFullvaxSemaine += e["SC_fullvax"];

        }
        if (iprec - i == joursParSemaine) {
            debutSem = e.date
            ligneData.push({
                "jourMoyenne": dateAffichage,
                "hc_pasvax_moy": arrondir(hcPasvaxSemaine / nbrjour),
                "sc_pasvax_moy": arrondir(scPasvaxSemaine / nbrjour),
                "hc_demivax_moy": arrondir(hcDemivaxSemaine / nbrjour),
                "sc_demivax_moy": arrondir(scDemivaxSemaine / nbrjour),
                "hc_fullvax_moy": arrondir(hcFullvaxSemaine / nbrjour),
                "sc_fullvax_moy": arrondir(scFullvaxSemaine / nbrjour),
                "debut_semaine": debutSem,
                "fin_semaine": finSem
            })

            iprec = i
            hcPasvaxSemaine = 0
            scPasvaxSemaine = 0
            hcDemivaxSemaine = 0
            scDemivaxSemaine = 0
            hcFullvaxSemaine = 0
            scFullvaxSemaine = 0
            nbrjour = 0
            debutSem = ""
            finSem = ""
        }
    }
    /* on retourne les données */
    ligneData.reverse()


    /* la ligne qui prend en compte les doses de rappel */
 parseTime(d.jourMoyenne) >= debutFullVax)

    /* les variables communes */
    var largeur = document.getElementById("graphe_statuvax").offsetWidth,
        largeurUnGraphe = Math.ceil(largeur / 2),
        mobileDec = false;

    /* on vérifie si on est en mobile ou non */
    if (largeur         largeurUnGraphe = largeur
        mobileDec = true
    }

    /* Une fonction pour passer la première lettre en cap */
 {
        if (typeof s !== 'string') return ''
        return s.charAt(0).toUpperCase() + s.slice(1)
    };

    /* un fonction pour convertir en chiffres lisibles */
    function milliers(num) {
        resultat = 0
        if (num             if (num                 resultat = arrondir(num)
            } else {
                resultat = num
            }
        } else if (num             resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
= 1000000 && num = 2000000) ? "s" : "")
= 100000000) {
= 2000000000) ? "s" : "")
        }
        return String(resultat).replace(".", ",").replace(",0", "")
    }

    /* Une fonction pour coller « de », « du » ou « d' » */
    function apostrophe(string) {
        var l = ["a", "e", "i", "o", "u", "é"]
        premiereLettre = string.slice(0, 1).toLowerCase()
        premieresLettres = string.slice(0, 3).toLowerCase()
            /* la version pour éviter les « de Le Mans » et choper un « du Mans » */
        if (premieresLettres == "le " || premieresLettres == "le&" || premieresLettres == "le ") {
            separateur = string.slice(2, 3).toLowerCase()
            resultat = "du " + string.split(separateur)[1]
            resultat = resultat.replace(";nbsp;", ";")
        } else {
            if (l.indexOf(premiereLettre) != -1) {
                resultat = "d’" + string
            } else {
                resultat = "de " + string
            }
        }
        return resultat
    };

    var radius = 3,
        radiusbis = 4,
        dureeTransition = 75,
        ratiodouble = ((largeur         dicoMois = ["janvier", "février", "mars", "avril", "mai", "juin", "juillet", "août", "septembre", "octobre", "novembre", "décembre"],
        dicoMoisCourt = ["jan.", "fév.", "mars", "avril", "mai", "juin", "juil.", "août", "sep.", "oct.", "nov.", "déc."],
        dateDebSemaine = new Date(dateFinSemaine.getTime() - (6 * 24 * 60 * 60 * 1000)),
        moisDebSem = dateDebSemaine.getMonth(),
        moisFinSem = dateFinSemaine.getMonth(),
er" : "") + ((moisDebSem != moisFinSem) ? " " + dicoMois[moisDebSem] : ""),
er" : "") + " " + dicoMois[moisFinSem],
        marginDroite = 4,
        margin = {
            top: 30,
            right: largeurUnGraphe / marginDroite,
            bottom: 30,
            left: largeurUnGraphe / 50
        };

    if (mobileDec) {
        marginDroite = 3.2
        margin.left = largeurUnGraphe / 40
        margin.right = largeurUnGraphe / marginDroite
    }

    /* si on est dans l'AEC */
    if (isInApp == undefined || isInApp == false) {
        $("#graphe_statuvax .d_contenantdestitres").css("padding-left", margin.left + "px");
= 1) {
        console.warn("AEC")
        $("#graphe_statuvax .d_contenantdestitres").addClass("aec")
        margin.left = 0;
    }

    var largeurSansMarges = largeurUnGraphe - margin.left - margin.right,
        hauteurUnGraphe = (largeurSansMarges * ratiodouble),
        hauteurSansMarges = hauteurUnGraphe - margin.top - margin.bottom;

    /* on remplit un peu grâce à Jean-Michel Le Bot, mon robot breton */
    $("#c_double_hc").html(creerParagraphe("hc"))
    $("#c_double_sc").html(creerParagraphe("sc"));

 parseTime(d.jourMoyenne)).left;

    /* les variables communes */
    var extrapolation = d3.curveStepBefore,
        x = d3.scaleTime()
        .range([0, largeurSansMarges])
 parseTime("2021-06-09")), d3.max(dataFusion, d => parseTime(d.date))]);

    var y_hc = d3.scaleLinear()
        .range([hauteurSansMarges, 0])
 d["HC"])]),
        y_sc = d3.scaleLinear()
        .range([hauteurSansMarges, 0])
 d["SC"])]),
        y_dc = d3.scaleLinear()
        .range([hauteurSansMarges, 0])
 d["DC"]))]);

    var ligneFleche = d3.line()
        .curve(d3.curveBundle.beta(1.6))
 d.x)
 d.y);

    var textePasVax = "Non-vaccinés",
        texteDemivax = "Vaccinés",
        texteFullvax = "Vaccinés + rappel";

    /*

     /██                                     /██    
    | ██                                    |__/    
    | ███████   /██████   /███████  /██████  /██    
    | ██__  ██ /██__  ██ /██_____/ /██__  ██| ██    
    | ██  \ ██| ██  \ ██|  ██████ | ██  \ ██| ██    
    | ██  | ██| ██  | ██ \____  ██| ██  | ██| ██    
    | ██  | ██|  ██████/ /███████/| ███████/| ██ /██
    |__/  |__/ \______/ |_______/ | ██____/ |__/|__/
                                  | ██              
                                  | ██              
                                  |__/        */




    var svg_hc = d3.select("#double_hc .d_contenant_escalier")
        .append("svg")
        .attr("width", "100%")
        .attr("viewBox", "0 0 " + (largeurSansMarges + margin.left + margin.right) + " " + (hauteurSansMarges + margin.top + margin.bottom))
        .append("g")
        .attr("transform", "translate(" + margin.left + "," + margin.top + ")");

    var lignes_hc = svg_hc.append("g").attr("class", "laligne"),
        annotations_hc = svg_hc.append("g"),
        grille_hc = svg_hc.append("g"),
        pardessus_hc = svg_hc.append("g").attr("class", "pardessus hc").style("display", "none"),
        ceriseSurLeGateau_hc = svg_hc.append("g").attr("id", "cerise_hc");

    /* on prépare le tooltip */

").unbind()

    pardessus_hc.append("line")
        .attr("class", "lignebubulle")

    pardessus_hc.append("circle")
        .attr("cx", largeurSansMarges)
        .attr("class", "bulle hc pasvax")
        .attr("r", radius + 1)

    pardessus_hc.append("circle")
        .attr("cx", largeurSansMarges)
        .attr("class", "bulle hc demivax")
        .attr("r", radius + 1)

    pardessus_hc.append("circle")
        .attr("cx", largeurSansMarges)
        .attr("class", "bulle hc fullvax")
        .attr("r", radius + 1)


    /* la ligne */
    var ligne_hc_pasvax = d3.line()
        .curve(extrapolation)
 x(parseTime(d.jourMoyenne)))
 y_hc(d.hc_pasvax_moy)),
        ligne_hc_demivax = d3.line()
        .curve(extrapolation)
 x(parseTime(d.jourMoyenne)))
 y_hc(d.hc_demivax_moy)),
        ligne_hc_fullvax = d3.line()
        .curve(extrapolation)
 x(parseTime(d.jourMoyenne)))
 y_hc(d.hc_fullvax_moy));

    /* les pavax */
    lignes_hc.append("path")
        .data([ligneData])
        .attr("class", "d_ligne hc pasvax")
        .attr("stroke-linecap", "round")
        .attr("d", ligne_hc_pasvax);

    lignes_hc.selectAll(".bubulle")
        .data(ligneData)
        .enter()
 (i == ligneData.length - 1))
        .append("circle")
        .attr("class", "bubulle hc pasvax")
 x(parseTime(d.jourMoyenne)))
 y_hc(d.hc_pasvax_moy))
        .attr("r", radius);

    /* les vaccinés (deux doses) */
    lignes_hc.append("path")
        .data([ligneData])
        .attr("class", "d_ligne hc demivax")
        .attr("stroke-linecap", "round")
        .attr("d", ligne_hc_demivax);

    lignes_hc.selectAll(".bubulle.demivax")
        .data(ligneData)
        .enter()
 (i == ligneData.length - 1))
        .append("circle")
        .attr("class", "bubulle hc demivax")
 x(parseTime(d.jourMoyenne)))
 y_hc(d.hc_demivax_moy))
        .attr("r", radius);

    /* les vaccinés (avec rappel) */
    lignes_hc.append("path")
        .data([ligneDataFullvax])
        .attr("class", "d_ligne hc fullvax")
        .attr("stroke-linecap", "round")
        .attr("d", ligne_hc_fullvax);

    lignes_hc.selectAll(".bubulle.fullvax")
        .data(ligneDataFullvax)
        .enter()
 (i == ligneDataFullvax.length - 1))
        .append("circle")
        .attr("class", "bubulle hc fullvax")
 x(parseTime(d.jourMoyenne)))
 y_hc(d.hc_fullvax_moy))
        .attr("r", radius);

    grille_hc.append("g")
        .attr("class", "axes y passelect")
        .attr("transform", "translate(10,-8)")
        .call(d3.axisLeft(y_hc).ticks(5).tickSizeOuter(0)
            .tickFormat(function(d, i) {
 0 && String(d).indexOf(".") == -1) {
                    return milliers(d)
                }
            }));

    /* la grille horizontale */
    function make_y_hc_gridlines() {
        return d3.axisLeft(y_hc)
            .ticks(5)
    }

    grille_hc.append("g")
        .attr("class", "grid")
        .call(make_y_hc_gridlines()
            .tickSizeOuter(0)
            .tickSize(-largeurSansMarges - 10)
            .tickFormat("")
        );

    /* l'axe des abscisses  */
    var hc_anneeEnCours = 2020;
    grille_hc.append("g")
        .attr("transform", "translate(0," + hauteurSansMarges + ")")
        .attr("class", "axes x passelect")
        .call(d3.axisBottom(x).tickValues(valeursTicks).tickFormat(
            function(d, i) {
                if (d.getFullYear() != hc_anneeEnCours) {
                    abscisses = dicoMoisCourt[d.getMonth()] + " " + String(d.getFullYear()).slice(2, 4)
                    hc_anneeEnCours = d.getFullYear()
                } else {
                    abscisses = dicoMoisCourt[d.getMonth()]
                }
                return abscisses
            }
        ));

    var longueur_y_hc = grille_hc.selectAll(".axes.y .tick text")["_groups"][0].length;

    grille_hc.selectAll(".axes.y .tick text")
        .text(function(d, i) {
            if (i == longueur_y_hc - 1) {
                return milliers(d) + " pour 1 million"
 0) {
                return milliers(d)
            }
        })


    /* les textes */

    var hc_fin = ligneData[ligneData.length - 1],
        hc_rabePasVax = " ×" + (hc_fin.hc_pasvax_moy.toFixed(1) / hc_fin.hc_fullvax_moy.toFixed(1)).toFixed(0);

    annotations_hc.append("text")
        .attr("class", "textesurlegraphe hc pasvax passelect blanc")
        .attr("x", x(parseTime(hc_fin.jourMoyenne)) + (radius * 2.5))
        .attr("y", y_hc(hc_fin.hc_pasvax_moy) + (radius * 1.5))
        .text(textePasVax + " " + hc_rabePasVax)
        .call(retourALaLigne, largeurUnGraphe / marginDroite);

    annotations_hc.append("text")
        .attr("class", "textesurlegraphe hc pasvax passelect")
        .attr("x", x(parseTime(hc_fin.jourMoyenne)) + (radius * 2.5))
        .attr("y", y_hc(hc_fin.hc_pasvax_moy) + (radius * 1.5))
        .text(textePasVax + " " + hc_rabePasVax)
        .call(retourALaLigne, largeurUnGraphe / marginDroite);

    annotations_hc.append("text")
        .attr("class", "textesurlegraphe hc demivax passelect blanc")
        .attr("x", x(parseTime(hc_fin.jourMoyenne)) + (radius * 2.5))
        .attr("y", y_hc(hc_fin.hc_demivax_moy) + (radius))
        .text(texteDemivax)
        .call(retourALaLigne, largeurUnGraphe / marginDroite);

    annotations_hc.append("text")
        .attr("class", "textesurlegraphe hc demivax passelect")
        .attr("x", x(parseTime(hc_fin.jourMoyenne)) + (radius * 2.5))
        .attr("y", y_hc(hc_fin.hc_demivax_moy) + (radius))
        .text(texteDemivax)
        .call(retourALaLigne, largeurUnGraphe / marginDroite);

    annotations_hc.append("text")
        .attr("class", "textesurlegraphe hc fullvax passelect blanc")
        .attr("x", x(parseTime(hc_fin.jourMoyenne)) + (radius * 2.5))
        .attr("y", y_hc(hc_fin.hc_fullvax_moy) + (radius * 2))
        .text(texteFullvax)
        .call(retourALaLigne, largeurUnGraphe / marginDroite);

    annotations_hc.append("text")
        .attr("class", "textesurlegraphe hc fullvax passelect")
        .attr("x", x(parseTime(hc_fin.jourMoyenne)) + (radius * 2.5))
        .attr("y", y_hc(hc_fin.hc_fullvax_moy) + (radius * 2))
        .text(texteFullvax)
        .call(retourALaLigne, largeurUnGraphe / marginDroite);



    ceriseSurLeGateau_hc.append("rect")
        .attr("class", "rectangledudessus")
        .attr("data-quoi", "hc")
        .attr("x", 0)
        .attr("y", 0)
        .attr("width", largeurSansMarges + margin.right)
        .attr("height", hauteurUnGraphe)
        .on("mouseover", function() {
            pardessus_hc.transition().duration(100).ease(d3.easeLinear).style("display", null);
        })
        .on("mouseout", function() {
            pardessus_hc.transition().duration(100).ease(d3.easeLinear).style("display", "none");
            $("#tt_hc").hide()
        })
        .on("click", function() {
            pardessus_hc.transition().duration(100).ease(d3.easeLinear).style("display", null);
        })
        .on("mousemove", mousemove);


    /*
                     /██                                                      
                    |__/                                                      
  /███████  /██████  /██ /███████   /███████                                  
 /██_____/ /██__  ██| ██| ██__  ██ /██_____/                                  
|  ██████ | ██  \ ██| ██| ██  \ ██|  ██████                                   
 \____  ██| ██  | ██| ██| ██  | ██ \____  ██                                  
 /███████/|  ██████/| ██| ██  | ██ /███████/                                  
|_______/  \______/ |__/|__/  |__/|_______/                                   
                                                                              
                                                                              
                                                                              
                     /██   /██     /██                                        
                    |__/  | ██    |__/                                        
  /███████  /██████  /██ /██████   /██  /██████  /██   /██  /██████   /███████
 /██_____/ /██__  ██| ██|_  ██_/  | ██ /██__  ██| ██  | ██ /██__  ██ /██_____/
| ██      | ██  \__/| ██  | ██    | ██| ██  \ ██| ██  | ██| ████████|  ██████ 
| ██      | ██      | ██  | ██ /██| ██| ██  | ██| ██  | ██| ██_____/ \____  ██
|  ███████| ██      | ██  |  ████/| ██|  ███████|  ██████/|  ███████ /███████/
 \_______/|__/      |__/   \___/  |__/ \____  ██ \______/  \_______/|_______/ 
                                            | ██                              
                                            | ██                              
                                            |__/                              
 */


    /* on bricole nos ticks */
 d["SC"]);

= 0; i--) {
        j = i.toFixed(0);
        if (j % 5 == 0) {
            valeursTicksY_SC.push(+j);
        }
    }

    valeursTicksY_SC.push(1);
    valeursTicksY_SC.push(0);
    valeursTicksY_SC.reverse();

    /* le svg */
    var svg_sc = d3.select("#double_sc .d_contenant_escalier")
        .append("svg")
        .attr("width", "100%")
        .attr("viewBox", "0 0 " + (largeurSansMarges + margin.left + margin.right) + " " + (hauteurSansMarges + margin.top + margin.bottom))
        .append("g")
        .attr("transform", "translate(" + margin.left + "," + margin.top + ")");

    var fleche_sc = svg_sc.append("g").attr("class", "contenant_fleche"),
        lignes_sc = svg_sc.append("g").attr("class", "laligne"),
        annotations_sc = svg_sc.append("g"),
        grille_sc = svg_sc.append("g"),
        pardessus_sc = svg_sc.append("g").attr("class", "pardessus sc").style("display", "none"),
        ceriseSurLeGateau_sc = svg_sc.append("g").attr("id", "cerise_sc");

    /* on prépare le tooltip */

").unbind()


    pardessus_sc.append("line")
        .attr("class", "lignebubulle")

    pardessus_sc.append("circle")
        .attr("class", "bulle sc pasvax")
        .attr("r", radius + 1)

    pardessus_sc.append("circle")
        .attr("class", "bulle sc demivax")
        .attr("r", radius + 1)

    pardessus_sc.append("circle")
        .attr("class", "bulle sc fullvax")
        .attr("r", radius + 1)



    /* la ligne */
    var ligne_sc_pasvax = d3.line()
        .curve(extrapolation)
 x(parseTime(d.jourMoyenne)))
 y_sc(d.sc_pasvax_moy)),
        ligne_sc_demivax = d3.line()
        .curve(extrapolation)
 x(parseTime(d.jourMoyenne)))
 y_sc(d.sc_demivax_moy)),
        ligne_sc_fullvax = d3.line()
        .curve(extrapolation)
 x(parseTime(d.jourMoyenne)))
 y_sc(d.sc_fullvax_moy));

    /* les pasvax */
    lignes_sc.append("path")
        .data([ligneData])
        .attr("class", "d_ligne sc pasvax")
        .attr("stroke-linecap", "round")
        .attr("d", ligne_sc_pasvax);

    lignes_sc.selectAll(".bubulle.pasvax")
        .data(ligneData)
        .enter()
 (i == ligneData.length - 1))
        .append("circle")
        .attr("class", "bubulle sc pasvax")
 x(parseTime(d.jourMoyenne)))
 y_sc(d.sc_pasvax_moy))
        .attr("r", radius);

    /* les vaccinés (deux doses) */
    lignes_sc.append("path")
        .data([ligneData])
        .attr("class", "d_ligne sc demivax")
        .attr("stroke-linecap", "round")
        .attr("d", ligne_sc_demivax);

    lignes_sc.selectAll(".bubulle.demivax")
        .data(ligneData)
        .enter()
 (i == ligneData.length - 1))
        .append("circle")
        .attr("class", "bubulle sc demivax")
 x(parseTime(d.jourMoyenne)))
 y_sc(d.sc_demivax_moy))
        .attr("r", radius);

    /* les vaccinés (avec rappel) */
    lignes_sc.append("path")
        .data([ligneDataFullvax])
        .attr("class", "d_ligne sc fullvax")
        .attr("stroke-linecap", "round")
        .attr("d", ligne_sc_fullvax);

    lignes_sc.selectAll(".bubulle.fullvax")
        .data(ligneDataFullvax)
        .enter()
 (i == ligneDataFullvax.length - 1))
        .append("circle")
        .attr("class", "bubulle sc fullvax")
 x(parseTime(d.jourMoyenne)))
 y_sc(d.sc_fullvax_moy))
        .attr("r", radius);

    grille_sc.append("g")
        .attr("class", "axes y passelect")
        .attr("transform", "translate(10,-8)")
        .call(d3.axisLeft(y_sc).tickValues(valeursTicksY_SC).tickSizeOuter(0)
            .tickFormat(function(d, i) {
 0 && String(d).indexOf(".") == -1) {
                    return milliers(+d)
                }
            }));

    /* la grille horizontale */
    function make_y_sc_gridlines() {
        return d3.axisLeft(y_sc)
            .tickValues(valeursTicksY_SC)
    }

    grille_sc.append("g")
        .attr("class", "grid")
        .call(make_y_sc_gridlines()
            .tickSizeOuter(0)
            .tickSize(-largeurSansMarges - 10)
            .tickFormat("")
        );

    /* l'axe des abscisses  */
    var sc_anneeEnCours = 2020;
    grille_sc.append("g")
        .attr("transform", "translate(0," + hauteurSansMarges + ")")
        .attr("class", "axes x passelect")
        .call(d3.axisBottom(x).tickValues(valeursTicks).tickFormat(
            function(d, i) {
                if (d.getFullYear() != sc_anneeEnCours) {
                    abscisses = dicoMoisCourt[d.getMonth()] + " " + String(d.getFullYear()).slice(2, 4)
                    sc_anneeEnCours = d.getFullYear()
                } else {
                    abscisses = dicoMoisCourt[d.getMonth()]
                }
                return abscisses
            }
        ));

    var longueur_y_sc = grille_sc.selectAll(".axes.y .tick text")["_groups"][0].length;

    grille_sc.selectAll(".axes.y .tick text")
        .text(function(d, i) {
            if (i == longueur_y_sc - 1) {
                return milliers(d) + " pour 1 million"
 0) {
                return milliers(d)
            }
        })

    /* les textes */

    var sc_fin = ligneData[ligneData.length - 1],
        sc_rabePasVax = " × " + (sc_fin.sc_pasvax_moy.toFixed(1) / sc_fin.sc_fullvax_moy.toFixed(1)).toFixed(0);

    annotations_sc.append("text")
        .attr("class", "textesurlegraphe sc pasvax passelect blanc")
        .attr("x", x(parseTime(sc_fin.jourMoyenne)) + (radius * 2.5))
        .attr("y", y_sc(sc_fin.sc_pasvax_moy) + (radius * 1.5))
        .text(textePasVax + sc_rabePasVax)
        .call(retourALaLigne, largeurUnGraphe / marginDroite);

    annotations_sc.append("text")
        .attr("class", "textesurlegraphe sc pasvax passelect")
        .attr("x", x(parseTime(sc_fin.jourMoyenne)) + (radius * 2.5))
        .attr("y", y_sc(sc_fin.sc_pasvax_moy) + (radius * 1.5))
        .text(textePasVax + sc_rabePasVax)
        .call(retourALaLigne, largeurUnGraphe / marginDroite);

    annotations_sc.append("text")
        .attr("class", "textesurlegraphe sc demivax passelect blanc")
        .attr("x", x(parseTime(sc_fin.jourMoyenne)) + (radius * 2.5))
        .attr("y", y_sc(sc_fin.sc_demivax_moy) + (radius * 1))
        .text(texteDemivax)
        .call(retourALaLigne, largeurUnGraphe / marginDroite);

    annotations_sc.append("text")
        .attr("class", "textesurlegraphe sc demivax passelect")
        .attr("x", x(parseTime(sc_fin.jourMoyenne)) + (radius * 2.5))
        .attr("y", y_sc(sc_fin.sc_demivax_moy) + (radius * 1))
        .text(texteDemivax)
        .call(retourALaLigne, largeurUnGraphe / marginDroite);

    annotations_sc.append("text")
        .attr("class", "textesurlegraphe sc fullvax passelect blanc")
        .attr("x", x(parseTime(sc_fin.jourMoyenne)) + (radius * 2.5))
        .attr("y", y_sc(sc_fin.sc_fullvax_moy) + (radius * 2))
        .text(texteFullvax)
        .call(retourALaLigne, largeurUnGraphe / marginDroite);

    annotations_sc.append("text")
        .attr("class", "textesurlegraphe sc fullvax passelect")
        .attr("x", x(parseTime(sc_fin.jourMoyenne)) + (radius * 2.5))
        .attr("y", y_sc(sc_fin.sc_fullvax_moy) + (radius * 2))
        .text(texteFullvax)
        .call(retourALaLigne, largeurUnGraphe / marginDroite);

    ceriseSurLeGateau_sc.append("rect")
        .attr("class", "rectangledudessus")
        .attr("data-quoi", "sc")
        .attr("x", 0)
        .attr("y", 0)
        .attr("width", largeurSansMarges + margin.right)
        .attr("height", hauteurUnGraphe)
        .on("mouseover", function() {
            pardessus_sc.transition().duration(100).ease(d3.easeLinear).style("display", null);
        })
        .on("mouseout", function() {
            pardessus_sc.transition().duration(100).ease(d3.easeLinear).style("display", "none");
            $("#tt_sc").hide()
        })
        .on("click", function() {
            pardessus_sc.transition().duration(100).ease(d3.easeLinear).style("display", null);
        })
        .on("mousemove", mousemove);


    /* le délire du tooltip*/

    function arrondir(chiffre) {
        return Math.round(chiffre * 10) / 10;
    }

    function mousemove() {
        var quoidonc = d3.select(this).attr("data-quoi");

        var x0 = x.invert(d3.mouse(this)[0] + margin.left),
            i = bisectDate(ligneData, x0, 1),
            e0 = ligneData[i - 1],
            e1 = ligneData[i];
        if (e0 && e1) {
 parseTime(e1.jourMoyenne) - x0 ? e1 : e0;
        } else {
            e = ligneData[ligneData.length - 1]
        }

        var audessus = d3.select(".pardessus." + quoidonc),
            y = eval("y_" + quoidonc);

        var d = {
            "jourMoyenne": parseTime(e.jourMoyenne),
            "debut_semaine": parseTime(e.debut_semaine),
            "fin_semaine": parseTime(e.fin_semaine),
            "pasvax_moy": e[quoidonc + "_pasvax_moy"],
            "demivax_moy": e[quoidonc + "_demivax_moy"],
            "fullvax_moy": e[quoidonc + "_fullvax_moy"]
        };


 debutFullVax) {
            coeff_x = arrondir(d.pasvax_moy) / arrondir(d.fullvax_moy);
        } else {
            coeff_x = arrondir(d.pasvax_moy) / arrondir(d.demivax_moy);
        }

        coeff_x_affichage = Math.round(coeff_x * 1) / 1;

        /* les bubulles */
        audessus.selectAll("circle.bulle.pasvax." + quoidonc).transition().duration(100).ease(d3.easeLinear)
            .attr("cx", x(d.debut_semaine))
            .attr("cy", y(d.pasvax_moy));

        audessus.selectAll("circle.bulle.demivax." + quoidonc).transition().duration(100).ease(d3.easeLinear)
            .attr("cx", x(d.debut_semaine))
            .attr("cy", y(d.demivax_moy));

 debutFullVax) {
            audessus.selectAll("circle.bulle.fullvax." + quoidonc).transition().duration(100).ease(d3.easeLinear)
                .attr("cx", x(d.debut_semaine))
                .attr("cy", y(d.fullvax_moy));
        } else {
            audessus.selectAll("circle.bulle.fullvax." + quoidonc)
                .attr("cy", hauteurUnGraphe)
                .attr("cx", x(d.debut_semaine))
        }

        audessus.select(".lignebubulle").transition().duration(100).ease(d3.easeLinear)
            .attr("y1", y(0))
            .attr("y2", Math.min(y(d.pasvax_moy), y(d.demivax_moy), y(d.fullvax_moy)))
            .attr("x1", x(d.debut_semaine))
            .attr("x2", x(d.debut_semaine));

        /* le bazar du tooltip */
        var dateDebSemaine = d.debut_semaine,
            dateFinSemaine = d.fin_semaine,
            moisDebSem = dateDebSemaine.getMonth(),
            moisFinSem = dateFinSemaine.getMonth(),
er" : "") + ((moisDebSem != moisFinSem) ? " " + dicoMois[moisDebSem] : ""),
er" : "") + " " + dicoMois[moisFinSem] + " " + dateFinSemaine.getFullYear();

        if (!mobileDec) {

 debutFullVax) {
                comparaison = "vaccinés avec rappel";
            } else {
                comparaison = "vaccinés complets"
            }

            var tt_contenu = $("#tt_" + quoidonc + " .contenu");
Semaine du " + derDate1 + " au " + derDate2 + ""
"
Admissions de non-vaccinés par rapport aux " + comparaison + " : × " + coeff_x_affichage + ""
Non-vaccinés" + milliers(d.pasvax_moy) + " pour 1 M"
Vaccinés" + milliers(d.demivax_moy) + " pour 1 M"
 debutFullVax) {
Vaccinés avec rappel" + milliers(d.fullvax_moy) + " pour 1 M"
            }
            tt_contenu.html(html)

            /* ensuite on envoie les chiffres */
            var tt_select = $("#tt_" + quoidonc),
                tt_largeur = tt_select.outerWidth(),
                tt_hauteur = tt_select.outerHeight(),
                tt_milieu = tt_largeur / 2.07;

            tt_select.css("left", (x(d.jourMoyenne) - tt_milieu) + "px").css("top", (Math.min(y(d.pasvax_moy), y(d.demivax_moy), y(d.fullvax_moy)) - (tt_hauteur) * .92) + "px").show()

            d3.select("#tt_" + quoidonc).on("mouseover", function() {
                audessus.transition().duration(100).ease(d3.easeLinear).style("display", "none");
            })
        } else {

            /* on nettoie */
            audessus.selectAll("text.texteexergue").remove();

            var rabeTexteMobile = " pour 1 M";

 debutFullVax) {

                /* les vax avec rappel */
                audessus.append("text")
                    .attr("class", "texteexergue " + quoidonc + " fullvax blanc")
                    .attr("x", x(d.fin_semaine) + (radius * 3))
                    .attr("y", y(d.fullvax_moy) + (radius * 2))
                    .text(milliers(d.fullvax_moy) + rabeTexteMobile);

                audessus.append("text")
                    .attr("class", "texteexergue " + quoidonc + " fullvax")
                    .attr("x", x(d.fin_semaine) + (radius * 3))
                    .attr("y", y(d.fullvax_moy) + (radius * 2))
                    .text(milliers(d.fullvax_moy) + rabeTexteMobile);

                decalage_texte = -radius

            } else {
                decalage_texte = radius
            }

            /* les pas vax */
            audessus.append("text")
                .attr("class", "texteexergue " + quoidonc + " blanc")
                .attr("x", x(d.fin_semaine) + (radius * 3))
                .attr("y", y(d.pasvax_moy) + radius)
                .text(milliers(d.pasvax_moy) + rabeTexteMobile);

            audessus.append("text")
                .attr("class", "texteexergue " + quoidonc + " pasvax")
                .attr("x", x(d.fin_semaine) + (radius * 3))
                .attr("y", y(d.pasvax_moy) + radius)
                .text(milliers(d.pasvax_moy) + rabeTexteMobile);

            /* les vax à deux doses */
            audessus.append("text")
                .attr("class", "texteexergue " + quoidonc + " demivax blanc")
                .attr("x", x(d.fin_semaine) + (radius * 3))
                .attr("y", y(d.demivax_moy) + decalage_texte)
                .text(milliers(d.demivax_moy) + rabeTexteMobile);

            audessus.append("text")
                .attr("class", "texteexergue " + quoidonc + " demivax")
                .attr("x", x(d.fin_semaine) + (radius * 3))
                .attr("y", y(d.demivax_moy) + decalage_texte)
                .text(milliers(d.demivax_moy) + rabeTexteMobile);
        }
    }

});

                        
 · 

                        

#d_ncov_evo_fr {
    width: 100%;
}

#Longform span.interrogation.grise {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.1rem;
    font-weight: 600;
    text-transform: lowercase;
    border-radius: 50%;
    width: 1.6rem;
    height: 1.6rem;
    background-color: #D2D2DA;
    color: #FFF;
    border: 0;
    padding: .1rem 0 0 0;
    display: inline-block;
    margin: 0 .5rem 0 .5rem;
    text-align: center;
    cursor: pointer;
    position: relative;
    top: -.2rem;
}

#d_ncov_evo_fr #d_box_graphs_evolution {
    display: flex;
    flex-wrap: wrap;
    justify-content: space-between;
    margin-top: 20px;
    max-width: 1100px;
    margin: 2rem auto 0 auto;
}

#d_ncov_evo_fr #d_box_graphs_evolution .d_box {
    width: 50%;
    height: auto;
}

#d_ncov_evo_fr #d_box_graphs_evolution .d_box .d_box_graph {
    margin: 0px 0px;
    position: relative;
}

.d_ncov .d_box_title {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    color: #000;
    font-size: 1.6rem;
    font-weight: 500;
    padding: 0;
    text-align: left;
    margin: 10px auto 0;
    margin-left: 15px;
    letter-spacing: .1px;
}

.d_ncov .d_ncov_box_evo {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    color: #666;
    font-size: 1.3rem;
    font-weight: 500;
    padding: 0;
    text-align: left;
    margin: 0px auto 0;
    margin-left: 15px;
    letter-spacing: .1px;
}

.d_ncov .d_box[data-type="hosp"] .d_ncov_box_evo {
    color: var(--orange);
}

.d_ncov .d_box[data-type="rea"] .d_ncov_box_evo {
    color: var(--rouge);
}

.d_ncov .d_box[data-type="hosp_stock"] .d_ncov_box_evo {
    color: var(--orange);
}

.d_ncov .d_box[data-type="rea_stock"] .d_ncov_box_evo {
    color: var(--rouge);
}

.d_ncov .d_box[data-type="morts"] .d_ncov_box_evo {
    color: #777;
}

.d_ncov .d_ncov_box_evo span.selecteur {
    display: inline-block;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    text-transform: lowercase;
    border-radius: 50%;
    width: 1.5rem;
    height: 1.5rem;
    background-color: transparent;
    color: #FFF;
    padding: 0;
    margin: 0 .5rem;
    text-align: center;
    cursor: pointer;
    position: relative;
    color: #777;
    border: 1px solid #777;
    top: -.1rem;
    font-size: .9rem;
}

.tt_selecteur {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    border-radius: 0;
    padding: 2rem 1.5rem;
    position: absolute;
    z-index: 9999;
    max-width: 250px;
    -webkit-box-shadow: none !important;
    box-shadow: none !important;
    border: 1px solid #E2E4E9 !important;
    background: #fff !important;
    color: #131e2b;
    font-size: 1.4rem;
    z-index: 5;
}

.tt_selecteur strong {
    font-weight: 500;
}

.tt_selecteur .titre_tt {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 110%;
    margin: .5em 0;
}

#d_ncov_evo_fr .tooltipdecodeurs[data-type] {
    position: absolute!important;
    display: none;
    min-width: 220px;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.2rem;
    padding: .8rem;
}

#d_ncov_evo_fr .tooltipdecodeurs[data-type] .titre_tt {
    margin: .3rem 0;
}

#d_ncov_evo_fr .tooltipdecodeurs[data-type] .moy_tt {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: normal;
    font-size: 1.1rem;
    color: #AAA;
    letter-spacing: 0px;
}

#d_ncov_evo_fr .tooltipdecodeurs[data-type] .arrow {
    left: 28%;
    margin-left: -35%;
}


/* CSS des graphiques */


/* les axes */

#d_ncov_evo_fr .axes line,
#d_ncov_evo_fr .axes path {
    stroke: rgba(56, 63, 78, 1) !important
}

#d_ncov_evo_fr .axes.y line,
#d_ncov_evo_fr .axes.y .domain,
#d_ncov_evo_fr .axes.x .domain {
    display: none
}

#d_ncov_evo_fr .axes text {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 120%;
    font-weight: 500;
    fill: rgba(56, 63, 78, 1)
}

#d_ncov_evo_fr .axes.y .tick text {
    pointer-events: none;
    fill: rgba(0, 0, 0, .3)
}

#d_ncov_evo_fr .axes.y {
    text-anchor: start
}

#d_ncov_evo_fr .grid line {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .15);
    stroke-dasharray: 2, 2;
    pointer-events: none
}

#d_ncov_evo_fr .grid .domain {
    display: none
}

#d_ncov_evo_fr .grid .tick:first-of-type line {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .3);
    stroke-dasharray: 0
}

#d_ncov_evo_fr svg .barre {
    fill-opacity: .3;
}

#d_ncov_evo_fr svg .hosp {
    fill: var(--orange);
}

#d_ncov_evo_fr svg .hosp_stock {
    fill: var(--orange);
}

#d_ncov_evo_fr svg .morts {
    fill: var(--noir);
}

#d_ncov_evo_fr svg .rea {
    fill: var(--rouge);
}

#d_ncov_evo_fr svg .rea_stock {
    fill: var(--rouge);
}

#d_ncov_evo_fr svg .ligne.hosp {
    stroke: var(--orange);
}

#d_ncov_evo_fr svg .ligne.hosp_stock {
    stroke: var(--orange);
}

#d_ncov_evo_fr svg .ligne.morts {
    stroke: var(--noir);
}

#d_ncov_evo_fr svg .ligne.rea {
    stroke: var(--rouge);
}

#d_ncov_evo_fr svg .ligne.rea_stock {
    stroke: var(--rouge);
}

#d_ncov_evo_fr svg .barre.selectionne {
    fill-opacity: .7;
}

#d_ncov_evo_fr svg .aire {
    fill-opacity: 0.1;
}

#d_ncov_evo_fr svg .ligne {
    fill: transparent;
    stroke-opacity: 1;
    stroke-width: 2px;
    pointer-events: none;
}

#d_ncov_evo_fr svg circle.bubulle {
    pointer-events: none;
    fill: #fff;
    stroke: var(--orange);
    stroke-opacity: 1;
    stroke-width: 2px
}

#d_ncov_evo_fr svg .bubulle.hosp {
    stroke: var(--orange);
}

#d_ncov_evo_fr svg .bubulle.hosp_stock {
    stroke: var(--orange);
}

#d_ncov_evo_fr svg .bubulle.morts {
    stroke: var(--noir);
}

#d_ncov_evo_fr svg .bubulle.rea {
    stroke: var(--rouge);
}

#d_ncov_evo_fr svg .bubulle.rea_stock {
    stroke: var(--rouge);
}

#d_ncov_evo_fr svg .transparente {
    fill: transparent;
    fill-opacity: 01;
}

#d_ncov_evo_fr .pardessus text.textehover {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    text-anchor: middle!important;
    font-size: 80%;
    font-weight: 600;
    pointer-events: none;
    fill: var(--orange);
}

#d_ncov_evo_fr svg text.textehover.hosp {
    fill: var(--orange);
}

#d_ncov_evo_fr svg text.textehover.morts {
    fill: var(--noir);
}

#d_ncov_evo_fr svg text.textehover.rea {
    fill: var(--rouge);
}

#d_ncov_evo_fr .pardessus text.textehover.blanc {
    fill: #fcfcfd;
    stroke: #fcfcfd;
    stroke-width: 4px;
    fill-opacity: 1;
    stroke-opacity: 1;
}


/* ------------------------ */


/* ------ Mode nuit ------- */


/* ------------------------ */

[data-color-mode=dark] #d_ncov_evo_fr .d_title_ncov {
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #d_ncov_evo_fr .d_subtitle_ncov {
    color: #bdc2cb;
}

[data-color-mode="dark"] .d_ncov .d_box_title {
    color: #eee;
}

[data-color-mode="dark"] #d_ncov_evo_fr .axes line,
[data-color-mode="dark"] #d_ncov_evo_fr .axes path {
    stroke: rgba(156, 163, 178, 1) !important
}

[data-color-mode="dark"] #d_ncov_evo_fr .axes text {
    fill: rgba(156, 163, 178, 1)
}

[data-color-mode="dark"] #d_ncov_evo_fr svg circle.bubulle {
    fill: black;
}

[data-color-mode="dark"] #d_ncov_evo_fr svg .bubulle.morts {
    stroke: var(--noir_nuit);
}

[data-color-mode="dark"] #d_ncov_evo_fr svg text.textehover.morts {
    fill: var(--noir_nuit);
}

[data-color-mode="dark"] #d_ncov_evo_fr .axes.y .tick text {
    fill: rgba(255, 255, 255, .3)
}

[data-color-mode="dark"] #d_ncov_evo_fr .grid line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .15);
}

[data-color-mode="dark"] #d_ncov_evo_fr svg .aire.morts {
    fill: var(--noir);
}

[data-color-mode="dark"] #d_ncov_evo_fr svg .barre.morts {
    fill: var(--noir_nuit);
}

[data-color-mode="dark"] #d_ncov_evo_fr svg .ligne.morts {
    stroke: var(--noir_nuit);
}

[data-color-mode="dark"] .d_ncov .d_box[data-type="morts"] .d_ncov_box_evo {
    color: #aaa;
}

[data-color-mode="dark"] .d_ncov .d_ncov_box_evo span.ehpad_info {
    border-bottom-color: #aaa;
}

[data-color-mode="dark"] #d_ncov_evo_fr svg .barre {
    fill-opacity: .5;
}

[data-color-mode="dark"] #d_ncov_evo_fr .tooltipdecodeurs {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
    border-width: 1px 0 0 0;
    background: #181a1e!important;
    color: rgba(255, 255, 255, .85)!important;
}

[data-color-mode="dark"] #d_ncov_evo_fr .tooltipdecodeurs[data-type],
[data-color-mode="dark"] #d_ncov_evo_fr .tooltipdecodeurs[data-type] .arrow:after {
    background: #181a1e!important;
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
}

[data-color-mode="dark"] #d_ncov_evo_fr .tooltipdecodeurs[data-type] .titre_tt {
    color: #fff;
}

[data-color-mode="dark"] #d_ncov_evo_fr .tooltipdecodeurs[data-type] .chiffre_tt {
    color: #fff;
    font-weight: 500;
}

[data-color-mode="dark"] #d_ncov_evo_fr .tooltipdecodeurs[data-type] .moy_tt {
    color: #ddd;
}

@media screen and (min-width: 1025px) and (max-width: 1300px) {
    #d_ncov_evo_fr #d_box_graphs_evolution .d_box .d_box_graph {
        margin: 20px 0;
        /*height:225px;*/
    }
}

@media screen and (min-width: 751px) and (max-width: 1024px) {
    #d_ncov_evo_fr {
        max-width: 90%;
    }
    #d_ncov_evo_fr #d_box_graphs_evolution .d_box {
        width: 100%;
    }
    #d_ncov_evo_fr #d_box_graphs_evolution .d_box .d_box_graph {
        margin: 15px 0px;
        /*height:200px;*/
    }
}

@media screen and (min-width: 531px) and (max-width: 750px) {
    #d_ncov_evo_fr {
        width: 90%;
    }
    #d_ncov_evo_fr #d_box_graphs_evolution {
        display: block;
    }
    #d_ncov_evo_fr #d_box_graphs_evolution .d_box {
        display: block;
        width: 100%;
    }
    #d_ncov_evo_fr #d_box_graphs_evolution .d_box .d_box_graph {
        margin: 10px 0;
    }
}

@media screen and (max-width: 530px) {
    #d_ncov_evo_fr {
        width: 96%;
    }
    #d_ncov_evo_fr #d_box_graphs_evolution {
        display: block;
    }
    #d_ncov_evo_fr #d_box_graphs_evolution .d_box {
        display: block;
        width: 100%;
    }
    #d_ncov_evo_fr #d_box_graphs_evolution .d_box .d_box_graph {
        margin: 0px;
        margin-top: 20px;
    }
}



La situation hospitalière
Quatre indicateurs quotidiens pour suivre les données hospitalières de l’épidémie par date de déclaration, données mises à jour le .




Admissions à l'hôpital






Admissions en soins critiques






Nombre d'hospitalisés






Nombre d'hospitalisés en soins critiques








require(["jquery", "jquery-ui/core", "jquery-ui/tooltip", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/d3/d3.v5.min.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/spf/spf_all.min.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/covid19_dashboard/tests_gliss.js"], function($, d3v5) {

    if (typeof d3 === "undefined") {
        d3 = d3v5
    }

    var largeur = document.getElementById("d_ncov_evo_fr").offsetWidth,
        ratioHospitalier = ((largeur     var donnees_france = [],
        hosp = [],
        rea = [],
        morts = [],
        hosp_moy = [],
        rea_moy = [],
        morts_moy = [],
        hosp_stock = [],
        rea_stock = [],
        hosp_stock_moy = [],
        rea_stock_moy = [],
        majTemp = "",
        dicoMois = ["jan.", "fév.", "mars", "avr.", "mai", "juin", "juil.", "août", "sep.", "oct.", "nov.", "déc."],
        dicoMoisC = ["janvier", "février", "mars", "avril", "mai", "juin", "juillet", "août", "septembre", "octobre", "novembre", "décembre"];

    var dico_tt = {
        "hosp": " hospitalisations",
        "rea": " entrées en soins critiques",
        "hosp_stock": " personnes hospitalisées",
        "rea_stock": " personnes en soins critiques",
        "morts": " morts en milieu hospitalier"
    };

    /*    $(".d_box_graph").height(function() {
            return parseInt($(".d_box_graph").width() / 2)
        });*/


    for (var i = 0; i         if (dataSPF.data[i].code == "FRA")
            donnees_france.push(dataSPF.data[i])
    }


    traiterDonnees(donnees_france);

    function traiterDonnees(donnees_france) {

        console.log(donnees_france)

        for (var i = 0; i 
            var nhosp = 0,
                nrea = 0,
                nmorts = 0,
                zhosp = 0,
                zrea = 0;


            var shosp = 0,
                srea = 0,
                smorts = 0,
                shosp_stock = 0,
                srea_stock = 0,
                mhosp = null,
                mrea = null,
                mmorts = null;
                mhosp_stock = null,
                mrea_stock = null;

            var ehpad_anciens = false;

 0) {
                nhosp = parseInt(donnees_france[i].nouvellesHospitalisations);
                nrea = parseInt(donnees_france[i].nouvellesReanimations);
                zhosp = parseInt(donnees_france[i].hospitalises);
                zrea = parseInt(donnees_france[i].reanimation);
                nmorts = parseInt(donnees_france[i].deces - donnees_france[i - 1].deces);
            }

            if (isNaN(nhosp))
                nhosp = null;

            if (isNaN(nrea))
                nrea = null;

            if (isNaN(zhosp))
                zhosp = null;

            if (isNaN(zrea))
                zrea = null;

            if (isNaN(nmorts))
                nmorts = null;

            hosp.push({
                date: donnees_france[i].date,
                y: nhosp
            });

            rea.push({
                date: donnees_france[i].date,
                y: nrea
            });

            morts.push({
                date: donnees_france[i].date,
                y: nmorts
            });

            hosp_stock.push({
                date: donnees_france[i].date,
                y: zhosp
            });

            rea_stock.push({
                date: donnees_france[i].date,
                y: zrea
            });

= 7) {

                for (var j = i - 6; j                     shosp += hosp[j].y;
                    srea += rea[j].y;
                    smorts += morts[j].y;
                    shosp_stock += hosp_stock[j].y;
                    srea_stock += rea_stock[j].y;
                }

                mhosp = arrondir(shosp / 7, 1);
                mrea = arrondir(srea / 7, 1);
                mmorts = arrondir(smorts / 7, 1);
                mhosp_stock = arrondir(shosp_stock / 7, 1);
                mrea_stock = arrondir(srea_stock / 7, 1);

            }

            hosp[i].m = mhosp;
            rea[i].m = mrea;
            morts[i].m = mmorts;
            hosp_stock[i].m = mhosp_stock;
            rea_stock[i].m = mrea_stock;

        }

        majTemp = donnees_france[donnees_france.length - 1].date;
dernière mise à jour le " + clean_date(majTemp, false) + "";
        $("#d_ncov_evo_fr .d_maj").html(clean_date(majTemp, false));

        var url = window.location.origin + window.location.pathname;

        if (url == "https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2020/05/05/coronavirus-age-mortalite-departements-pays-suivez-l-evolution-de-l-epidemie-en-cartes-et-graphiques_6038751_4355770.html") {
 section.article__heading > p").html(majTexte);
        } else {
            $(".date_time-container .date_time").html(majTexte.replace("Publié le", "Le"));
        }


        $("#d_ncov_evo_fr .d_box[data-type='hosp'] .d_ncov_box_evo").html(function() {
            return milliers(hosp[hosp.length - 1].y) + " nouvelles hospitalisations le " + clean_date_bis(hosp[hosp.length - 1].date, false)
        });

        $("#d_ncov_evo_fr .d_box[data-type='rea'] .d_ncov_box_evo").html(function() {
            return milliers(rea[rea.length - 1].y) + " nouveaux admis le " + clean_date_bis(rea[rea.length - 1].date, false)
        });

        $("#d_ncov_evo_fr .d_box[data-type='hosp_stock'] .d_ncov_box_evo").html(function() {
            return milliers(hosp_stock[hosp_stock.length - 1].y) + " hospitalisés le " + clean_date_bis(hosp_stock[hosp_stock.length - 1].date, false)
        });

        $("#d_ncov_evo_fr .d_box[data-type='rea_stock'] .d_ncov_box_evo").html(function() {
            return milliers(rea_stock[rea_stock.length - 1].y) + " personnes le " + clean_date_bis(rea_stock[rea_stock.length - 1].date, false)
        });

        // $("#d_ncov_evo_fr .d_box[data-type='morts'] .d_ncov_box_evo").html(function() {
        //     return milliers(morts[morts.length - 1].y) + " nouveaux décès le " + clean_date_bis(morts[morts.length - 1].date, false)
        // });

        genererGraphique("hosp", hosp)
        genererGraphique("rea", rea)
        genererGraphique("hosp_stock", hosp_stock)
        genererGraphique("rea_stock", rea_stock)
    }

    function genererGraphique(nom, serie) {

        var codediv = ".d_box[data-type='" + nom + "'] .d_box_graph",
            width = $(codediv).outerWidth(),
            height = width * ratioHospitalier,
            margin = {
                top: 30,
                right: width / 20,
                bottom: 30,
                left: width / 20
            },
            valeursTicks = [],
            radius = 3,
            largeurBarre = 0,
            parseTime = d3.timeParse("%Y-%m-%d");

        if (window.innerWidth             margin.top = 0;

        var barreData = [];

        /* ma boucle sur les données */
        serie.forEach(function(d, i) {
            /* on prépare le texte de l'axe des abscisses*/
            dateExp = +d.date.split("-")[2];
            if (dateExp == 1 || i == 0) {

                valeursTicks.push(parseTime(d.date))
            }
            barreData.push({
                "y": d.y,
                "m": d.m,
                "datetxt": d.date,
                "date": parseTime(d.date)
            })
        })

        var svg = d3.select(codediv)
            .append("svg")
            .attr("width", "100%")
            .attr("height", "100%")
            .attr("viewBox", "0 0 " + (width + margin.left + margin.right) + " " + (height + margin.top + margin.bottom))
            .append("g")
            .attr("transform", "translate(" + margin.left + "," + margin.top + ")");

        var axes = svg.append("g").attr("class", "axes"),
            grille = svg.append("g").attr("class", "grille"),
            barres = svg.append("g").attr("class", "barres"),
            courbe = svg.append("g").attr("class", "laligne"),
            pardessus = svg.append("g").attr("class", "pardessus");

        /* nos variables */
        var extrapolation = d3.curveBasis,
 d.date), d3.max(barreData, d => d.date)]),
 d.y)]);


 d.y)
        var ligne = d3.line()
            .curve(extrapolation)
 x(parseTime(d.date)))
 y(d.m));

        var aire = d3.area()
            .curve(extrapolation)
 x(parseTime(d.date)))
            .y0(height)
 y(d.m));


        /* les barres quotidiennes */
        barres.selectAll(".barre")
            .data(barreData)
            .enter().append("rect")
            .attr("class", "barre " + nom)
            .attr("x", function(d) {
                largeurBarre = x(d3.timeDay.offset(d.date, 1)) - x(d.date);
                return x(d.date)
            })
 x(d3.timeDay.offset(d.date, 1)) - x(d.date))
 y(d.y))
 height - y(d.y));


        /* la ligne et l'aire  */
        /* on décale déjà */

        courbe.attr("transform", "translate(" + (largeurBarre / 2) + ",0)")

        courbe.append("path")
            .data([serie])
            .attr("class", "aire " + nom)
            .attr("d", aire);

        courbe.append("path")
            .data([serie])
            .attr("class", "ligne " + nom)
            .attr("stroke-linecap", "round")
            .attr("d", ligne);

        courbe.selectAll(".bubulle")
            .data(serie)
            .enter()
            .filter(function(d, i) {
                return (i == 0 || i == serie.length - 1)
            })
            .append("circle")
            .attr("class", "bubulle " + nom)
 x(parseTime(d.date)))
 y(d.m))
            .attr("r", radius);

        var tooltip = d3.select("#d_ncov_evo_fr .tooltipdecodeurs[data-type='" + nom + "']");

        const isInApp = window.location.href.match(/apps.([a-z]+\-)?lemonde.fr/);


        tooltip.attr("class", function() {
            return "tooltipdecodeurs " + ((isInApp) ? " aec" : "");
        });

        var box_width = $("#d_ncov_evo_fr .d_box[data-type='" + nom + "'] .d_box_graph").width(),
            graph_width = parseInt($("#d_ncov_evo_fr .d_box[data-type='" + nom + "'] svg .laligne")[0].getBoundingClientRect().width),
            diff = (box_width - graph_width) / 2;

        /*        $("#d_ncov_evo_fr .d_box_title, #d_ncov_evo_fr .d_ncov_box_evo").css("margin-left", diff + "px")*/

        // /* la barre pour le hover des chiffres */
        pardessus.selectAll(".transparente")
            .data(barreData)
            .enter().append("rect")
            .attr("class", "transparente")
            .attr("x", function(d) {
                return x(d.date)
            })
 d.datetxt)
 d.y)
 d.m)
 x(d3.timeDay.offset(d.date, 1)) - x(d.date))
            .attr("y", 0)
 height + margin.top + margin.bottom)
            .on("mouseover", function(d, i) {

                var date = clean_date(d.datetxt, false),
                    chiffre_tt = milliers(d.y),
                    moy_tt = d.m;

                if (chiffre_tt == "null")
                    chiffre_tt = 0;

" + date + '')
                    .style('display', 'block')
                    .style('left', function() {

                        var graph_pc = d3.mouse(svg.node())[0] / box_width,
                            box_px = graph_pc * graph_width + diff,
                            box_pc = box_px / box_width * 100;

                        return "calc(" + box_pc + "% - 20px)";
                    })
                    .style('top', function() {
                        var top = 100 - (moy_tt / max * 100);
                        return "calc(" + top + "% - 110px)";
                    });

                tooltip.append('div')
                    .attr("class", 'chiffre_tt')
                    .html(function() {
                        return chiffre_tt + dico_tt[nom];
                    })

                tooltip.append('div')
                    .attr("class", 'moy_tt')
                    .html(function() {
' : "";
                    })

                tooltip.append("div").attr("class", "arrow")

                barres.selectAll(".barre")
 e.date == d.date)
                    .classed("selectionne", true);

            })
            .on("mouseout", function() {
                tooltip.style("display", "none")
                barres.selectAll(".barre")
                    .classed("selectionne", false);
            })

        /* l'axe des ordonnées */

        axes.append("g")
            .attr("class", "axes y passelect")
            .attr("transform", "translate(10,-8)")
            .call(d3.axisLeft(y).ticks(6).tickSizeOuter(0)
                .tickFormat(function(d, i) {
 0 && String(d).indexOf(".") == -1) {
                        if (d                             return d
                        } else {
                            return milliers(d)
                        }
                    }
                }));

        let timeMonth = 2;
        let lastYear = parseTime(majTemp).getFullYear();
        let lastMonth = parseTime(majTemp).getMonth() + 1;
        if (lastYear != 2020) {
            timeMonth = 2;
= 2023)
                timeMonth = 12;
            else {
                let months = 12 * (lastYear - 2020) + lastMonth - 1;
 6 || timeMonth % 3 != 0) {
                    timeMonth += 1;
                }
            }
        }
        /* l'axe des abscisses  */
        var anneeEnCoursDept = 2020;

        axes.append("g")
            .attr("transform", "translate(0," + height + ")")
            .attr("class", "axes x passelect")
            .call(d3.axisBottom(x)
                .tickValues(valeursTicks)
                .tickFormat(function(d, i) {

                    var unsur = 2;
                    var annee = d.getFullYear().toString();

                    if (window.innerWidth                         unsur = 3;
                        annee = annee.substr(2, 2);
                    }

                    if (d.getFullYear() != anneeEnCoursDept && i % unsur == 0) {
                        cemois = dicoMois[d.getMonth()] + " " + annee;
                        anneeEnCoursDept = d.getFullYear()
                    } else {
                        cemois = dicoMois[d.getMonth()]
                    }
                    if (i % unsur == 0) {
                        return cemois
                    }

                })
                /*  .tickFormat(function(n) {
                          let exp = timeMonth == 12 ? date(n, true,true, lastYear) : date(n, true, false, lastYear);
                          return exp;
                      })
                  */
            );

        $("#d_ncov_evo_fr").tooltip({
            show: {
                effect: "FadeIn",
                duration: 1000
            },
            hide: {
                effect: "FadeOut",
                duration: 1000
            },
            items: "span.selecteur, span.interrogation.grise",
            track: false,
            tooltipClass: "multimedia-embed tt_selecteur",
            position: {
                my: 'center bottom',
                at: 'center+2 top-15',
                collision: 'fit none'
            },
            content: function() {
"
            },
            open: function(event, ui) {
                /* permet de fermer le tooltip en tapant sur lui-même en mobile*/
                var elem = $(event.target);
                ui.tooltip.click(function() {
                    elem.tooltip('close');
                });
            }
        });

        /* la grille horizontale */
        function make_y_gridlines() {
            return d3.axisLeft(y)
                .ticks(6)
        }

        /* la grille donc  */
        grille.append("g")
            .attr("class", "grid")
            .call(make_y_gridlines()
                .tickSizeOuter(0)
                .tickSize(-width - 10)
                .tickFormat("")
            )

    }

    function clean_date(txt, short) {
        var tab = txt.split("-");
        if (short == false) {
            var mois = ["", "janvier", "février", "mars", "avril", "mai", "juin", "juillet", "août", "septembre", "octobre", "novembre", "décembre"];
er" : parseInt(tab[2])) + " " + mois[parseInt(tab[1])] + " " + tab[0]
        } else {
            var mois = ["", "jan.", "fév.", "mars", "avr.", "mai", "juin", "juil.", "août", "sep.", "oct.", "nov.", "déc."];
            return (parseInt(tab[2]) == 1 ? parseInt(tab[2]) + "er" : parseInt(tab[2])) + " " + mois[parseInt(tab[1])] + " " + tab[0]
        }
    }

    function clean_date_bis(txt, short) {
        var tab = txt.split("-");
        if (short == false) {
            var mois = ["", "janvier", "février", "mars", "avril", "mai", "juin", "juillet", "août", "septembre", "octobre", "novembre", "décembre"];
er" : parseInt(tab[2])) + " " + mois[parseInt(tab[1])]
        } else {
            var mois = ["", "jan.", "fév.", "mars", "avr.", "mai", "juin", "juil.", "août", "sep.", "oct.", "nov.", "déc."];
            return (parseInt(tab[2]) == 1 ? parseInt(tab[2]) + "er" : parseInt(tab[2])) + " " + mois[parseInt(tab[1])]
        }
    }

    function milliers(num) {
        if (num             resultat = num
        } else if (num             resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
 1000000) {
= 2000000) ? "s" : "")
        }
        return String(resultat).replace(".", ",")
    }

    function arrondir(num, x) {

        var number = Number(num);
        var arrondi = number.toFixed(x);

        return Number(arrondi);
    }

    function date(n, short, only, lastYear) {
        const options = {
            weekday: 'long',
            year: 'numeric',
            month: short == true ? "short" : 'long',
            day: 'numeric'
        };
        var txt = n.toLocaleDateString(undefined, options).split(" ");
        let year_str = short == true ? txt[3].substring(2) : txt[3];
        if (only == true)
            return txt[3]
        else if (n.getMonth() + 1 == 1 && lastYear             return txt[2].replace("janv.", "jan.") + " " + year_str;
 2020)
            return txt[2].replace("janv.", "jan.") + " " + year_str;
        else
            return txt[2]
    }

    function getDate(dateT) {

        var jour = dateT.getDate(),
            mois = dateT.getMonth(),
            annee = dateT.getFullYear();

        if (jour             jour = "0" + jour;

        if (mois             mois = "0" + mois;

        return annee + "-" + mois + "-" + jour;
    }
});
                        
 · 

                        

#covid19_tab_hosp {
    display: flex;
    flex-direction: column;
    align-items: center;
    width: 100%;
    text-align: center;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    max-width: 1200px;
}

@media screen and (max-device-width: 500px) {
    #covid19_tab_hosp .d_tablehospi {
        margin: 1rem auto 0 auto;
        display: table;
        font-size: 1rem;
        width: 100%;
        overflow: auto;
    }
}

@media only screen and (min-device-width: 501px) and (max-device-width: 1024px) {
    #covid19_tab_hosp .d_tablehospi {
        margin: 1rem auto 0 auto;
        display: table;
        font-size: 1.3rem;
        width: 95%;
        overflow: auto;
    }
}

@media only screen and (min-device-width: 1025px) {
    #covid19_tab_hosp .d_tablehospi {
        margin: 1rem auto 0 auto;
        display: table;
        font-size: 1.3rem;
        width: 90%;
        overflow: auto;
        max-width: 90rem;
    }
}

#covid19_tab_hosp thead {
    letter-spacing: 0;
    font-weight: 900;
    white-space: nowrap;
}

#covid19_tab_hosp .d_region,
#covid19_tab_hosp tbody tr td:first-child {
    text-align: left;
}

#covid19_tab_hosp .d_cell {
    text-align: center;
}

#covid19_tab_hosp tbody tr:nth-child(odd) {
    background: #f0f0f3;
}


/* mode nuit */

[data-color-mode="dark"] #covid19_tab_hosp .d_title_ncov,
[data-color-mode=dark] #covid19_tab_hosp.d_ncov .d_switch.d_selectionne {
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #covid19_tab_hosp .d_subtitle_ncov {
    color: #bdc2cb;
}

[data-color-mode="dark"] #covid19_tab_hosp .d_cell {
    color: #21252D;
}

[data-color-mode="dark"] #covid19_tab_hosp tbody tr:nth-child(even) {
    background: #a4acbc;

}

[data-color-mode="dark"] #covid19_tab_hosp tbody tr:nth-child(odd) {
    background: #6c7993;

}




La répartition des patients hospitalisés
Nombre de patients atteints du Covid-19 hospitalisés par région et par classe d’âge au , en valeur absolue.

Hospitalisations
Soins critiques





require(["jquery", "jquery-ui/tooltip", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/d3/d3.v5.min.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/covid19_dashboard/hospitrea_age.js"], function($, tooltip, d3v5) {

    function drawTable() {

        // access data
        const regions = [{
            "id": 1,
            "name": "Guadeloupe"
        }, {
            "id": 2,
            "name": "Martinique"
        }, {
            "id": 3,
            "name": "Guyane"
        }, {
            "id": 4,
            "name": "La Réunion"
        }, {
            "id": 6,
            "name": "Mayotte"
        }, {
            "id": 11,
            "name": "Ile-de-France"
        }, {
            "id": 24,
            "name": "Centre-Val de Loire"
        }, {
            "id": 27,
            "name": "Bourgogne-Franche-Comté"
        }, {
            "id": 28,
            "name": "Normandie"
        }, {
            "id": 32,
            "name": "Hauts-de-France"
        }, {
            "id": 44,
            "name": "Grand-Est"
        }, {
            "id": 52,
            "name": "Pays de la Loire"
        }, {
            "id": 53,
            "name": "Bretagne"
        }, {
            "id": 75,
            "name": "Nouvelle-Aquitaine"
        }, {
            "id": 76,
            "name": "Occitanie"
        }, {
            "id": 84,
            "name": "Auvergne-Rhône-Alpes"
        }, {
            "id": 93,
            "name": "Provence-Alpes-Côte d’Azur"
        }, {
            "id": 94,
            "name": "Corse"
        }];

        const date = hospi_reg_date.toString().split('-');
 ({...t1,
 t2.id === t1.reg)
        }));

        var months = ["janvier", "février", "mars", "avril", "mai", "juin", "juillet", "août", "septembre", "octobre", "novembre", "décembre"];
er" : hospi_reg_date.split("-")[2]
        let isMobile = false;


        //replace d3 group
        function myGroup(data, myKey) {
            const map = new Map();
 {
                const key = myKey(element);
                const sublist = map.get(key);
                if (!sublist) {
                    map.set(key, [element]);
                } else {
                    sublist.push(element);
                }
            });
            return map;
        }

 merged.reg);

        document.querySelector("#d_tabledate").innerHTML = day + " " + months[hospi_reg_date.split("-")[1] - 1] + " " + hospi_reg_date.split("-")[0];
        //check mobile or desktop device
        function checkMobile() {
            return (typeof window.orientation !== "undefined") || (navigator.userAgent.indexOf('IEMobile') !== -1);
        };

        if (checkMobile() === true) {
            isMobile = true;
        };

        // define data array depending on hospit or rea and device
        function defineArray(isMobile, dataset, metric) {
            // prepare hospit arrays
            let hospitDesktop = [];
            let hospitMobile = [];

            dataset.forEach(function(d, i) {
                d.regionName = d[0].name;
                d.hospTotal = d[0].hosp;
                d.hosp9 = d[1].hosp;
                d.hosp19 = d[2].hosp;
                d.hosp29 = d[3].hosp;
                d.hosp39 = d[4].hosp;
                d.hosp49 = d[5].hosp;
                d.hosp59 = d[6].hosp;
                d.hosp69 = d[7].hosp;
                d.hosp79 = d[8].hosp;
                d.hosp89 = d[9].hosp;
                d.hosp90 = d[10].hosp;
                hospitDesktop.push([d.regionName, d.hospTotal, d.hosp9, d.hosp19, d.hosp29, d.hosp39, d.hosp49, d.hosp59, d.hosp69, d.hosp79, d.hosp89, d.hosp90]);
                hospitMobile.push([d.regionName, d.hospTotal, d.hosp9 + d.hosp19, d.hosp29 + d.hosp39, d.hosp49 + d.hosp59, d.hosp69 + d.hosp79, d.hosp89 + d.hosp90]);
            });

            //sort without total line
            hospitDesktop.sort(function(a, b) {
                return b[1] - a[1];
            });
            hospitMobile.sort(function(a, b) {
                return b[1] - a[1];
            });

            // add total line
            hospitDesktop.push(['Total', total_age[0].hosp, total_age[1].hosp, total_age[2].hosp, total_age[3].hosp, total_age[4].hosp, total_age[5].hosp, total_age[6].hosp, total_age[7].hosp, total_age[8].hosp, total_age[9].hosp, total_age[10].hosp]);

            hospitMobile.push(['Total', total_age[0].hosp, total_age[1].hosp + total_age[2].hosp, total_age[3].hosp + total_age[4].hosp, total_age[5].hosp + total_age[6].hosp, total_age[7].hosp + total_age[8].hosp, total_age[9].hosp + total_age[10].hosp]);

            // prepare rea arrays
            let reaDesktop = [];
            let reaMobile = [];

            dataset.forEach(function(d, i) {
                d.regionName = d[0].name;
                d.reaTotal = d[0].rea;
                d.rea9 = d[1].rea;
                d.rea19 = d[2].rea;
                d.rea29 = d[3].rea;
                d.rea39 = d[4].rea;
                d.rea49 = d[5].rea;
                d.rea59 = d[6].rea;
                d.rea69 = d[7].rea;
                d.rea79 = d[8].rea;
                d.rea89 = d[9].rea;
                d.rea90 = d[10].rea;
                reaDesktop.push([d.regionName, d.reaTotal, d.rea9, d.rea19, d.rea29, d.rea39, d.rea49, d.rea59, d.rea69, d.rea79, d.rea89, d.rea90]);
                reaMobile.push([d.regionName, d.reaTotal, d.rea9 + d.rea19, d.rea29 + d.rea39, d.rea49 + d.rea59, d.rea69 + d.rea79, d.rea89 + d.rea90]);
            });

            // sort without total line
            reaDesktop.sort(function(a, b) {
                return b[1] - a[1];
            });
            reaMobile.sort(function(a, b) {
                return b[1] - a[1];
            });

            // add total line
            reaDesktop.push(['Total', total_age[0].rea, total_age[1].rea, total_age[2].rea, total_age[3].rea, total_age[4].rea, total_age[5].rea, total_age[6].rea, total_age[7].rea, total_age[8].rea, total_age[9].rea, total_age[10].rea]);

            reaMobile.push(['Total', total_age[0].rea, total_age[1].rea + total_age[2].rea, total_age[3].rea + total_age[4].rea, total_age[5].rea + total_age[6].rea, total_age[7].rea + total_age[8].rea, total_age[9].rea + total_age[10].rea]);

            let lineArray;
            if (isMobile === true) {
                lineArray = (metric === 'hosp' ? hospitMobile : reaMobile);
            } else {
                lineArray = (metric === 'hosp' ? hospitDesktop : reaDesktop);
            }
            return lineArray;
        };

        // define number of columns depending on device
        function defineColumns(isMobile) {
            const columnsDesktop = [{
                label: "Région",
                type: "d_region"
            }, {
                label: "Tous âges",
                type: "d_total"
            }, {
                label: "0-9",
                type: "d_number"
            }, {
                label: "10-19",
                type: "d_number"
            }, {
                label: "20-29",
                type: "d_number"
            }, {
                label: "30-39",
                type: "d_number"
            }, {
                label: "40-49",
                type: "d_number"
            }, {
                label: "50-59",
                type: "d_number"
            }, {
                label: "60-69",
                type: "d_number"
            }, {
                label: "70-79",
                type: "d_number"
            }, {
                label: "80-89",
                type: "d_number"
            }, {
                label: "90+",
                type: "d_number"
            }, ];

            const columnsMobile = [{
                label: "Région",
                type: "d_region"
            }, {
                label: "Tous âges",
                type: "d_total"
            }, {
                label: "0-19",
                type: "d_number"
            }, {
                label: "20-39",
                type: "d_number"
            }, {
                label: "40-59",
                type: "d_number"
            }, {
                label: "60-79",
                type: "d_number"
            }, {
                label: "80+",
                type: "d_number"
            }, ];

            let columns;
            columns = (isMobile === true) ? columnsMobile : columnsDesktop;
            return columns;
        };

        function defineScale(metric) {
 d.hosp / 12))) : (d3.extent(hospi_reg, (d => d.rea / 8))))
            const colorScale = d3.scaleLinear(d3.schemeYlOrBr[3])
                .domain(domain);

            return colorScale;
        }

        function adaptTable(isMobile, dataset, metric) {

            function milliers(num) {
                resultat = ""
                if (num                     resultat = num
                } else if (num                     resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
 1000000) {
= 2000000) ? "s" : "")
                }
                return String(resultat).replace(".", ",")
            }

            document.querySelector("#d_tablehospi").innerHTML = ``;
            let columns = defineColumns(isMobile);
            let array = defineArray(isMobile, dataset, metric);

            const colorScale = defineScale(metric);

            const table = d3.select("#d_tablehospi");
            const header = table.append("thead").append("tr")
                .selectAll("thead")
                .data(columns)
                .enter().append("th")
 d.label)
 d.type);

            const body = table.append("tbody");
            const rows = body.selectAll("tr")
                .data(array)
                .enter()
                .append("tr");

            const cells = rows.selectAll("td")
 d)
                .enter().append("td")
 ((+d >= 0) ? milliers(d) : d))
                .attr("class", "d_cell")
                .style("background-color", function(d) {
                    return (colorScale(d));
                });
        }

        d3.selectAll("#covid19_tab_hosp .d_switch").on("click", function() {
            valeurSwitch = $(this).data("switch");

            d3.selectAll("#covid19_tab_hosp .d_switch").classed("d_selectionne", false)
            d3.select(this).classed("d_selectionne", true)

            adaptTable(isMobile, dataset, valeurSwitch);

        });

        adaptTable(isMobile, dataset, "hosp");
    }
    drawTable();
});

                        
 · 

                        

#tableau_dept {
    max-width: 900px;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
}

#tableau_dept .d_source_ncov {
    border-top-width: 0;
}

#tableau_dept .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

#tableau_dept span.desktop {
    display: inline;
}

#tableau_dept span.mobile {
    display: none;
}

#tableau_dept .d_source {
    border-bottom: 1px solid #d2d2da;
    padding: 15px 0;
    color: #717B8E;
    font-size: 80%;
}


/* CSS du tooltip */

.ttdec_dept {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    border-radius: 0;
    font-size: 1rem;
    padding: 2rem 1.5rem;
    position: absolute;
    z-index: 9999;
    max-width: 250px;
    -webkit-box-shadow: none !important;
    box-shadow: none !important;
    border: 1px solid #E2E4E9 !important;
    background: #fff !important;
    color: #131e2b;
    font-size: 1.4rem;
    z-index: 5;
}

.ttdec_dept,
.arrow:after {
    background: #FFF;
    border: 1px solid #E2E4E9 !important;
}

.arrow {
    width: 70px;
    height: 16px;
    overflow: hidden;
    position: absolute;
    left: 50%;
    margin-left: -35px;
    bottom: -16px;
}

.arrow:after {
    content: "";
    position: absolute;
    left: 20px;
    top: -20px;
    width: 25px;
    height: 25px;
    -webkit-transform: rotate(45deg);
    -moz-transform: rotate(45deg);
    -ms-transform: rotate(45deg);
    -o-transform: rotate(45deg);
}


/* CSS du tableau*/

#tableau_dept .divTable {
    margin: 1rem auto 0 auto;
    display: table;
    width: 100%;
}

#tableau_dept .toutlemonde_dept {
    margin-top: 2rem;
    border: 1px solid #d2d2da;
    border-radius: 2px;
}

#tableau_dept {
    font-size: 80%;
}

#tableau_dept .divTableBody {
    overflow: auto;
    width: 100%;
    height: 400px;
}

#tableau_dept .divTableRow.entete {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 500;
    text-transform: uppercase;
    letter-spacing: .1rem;
    font-size: 70%;
    border-bottom: 1px solid #e8e8ec;
}

#tableau_dept .divTableRow {
    border-top: 1px solid #e8e8ec;
    display: flex;
    font-size: 90%;
}

#tableau_dept .divTableRow.undept {
    cursor: default;
}

#tableau_dept .divTableRow.undept:nth-child(1) {
    border-top: 0px solid transparent;
}

#tableau_dept .divTableRow.undept.cacher {
    display: none;
}

#tableau_dept .divTableBody .undept.grisou {
    background-color: #f6f6f8
}

#tableau_dept .divTableBody .divTableRow.undept:hover {
    background-color: #ebebef;
}


/*#tableau_dept .divTableRow.vert {
    background-color: #FAEEEC;
}

#tableau_dept .divTableRow.undept.vert:hover {
    background-color: #f5dcd8;
}*/

#tableau_dept .divTableRow.vert .evolutionsemaine {
    color: #008000;
}

#tableau_dept .divCellule {
    /* display: table-cell;*/
    position: relative;
    padding: 3px 10px;
    text-align: center;
    align-self: center;
}

#tableau_dept .divCellule.tripossible {
    cursor: pointer;
}

#tableau_dept .divCellule.tripossible:hover {
    text-decoration: underline
}

#tableau_dept .divCellule.engras {
    font-weight: 600;
}

#tableau_dept .divCellule.engras.bis {
    font-weight: 500;
}

#tableau_dept .contenantgraphedept {
    width: 100%;
    padding-left: 5%;
    padding-right: 5%;
}

#tableau_dept .divCellule.pascentrer {
    text-align: left;
}

#tableau_dept .clicDept {
    color: #8e8a97;
    font-weight: 500;
    cursor: pointer;
}

#tableau_dept .clicDept.engras {
    color: #383f4e;
}

#tableau_dept .divCellule span.chevron {
    margin-left: 0.5rem;
}

#tableau_dept .divCellule span.chevron::before {
    border-style: solid;
    border-color: #8e8a97;
    border-width: 0.2rem 0.2rem 0 0;
    content: '';
    display: inline-block;
    height: 0.5em;
    transition: all .25s ease-out;
    transform: rotate(-45deg);
    width: 0.5em;
}

#tableau_dept .divCellule span.chevron.bottom:before {
    border-color: #383f4e;
    transform: rotate(135deg) translate(-0.12em, 0.2em);
}

#tableau_dept .inconsolata {
    font-family: "Inconsolata", monospace;
    font-weight: light;
    text-transform: uppercase;
}

#tableau_dept .colM5 {
    width: 5%;
}

#tableau_dept .colM10 {
    width: 10%;
}

#tableau_dept .colM15 {
    width: 15%;
}

#tableau_dept .colM20 {
    width: 20%;
}

#tableau_dept .colM25 {
    width: 25%;
}

#tableau_dept .colM30 {
    width: 30%;
}

#tableau_dept span.selecteur {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.1rem;
    font-weight: 600;
    text-transform: lowercase;
    border-radius: 50%;
    width: 1.7rem;
    height: 1.7rem;
    background-color: #D2D2DA;
    color: #FFF;
    border: 0;
    padding: 0 0 0 1px;
    display: inline-block;
    margin: 0rem .5rem 0 0;
    cursor: default;
    text-align: center;
}

#tableau_dept span.gommette {
    font-weight: 600;
    text-transform: lowercase;
    border-radius: 50%;
    width: 1.2rem;
    height: 1.2rem;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: 0 .5rem -.1rem 0;
    cursor: default;
    text-align: center;
}

#tableau_dept span.gommette.vert {
    background-color: #3baf8c
}

#tableau_dept span.gommette.orange {
    background-color: #ffa909
}

#tableau_dept span.gommette.gris {
    background-color: #b1b1b1
}

#tableau_dept span.gommette.vert {
    background-color: #e82d2d
}

#tableau_dept span.selecteur:hover {
    background-color: #b6b6c3
}


/* le CSS de la recherche */

span.rotation45 {
    position: absolute;
    left: .75rem;
    font-size: 1.7rem;
    -webkit-transform: rotate(-45deg);
    -moz-transform: rotate(-45deg);
    -ms-transform: rotate(-45deg);
    -o-transform: rotate(-45deg);
}

#recherche_tableau_dept .autocomplete {
    width: 100%;
    margin: 0 2rem;
    position: relative;
}

#recherche_tableau_dept .rechercheliste {
    margin: 2rem 0 2rem 2rem;
    position: relative;
    border: 1px solid #ccc;
    border-radius: 2px;
    width: 60%;
    /*    display: flex;*/
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial
}

#recherche_tableau_dept .marecherche {
    font-weight: 500;
    font-size: 90%;
    margin-right: 1rem;
}

#recherche_tableau_dept .rechercheliste input {
    padding-left: 2rem;
    border: 1px solid transparent;
    background-color: #f1f1f1;
    padding: 4px;
    font-size: 16px;
    outline: none;
}

#recherche_tableau_dept .rechercheliste input[type=text] {
    font-size: 16px;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    background-color: #FFF;
    width: calc(100% - 2rem);
    border: 0;
    display: inline-block
}

#recherche_tableau_dept .autocomplete-items {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    position: absolute;
    border: 1px solid #d4d4d4;
    border-bottom: none;
    border-top: none;
    width: calc(100% + 2px);
    z-index: 99;
    top: calc(100% + 1px);
    left: calc(-2rem - 1px);
    right: 0;
}

#recherche_tableau_dept .autocomplete-items div {
    padding: 10px;
    cursor: pointer;
    background-color: #fff;
    border-bottom: 1px solid #d4d4d4
}

#recherche_tableau_dept .autocomplete-items div:hover {
    background-color: #e9e9e9
}

#recherche_tableau_dept .autocomplete-active {
    background-color: DodgerBlue !important;
    color: #ffffff
}

#recherche_tableau_dept .rechercheliste .clearable {
    background: #fff url(data:image/gif;base64,R0lGODlhBwAHAIAAAP///5KSkiH5BAAAAAAALAAAAAAHAAcAAAIMTICmsGrIXnLxuDMLADs=) no-repeat right -10px center;
    border: 1px solid #999;
    padding: 3px 18px 3px 4px;
    /* Use the same right padding (18) in jQ! */
    border-radius: 3px;
    transition: background 0.4s;
    width: 250px;
}

#recherche_tableau_dept .rechercheliste .clearable.x {
    background-position: right 5px center;
}

#recherche_tableau_dept .rechercheliste .clearable.onX {
    cursor: pointer;
}

#recherche_tableau_dept .rechercheliste .clearable::-ms-clear {
    display: none;
    width: 0;
    height: 0;
}


/* CSS des graphiques */

#tableau_dept .annotations .fleche {
    stroke: #383f4e;
}


/* les axes */

#tableau_dept .axes line,
#tableau_dept .axes path {
    stroke: rgba(56, 63, 78, 1) !important
}

#tableau_dept .axes.y line,
#tableau_dept .axes.y .domain,
#tableau_dept .axes.x .domain {
    display: none
}

#tableau_dept .axes text {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 120%;
    font-weight: 500;
    fill: rgba(56, 63, 78, 1)
}

#tableau_dept .axes.y .tick text {
    pointer-events: none;
    fill: rgba(0, 0, 0, .3)
}

#tableau_dept .axes.y {
    text-anchor: start
}

#tableau_dept .grid line {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .15);
    stroke-dasharray: 2, 2;
    pointer-events: none
}

#tableau_dept .grid .domain {
    display: none
}

#tableau_dept .grid .tick:first-of-type line {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .3);
    stroke-dasharray: 0
}

#tableau_dept svg .barre {
    fill-opacity: .3;
}

#tableau_dept svg .barre.morts {
    fill: #333333;
}

#tableau_dept svg .barre.cas {
    fill: var(--vieuxrose);
}

#tableau_dept svg .barre.selectionne {
    fill-opacity: .5;
}

#tableau_dept svg .aire {
    fill-opacity: 0.1;
    fill: #333333;
}

#tableau_dept svg .ligne {
    fill: transparent;
    stroke-opacity: 1;
    stroke-width: 2px;
}

#tableau_dept svg .ligne.morts {
    stroke: #333333;
}

#tableau_dept svg .ligne.cas {
    stroke: var(--vieuxrose);
}

#tableau_dept svg circle.bubulle {
    pointer-events: none;
    fill: #fcfcfd;
    stroke-opacity: 1;
    stroke-width: 2px
}

#tableau_dept svg circle.bubulle.morts {
    stroke: #333333;
}

#tableau_dept svg circle.bubulle.cas {
    stroke: var(--vieuxrose);
}

#tableau_dept svg .transparente {
    fill: transparent;
    fill-opacity: 01;
}

#tableau_dept .pardessus text.textehover {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    text-anchor: middle!important;
    font-size: 80%;
    font-weight: 600;
    pointer-events: none;
}

#tableau_dept .pardessus text.textehover.morts {
    fill: #333333;
}

#tableau_dept .pardessus text.textehover.cas {
    fill: var(--vieuxrose);
}

#tableau_dept .annotations .texteligne {
    fill: #383f4e;
    font-size: 90%;
    font-weight: 400;
    fill-opacity: 1;
    text-anchor: middle;
}

#tableau_dept .annotations .texteligne.chine {
    fill: #606571;
}

#tableau_dept .pardessus text.textehover.blanc,
#tableau_dept .annotations .texteligne.blanc {
    fill: #fcfcfd;
    stroke: #fcfcfd;
    stroke-width: 4px;
    fill-opacity: 1;
    stroke-opacity: 1;
}

#tableau_dept .boutonplus,
#tableau_dept .suspension {
    display: none;
}

@media screen and (max-width:768px) {
    #tableau_dept .annotations .texteligne {
        font-size: 80%;
    }
    #tableau_dept span.desktop {
        display: none;
    }
    #tableau_dept span.mobile {
        display: inline;
    }
    #tableau_dept {
        font-size: 80%;
    }
    #tableau_dept .axes text {
        font-size: 100%;
    }
    #tableau_dept .divCellule {
        font-size: 85%;
    }
    #tableau_dept .divCellule.desktop {
        display: none;
    }
    #tableau_dept .toutlemonde_dept {
        border-width: 1px 0;
        border-radius: 2px;
    }
    #tableau_dept .colM15,
    #tableau_dept .colM5 {
        width: 20%;
    }
    #tableau_dept .nomdedeptmobile {
        width: 30%!important;
    }
    #tableau_dept .divTableBody {
        overflow: none;
        width: 100%;
        height: initial;
    }
    .arrow {
        display: none;
    }
    #recherche_tableau_dept .rechercheliste {
        width: calc(100% - 4rem);
    }
    #recherche_tableau_dept .rechercheliste input[type=text] {
        font-size: 16px!important;
    }
    #tableau_dept .divCellule.colM20.evolution {
        width: 30%;
    }
    #tableau_dept .suspension {
        display: block;
        border-top: 1px solid #e8e8ec;
        text-align: center;
        padding: .5rem 0;
        font-size: 2rem;
    }
    #tableau_dept .boutonplus {
        border: 1px solid #bebebe;
        font-weight: 500;
        text-align: center;
        display: block;
        width: 96%;
        border-radius: 3px;
        padding: 1rem;
        background-color: #eee;
        margin: 1rem 2%;
    }
}


/* mode nuit */

[data-color-mode="dark"] #tableau_dept .d_title_ncov {
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #tableau_dept .d_subtitle_ncov {
    color: #bdc2cb;
}

[data-color-mode="dark"] #tableau_dept .divTableBody .undept.grisou {
    background-color: rgba(255, 255, 255, .05)
}

[data-color-mode="dark"] #tableau_dept .divTableRow {
    border-top-width: 0;
}

[data-color-mode="dark"] #tableau_dept .divTableRow.entete {
    border-bottom: 1px solid #414959;
}

[data-color-mode="dark"] #tableau_dept .boutonplus {
    border: 1px solid rgba(255, 255, 255, .2);
    background-color: rgba(255, 255, 255, .1);
    margin: 1rem 2%;
}

[data-color-mode="dark"] #tableau_dept span.selecteur {
    background-color: rgba(255, 255, 255, .3);
    color: #21252D;
}

[data-color-mode="dark"] #tableau_dept .pardessus text.textehover.blanc,
[data-color-mode="dark"] #tableau_dept .annotations .texteligne.blanc {
    fill: #21252D;
    stroke: #21252D;
    stroke-width: 4px;
    fill-opacity: 1;
    stroke-opacity: 1;
}

[data-color-mode="dark"] #tableau_dept .pardessus text.textehover.morts,
[data-color-mode="dark"] #tableau_dept .annotations .texteligne {
    fill: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #tableau_dept svg circle.bubulle {
    fill: #21252D;
}
[data-color-mode="dark"] #tableau_dept svg circle.bubulle.morts {
        stroke: #FFF;

}
[data-color-mode="dark"] #tableau_dept svg .ligne.morts {
    stroke: #FFF;
}

[data-color-mode=dark] #tableau_dept .grid line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .2);
}

[data-color-mode=dark] #tableau_dept .axes line,
[data-color-mode=dark] #tableau_dept .axes path,
[data-color-mode=dark] #tableau_dept .grid .tick:first-of-type line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .3);
}

[data-color-mode=dark] #tableau_dept .axes.x .tick text {
    fill: #f9f9f9;
}

[data-color-mode=dark] #tableau_dept .axes.y text {
    fill: rgba(255, 255, 255, .3);
}

[data-color-mode=dark] #tableau_dept svg .barre.morts {
    fill: #FFF;
}

[data-color-mode=dark] #tableau_dept .annotations .fleche {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode=dark] #tableau_dept .divTableBody .divTableRow.undept:hover {
    background-color: rgba(0, 0, 0, .5);
}

[data-color-mode=dark] #tableau_dept .rechercheliste input.clearable,
[data-color-mode=dark] #recherche_tableau_dept .autocomplete-items div {
    background-color: #181A1E
}


            0000                                                0000
         0000000                                                000000
        000000                                                    00000
        0000           00               00         00               0000
        0000          000 000000000   000000     0000000            0000
        0000        000000000000000000 1 00000000 10000000000       0000
        0000          1       000000   1 000000    1 000000         0000
        0000                1 000000   1 000000     1 0000          0000
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000
      000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000
     000000                 1 000000   1 000000   1 000000           000000
      000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000
        0000                1 00000    1 000000   1 000000          0000
        0000                1 0000     1 000000   1 000000          0000
        0000               1  00       1 000000   1 000000          0000
        0000               00000       1 000000   1 000000          0000
        0000         0000000000000000  1 000000   1 000000000       0000
        0000       000    11 00000     1 0000     1  000000         0000
        0000                 1                      1 00           00000
         000000                                                  000000
           00000                                                00000






Les chiffres de l'épidémie par département
Ce tableau présente le nombre de personnes hospitalisées et mortes du Covid-19 dans les hôpitaux des 101 départements français métropolitains et d'outre-mer entre le 18 mars et le .
Ces graphiques représentent les cas en haut (à partir du 19 mai 2020) et les personnes mortes du Covid-19 en bas (dès le 22 mars 2020).



Recherche :  -->⚲







Source : Santé publique France


require(["jquery", "jquery-ui/tooltip", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/d3/d3.v5.min.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/spf/spf_all.min.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/covid19_dashboard/tests_gliss_dep.js"], function($, tooltip, d3v5) {

    if (typeof d3 === "undefined") {
        d3 = d3v5
    }

    /* on colle les tests par jour et par département*/
    var dicoTempDept = {};
    $.each(tests_gliss_dep, function(dept, data) {
        dicoTempDept[dept] = {}
        $.each(data, function(i, d) {
            dicoTempDept[dept][d.date] = {
                "t": d.t,
                "p": d.p,
                "tested": d.tested
            }
        })
    })

    var meta_dept = {
        "01": {
            "nom": "Ain",
            "pop": 656955
        },
        "02": {
            "nom": "Aisne",
            "pop": 526050
        },
        "03": {
            "nom": "Allier",
            "pop": 331315
        },
        "04": {
            "nom": "Alpes-de-Haute-Provence",
            "pop": 165197
        },
        "05": {
            "nom": "Hautes-Alpes",
            "pop": 141756
        },
        "06": {
            "nom": "Alpes-Maritimes",
            "pop": 1079396
        },
        "07": {
            "nom": "Ardèche",
            "pop": 326875
        },
        "08": {
            "nom": "Ardennes",
            "pop": 265531
        },
        "09": {
            "nom": "Ariège",
            "pop": 152398
        },
        "10": {
            "nom": "Aube",
            "pop": 309907
        },
        "11": {
            "nom": "Aude",
            "pop": 372705
        },
        "12": {
            "nom": "Aveyron",
            "pop": 278360
        },
        "13": {
            "nom": "Bouches-du-Rhône",
            "pop": 2034469
        },
        "14": {
            "nom": "Calvados",
            "pop": 691453
        },
        "15": {
            "nom": "Cantal",
            "pop": 142811
        },
        "16": {
            "nom": "Charente",
            "pop": 348180
        },
        "17": {
            "nom": "Charente-Maritime",
            "pop": 647080
        },
        "18": {
            "nom": "Cher",
            "pop": 296404
        },
        "19": {
            "nom": "Corrèze",
            "pop": 240336
        },
        "2A": {
            "nom": "Corse-du-Sud",
            "pop": 162421
        },
        "2B": {
            "nom": "Haute-Corse",
            "pop": 182258
        },
        "21": {
            "nom": "Côte-d'Or",
            "pop": 532886
        },
        "22": {
            "nom": "Côtes-d'Armor",
            "pop": 596186
        },
        "23": {
            "nom": "Creuse",
            "pop": 116270
        },
        "24": {
            "nom": "Dordogne",
            "pop": 408393
        },
        "25": {
            "nom": "Doubs",
            "pop": 539449
        },
        "26": {
            "nom": "Drôme",
            "pop": 520560
        },
        "27": {
            "nom": "Eure",
            "pop": 600687
        },
        "28": {
            "nom": "Eure-et-Loir",
            "pop": 429425
        },
        "29": {
            "nom": "Finistère",
            "pop": 906554
        },
        "30": {
            "nom": "Gard",
            "pop": 748468
        },
        "31": {
            "nom": "Haute-Garonne",
            "pop": 1400935
        },
        "32": {
            "nom": "Gers",
            "pop": 190040
        },
        "33": {
            "nom": "Gironde",
            "pop": 1633440
        },
        "34": {
            "nom": "Hérault",
            "pop": 1176145
        },
        "35": {
            "nom": "Ille-et-Vilaine",
            "pop": 1082073
        },
        "36": {
            "nom": "Indre",
            "pop": 217139
        },
        "37": {
            "nom": "Indre-et-Loire",
            "pop": 605380
        },
        "38": {
            "nom": "Isère",
            "pop": 1264979
        },
        "39": {
            "nom": "Jura",
            "pop": 257849
        },
        "40": {
            "nom": "Landes",
            "pop": 411979
        },
        "41": {
            "nom": "Loir-et-Cher",
            "pop": 327835
        },
        "42": {
            "nom": "Loire",
            "pop": 764737
        },
        "43": {
            "nom": "Haute-Loire",
            "pop": 226901
        },
        "44": {
            "nom": "Loire-Atlantique",
            "pop": 1437137
        },
        "45": {
            "nom": "Loiret",
            "pop": 682890
        },
        "46": {
            "nom": "Lot",
            "pop": 173166
        },
        "47": {
            "nom": "Lot-et-Garonne",
            "pop": 330336
        },
        "48": {
            "nom": "Lozère",
            "pop": 76286
        },
        "49": {
            "nom": "Maine-et-Loire",
            "pop": 815881
        },
        "50": {
            "nom": "Manche",
            "pop": 490669
        },
        "51": {
            "nom": "Marne",
            "pop": 563823
        },
        "52": {
            "nom": "Haute-Marne",
            "pop": 169250
        },
        "53": {
            "nom": "Mayenne",
            "pop": 305365
        },
        "54": {
            "nom": "Meurthe-et-Moselle",
            "pop": 730398
        },
        "55": {
            "nom": "Meuse",
            "pop": 181641
        },
        "56": {
            "nom": "Morbihan",
            "pop": 755566
        },
        "57": {
            "nom": "Moselle",
            "pop": 1035866
        },
        "58": {
            "nom": "Nièvre",
            "pop": 199596
        },
        "59": {
            "nom": "Nord",
            "pop": 2588988
        },
        "60": {
            "nom": "Oise",
            "pop": 825077
        },
        "61": {
            "nom": "Orne",
            "pop": 276903
        },
        "62": {
            "nom": "Pas-de-Calais",
            "pop": 1452778
        },
        "63": {
            "nom": "Puy-de-Dôme",
            "pop": 660240
        },
        "64": {
            "nom": "Pyrénées-Atlantiques",
            "pop": 683169
        },
        "65": {
            "nom": "Hautes-Pyrénées",
            "pop": 226839
        },
        "66": {
            "nom": "Pyrénées-Orientales",
            "pop": 479000
        },
        "67": {
            "nom": "Bas-Rhin",
            "pop": 1132607
        },
        "68": {
            "nom": "Haut-Rhin",
            "pop": 763204
        },
        "69": {
            "nom": "Rhône",
            "pop": 1876051
        },
        "70": {
            "nom": "Haute-Saône",
            "pop": 233194
        },
        "71": {
            "nom": "Saône-et-Loire",
            "pop": 547824
        },
        "72": {
            "nom": "Sarthe",
            "pop": 560227
        },
        "73": {
            "nom": "Savoie",
            "pop": 432548
        },
        "74": {
            "nom": "Haute-Savoie",
            "pop": 828405
        },
        "75": {
            "nom": "Paris",
            "pop": 2148271
        },
        "76": {
            "nom": "Seine-Maritime",
            "pop": 1243788
        },
        "77": {
            "nom": "Seine-et-Marne",
            "pop": 1423607
        },
        "78": {
            "nom": "Yvelines",
            "pop": 1448625
        },
        "79": {
            "nom": "Deux-Sèvres",
            "pop": 372627
        },
        "80": {
            "nom": "Somme",
            "pop": 569769
        },
        "81": {
            "nom": "Tarn",
            "pop": 387898
        },
        "82": {
            "nom": "Tarn-et-Garonne",
            "pop": 262618
        },
        "83": {
            "nom": "Var",
            "pop": 1073836
        },
        "84": {
            "nom": "Vaucluse",
            "pop": 560997
        },
        "85": {
            "nom": "Vendée",
            "pop": 683187
        },
        "86": {
            "nom": "Vienne",
            "pop": 437398
        },
        "87": {
            "nom": "Haute-Vienne",
            "pop": 370774
        },
        "88": {
            "nom": "Vosges",
            "pop": 359520
        },
        "89": {
            "nom": "Yonne",
            "pop": 332096
        },
        "90": {
            "nom": "Territoire de Belfort",
            "pop": 140145
        },
        "91": {
            "nom": "Essonne",
            "pop": 1319401
        },
        "92": {
            "nom": "Hauts-de-Seine",
            "pop": 1613762
        },
        "93": {
            "nom": "Seine-Saint-Denis",
            "pop": 1670149
        },
        "94": {
            "nom": "Val-de-Marne",
            "pop": 1406041
        },
        "95": {
            "nom": "Val-d'Oise",
            "pop": 1248354
        },
        "971": {
            "nom": "Guadeloupe",
            "pop": 376879
        },
        "972": {
            "nom": "Martinique",
            "pop": 358749
        },
        "973": {
            "nom": "Guyane",
            "pop": 290691
        },
        "974": {
            "nom": "La Réunion",
            "pop": 859959
        },
        "976": {
            "nom": "Mayotte",
            "pop": 279471
        }
    };

    var dicoMoisCourt = ["jan.", "fév.", "mars", "avril", "mai", "juin", "juil.", "août", "sep.", "oct.", "nov.", "déc."];

    var largeur_Dept = $("#tableau_dept").width(),
        mobileDecDept = false,
        longformatDecDept = false,
        nombreDeligne_DeptM = 110,
        dateMajDept = "";

    /* on vérifie si on est en mobile ou non */
    if (largeur_Dept         nombreDeligne_DeptM = 10;
        mobileDecDept = true;
    }

    /* fonction pour savoir si on est en mobile */
    function esTuMobile() {
        return (typeof window.orientation !== "undefined") || (navigator.userAgent.indexOf('IEMobile') !== -1);
    };


    /* les fonctions pour la recherche */
    function nettoyer(cetteString) {
        return cetteString.replace(/[^A-Za-z0-9]/g, '').toLowerCase();
    }

    function afficherOuBien(identif) {
        selection = "#tableau_dept .ligneDept_" + nettoyer(identif)

        /* déjà on cache les graphique s'il y en a */
        d3.selectAll("#tableau_dept .contenantgraphedept").style("display", "none")
        d3.selectAll("#tableau_dept .clicDept span.chevron").classed("bottom", false)
            /* on cache toutes les lignes */
        d3.selectAll("#tableau_dept .divTableRow.undept").classed("cacher", true)
            /* on montre la sélection */
        d3.select(selection).attr("id", function() {
            evenementAuClic(this)
        })
        d3.select(selection).classed("cacher", false)
    }

    function aZero() {
        if (aulong_Dept == true || mobileDecDept == false) {
            d3.selectAll("#tableau_dept .divTableRow.undept").classed("cacher", false)
        } else {
            d3.selectAll("#tableau_dept .divTableRow.undept").classed("cacher", function(d, i) {
                if (i                     return false
                } else {
                    return true
                }
            })
        }
    }

    /* système de recherche */
    function autocomplete(inp, arr) {
        var currentFocus;
        inp.addEventListener("input", function(e) {
            var a, b, i, val = this.value;
            /* on corrige l'apostrophe */
            val = val.replace(/\'/g, "’")
            closeAllLists();
            if (!val) {
                return false;
            }
            currentFocus = -1;
            a = document.createElement("DIV");
            a.setAttribute("id", this.id + "autocomplete-list");
            a.setAttribute("class", "autocomplete-items");
            /*append the DIV element as a child of the autocomplete container:*/
            this.parentNode.appendChild(a);
            /*for each item in the array...*/
            for (i = 0; i                 if (arr[i].substr(0, val.length).toUpperCase() == val.toUpperCase()) {
                    b = document.createElement("DIV");
" + arr[i].substr(0, val.length) + "";
                    b.innerHTML += arr[i].substr(val.length);
";
                    b.addEventListener("click", function(e) {
                        inp.value = this.getElementsByTagName("input")[0].value;
                        /* ici je lance la fonction de création du graphique */
                        afficherOuBien(inp.value)
                        closeAllLists();
                    });
                    a.appendChild(b);
                }
            }
        });
        inp.addEventListener("keydown", function(e) {
            var x = document.getElementById(this.id + "autocomplete-list");
            if (x) x = x.getElementsByTagName("div");
            if (e.keyCode == 40) {
                currentFocus++;
                addActive(x);
            } else if (e.keyCode == 38) {
                currentFocus--;
                addActive(x);
            } else if (e.keyCode == 13) {
                e.preventDefault();
 -1) {
                    if (x) x[currentFocus].click();
                }
            }
        });

        function addActive(x) {
            if (!x) return false;
            removeActive(x);
= x.length) currentFocus = 0;
            if (currentFocus             x[currentFocus].classList.add("autocomplete-active");
        }

        function removeActive(x) {
            for (var i = 0; i                 x[i].classList.remove("autocomplete-active");
            }
        }

        function closeAllLists(elmnt) {
            var x = document.getElementsByClassName("autocomplete-items");
            for (var i = 0; i                 if (elmnt != x[i] && elmnt != inp) {
                    x[i].parentNode.removeChild(x[i]);
                }
            }
        }
        document.addEventListener("click", function(e) {
            closeAllLists(e.target);
        });
    }

    function tog(v) {
        return v ? 'addClass' : 'removeClass';
    }

    /* l'événement pour remettre la recherche à zéro */
    $(document).on('input', '.clearable', function() {
        $(this)[tog(this.value)]('x');
    }).on('mousemove', '.x', function(e) {
        $(this)[tog(this.offsetWidth - 18     }).on('touchstart click', '.onX', function(ev) {
        ev.preventDefault();
        aZero();
        $(this).removeClass('x onX').val('').change();
    }).on("keyup", function(et) {
        if (et.keyCode == 27) {
            $(".clearable").removeClass("x").val('')
            et.preventDefault();
            aZero();
        }
    });

    /* la fonction de formattage des textes */
    function marcheDuMonde(str) {
        return str.replace(/« /g, "« ").replace(/« /g, "« ").replace(/ »/g, " »").replace(/ »/g, " »").replace(/ \;/g, " ;").replace(/ \!/g, " !").replace(/ \?/g, " ?").replace(/ \:/g, " :").replace(/ \%/g, " %")
    };

    /* Une fonction pour passer la première lettre en cap */
 {
        if (typeof s !== 'string') return ''
        return s.charAt(0).toUpperCase() + s.slice(1)
    };

    function milliers(num) {
        if (num             resultat = num
        } else if (num             resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
 1000000) {
= 2000000) ? "s" : "")
        }
        return String(resultat).replace(".", ",")
    }

    var critere_Dept = "",
        criteres_Dept = {
            "ratio": "desc",
            "total": "desc",
            "castotal": "desc",
            "evol": "desc",
            "hospitalises": "desc"
        }

    function rangerLesDivsDept(critere) {
        var sens_Dept = criteres_Dept[critere]
        if (critere == critere_Dept) {
            if (sens_Dept == "asc") {
                sens_Dept = "desc"
            } else {
                sens_Dept = "asc"
            }
        }

        $("#tableau_dept div.divCellule span.triangle").html("")
        $("#tableau_dept div.divCellule.tripossible[data-tri=\"" + critere + "\"] span.triangle").html(((sens_Dept == "asc") ? "▲" : "▼"))

        var contenant_Dept = $("#tableau_dept .divTableBody");
        contenant_Dept.find('.undept').sort(function(a, b) {
            if (sens_Dept == "asc") {
                return +a.dataset[critere] - +b.dataset[critere];
            } else {
                return +b.dataset[critere] - +a.dataset[critere];
            }
        }).appendTo(contenant_Dept);

        /* on change le critère et le sens */
        critere_Dept = critere;
        criteres_Dept[critere] = sens_Dept;

        /* on les parcourt pour leur coller des numéros */
        $("#tableau_dept .divTableBody .divTableRow.undept").each(function(i, d) {
            if (i % 2 == 0) {
                $(this).addClass("grisou")
                $(this).next(".contenantgraphedept").addClass("grisou")

            } else {
                $(this).removeClass("grisou")
                $(this).next(".contenantgraphedept").removeClass("grisou")

            }
            $(this).find(".numero").html((i + 1) + ".")
        })
    }

    function formaterLesDonneesDept(dataTempD, numdep) {

        var mortsSemaine_Dept = 0,
            casSemaine_Dept = 0,
            iprec_Dept = dataTempD.length,
            nbrjour_DeptM = 0,
            nbrjour_DeptC = 0,
            dataligne_DeptM = [],
            dateAffichage_Dept = dataTempD[dataTempD.length - 1].date,
            mortsDavant = 0;

        /* on vérifie qu'on n'a pas de valeur null */
        decLaVeille = 0
        $.each(dataTempD, function(i, d) {
                if (d.dec == null) {
                    d.dec = decLaVeille
                }
                decLaVeille = d.dec
            })
            /* la boucle à l'envers */
= 0; i--) {
 0) {
                mortsDavant = dataTempD[i - 1].dec
            }
            d_Dept = dataTempD[i].date
            e_Dept = Math.max(0, +dataTempD[i].dec - mortsDavant)
            f_Dept = dataTempD[i].cas

            nbrjour_DeptM++
            if (f_Dept) {
                nbrjour_DeptC++
            }
            if (iprec_Dept - i                 mortsSemaine_Dept += +e_Dept
                casSemaine_Dept += +f_Dept
            }
            if (iprec_Dept - i == 4) {
                dateAffichage_Dept = d_Dept
            }
            if (iprec_Dept - i == 7) {
                moyenneActuelle = mortsSemaine_Dept / nbrjour_DeptM
                dataligne_DeptM.push({
                    "jourSemaine": dateAffichage_Dept,
                    "decmoy": moyenneActuelle,
                    "casmoy": casSemaine_Dept / nbrjour_DeptC
                })
                iprec_Dept = i
                mortsSemaine_Dept = 0
                casSemaine_Dept = 0
                nbrjour_DeptC = 0
                nbrjour_DeptM = 0
            }
            if (i == 0) {
                dataligne_DeptM.push({
                    "jourSemaine": d_Dept,
                    "decmoy": dataTempD[i].dec,
                    "casmoy": dataTempD[i].cas
                })
            }
        }

        if (!dicoDonneesTabD[numdep]) {
            dicoDonneesTabD[numdep] = []
            dicoDonneesTabD[numdep]["deces_covid"] = dataTempD
            dicoDonneesTabD[numdep]["decmoy_covid"] = dataligne_DeptM
        }

        /* le calcul de l'évolution entre la semaine écoulée et la précédente */
        var septDerniersDept = dataTempD[dataTempD.length - 1].dec - dataTempD[dataTempD.length - 8].dec,
            septDerniersDeptDAvant = dataTempD[dataTempD.length - 8].dec - dataTempD[dataTempD.length - 15].dec,
            prctEvolDept = ((septDerniersDept - septDerniersDeptDAvant) / septDerniersDeptDAvant) * 100;

        return +prctEvolDept.toFixed(0)
    }

    /* la boucle pour formatter les données */

    var dataTab_Dept = {},
        dicoMois = ["janvier", "février", "mars", "avril", "mai", "juin", "juillet", "août", "septembre", "octobre", "novembre", "décembre"];

    $.each(dataSPF["data"], function(i, d) {
        collectivite = d.code.split("-")
        if (collectivite[0] == "DEP" || collectivite[0] == "COM") {

            numdep = collectivite[1];
            var ligne_DeptM = {
                "date": d.date,
                "hosp": d.hospitalises,
                "rea": d.reanimation,
                "dec": d.deces,
                "cas": ((dicoTempDept[numdep][d.date]) ? dicoTempDept[numdep][d.date].p : null)
            };
            dateTempMaj = d.date.split("-");
            dateMoisTemp = +dateTempMaj[1] - 1;
er" : "") + " " + dicoMois[dateMoisTemp] + " " + dateTempMaj[0];
            /* on pousse si on a des données */
= 0 && d.hospitalises >= 0) {
                if (!dataTab_Dept[numdep]) {
                    dataTab_Dept[numdep] = [ligne_DeptM]
                } else {
                    dataTab_Dept[numdep].push(ligne_DeptM)
                }
            }
        }
    });

    /* on indique les dates de début et de fin */
    $("span.majTablDept").html(dateMajDept)
    if (dateTempMaj[0] != 2020) {
        $("span.anneeTempDept").html(" 2020")
    }

    var dicoDonneesTabD = {},
        parseTime = d3.timeParse("%Y-%m-%d"),
        rechercheDansLesDepartements = [],
\
 \
départementdépt.\
hospitalisés i\
morts\
morts pour 1 million\
évolution i\
 \
";


    $.each(dataTab_Dept, function(ndep, l) {
= 977) return;
        var totalMortsDept = l[l.length - 1].dec,
            stockHospDept = l[l.length - 1].hosp,
            populationDept = meta_dept[ndep].pop,
            ratioMortsDept = ((totalMortsDept / populationDept) * 1000000).toFixed(0),
            coulGommette = l[l.length - 1].gommette;

        rechercheDansLesDepartements.push(meta_dept[ndep].nom)

        var evolutionDept = formaterLesDonneesDept(l, ndep),
 0) ? "+ " + String(evolutionDept).replace(".", ",") : String(evolutionDept).replace("-", "– ").replace(".", ",")) + " %";

        if (isNaN(evolutionDept) == true || evolutionDept == Infinity || evolutionDept == -Infinity) {
            evolutionDeptAffichage = "–"
        }

        /* on génère le reste du HTML*/

"
#1"
"
"
" + milliers(stockHospDept) + ""
" + milliers(totalMortsDept) + ""
" + milliers(ratioMortsDept).replace("0,00", "–") + ""
" + evolutionDeptAffichage + ""
+ de détails "
"

        /* La fausse div pour le contenir le graphique */
"
    })

"

    if (mobileDecDept) {
        var aulong_Dept = false
…"
Afficher les 101 départements"
    }

    /* on envoie tout ça, et l'autocomplete avec */
    document.getElementById("contenanttableau_dept").innerHTML = htmlTabD
    autocomplete(document.getElementById("recherchedept"), rechercheDansLesDepartements);

    /* on les range un première fois, par : ratio, total, castotal */
    rangerLesDivsDept("ratio");

    /* l'événement pour tout montrer */

    nombre_Dept = $("#contenanttableau_dept div.divTableRow.undept").size();
    $('#contenanttableau_dept div.divTableRow.undept:lt(' + nombreDeligne_DeptM + ')').removeClass("cacher");
    $('#loadMore_Dept').click(function() {
        aulong_Dept = true
        nombreDeligne_DeptM = nombre_Dept;
        $('#contenanttableau_dept div.divTableRow.undept:lt(' + nombreDeligne_DeptM + ')').removeClass("cacher");

        $("#tableau_dept .suspension, #tableau_dept .boutonplus").hide()
    });



    /* on lance sur le premier département de la liste  */
    d3.selectAll("#tableau_dept .divTableRow.undept").attr("id", function(d, i) {
        if (i == 1) {
            evenementAuClic(this)
        }
    })

    /* on gère l'événement au sur le chevron */
    d3.selectAll("#tableau_dept .divTableRow.undept").on("click", function() {
        evenementAuClic(this)
    })

    /* on gère l'événement au sur les colonnes */
    d3.selectAll("#tableau_dept .divCellule.tripossible").on("click", function() {
        rangerLesDivsDept(d3.select(this).attr("data-tri"))
    })

    function evenementAuClic(ceci) {
        var classeChevronDept = d3.select(ceci).select(".chevron").attr("class")

        /* on change le bazar des détails */

        d3.selectAll("#tableau_dept .clicDept").classed("engras", false)
        d3.selectAll("#tableau_dept .clicDept span.plusmoins").html("+")

        /* on vérifie si c'est déjà déplie ou pas */

        if (classeChevronDept.indexOf("bottom") != -1) {
            d3.selectAll("#tableau_dept .contenantgraphedept").style("display", "none")
            d3.selectAll("#tableau_dept .clicDept span.chevron").classed("bottom", false)
            d3.selectAll("#tableau_dept .clicDept").classed("engras", false)

        } else {

            var codeDuDept = d3.select(ceci).attr("data-numdept"),
                divDept = "#grapheDept_" + codeDuDept;

            d3.select(ceci).select("span.plusmoins").html("–")
            d3.select(ceci).select(".clicDept").classed("engras", true)

            /* on vire la précédente div au besoin */
            d3.selectAll("#tableau_dept .contenantgraphedept").style("display", "none")

            d3.selectAll("#tableau_dept .clicDept span.chevron").classed("bottom", false)
            d3.select(ceci).select("span.chevron").classed("bottom", true)

            /* on vérifie si la div est remplie */
            d3.select(divDept).style("display", "block")
            if (d3.select(divDept + " svg").empty() === true) {
                genererGraphiqueDept(codeDuDept, divDept)
            }
        }
    }

    function genererGraphiqueDept(codedept, codediv) {

        var width_Dept = $(codediv).width(),
            height_Dept = width_Dept * ((mobileDecDept) ? .6 : .3),
            margin_Dept = {
                top: 30,
                right: width_Dept / 20,
                bottom: 30,
                left: width_Dept / 30
            },
            valeursTicks_Dept = [],
            radius = 3,
            largeurBarre_Dept = 0;

        if (mobileDecDept) {
            margin_Dept.left = width_Dept / 15
            margin_Dept.right = width_Dept / 15
        }

        if (codedept == "90") {
            d3.select(codediv)
                .append("div").style("padding", "1.5rem " + margin_Dept.right + "px 1.5rem " + margin_Dept.left + "px")
                .style("font-size", "90%")
                .html("⚠️ Le Territoire de Belfort a accueilli un grand nombre de patients de départements limitrophes ce qui a eu pour conséquence d'augmenter son taux de mortalité pour 1 million d'habitants.")
        }

        var barreDataTemp_Dept = dicoDonneesTabD[codedept]["deces_covid"],
            mortsPrec_Dept = 0,
            ligneData_Dept = dicoDonneesTabD[codedept]["decmoy_covid"],
 d.casmoy >= 0 && d.casmoy),
            barreData_Dept = [];

        /* ma boucle sur les données */
        barreDataTemp_Dept.forEach(function(d, i) {
            /* on prépare le texte de l'axe des abscisses*/
            dateExp_Dept = +d.date.split("-")[2]
            if (dateExp_Dept == 1 || i == 0) {
                valeursTicks_Dept.push(parseTime(d.date))
            }

            decesJour = +d.dec - +mortsPrec_Dept
            if (d.cas) {
                barreData_Dept.push({
                    "deces": Math.max(decesJour, 0),
                    "cas": d.cas,
                    "dateold": d.date,
                    "date": parseTime(d.date)
                })
            } else {
                barreData_Dept.push({
                    "deces": Math.max(decesJour, 0),
                    "dateold": d.date,
                    "date": parseTime(d.date)
                })
            }
            mortsPrec_Dept = d.dec

        })

        var svg_Dept = d3.select(codediv)
            .append("svg")
            .attr("width", "100%")
            .attr("viewBox", "0 0 " + (width_Dept + margin_Dept.left + margin_Dept.right) + " " + (height_Dept + margin_Dept.top + margin_Dept.bottom))
            .append("g")
            .attr("transform", "translate(" + margin_Dept.left + "," + margin_Dept.top + ")");

        var axes_Dept = svg_Dept.append("g"),
            grille_Dept = svg_Dept.append("g"),
            barres_Dept = svg_Dept.append("g").attr("class", "groupebarres"),
            courbe_Dept = svg_Dept.append("g").attr("class", "laligne"),
            annotations_Dept = svg_Dept.append("g").attr("class", "annotations passelect"),
            pardessus_Dept = svg_Dept.append("g").attr("class", "pardessus");

        /* nos variables */
        var extrapolation = d3.curveCatmullRom,
 d.date), d3.max(barreData_Dept, d => d.date)]),
            y_DeptM = d3.scaleLinear()
            .range([(height_Dept / 3) * 2, height_Dept])
 d.deces), 20)]),
            y_DeptC = d3.scaleLinear()
            .range([(height_Dept / 3) * 2, 0])
 d.cas), 20)]);

        var ligne_DeptM = d3.line()
            .curve(extrapolation)
 x_Dept(parseTime(d.jourSemaine)))
 y_DeptM(Math.max(0, d.decmoy))),
            ligne_DeptC = d3.line()
            .curve(extrapolation)
 x_Dept(parseTime(d.jourSemaine)))
 y_DeptC(Math.max(0, d.casmoy)));

        /* les barres des morts */
        barres_Dept.selectAll(".barre.morts")
            .data(barreData_Dept)
            .enter().append("rect")
            .attr("class", "barre morts")
            .attr("x", function(d) {
                largeurBarre_Dept = x_Dept(d3.timeDay.offset(d.date, 1)) - x_Dept(d.date);
                if (d.dateold == "2020-02-29") {
                    /* hack pourri pour le 29 février*/
                    return x_Dept(d3.timeDay.offset(d.date, -1))
                }
                return x_Dept(d.date)
            })
 x_Dept(d3.timeDay.offset(d.date, 1)) - x_Dept(d.date))
 y_DeptM(0))
 y_DeptM(d.deces) - y_DeptM(0));


        /* les barres des cas */
        barres_Dept.selectAll(".barre.cas")
            .data(barreData_Dept)
            .enter()
            .filter(function(d, i) {
= 0
            })
            .append("rect")
            .attr("class", "barre cas")
            .attr("x", function(d) {
                largeurBarre_Dept = x_Dept(d3.timeDay.offset(d.date, 1)) - x_Dept(d.date);
                if (d.dateold == "2020-02-29") {
                    /* hack pourri pour le 29 février*/
                    return x_Dept(d3.timeDay.offset(d.date, -1))
                }
                return x_Dept(d.date)
            })
 x_Dept(d3.timeDay.offset(d.date, 1)) - x_Dept(d.date))
 y_DeptC(d.cas))
 ((height_Dept / 3) * 2) - y_DeptC(d.cas));



        /* la ligne et l'aire  */
        /* on décale déjà */

        courbe_Dept.attr("transform", "translate(" + (largeurBarre_Dept / 2) + ",0)")

        courbe_Dept.append("path")
            .data([ligneData_Dept])
            .attr("class", "ligne morts")
            .attr("stroke-linecap", "round")
            .attr("d", ligne_DeptM);

        courbe_Dept.selectAll(".bubulle.morts")
            .data(ligneData_Dept)
            .enter()
            .filter(function(d, i) {
                return (i == 0 || i == ligneData_Dept.length - 1)
            })
            .append("circle")
            .attr("class", "bubulle morts")
 x_Dept(parseTime(d.jourSemaine)))
 y_DeptM(Math.max(0, d.decmoy)))
            .attr("r", radius);

        courbe_Dept.append("path")
            .data([ligneData_DeptC])
            .attr("class", "ligne cas")
            .attr("stroke-linecap", "round")
            .attr("d", ligne_DeptC);

        courbe_Dept.selectAll(".bubulle.cas")
            .data(ligneData_DeptC)
            .enter()
            .filter(function(d, i) {
                return (i == 0 || i == ligneData_DeptC.length - 1)
            })
            .append("circle")
            .attr("class", "bubulle cas")
 x_Dept(parseTime(d.jourSemaine)))
 y_DeptC(Math.max(0, d.casmoy)))
            .attr("r", radius);


        /* la barre pour le hover des chiffres */
        pardessus_Dept.selectAll(".transparente")
            .data(barreData_Dept)
            .enter().append("rect")
            .attr("class", "transparente")
            .attr("x", function(d) {
                if (d.dateold == "2020-02-29") {
                    /* hack pourri pour le 29 février*/
                    return x_Dept(d3.timeDay.offset(d.date, -1))
                }
                return x_Dept(d.date)
            })
 x_Dept(d3.timeDay.offset(d.date, 1)) - x_Dept(d.date))
            .attr("y", 0)
 height_Dept + margin_Dept.top + margin_Dept.bottom)
 d.dateold + "|" + d.deces)
            .on("mouseover", function(d) {
 0) ? milliers(d.deces) : ""),
 0) ? milliers(d.cas.toFixed(0)) : ""),
                    mondecalagehover_Dept = (x_Dept(d3.timeDay.offset(d.date, 1)) - x_Dept(d.date)) / 2.2;

                /* cas */
                if (d.cas) {
                    pardessus_Dept.append("text")
                        .attr("class", "textehover blanc")
                        .attr("x", function() {
                            if (d.dateold == "2/29/20") {
                                return x_Dept(d3.timeDay.offset(d.date, -1)) + mondecalagehover_Dept
                            }
                            return x_Dept(d.date) + mondecalagehover_Dept
                        })
                        .attr("y", y_DeptC(d.cas) - 5)
                        .text(texteCasauhover);

                    pardessus_Dept.append("text")
                        .attr("class", "textehover cas")
                        .attr("x", function() {
                            if (d.dateold == "2020-02-29") {
                                return x_Dept(d3.timeDay.offset(d.date, -1)) + mondecalagehover_Dept
                            }
                            return x_Dept(d.date) + mondecalagehover_Dept
                        })
                        .attr("y", y_DeptC(d.cas) - 5)
                        .text(texteCasauhover);
                }
                /* morts*/
                pardessus_Dept.append("text")
                    .attr("class", "textehover blanc")
                    .attr("x", function() {
                        if (d.dateold == "2/29/20") {
                            return x_Dept(d3.timeDay.offset(d.date, -1)) + mondecalagehover_Dept
                        }
                        return x_Dept(d.date) + mondecalagehover_Dept
                    })
                    .attr("y", y_DeptM(d.deces) + 15)
                    .text(texteMortsauhover);

                pardessus_Dept.append("text")
                    .attr("class", "textehover morts")
                    .attr("x", function() {
                        if (d.dateold == "2020-02-29") {
                            return x_Dept(d3.timeDay.offset(d.date, -1)) + mondecalagehover_Dept
                        }
                        return x_Dept(d.date) + mondecalagehover_Dept
                    })
                    .attr("y", y_DeptM(d.deces) + 15)
                    .text(texteMortsauhover);

                barres_Dept.selectAll(".barre")
 e.dateold == d.dateold)
                    .classed("selectionne", true);

            })
            .on("mouseout", function() {
                pardessus_Dept.selectAll("text.textehover").remove()
                barres_Dept.selectAll(".barre")
                    .classed("selectionne", false);
            })

        /* l'axe des ordonnées des morts */

        axes_Dept.append("g")
            .attr("class", "axes y morts passelect")
            .attr("transform", "translate(10,-8)")
            .call(d3.axisLeft(y_DeptM).ticks(2).tickSizeOuter(0)
                .tickFormat(function(d, i) {
 0 && String(d).indexOf(".") == -1) {
                        if (d                             return d
                        } else {
                            return milliers(d)
                        }
                    }
                }));

        var longueur_y_m = axes_Dept.selectAll(".axes.y.morts .tick text")["_groups"][0].length;

        axes_Dept.selectAll(".axes.y.morts .tick text")
            .text(function(d, i) {
                if (i == longueur_y_m - 1) {
                    return milliers(d) + " morts"
 0) {
                    return milliers(d)
                }
            })

        /* l'axe des ordonnées des cas */

        axes_Dept.append("g")
            .attr("class", "axes y cas passelect")
            .attr("transform", "translate(10,-8)")
            .call(d3.axisLeft(y_DeptC).ticks(5).tickSizeOuter(0)
                .tickFormat(function(d, i) {
 0 && String(d).indexOf(".") == -1) {
                        if (d                             return d
                        } else {
                            return milliers(d)
                        }
                    }
                }));


        var longueur_y_c = axes_Dept.selectAll(".axes.y.cas .tick text")["_groups"][0].length;

        axes_Dept.selectAll(".axes.y.cas .tick text")
            .text(function(d, i) {
                if (i == longueur_y_c - 1) {
                    return milliers(d) + " cas"
 0) {
                    return milliers(d)
                }
            })

        /* l'axe des abscisses  */
        var anneeEnCoursDept = 2020;
        axes_Dept.append("g")
            .attr("transform", "translate(0," + (((height_Dept / 3) * 2) + 4) + ")")
            .attr("class", "axes x passelect")
            .call(d3.axisTop(x_Dept).tickSize(7).tickValues(valeursTicks_Dept).tickFormat(
                function(d, i) {
                    if (d.getFullYear() != anneeEnCoursDept) {
                        cemois = dicoMoisCourt[d.getMonth()] + " " + d.getFullYear()
                        anneeEnCoursDept = d.getFullYear()
                    } else {
                        cemois = dicoMoisCourt[d.getMonth()]
                    }
                    if (i % 2 == 0) {
                        return cemois
                    }
                }
            ));

        /* la grille horizontale */
        function make_y_gridlinesM() {
            return d3.axisLeft(y_DeptM)
                .ticks(2)
        }

        function make_y_gridlinesC() {
            return d3.axisLeft(y_DeptC)
                .ticks(5)
        }

        /* la grille donc  */
        grille_Dept.append("g")
            .attr("class", "grid")
            .call(make_y_gridlinesM()
                .tickSizeOuter(0)
                .tickSize(-width_Dept - 10)
                .tickFormat("")
            )

        grille_Dept.append("g")
            .attr("class", "grid")
            .call(make_y_gridlinesC()
                .tickSizeOuter(0)
                .tickSize(-width_Dept - 10)
                .tickFormat("")
            )

    }


    /*    La gestion du tooltip, ici sur la classe ".selecteur"    */
    $("#recherche_tableau_dept").tooltip({

        items: ".selecteur",
        track: false,
        tooltipClass: "multimedia-embed ttdec_dept",
        position: {
            my: 'center bottom',
            at: 'center+2 top-15',
            collision: 'fit none'
        },
        content: function() {
" + $(this).data("tt") + ""
        }
    });


});

          Le graphique ci-dessous permet de visualiser l’évolution de la mortalité en France. Les données proviennent du répertoire national d’identification des personnes physiques de l’Institut national de la statistique et des études économiques (Insee) et présentent les décès survenus sur le territoire national, toutes causes confondues.                        
 · 

                        

#covid19_surmortalite_fr {
    position: relative;
    max-width:630px;
}

#covid19_surmortalite_fr .d_texte {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 15px;
    color: #39393A;
    letter-spacing: 0.54px;
    text-align: center;
    margin-top: 10px;
}


/* la légende*/

#covid19_surmortalite_fr .d_legende {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    display: flex;
    justify-content: flex-start;
    font-size: 80%;
}

#covid19_surmortalite_fr .d_legende .d_ligneleg {
    padding-left: 1rem;
}

#covid19_surmortalite_fr .d_legende .d_ligneleg span.ligne {
    border-radius: 1px;
    width: 3.5rem;
    height: 2px;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: -.3rem .5rem 0 0;
    vertical-align: middle;
    cursor: default;
    background-color: #aaa;
}

#covid19_surmortalite_fr .d_legende .d_ligneleg span.carre {
    width: 1rem;
    height: 1rem;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: -.3rem .5rem 0 0;
    vertical-align: middle;
    cursor: default;
}

#covid19_surmortalite_fr .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none
}

#graph_surmortalite_fr svg .ligne {
    fill: none;
    stroke-width: 2px;
    stroke-linejoin: round;
    stroke-linecap: round;
    pointer-events: none;
}

#graph_surmortalite_fr svg .ligne.discretos {
    stroke-width: 1.5px;
}

#graph_surmortalite_fr svg .ligne_tt {
    pointer-events: none;
    stroke: #666;
    stroke-dasharray: 2 3;
    stroke-width: 0px;
}

#graph_surmortalite_fr svg .ligne_tt.ligne_active {
    stroke-width: 1px;
}

#tooltip-deces {
    position: absolute!important;
    display: none;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
}

#tooltip-deces .chiffre_tt {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 13px;
    color: #39393A;
    letter-spacing: 0.4px;
    margin-bottom: 5px;
}

#tooltip-deces .color-2021 {
    color: #1a0019;
}

#tooltip-deces .color-2020 {
    color: #88419d;
}

#tooltip-deces .color-2019 {
    color: #bdbdbd;
}

#tooltip-deces .color-2018 {
    color: #d9d9d9;
}

#covid19_surmortalite_fr circle.bubulle {
    pointer-events: none;
    fill: white;
    stroke-width: 2px;
}

#tooltip-deces .color-underline-2018 {
    border-bottom: solid 2px #d9d9d9;
}

#tooltip-deces .color-underline-2019 {
    border-bottom: solid 2px #bdbdbd;
}

#tooltip-deces .color-underline-2020 {
    border-bottom: solid 2px #88419d;
}

#tooltip-deces .color-underline-2021 {
    border-bottom: solid 2px #1a0019;
}

#graph_surmortalite_fr .axes.y line,
#graph_surmortalite_fr .axes.y .domain {
    display: none
}

#graph_surmortalite_fr .grid.y .domain {
    display: none;
}

#graph_surmortalite_fr .axes text {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 500;
    fill: rgba(56, 63, 78, 1);
}

#graph_surmortalite_fr .axes.y .tick text {
    pointer-events: none;
    fill: rgba(56, 63, 78, .3);
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 11px;
    fill: #39393A;
    letter-spacing: 0.43px;
}

#graph_surmortalite_fr .axes.x .tick text {
    pointer-events: none;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 12px;
    font-weight: 500;
    fill: #222;
}

#graph_surmortalite_fr .axes.x path {
    stroke: #383f4e80;
}

#graph_surmortalite_fr .axes.x .tick line {
    stroke: #383f4e80;
}

#graph_surmortalite_fr .axes.y {
    text-anchor: start;
}

#graph_surmortalite_fr .axes.x text {
    text-anchor: start;
}

#graph_surmortalite_fr .grid line {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .15);
    stroke-dasharray: 2, 2;
    pointer-events: none
}


}
#graph_surmortalite_fr .grid .y .domain,
#graph_surmortalite_fr .grid.y .tick:first-of-type line {
    display: none
}
@media screen and (max-width:500px) {
    #covid19_surmortalite_fr span.desktop {
        display: none
    }
    
    #covid19_surmortalite_fr span.mobile {
        display: inline
    }
    
    #graph_surmortalite_fr .ligne {
        stroke-width: 2px
    }
    
    #graph_surmortalite_fr .axes text {
        font-size: 100%
    }
}

/* mode nuit */

[data-color-mode=dark] #covid19_surmortalite_fr .d_title_ncov{
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #covid19_surmortalite_fr .d_subtitle_ncov {
    color: #bdc2cb;
}

[data-color-mode="dark"] #covid19_surmortalite_fr .d_legende .d_ligneleg .ligne.noire {
    background-color: #bd87cd!important;
}

[data-color-mode="dark"] #tooltip-deces .color-2021 {
    color: #bd87cd!important;
}



[data-color-mode=dark] #covid19_surmortalite_fr .grid line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .2);
}

[data-color-mode=dark] #covid19_surmortalite_fr .axes line,
[data-color-mode=dark] #covid19_surmortalite_fr .axes path,
[data-color-mode=dark] #covid19_surmortalite_fr .grid .tick:first-of-type line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .3);
}

[data-color-mode=dark] #covid19_surmortalite_fr .axes.x .tick text {
    fill: #f9f9f9;
}

[data-color-mode=dark] #graph_surmortalite_fr .axes.y .tick text {
    fill: rgba(255, 255, 255, .3);
}

[data-color-mode=dark] #covid19_surmortalite_fr circle.bubulle {
    fill: #21252D;
}



Evolution de la mortalité en France
Nombre de décès quotidiens, toutes causes confondues.

 2021
 2020
 2019
 2018





Source : Insee


require(["jquery", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/d3/d3.v5.min.js", '//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/insee/mortalite2021/mortalite_quotidiens.js'], function($, d3v5) {

    var container = document.getElementById('covid19_surmortalite_fr');
    var large = false;
    try {
        if ((window.lmd.context.element.type === "Article" && window.lmd.context.article.format === "large"))
            large = true;
    } catch (error) {}

    /* on vérifie si on est en mobile ou non */
    if (esTuMobile() == true) {
        mobileDec = true
        ratiodiv = 60
    }

    /* fonction de séparateur de milliers */
    function milliers(num) {
        if (num             resultat = num
        } else if (num             resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
 1000000) {
= 2000000) ? "s" : "")
        }
        return String(resultat).replace(".", ",")
    }

    /* fonction pour savoir si on est en mobile */
    function esTuMobile() {
        return (typeof window.orientation !== "undefined") || (navigator.userAgent.indexOf('IEMobile') !== -1);
    };

    /* fonction pour ajouter un jour à un datetime */
    function addDays(date, days) {
        var result = new Date(date);
        result.setDate(result.getDate() + days);
        return result;
    }

    /* fonction pour dessiner une courbe */
    function dessinerGraphe(dataTemp, index, debutB, finB) {

        var ligneMorts = d3.line()
            .curve(extrapolation)
            .x(function(d) {
                if (d.morts !== null) return x(d.datejour)
            })
            .y(function(d) {
                if (d.morts !== null) return y(d.morts)
            });


        lignes.append("path")
            .data([dataTemp])
            .attr("class", function(d) {
                classe = "ligne"
                if (d[0].date.getFullYear() == 2018 || d[0].date.getFullYear() == 2019) {
                    classe += " discretos"
                }
                return classe
            })
            .attr('stroke', couleurs[index])
            .attr("data-annee", index)
            .attr("stroke-linecap", "round")
            .attr("d", ligneMorts);

        /* les bubulles du début et de la fin*/

        lignes.append("circle")
            .attr("stroke", couleurs[index])
            .attr("class", "bubulle")
            .attr("cx", x(debutB.datejour))
 y(debutB.morts))
            .attr("r", 3);

        lignes.append("circle")
            .attr("stroke", couleurs[index])
            .attr("fill", "white")
            .attr("class", "bubulle")
            .attr("cx", x(finB.datejour))
 y(finB.morts))
            .attr("r", 3);

    }

    var couleurs = {
        "2018": '#d9d9d9',
        "2019": '#bdbdbd',
        "2020": '#88419d',
        '2021': '#1a0019'
    }

if ($("html").attr("data-color-mode") == "dark"){
    couleurs["2021"] = "#bd87cd"
}


    var dicoMorts = {};
    var dates_control = [],
        dates_tick = [],
        annees = [],
        parseTime = d3.timeParse("%m/%d/%Y"),
        parseJour = d3.timeParse("%m/%d"),
        timeFormat = d3.timeParse('%m/%d/%YT%H:%M:%S');
    for (var i in graph_quotidien) {
        for (var elmt in graph_quotidien[i]) {
            if (elmt != "mois_jour") {
                if (graph_quotidien[i][elmt] === null) {
                    continue;
                }
= 0) {
                    continue
                }
                dateMorts = graph_quotidien[i].mois_jour + "/" + elmt + "T00:00:00";
                var t = graph_quotidien[i].mois_jour == "02/29" ? timeFormat("02/29/1904T23:00:00") : timeFormat(graph_quotidien[i].mois_jour + "/1904T23:00:00");
                ligne = {
                    "date": timeFormat(dateMorts),
                    "datejour": t,
                    "dateold": dateMorts,
                    "morts": graph_quotidien[i][elmt]
                }
                if (!dicoMorts[elmt]) {
                    dicoMorts[elmt] = [ligne]
                    annees.push(elmt)
                } else {
                    dicoMorts[elmt].push(ligne)
                }
            }
        }
    }

    let tipBox;
    if (typeof d3 === "undefined") {
        d3 = d3v5
    }
    var timeFormat = d3.timeParse('%Y-%m-%dT%H:%M:%S');
    var largeur = document.getElementById("graph_surmortalite_fr").offsetWidth,
        mobileDec = false,
        dicoMois = ["jan.", "fév.", "mars", "avr.", "mai", "juin", "juil.", "août", "sept.", "oct.", "nov.", "déc."],
        dicoMoisLong = ["janvier", "février", "mars", "avril", "mai", "juin", "juillet", "août", "septembre", "octobre", "novembre", "décembre"],
        domaine = [timeFormat('1904-01-01T00:00:00'), timeFormat('1904-12-31T23:00:00')];
    ratio = .6;
    if (largeur         ratio = 1.2
    }

    var ratiodiv = 80,
        margin = {
            top: 20,
            right: 15,
            bottom: 30,
            left: largeur / 30
        },
        width = largeur - margin.left - margin.right,
        height = (largeur * ratio) - margin.top - margin.bottom,
        radius = 3,
        extrapolation = d3.curveBasis,
        x = d3.scaleTime().range([0, width]).domain(domaine),
        y = d3.scaleLinear().range([height, 0]).domain([0, 3000]);


    var svg = d3.select("#graph_surmortalite_fr").append("svg")
        .attr("width", "100%")
        .attr("viewBox", "0 0 " + (width + margin.left + margin.right) + " " + (height + margin.top + margin.bottom))
        .append("g")
        .attr("transform", "translate(" + margin.left + "," + margin.top + ")");

    const tooltip = d3.select('#tooltip-deces');
    const tooltipLine = svg.append('line').attr("class", "ligne_tt");


    svg.append("g")
        .attr("class", "grid y")
        .call(make_y_gridlines()
            .tickSizeOuter(100)
            .tickSize(-width)
            .tickFormat("")
        )

    /* l'axe des ordonnées  */
    svg.append("g")
        .attr("class", "axes y")
        .attr("transform", "translate(10,-8)")
        .call(d3.axisLeft(y).ticks(5).tickSizeOuter(0)
            .tickFormat(function(d, i) {
 0) return milliers(d)
            }));

    var y_ticks = d3.selectAll("#graph_surmortalite_fr .grid.y .tick");
    y_ticks.each(function(_, i) {
        if (i == 0) d3.select(this).remove();
    });

    /* l'axe des abscisses  */
    var xAxis = svg.append("g")
        .attr("transform", "translate(" + 0 + "," + height + ")")
        .attr("class", "axes x passelect")
        .call(d3.axisBottom(x)
            .tickSizeOuter(0)
            .ticks(d3.timeMonth, window.innerWidth             .tickFormat(function(d, i) {
                return dicoMois[d.getMonth()]
            }))

    // on vire un tick sur deux et on décale légèrement le premier
    var ticks = d3.selectAll("#graph_surmortalite_fr .axes.x .tick");
    ticks.each(function(_, i) {
        if (i == 14) d3.select(this).remove();
    });
    // on centre les labels
    const my_ticks = x.ticks();
    const spaces = []
    var ticks_label = $("#graph_surmortalite_fr .axes.x .tick text");

    for (let i = 0; i 
        var tick_width = x(my_ticks[i + 1]) - x(my_ticks[i]);

        $(ticks_label[i]).css("text-anchor", "unset");
        $(ticks_label[i]).css("transform", "translateX(" + tick_width / 2 + "px)");
        if (i == 0) {
            $(ticks_label[11]).css("text-anchor", "unset");
            $(ticks_label[11]).css("transform", "translateX(" + tick_width / 2 + "px)");

        }
    }





    /* tooltip */
    tipBox = svg.append('rect') // la zone où le survol est géré
        .attr('width', width)
        .attr('height', height)
        .attr('opacity', 0)
        .on('mousemove', drawTooltip)
        .on('mouseout', removeTooltip);


    function removeTooltip() {
        if (tooltip) tooltip.style('display', 'none');
        if (tooltipLine) tooltipLine.attr('class', 'ligne_tt');
    }

    function drawTooltip() {
        var graph_dims = document.getElementById('meslignes').getBBox();
        var x_point = d3.mouse(this)[0];
        var jour_point = x.invert(x_point);
= 0) {
            return
        }
        var mois = (jour_point.getMonth() + 1) + '';
        var jour = jour_point.getDate() + ''
        mois = mois.length == 2 ? mois : ('0' + mois)
        jour = jour.length == 2 ? jour : ('0' + jour)
        jour = (mois + '/' + jour + '/')
        elmts = {}
        for (var annee in dicoMorts) {
            for (var elmt in dicoMorts[annee]) {
                if (dicoMorts[annee][elmt].dateold.indexOf(jour) != -1) {
                    elmts[annee] = dicoMorts[annee][elmt].morts;
                    break
                }
            }
        }
        tooltipLine
            .attr('class', 'ligne_tt ligne_active')
            .attr('x1', x(jour_point))
            .attr('x2', x(jour_point))
            .attr('y1', 0)
            .attr('y2', height);

" + jour_point.getDate() + ' ' + dicoMoisLong[jour_point.getMonth()].toUpperCase() + '')
            .style('display', 'block')
            .style('left', function() {
                if (d3.event.pageX                     return (d3.mouse(svg.node())[0] + 30) + 'px'
                } else {
                    return (d3.mouse(svg.node())[0] + 10 - 168) + 'px'
                }
            })
            .style('top', (d3.mouse(svg.node())[1] + 100) + 'px')
            .append('div')
            .html(function() {
                var html = '';
                var annees_rev = ['2021', '2020', '2019', '2018']
                for (var a in annees_rev) {
                    if (elmts[annees_rev[a]] !== undefined)
' + annees_rev[a] + ' : ' + milliers(elmts[annees_rev[a]]).replace(" ", " ") + " décès";
                }
                return html;
            });
    }
    /* la gridline */
    function make_y_gridlines() {
        return d3.axisLeft(y)
            .ticks(5)
    }

    // var legende = d3.select("#legende-deces");
    var lignes = svg.append("g").attr("id", "meslignes");
    $.each(annees, function(i, d) {
        dessinerGraphe(dicoMorts[d], d, dicoMorts[d][0], dicoMorts[d][dicoMorts[d].length - 1]);
    })

    $("#covid19_surmortalite_fr a").click(function(event) {
        event.stopImmediatePropagation()
    });

});
          La campagne de vaccination contre le Covid-19 a débuté le 27 décembre 2020 en France. Après un lent démarrage, elle s’est progressivement accélérée.                        
 · 

                        

#d_sivac_progression {
    width: 100%;
    max-width: 630px;
}

.d_vax {
    display: none;
    font-family: "The Antiqua B", Georgia, Droid-serif, serif;
    font-size: 1.7rem;
    color: #555;
    font-weight: 500;
    text-decoration: none;
    margin: 0px auto 20px;
    padding: 15px 0;
    border-top: 1px solid #E2E4E9;
    border-bottom: 1px solid #E2E4E9;
    transition: .2s ease all;
}

.d_vax a {
    font-weight: 600;
    color: #0070b2;
    display: inline-block;
    padding-bottom: 1px;
    text-decoration: none;
    border-bottom: 1px solid lightgrey!important;
}

.d_vax a:hover {
    border-bottom: 1px solid #0070b2!important;
}

.d_vax span {
    color: #444;
    font-weight: 800;
    text-decoration: none;
    transition: .2s ease all;
}

.d_vax:hover {
    color: #2a303b;
    transition: .2s ease all;
}

.d_ncov .d_switch {
    height: auto;
}

.d_graph_container .d_axis_left path {
    stroke: none;
    fill: none
}

.d_graph_container .d_axis_left line {
    fill: none;
    stroke: rgb(230, 230, 230);
    stroke-width: 1;
    opacity: 1;
}

.d_graph_container .d_axis_left .tick line {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .15);
    stroke-dasharray: 2, 2;
    pointer-events: none
}

.d_graph_container .d_axis_x_tickvalues {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 120%;
    font-weight: 500;
    fill: rgba(56, 63, 78, 1);
}

.d_graph_container .d_axis_y_tickvalues {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 120%;
    font-weight: 500;
    fill: rgba(56, 63, 78, 1);
    pointer-events: none;
    text-anchor: start;
    fill: rgba(0, 0, 0, .3);
}

.d_graph_container .d_legend_inj {
    padding-top: 2rem;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    display: flex;
    justify-content: center;
    font-size: 80%;
}

.d_graph_container .d_legend_inj_line {
    padding-left: 1rem;
}

.d_graph_container .d_legend_inj_line span {
    border-radius: 1px;
    width: 2rem;
    height: 0.3rem;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: -.3rem .5rem 0 0;
    vertical-align: middle;
    cursor: default;
}

.d_graph_container .d_max_values {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 80%;
    font-weight: 500;
    text-anchor: start;
}


.d_bar_d1 {
    fill: var(--bleu);
    opacity: 1;
    cursor: pointer;
}

.d_line_d1,
.d_line_d1d2 {
    pointer-events: none;
}

.d_line_d1,
.d_point_d1 {
    stroke: #555;
    stroke: var(--bleu);
    stroke-width: 2px;
}

#d_line_backup{
    stroke: #fff;
    stroke-width: 4px;
    pointer-events: none;
    fill: none;
}

.d_line_d1d2,
.d_point_d1d2 {
    stroke: #A88F18!important;
    stroke-width: 2px;
    pointer-events: none;
}

.d_bar_d2 {
    fill: var(--bleu_fonce);
    opacity: 1;
    cursor: pointer;
}

.d_bar_d2.selectionne {
    fill: #333;
    opacity: 1;
}

.d_bar_d1.selectionne {
    fill: #707070;
    opacity: 1;
}

.d_bar_d3 {
    fill: var(--bleu_tresfonce);
    opacity: 1;
    cursor: pointer;
}

.d_bar_d3.selectionne {
    fill: #282828;
    opacity: 1;
}

.d_line_d2,
.d_point_d2 {
    stroke: var(--bleu_fonce);
    stroke-width: 2;
}

#d_legend_d1 span {
    background-color: var(--bleu);
}

#d_legend_d2 span {
    background-color: var(--bleu_fonce);
}

.tooltipprogression {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    border-radius: 0;
    padding: 2rem 1.5rem;
    position: absolute;
    z-index: 9999;
    max-width: 450px;
    -webkit-box-shadow: none !important;
    box-shadow: none !important;
    border: 1px solid #E2E4E9;
    background: #fff;
    color: #131e2b;
    font-size: 1.4rem;
    z-index: 5;
}

.tooltipprogression .titre_tt {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 110%;
    margin: .5em 0;
}

.tooltipprogression .gris {
    color: #a2a9ae;
}

.tooltipprogression .bulle {
    border-radius: 50%;
    width: 1rem;
    height: 1rem;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: -.3rem .5rem 0 0;
    vertical-align: middle;
    cursor: default;
}

.tooltipprogression div {
    display: block !important;
}

.tooltipprogression .hr {
    margin-top: 1rem;
    border-top: 1px solid #e8eaee;
    padding-bottom: 1rem;
}

.tooltipprogression,
.arrow:after {
    background: #FFF;
    border: 1px solid #E2E4E9 !important;
}

.arrow {
    width: 70px;
    height: 16px;
    overflow: hidden;
    position: absolute;
    left: 50%;
    margin-left: -35px;
    bottom: -16px;
}

.arrow:after {
    content: "";
    position: absolute;
    left: 20px;
    top: -20px;
    width: 25px;
    height: 25px;
    -webkit-transform: rotate(45deg);
    -moz-transform: rotate(45deg);
    -ms-transform: rotate(45deg);
    -o-transform: rotate(45deg);
}

.tooltipprogression .bloc_tt {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: bold;
}

.tooltipprogression span.bullett {
    border-radius: 50%;
    width: 1rem;
    height: 1rem;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: -.3rem .5rem 0 0;
}

.tooltipprogression span.bullett.d1 {
    background-color: var(--bleu);
}

.tooltipprogression span.bullett.d2 {
    background-color: var(--bleu_fonce);
}

.tooltipprogression span.bullett.d3 {
    background-color: var(--bleu_tresfonce);
}

.arrow {
    width: 70px;
    height: 16px;
    overflow: hidden;
    position: absolute;
    left: 50%;
    margin-left: -35px;
    bottom: -16px;
}

.arrow:after {
    content: "";
    position: absolute;
    left: 20px;
    top: -20px;
    width: 25px;
    height: 25px;
    -webkit-transform: rotate(45deg);
    -moz-transform: rotate(45deg);
    -ms-transform: rotate(45deg);
    -o-transform: rotate(45deg);
}

.d_legende {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    /*    display: flex;*/
    font-size: 80%;
}

.d_legende .d_ligneleg {
    display: inline;
    padding-left: 1rem;
}

.d_legende .d_ligneleg span.carre {
    width: 1rem;
    height: 1rem;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: -.3rem .5rem 0 0;
    vertical-align: middle;
    cursor: default;
}

.d_legende .d_ligneleg span.ligne {
    border-radius: 1px;
    width: 3.5rem;
    height: 2px;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: -.3rem .5rem 0 0;
    vertical-align: middle;
    cursor: default;
    background-color: #A88F18;
}


@media screen and (max-width:500px) {
    .d_graph_container .d_legend_inj {
        display: grid;
    }
    .d_graph_container .d_legend_inj_line {
        width: 100%;
        padding-left: 0rem;
    }
    #d_sivac_progression span.desktop {
        display: none;
    }
    #d_sivac_progression span.mobile {
        display: inline;
    }
    #d_sivac_progression .d_legende .d_ligneleg {
        width: 100%;
    }
    #d_sivac_progression .d_legende {
        display: block;
    }
    .tooltipprogression {
        position: fixed;
        bottom: 0 !important;
        left: 0 !important;
        top: auto !important;
        right: auto !important;
        min-width: 100% !important;
        border-radius: 0;
        padding: 1.5rem 1.5rem 3rem 1.5rem;
        z-index: 9999;
        -webkit-box-shadow: none !important;
        box-shadow: none !important;
        border-top: 2px solid #e8eaee !important;
        border-left: 0 !important;
        border-right: 0 !important;
        border-bottom: 0 !important;
        color: #383f4e;
    }
    .tooltipprogression:after {
        content: '×';
        position: absolute;
        top: .5rem;
        right: .5rem;
        color: #ccd0d3;
        font-size: 3rem;
    }
    [data-color-mode="dark"] .tooltipprogression:after {
        color: rgba(255, 255, 255, .5);
    }
    .tooltipprogression.aec {
        padding-bottom: 7rem;
    }
}

/* mode nuit */

[data-color-mode="dark"] #d_sivac_progression .d_title_ncov,
[data-color-mode=dark] #d_sivac_progression.d_ncov .d_switch.d_selectionne {
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode=dark] #d_sivac_progression.d_ncov .d_switch {
    color: #888888;
}

[data-color-mode="dark"] #d_sivac_progression .d_subtitle_ncov {
    color: #bdc2cb;
}

[data-color-mode="dark"] .d_graph_container .d_axis_x_tickvalues {
    fill: #f9f9f9;
}

[data-color-mode="dark"] .d_graph_container .d_axis_y_tickvalues {
    fill: rgba(255, 255, 255, .3);
}

[data-color-mode="dark"] .d_graph_container .d_axis_left .tick line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .3);
}

[data-color-mode="dark"] .d_line_d1d2,
[data-color-mode="dark"] .d_point_d1d2 {
    stroke: #d3d3d3;
}

[data-color-mode="dark"] .d_point_d1d2 {
    fill: #21252c;
}

[data-color-mode="dark"] #d_sivac_progression .d_legende .d_ligneleg span.ligne {
    background-color: #d3d3d3;
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipprogression {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
    border-width: 1px 0 0 0;
    background: #181a1e!important;
    color: rgba(255, 255, 255, .85)!important;
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipprogression .gris {
    color: rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipprogression .hr {
    border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .arrow:after {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
    background: #181a1e!important;
}


La progression de la vaccination
Nombre de personnes vaccinées en France par date d'injection, 27 décembre --> au .

Chiffres cumulés
Chiffres quotidiens


 au moins une dose
 complètement vaccinées
 avec dose de rappel
moyenne sur 7 jours



En savoir davantage sur :  la vaccination contre le Covid-19

Source : Santé publique France


require(["jquery", "jquery-ui/core", "jquery-ui/tooltip",
    "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/d3/d3.v5.min.js",
    "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/covid19_dashboard/vacsi_fr.js",
], function($, jqueryUICore, tooltip, d3v5) {

    var dicoMoisCourt = ["jan.", "fév.", "mars", "avril", "mai", "juin", "juil.", "août", "sep.", "oct.", "nov.", "déc."];

    function milliers(num) {
        resultat = 0
        if (num             resultat = num
        } else if (num             resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
= 1000000 && num = 2000000) ? "s" : "")
= 1000000000) {
= 2000000000) ? "s" : "")
        }
        return String(resultat).replace(".", ",")
    }

    var dec_device = "aec";
    try {
 -1) {
            dec_device = "noaec";
        }
    } catch (err) {
        dec_device = "aec";
    }

    var width = $("#d_sivac_fr_gliss").width(),
        margin = {
            top: width / 15,
            right: 0,
            bottom: 20,
            left: ((width         };
    var ratio = ((width         ratioVacsiY = 10000000;

    var globalSwitchValue = "cumul";
    var height = (width * ratio) - margin.top - margin.bottom;
    var mobile = false;


    for (let i = 0; i         if (i == 0) {
            vacsi_fr[i]["inj"]["d1_cumul"] = vacsi_fr[i]["inj"]["d1"];
            vacsi_fr[i]["inj"]["d2_cumul"] = vacsi_fr[i]["inj"]["d2"];
            vacsi_fr[i]["inj"]["d3_cumul"] = vacsi_fr[i]["inj"]["d3"];
        } else {
            vacsi_fr[i]["inj"]["d1_cumul"] = vacsi_fr[i - 1]["inj"]["d1_cumul"] + vacsi_fr[i]["inj"]["d1"];
            vacsi_fr[i]["inj"]["d2_cumul"] = vacsi_fr[i - 1]["inj"]["d2_cumul"] + vacsi_fr[i]["inj"]["d2"];
            vacsi_fr[i]["inj"]["d3_cumul"] = vacsi_fr[i - 1]["inj"]["d3_cumul"] + vacsi_fr[i]["inj"]["d3"];
        }
    }

    var last = vacsi_fr[vacsi_fr.length - 1];
    if (window.innerWidth         mobile = true;
    }

    var svg = d3.select("#d_sivac_fr_gliss").append("svg")
        .attr("width", "100%")
        .attr("viewBox", "0 0 " + (width + margin.left + margin.right) + " " + (height + margin.top + margin.bottom))
        .append("g")
        .attr("transform", "translate(" + margin.left + "," + margin.top + ")");

    var max_inj = d3.max(vacsi_fr, function(d) {
        return (d.inj.d1_cumul);
    });
    var max_roundCumul = (Math.ceil(max_inj / ratioVacsiY)) * ratioVacsiY;
    var parseTime = d3.timeParse("%Y-%m-%d");

    /* on fabrique nos ticks et tout */

    var vacsiMois = [],
        vacsiYCumul = [],
        vacsiDatePrec = parseTime("2020-11-01");

    $.each(vacsi_fr, function(i, d) {
        var dateTemp = d.date.split("-")
        if (dateTemp[2] == "01") {
            vacsiMois.push(parseTime(d.date))
        }
    })

    var maxDivison = max_roundCumul / ratioVacsiY;
    for (i = 1; i         vacsiYCumul.push(i * ratioVacsiY)
    }


    var x = d3.scaleTime().domain(d3.extent(vacsi_fr, function(d, i) {
            if (i == vacsi_fr.length - 1) return new Date(parseTime(d.date).getTime() + (1 * 24 * 60 * 60 * 1000))
            else if (i == 0) return new Date(parseTime(d.date).getTime() - (1 * 24 * 60 * 60 * 1000))
            else return parseTime(d.date);
        }))
        .range([0, width - margin.right - margin.left]);
    var y = d3.scaleLinear().domain([0, max_roundCumul]).range([height, 0]);

    let init = date(parseTime(vacsi_fr[0].date), true, false, true, false).replace(" ", " ")

    if (parseTime(last.date).getFullYear() == 2020)
        init = init.replace("2020", "").trim();
    document.getElementById("d_inj_maj").innerHTML = date(parseTime(last.date), true, false, true, false).replace(" ", " ");

    let timeMonth = 2;
    let lastYear = parseTime(last.date).getFullYear();
    let lastMonth = parseTime(last.date).getMonth() + 1;

    if (lastYear != 2020) {
        if (lastYear == 2021 && lastMonth             timeMonth = 0;
        else if (lastYear == 2021 && lastMonth             timeMonth = 1;
= 2023)
            timeMonth = 12;
        else {
            let months = 12 * (lastYear - 2020) + lastMonth - 1;
 6 || timeMonth % 3 != 0) {
                timeMonth += 1;
            }
        }
    }
    let width_bar = width / (vacsi_fr.length);

    let vacsiAnneePrec = 2020;

    

    var svg_axis_x = svg.append("g").attr("class", "axisBottom")
        .attr("transform", "translate(0," + height + ")").call(
            d3.axisBottom(x).tickSizeOuter(0)
            .tickValues(vacsiMois)
            .tickFormat(function(d, i) {
                rabeAnnee = ""
                if (d.getFullYear() != vacsiAnneePrec) {
                    rabeAnnee = " " + d.getFullYear()
                    vacsiAnneePrec = d.getFullYear()
                }
                dateComplete = dicoMoisCourt[d.getMonth()] + rabeAnnee
                if (i % 2 == 0) return dateComplete
            })).selectAll("text").attr('class', 'd_axis_x_tickvalues');

    var svg_axis_y = svg.append("g").attr("class", "d_axis_left")
        .call(d3.axisLeft(y)
            .tickValues(vacsiYCumul)
            .tickSize(-(width - margin.left - margin.right))
 milliers(n)))
        .selectAll("text")
        .attr('class', 'd_axis_y_tickvalues')
        .attr("y", -8).attr("x", 3)
        .style("text-anchor", "start");

    var svg_bars = svg.append("g").attr("class", "d_bars");
    var svg_lines = svg.append("g").attr("class", "d_lines");

    generateBar(svg, vacsi_fr, "inj_first_cumul", height, width_bar);
    generateBar(svg, vacsi_fr, "inj_second_cumul", height, width_bar);
    generateBar(svg, vacsi_fr, "inj_third_cumul", height, width_bar);
    



    d3.selectAll("#d_switch_inj .d_switch").on("click", function() {
        d3.selectAll("#d_switch_inj .d_switch").classed("d_selectionne", false)
        d3.select(this).classed("d_selectionne", true)
        updateDataSivacFr($(this).data("switch"));
    });


    /* on gère la souris */

    svg.selectAll(".d_bar")
        .on("mouseover", function(d) {
            svg.selectAll(".d_bar").filter(function(e) {
                    return e.date === d.date
                })
                .classed("selectionne", true)
        })
        .on("mouseout", function() {
            svg.selectAll(".d_bar")
                .classed("selectionne", false)
        })

    function updateDataSivacFr(switchValue) {

        if (switchValue != globalSwitchValue) {

            let dureeTrans = 500;
            let dureedelay = 200;
            let easing = d3.easeCircle;
            let quelleCurve = d3.curveBasis;

            if (switchValue == "quot") {
                var max_inj = d3.max(vacsi_fr, function(d) {
                    return (d.inj.d1 + d.inj.d2 + d.inj.d3);
                });
                var max_roundDaily = (Math.ceil(max_inj / 100000)) * 100000;

                var maxDivisonDaily = max_roundDaily / 100000
                vacsiY = [];
                for (i = 1; i                     vacsiY.push(i * 100000)
                }

                var valeursTicks = vacsiY;
                var y = d3.scaleLinear().domain([0, max_roundDaily]).range([height, 0]);

                document.getElementById("d_ligneleg_moy").style.display = "block";
                if (!document.getElementById("d_line_d1d2")) {
                    generateLine(svg_lines, vacsi_fr, "inj_cumul", y);
                } else {
                    svg.select("#d_line_d1").transition().duration(dureeTrans).ease(easing).attr("delay", dureedelay).attr("opacity", 1)
                    svg.selectAll(".d_point_d1").transition().duration(dureeTrans).ease(easing).attr("delay", dureedelay).attr("opacity", 1)
                    svg.select("#d_line_d2").transition().duration(dureeTrans).ease(easing).attr("delay", dureedelay).attr("opacity", 1)
                    svg.selectAll(".d_point_d2").transition().duration(dureeTrans).ease(easing).attr("delay", dureedelay).attr("opacity", 1)
                    svg.select("#d_line_d1d2").transition().duration(dureeTrans).ease(easing).attr("delay", dureedelay).attr("opacity", 1)
                    svg.select("#d_line_backup").transition().duration(dureeTrans).ease(easing).attr("delay", dureedelay).attr("opacity", 1)
                    svg.selectAll(".d_point_d1d2").transition().duration(dureeTrans).ease(easing).attr("delay", dureedelay).attr("opacity", 1)
                }
            } else if (switchValue == "cumul") {

                var max_inj = d3.max(vacsi_fr, function(d) {
                    return (d.inj.d1_cumul);
                });
                var valeursTicks = vacsiYCumul;
                var y = d3.scaleLinear().domain([0, max_roundCumul]).range([height, 0]);

                svg.select("#d_line_d1").transition().duration(dureeTrans).ease(easing).attr("delay", 0).attr("opacity", 0)
                svg.selectAll(".d_point_d1").transition().duration(dureeTrans).ease(easing).attr("delay", 0).attr("opacity", 0)
                svg.select("#d_line_d2").transition().duration(dureeTrans).ease(easing).attr("delay", 0).attr("opacity", 0)
                svg.selectAll(".d_point_d2").transition().duration(dureeTrans).ease(easing).attr("delay", 0).attr("opacity", 0)
                svg.select("#d_line_d1d2").transition().duration(dureeTrans).ease(easing).attr("delay", dureedelay).attr("opacity", 0)
                svg.select("#d_line_backup").transition().duration(dureeTrans).ease(easing).attr("delay", dureedelay).attr("opacity", 0)
                svg.selectAll(".d_point_d1d2").transition().duration(dureeTrans).ease(easing).attr("delay", dureedelay).attr("opacity", 0)
                document.getElementById("d_ligneleg_moy").style.display = "none";
            }

            svg.selectAll(".d_bar_d1")
                .transition().duration(dureeTrans).ease(easing).attr("delay", dureedelay)
                .attr("y", function(d) {
                    return y(10000);
                })
                .attr("y", function(d) {
                    return switchValue == "cumul" ? y(d.inj.d1_cumul) : y(d.inj.d1 + d.inj.d2 + d.inj.d3);
                })
                .attr("height", function(d) {
                    return switchValue == "cumul" ? height - y(d.inj.d1_cumul) : height - y(d.inj.d1 + d.inj.d2 + d.inj.d3);
                });

            svg.selectAll(".d_bar_d2")
                .transition().duration(dureeTrans).ease(easing).attr("delay", dureedelay)
                .attr("y", function(d) {
                    return y(10000);
                })
                .attr("y", function(d) {
                    return switchValue == "cumul" ? y(d.inj.d2_cumul) : y(d.inj.d2 + d.inj.d3);
                })
                .attr("height", function(d) {
                    return switchValue == "cumul" ? height - y(d.inj.d2_cumul) : height - y(d.inj.d2 + d.inj.d3);
                });



            svg.selectAll(".d_bar_d3")
                .transition().duration(dureeTrans).ease(easing).attr("delay", dureedelay)
                .attr("y", function(d) {
                    return y(10000);
                })
                .attr("y", function(d) {
                    return switchValue == "cumul" ? y(d.inj.d3_cumul) : y(d.inj.d3);
                })
                .attr("height", function(d) {
                    return switchValue == "cumul" ? height - y(d.inj.d3_cumul) : height - y(d.inj.d3);
                });


            setTimeout(function() {

                svg.selectAll(".d_axis_left")
                    .transition()
                    .duration(dureeTrans)
                    .ease(easing)
                    .call(d3.axisLeft(y)
                        .tickValues(valeursTicks)
                        .tickSize(-(width - margin.left - margin.right))
 milliers(n)));

                svg.selectAll(".d_axis_left .tick text")
                    .attr('class', 'd_axis_y_tickvalues')
                    .attr("y", -8)
                    .attr("x", 3);
            }, (dureeTrans));

            globalSwitchValue = switchValue;
        }
    }

    function generateBar(svg, data, indic, height, width_bar) {

        classeTemp = "d_bar";

        if (indic == "inj_first_cumul") {
            classeTemp += " d_bar_d1"
        }
        if (indic == "inj_second_cumul") {
            classeTemp += " d_bar_d2"
        }

        if (indic == "inj_third_cumul") {
            classeTemp += " d_bar_d3"
        }

        svg_bars.selectAll("bar")
            .data(data)
            .enter().append("rect")
            .attr("class", classeTemp)
 x(parseTime(d.date)))
 (x(d3.timeDay.offset(parseTime(d.date), 1)) - x(parseTime(d.date))) * 1.02)
            .attr("y", function(d) {
                val = 0;
                if (indic == "inj_first_cumul") {
                    val = y(d.inj.d1_cumul)
                }

                if (indic == "inj_second_cumul") {
                    val = y(d.inj.d2_cumul)
                }
                if (indic == "inj_third_cumul") {
                    val = y(d.inj.d3_cumul)
                }
                return val
            })
            .attr("height", function(d) {
                valH = 0;
                if (indic == "inj_first_cumul") {
                    valH = height - y(d.inj.d1_cumul)
                }

                if (indic == "inj_second_cumul") {
                    valH = height - y(d.inj.d2_cumul)
                }
                if (indic == "inj_third_cumul") {
                    valH = height - y(d.inj.d3_cumul)
                }
                return valH;
            })
 nettoyerDate(d.date, false, true))
 d.inj.d1)
 d.inj.d1_moy)
 d.inj.d2)
 d.inj.d2_moy)
 d.inj.d3)
 d.inj.d3_moy)
 d.inj.d1_cumul)
 d.inj.d2_cumul)
 d.inj.d3_cumul)
    }


    function nettoyerDate(txt, short, year) {
        var tab = txt.split("-");
        var annee = tab[0];

        if (annee.length == 2)
            annee = " 20" + annee;
        else
            annee = " " + annee;

        if (short == false) {
            var mois = ["", "janvier", "février", "mars", "avril", "mai", "juin", "juillet", "août", "septembre", "octobre", "novembre", "décembre"],
                jdls = ["Dimanche", "Lundi", "Mardi", "Mercredi", "Jeudi", "Vendredi", "Samedi"];
er" : parseInt(tab[2])) + " " + mois[parseInt(tab[1])] + (year ? annee : "");
        } else {
            var mois = ["", "janv.", "fév.", "mars", "avr.", "mai", "juin", "juil.", "août", "sept.", "oct.", "nov.", "déc."];
            return (parseInt(tab[2]) == 1 ? parseInt(tab[2]) + "er" : parseInt(tab[2])) + " " + mois[parseInt(tab[1])] + (year ? annee : "");
        }
    }

    function generateLine(svg, data, indic, y) {
        var x = d3.scaleTime().domain(d3.extent(vacsi_fr, function(d, i) {
                if (i == vacsi_fr.length - 1) return new Date(parseTime(d.date).getTime() + (1 * 24 * 60 * 60 * 1000))
                else if (i == 0) return new Date(parseTime(d.date).getTime() - (1 * 24 * 60 * 60 * 1000))
                else return parseTime(d.date);
            }))
            .range([0, width - margin.left - margin.right]);

        if (indic == "inj_cumul") {
            data = data.slice(8);
        } else {
            data = data.slice(6)
        }

        svg.append("path").datum(data)
            .attr("id", "d_line_backup")
            .attr("d", d3.line().curve(d3.curveBasis)
 x(parseTime(d.date)))
                .y(function(d) {
                    return indic == "inj_first" ? y(d.inj.d1_moy) : indic == "inj_second" ? y(d.inj.d2_moy) : y(d.inj.d1_moy + d.inj.d2_moy + d.inj.d3_moy)
                }));
        
        svg.append("path").datum(data)
        .attr("class", indic == "inj_first" ? "d_line_d1" : indic == "inj_second" ? "d_line_d2" : "d_line_d1d2")
            .attr("id", indic == "inj_first" ? "d_line_d1" : indic == "inj_second" ? "d_line_d2" : "d_line_d1d2")
            .attr("fill", "none")
            .attr("d", d3.line().curve(d3.curveBasis)
 x(parseTime(d.date)))
                .y(function(d) {
                    return indic == "inj_first" ? y(d.inj.d1_moy) : indic == "inj_second" ? y(d.inj.d2_moy) : y(d.inj.d1_moy + d.inj.d2_moy + d.inj.d3_moy)
                }));
        
        

        svg.selectAll(".circle-points").data(data)
            .enter()
            .filter(function(d, i) {
                if ((i == 0 || i == data.length - 1) && d.inj.d1_moy && d.inj.d2_moy && d.inj.d3_moy) {
                    return d
                }
            })
            .append("circle")
            .attr("class", indic == "inj_first" ? "d_point_d1" : indic == "inj_second" ? "d_point_d2" : "d_point_d1d2")
            .attr("fill", "white")
            .attr("id", function(d, i) {
                return indic == "inj_first" ? "d_d1_" + String(i + 8) : indic == "inj_second" ? "d_d2_" + String(i + 8) : "d_d1d2_" + String(i + 8)
            })
            .attr("r", 3)
 x(parseTime(d.date)))
            .attr("cy", function(d) {
                return indic == "inj_first" ? y(d.inj.d1_moy) : indic == "inj_second" ? y(d.inj.d2_moy) : y(d.inj.d1_moy + d.inj.d2_moy + d.inj.d3_moy)
            })
    }

    function date(n, day, short, year, only) {
        const options = {
            weekday: 'long',
            year: 'numeric',
            month: short == true ? "short" : 'long',
            day: 'numeric'
        };
        var txt = n.toLocaleDateString(undefined, options).split(" ");
        let txt_year = year == false ? "" : " " + txt[3];
er" : String(txt[1]);
        return only == true ? txt_year : day == false ? txt[2] + txt_year : txt_day + " " + txt[2] + txt_year;
    }


    /* le tooltip*/
    const isInApp = window.location.href.match(/apps.([a-z]+\-)?lemonde.fr/);

    $("#d_sivac_progression").tooltip({
        show: {
            effect: "FadeIn",
            duration: 1000
        },
        hide: {
            effect: "FadeOut",
            duration: 1000
        },
        items: "rect.d_bar_d1, rect.d_bar_d2, rect.d_bar_d3",
        track: false,
        tooltipClass: "multimedia-embed tooltipprogression d_large " + ((isInApp) != null ? " aec" : ""),
        position: {
            my: 'center bottom',
            at: 'center+2 top-15',
            collision: 'fit none'
        },
        content: function() {

            var classe = d3.select(this).attr("class").split(" ")[1].split("_")
            var type = $("#d_sivac_progression .d_switch.d_selectionne").data("switch");
            var nouvelles = (type == "quot" ? " nouvelles" : "");

            var d1 = parseInt($(this).data("d1-" + type)),
                d2 = parseInt($(this).data("d2-" + type)),
                dtrois = parseInt($(this).data("d3-" + type)),
                date = $(this).data("date"),
                d1_moy = "",
                d2_moy = "";

            if (type == "quot") {
                d1_moy = parseInt($(this).data("d1_moy-quot"));
                d2_moy = parseInt($(this).data("d2_moy-quot"));
                d3_moy = parseInt($(this).data("d3_moy-quot"));
            }
" + date + "";

            if (type == "quot") {
 " + milliers(d1) + nouvelles + ((milliers(d1).indexOf("million") != -1 ? " de" : "")) + " personnes ont reçu au moins une dose";
 0) {
" + milliers(d2) + " complètement vaccinées"
                }
 0) {
" + milliers(dtrois) + " " + ((dtrois >= 2) ? "ont" : "a") + " reçu une dose de rappel,  (soit " + milliers(d1 + d2 + dtrois) + " au total)"
                }
"
Moy. 7 derniers jours : " + milliers(d1_moy + d2_moy + d3_moy) + "";

            } else {
 " + milliers(d1) + nouvelles + ((milliers(d1).indexOf("million") != -1 ? " de" : "")) + " personnes ont reçu au moins une dose";
 0) {
" + milliers(d2) + " sont complètement vaccinées"
                }
 0) {
" + milliers(dtrois) + " " + ((dtrois >= 2) ? "ont" : "a") + " reçu une dose de rappel"
                }
"
            }
";
        },
        open: function(event, ui) {
            /* permet de fermer le tooltip en tapant sur lui-même en mobile */
            var elem = $(event.target);
            ui.tooltip.click(function() {
                elem.tooltip('close');
            });
        }
    });

    $("#d_sivac_fr_gliss").click(function(event) {
        event.stopImmediatePropagation();
    });

    function numberWithSpace(x) {
        return x.toString().replace(/\B(?=(\d{3})+(?!\d))/g, " ").replace(".", ",");
    }

    function date_axis(n, short, only, lastYear) {
        const options = {
            weekday: 'long',
            year: 'numeric',
            month: short == true ? "short" : 'long',
            day: 'numeric'
        };
        var txt = n.toLocaleDateString(undefined, options).split(" ");
        let year_str = short == true ? txt[3].substring(2) : txt[3];
        if (only == true)
            return txt[3].replace("janv.", "jan.")
        else if (n.getMonth() + 1 == 1 && lastYear             return txt[2].replace("janv.", "jan.") + " " + year_str;
 2020)
            return txt[2].replace("janv.", "jan.") + " " + year_str;
        else
            return txt[2].replace("janv.", "jan.")
    }

    function esp(nStr) {
        nStr += '';
        x = nStr.split('.');
        x1 = x[0];
 1 ? '.' + x[1] : '';
        var rgx = /(\d+)(\d{3})/;
        while (rgx.test(x1)) {
            x1 = x1.replace(rgx, '$1' + ' ' + '$2');
        }
        return x1 + x2;
    }

})
                        

#d_ncov_monde {
    margin: 0;
}

/* ---------------------- */
/* ----- Mode nuit ------ */
/* ---------------------- */

[data-color-mode=dark] #d_ncov_monde h2 {
    color: #eee;
}

[data-color-mode=dark] #d_ncov_monde .article__paragraph.article__paragraph--lf {
    color: #ffffffd9;
}

[data-color-mode=dark] #d_ncov_monde .d_souligne[data-type=cas] {
    color: #ffffffd9;
    background-color: #d85e8099;
}

[data-color-mode=dark] #d_ncov_monde .d_souligne[data-type=morts] {
    color: #ffffffd9;
    background-color: #777;
}


État de la pandémie dans le monde
La pandémie de Covid-19 a touché  personnes dans le monde et a fait au moins  morts, selon les données compilées par l’université américaine Johns-Hopkins.


require(["jquery", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/dashboard/JHU/jhu_all_data.js"], function($) {

    graphMonde();

    function graphMonde() {

        var cas = parseInt(dataJHU_all_data.monde.total_cas),
            morts = parseInt(dataJHU_all_data.monde.total_deces);

        cas = String(Math.round(parseInt(cas)))
        morts = String(Math.round(parseInt(morts) / 10000) * 10000);


        $("#d_ncov_monde .d_perso[data-donnees='monde_cas']").html(milliers(cas))
        $("#d_ncov_monde .d_perso[data-donnees='monde_morts']").html(milliers(morts))
    }

    function milliers(num) {
        if (num             resultat = num
        } else if (num             resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
 1000000) {
= 2000000) ? "s" : "") + " de"
        }
        return String(resultat).replace(".", ",")
    }

});
                        
 · 

                        

#covid19_graph_monde {
    width: 100%;
    max-width: 800px;
    margin: 20px auto;
}

#covid19_graph_monde .d_incise {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.3rem;
    max-width: 800px;
    padding-right: 2rem;
    margin: -2srem auto 0 auto;
    text-align: right;
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    justify-content: flex-end;
}

#covid19_graph_monde .d_incise .d_explication {
    padding-right: 1rem;
    font-weight: 500;
}

#covid19_graph_monde .d_incise .flechette {
    align-self: flex-start;
    margin-top: -1.4rem;
}

#covid19_graph_monde .d_incise .flechette svg {
    height: 2.4rem;
}

#covid19_graph_monde .d_incise .flechette path {
    fill: black;
}

#covid19_graph_monde .titre_ncov {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 2rem;
    margin: 1rem auto;
    font-weight: 500;
    color: #39393A;
    letter-spacing: 0.2rem;
    text-align: center;
}

#covid19_graph_monde .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

#covid19_graph_monde span.desktop {
    display: inline;
}

#covid19_graph_monde span.mobile {
    display: none;
}

#covid19_graph_monde text.desktop {
    opacity: 1;
}

#covid19_graph_monde text.mobile {
    opacity: 0;
}

#covid19_graph_monde #graphique_GMon_cas {
    position: relative;
    /*left:35px;*/
}

#covid19_graph_monde #graphique_GMon_morts {
    position: relative;
    /*left:35px;*/
}


/*légende*/

.legende.monde {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    display: flex;
    justify-content: flex-start;
    font-size: 80%;
}

.legende.monde .ligneleg:not(.ligneleg.premier) {
    padding-left: 1rem;
}

.legende.monde .ligneleg span.ligne {
    border-radius: 1px;
    width: 3.5rem;
    height: 2px;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: -.3rem .5rem 0 0;
    vertical-align: middle;
    cursor: default;
    background-color: #000;
}

.legende.monde .ligneleg span.ligne.rose {
    background-color: var(--vieuxrose);
}

.legende.monde .ligneleg span.carre {
    width: 1rem;
    height: 1rem;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: -.3rem .5rem 0 0;
    vertical-align: middle;
    cursor: default;
}

.legende.monde .ligneleg span.carre.rouge {
    background-color: var(--vieuxrose);
}

.legende.monde .ligneleg span.carre.noir {
    background-color: var(--noir);
}


/* le graphe */

#covid19_graph_monde .aire {
    clip-path: url(#clip_GMon);
    fill-opacity: .4;
}

#covid19_graph_monde .aire.cas {
    fill: var(--vieuxrose);
}

#covid19_graph_monde .aire.morts {
    fill: var(--noir);
}

#covid19_graph_monde .bubulle {
    clip-path: url(#clip_GMon);
    fill: white;
    stroke-width: 2px;
    pointer-events: none;
}

#covid19_graph_monde .bubulle.cas {
    stroke: var(--vieuxrose);
}

#covid19_graph_monde .bubulle.morts {
    stroke: var(--noir);
}

#covid19_graph_monde .d_ligne {
    clip-path: url(#clip_GMon);
    fill: none;
    stroke-width: 2px;
    pointer-events: none;
}

#covid19_graph_monde .d_ligne.pointille {
    stroke-dasharray: 3, 4;
}

#covid19_graph_monde .d_ligne.petite {
    stroke-width: 1.2px;
}

#covid19_graph_monde .d_ligne.petite.pointille {
    stroke-dasharray: 1, 3;
}

#covid19_graph_monde .d_ligne.cas {
    stroke: var(--vieuxrose);
}

#covid19_graph_monde .d_ligne.morts {
    stroke: var(--noir);
}

#covid19_graph_monde .context .d_ligne,
#covid19_graph_monde .context .aire {
    opacity: .5;
}


/* les axes */

#covid19_graph_monde .axes line,
#covid19_graph_monde .axes path {
    stroke: rgba(56, 63, 78, 1)
}

#covid19_graph_monde .axes.y line,
#covid19_graph_monde .axes.y .domain
/*,#covid19_graph_monde .axes.x .domain */

{
    display: none
}

#covid19_graph_monde .axes text {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 100%;
    font-weight: 500;
    fill: rgba(56, 63, 78, 1);
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

#covid19_graph_monde .axes.y .tick text {
    pointer-events: none;
    text-anchor: start;
    fill: rgba(0, 0, 0, .3)
}

#covid19_graph_monde .grid line {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .15);
    stroke-dasharray: 2, 2;
    pointer-events: none
}

#covid19_graph_monde .grid .domain {
    display: none
}


/*#covid19_graph_monde .grid .tick:first-of-type line {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .3);
    stroke-dasharray: 0
}*/

#covid19_graph_monde .brush rect.selection {
    fill: rgba(0, 0, 0, 0.2);
    stroke: rgba(0, 0, 0, 0.1);
    stroke-width: 1;
}

#covid19_graph_monde .brush rect.handle {
    fill: black;
}

#covid19_graph_monde rect.rectangledudessus {
    fill: transparent;
    stroke: transparent;
}


/* le tooltip  */

#covid19_graph_monde .texteexergue {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    pointer-events: none!important;
    font-size: 80%;
    text-anchor: middle
}

#covid19_graph_monde .texteexergue.cas {
    fill: var(--vieuxrose);
}

#covid19_graph_monde .texteexergue.morts {
    fill: var(--noir);
}

#covid19_graph_monde .texteexergue.ext {
    stroke: #FFF;
    stroke-width: 5px
}

#covid19_graph_monde circle.bulle {
    pointer-events: none;
    stroke: #FFF;
    stroke-width: 0
}

#covid19_graph_monde circle.bulle.cas {
    fill: var(--vieuxrose);
}

#covid19_graph_monde circle.bulle.morts {
    fill: var(--noir);
}

#covid19_graph_monde .lignebubulle {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .15);
    stroke-width: 1px;
    pointer-events: none
}


/* le tooltip */

#covid19_graph_monde .d_graph {
    position: relative;
}

.tooltipfo_mon {
    background-color: white;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.2rem;
    position: absolute;
    min-width: 250px;
    max-width: 420px;
    top: 0;
    left: 0;
    border: 1px solid #E2E4E9;
    border-radius: 2px;
    padding: 1.5rem 1.2rem;
    position: absolute;
    pointer-events: none!important;
    display: none;
    transition: all .1s ease-out;
}

.tooltipfo_mon .hr {
    margin-top: 1rem;
    border-top: 1px solid #e8eaee;
    padding-bottom: 1rem;
}

.tooltipfo_mon .grisou {
    opacity: .6;
}

.tooltipfo_mon,
.arrow:after {
    background: #FFF;
    border: 1px solid #E2E4E9 !important;
}

.arrow {
    width: 70px;
    height: 16px;
    overflow: hidden;
    position: absolute;
    left: 50%;
    margin-left: -35px;
    bottom: -16px;
}

.arrow:after {
    content: "";
    position: absolute;
    left: 20px;
    top: -20px;
    width: 25px;
    height: 25px;
    -webkit-transform: rotate(45deg);
    -moz-transform: rotate(45deg);
    -ms-transform: rotate(45deg);
    -o-transform: rotate(45deg);
}

.tooltipfo_mon .titre_tt {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 110%;
    margin: .5em 0;
}

#covid19_graph_monde .texteexergue {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    pointer-events: none;
    font-size: 1.3rem;
    text-anchor: middle;
    animation: .5s linear;
}

#covid19_graph_monde .texteexergue.cas {
    fill: var(--vieuxrose);
}

#covid19_graph_monde .texteexergue.morts {
    fill: var(--noir);
}

#covid19_graph_monde .texteexergue.ferreradroite {
    text-anchor: end;
    animation: .5s linear;
}

#covid19_graph_monde .texteexergue.blanc {
    stroke: #FFF;
    stroke-width: 3px
}

@media screen and (max-width:630px) {
    #covid19_graph_monde span.desktop {
        display: none;
    }
    #covid19_graph_monde span.mobile {
        display: inline;
    }
    #covid19_graph_monde .d_incise .d_explication {
        max-width: 95%;
    }
    #covid19_graph_monde .d_incise {
        padding-left: 1.5rem;
        margin-right: 5%;
        margin-bottom: 3rem;
    }
    #covid19_graph_monde .d_incise .flechette svg {
        height: 3.2rem;
    }
}


/* mode nuit */

[data-color-mode=dark] .d_ncov .d_title_ncov,
[data-color-mode=dark] .d_ncov .d_subtitle_ncov {
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #covid19_graph_monde .texteexergue.blanc {
    stroke: #21252D;
}

[data-color-mode="dark"] #covid19_graph_monde .texteexergue.morts,
[data-color-mode="dark"] #covid19_graph_monde .aire.morts,
[data-color-mode="dark"] #covid19_graph_monde circle.bulle.morts {
    fill: var(--noir_nuit);
}

[data-color-mode="dark"] #covid19_graph_monde .bubulle {
    fill: #21252D;
}

[data-color-mode=dark] #covid19_graph_monde .grid line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .2);
}

[data-color-mode=dark] #covid19_graph_monde .axes line,
[data-color-mode=dark] #covid19_graph_monde .axes path,
[data-color-mode=dark] #covid19_graph_monde .grid .tick:first-of-type line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .3);
}

[data-color-mode=dark] #covid19_graph_monde .axes.x .tick text {
    fill: #f9f9f9;
}

[data-color-mode=dark] #covid19_graph_monde .axes.y text {
    fill: rgba(255, 255, 255, .3);
}

[data-color-mode=dark] #covid19_graph_monde .brush rect.selection {
    fill: rgba(255, 255, 255, 0.2);
    stroke: rgba(255, 255, 255, 0.1);
}

[data-color-mode=dark] #covid19_graph_monde .brush rect.handle {
    fill: white;
}

[data-color-mode=dark] #covid19_graph_monde .bubulle.morts,
[data-color-mode=dark] #covid19_graph_monde .d_ligne.morts {
    stroke: var(--noir_nuit);
}

[data-color-mode=dark] .legende.monde .ligneleg span.ligne {
    background-color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode=dark] .legende.monde .ligneleg span.ligne.rose {
    background-color: var(--vieuxrose);
}

[data-color-mode=dark] .legende.monde .ligneleg span.carre.noir {
    background-color: var(--noir_nuit);
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipfo_mon {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
    border-width: 1px 0 0 0;
    background: #181a1e!important;
    color: rgba(255, 255, 255, .85)!important;
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipfo_mon,
[data-color-mode="dark"] .arrow:after {
    background: #181a1e!important;
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
}

[data-color-mode="dark"] #covid19_graph_monde .lignebubulle {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .4);
}

[data-color-mode="dark"] #covid19_graph_monde .d_incise .flechette path {
    fill: rgba(255, 255, 255, .4);
}

            0000                                                0000
         0000000                                                000000
        000000                                                    00000
        0000           00               00         00               0000
        0000          000 000000000   000000     0000000            0000
        0000        000000000000000000 1 00000000 10000000000       0000
        0000          1       000000   1 000000    1 000000         0000
        0000                1 000000   1 000000     1 0000          0000
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000
      000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000
     000000                 1 000000   1 000000   1 000000           000000
      000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000
        0000                1 00000    1 000000   1 000000          0000
        0000                1 0000     1 000000   1 000000          0000
        0000               1  00       1 000000   1 000000          0000
        0000               00000       1 000000   1 000000          0000
        0000         0000000000000000  1 000000   1 000000000       0000
        0000       000    11 00000     1 0000     1  000000         0000
        0000                 1                      1 00           00000
         000000                                                  000000
           00000                                                00000




L'évolution de la pandémie
Nombre de cas de Covid-19 et de morts dues au Covid-19 rapportés dans le monde. La ligne pointillée indique la période où le nombre de tests positifs est artificiellement bas du fait du manque de matériel.

 cas


moyenne glissante sur 7 jours
moy. 7 j.





Déplacez ou redimensionnez la période que vous voulez inspecter


                    c5,11.1,18.1,16.1,29.3,11l90.2-40.8C408.6,192,359.4,271.6,306,325c-60.6,60.6-127.4,88-180.4,100.5c-53,12.4-92,9.4-95.1,9.1
    l-0.1,0l0,0c-6.9-0.7-13.3,1.8-17.9,6.4c-3.5,3.5-5.8,8.1-6.4,13.4c-1.2,12.1,7.6,23,19.8,24.2c1.6,0.1,44.1,4.3,104.1-8.8
    c59.9-13.1,137.6-43.8,207.3-113.5C396.6,297,449.6,209.8,481.6,83.7l42.2,91.4h0c5.1,11.1,18.3,15.9,29.4,10.8






 morts


moyenne glissante sur 7 jours
moy. 7 j.



 
Source : Johns Hopkins University


require(["jquery", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/d3/d3.v5.min.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/dashboard/JHU/jhu_all_data.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/dashboard/JHU/jhu_dates_series.js"], function($, d3v5) {


    if (typeof d3 === "undefined") {
        d3 = d3v5
    }

    var locale = d3.timeFormatLocale({
        "dateTime": "%A, le %e %B %Y, %X",
        "date": "%d/%m/%Y",
        "time": "%H:%M:%S",
        "periods": ["matin", "après-midi"],
        "days": ["dimanche", "lundi", "mardi", "mercredi", "jeudi", "vendredi", "samedi"],
        "shortDays": ["dim.", "lun.", "mar.", "mer.", "jeu.", "ven.", "sam."],
        "months": ["janvier", "février", "mars", "avril", "mai", "juin", "juillet", "août", "septembre", "octobre", "novembre", "décembre"],
        "shortMonths": ["janv.", "févr.", "mars", "avr.", "mai", "juin", "juil.", "août", "sept.", "oct.", "nov.", "déc."]
    });

    function formatDate(date) {
        dtf = date.split("-");
        return dtf[2] + "/" + dtf[1] + "/" + dtf[0].slice(2, 4);
    }

    /* un fonction pour convertir en chiffres lisibles */
    function milliers(num) {
        resultat = 0
        if (num             resultat = num.toFixed(0)
        } else if (num             resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
= 1000000 && num = 2000000) ? "s" : "")
= 100000000) {
= 2000000000) ? "s" : "")
        }
        return String(resultat).replace(".", ",").replace(",0", "")
    }

    var largeur_GMon = document.getElementById("graphique_GMon_cas").offsetWidth,
        mobileDec_GMon = false;

    /* on vérifie si on est en mobile ou non */
    if (largeur_GMon         mobileDec_GMon = true
    }

    var data_totale_GMon = [],
        data_cas_GMon = [],
        data_deces_GMon = [],
        dataLigneMoy_GMon = [],
        parseTime = d3.timeParse("%d/%m/%y"),
        dicoMois = ["janvier", "février", "mars", "avril", "mai", "juin", "juillet", "août", "septembre", "octobre", "novembre", "décembre"],
        dicoJour = ["dimanche", "lundi", "mardi", "mercredi", "jeudi", "vendredi", "samedi"];

    /* les deux boucles de formattage */

    var data_totale_GMon = [],
        dicoTemp = {},
        data_GMon = dataJHU_all_data["monde"],
        dates_GMon = dataJHU_dates_series["dates_cas"],
        donneesChoisies = ["serie_deces", "serie_cas"];

    $.each(data_GMon, function(serie, data) {
        if (donneesChoisies.indexOf(serie) != -1) {

            $.each(data, function(i, nombre) {
                dateTemp = dates_GMon[i];
                if (!dicoTemp[dateTemp]) {
                    dicoTemp[dateTemp] = {}
                }

                serie_quot = serie.split("_")[1].replace("deces", "morts") + "_nouveaux"

                if (i == 0) {
                    dicoTemp[dateTemp][serie_quot] = 0;
 0) {
                    dicoTemp[dateTemp][serie_quot] = data[i] - data[i - 1];
                }

                dicoTemp[dateTemp][serie] = nombre

            })

        }
    })

    /* on corrige et on soustrait */
    $.each(dicoTemp, function(index, ligne) {
        ligneJour = ligne
        ligneJour.dateold = index
        ligneJour.date = parseTime(index)
        ligneJour.serie_cas = ligneJour.serie_cas
        data_totale_GMon.push(ligneJour)
    })

    /* on calcule la moyenne hebdo */
    var joursParSemaine = 7,
        casSemaine = 0,
        mortsSemaine = 0,
        iprec = (data_totale_GMon.length),
        nbrjour = 0,
        debutSem = "",
        finSem = "";

= 0; i--) {
        e = data_totale_GMon[i]
            /* on garde la fin de semaine de côté */
        if (nbrjour == 0) {
            finSem = e.date
        }
        nbrjour++
        if (iprec - i == Math.round(joursParSemaine / 2)) {
            dateAffichage = e.date
        }
        if (iprec - i             casSemaine += e["cas_nouveaux"];
            mortsSemaine += e["morts_nouveaux"];
        }
        if (iprec - i == joursParSemaine) {
= 0 && mortsSemaine / nbrjour >= 0) {
                debutSem = e.date
                dataLigneMoy_GMon.push({
                    "jourMoyenne": dateAffichage,
                    "date": dateAffichage,
                    "cas_moy": casSemaine / nbrjour,
                    "morts_moy": mortsSemaine / nbrjour,
                    "debut_semaine": debutSem,
                    "fin_semaine": finSem
                })
            }
            iprec = i
            casSemaine = 0
            mortsSemaine = 0
            nbrjour = 0
            debutSem = ""
            finSem = ""
        }
    }

    /* on rerange dans le bon sens ;) */
    dataLigneMoy_GMon.reverse()


    function genererGraphe_Monde(div, quoidonc) {

        var donneeJour = quoidonc + "_nouveaux",
            donneeMoy = quoidonc + "_moy",
            previousS0, previousS1,
            limiteBoite = 304,
            finPasFiable = "07/06/20",
            debutFiable = "31/05/20";

        /* on filtre nos données selon les besoins*/
 d.date >= parseTime(debutFiable));
        var ligneDataOK = dataLigneMoy_GMon.filter(function(d) {
= parseTime(debutFiable) && d.cas_moy > 0) {
                    return d
                }
            }),
            ligneDataKO = dataLigneMoy_GMon.filter(function(d) {
 0) {
                    return d
                }
            });

        /* on vide */
        d3.select("#" + div).html(null);

        var extrapolation = d3.curveStepBefore,
            extrapol_ligne = d3.curveCatmullRom,
            largeur_GMon = document.getElementById("graphique_GMon_cas").offsetWidth,
            mobileDec_GMon = false;

        /* on vérifie si on est en mobile ou non */
        if (largeur_GMon             mobileDec_GMon = true;
            limiteBoite = 243;
        }


        var formatDay = locale.format("%a %d"),
            formatWeek = locale.format("%b %d"),
            formatMonth = ((mobileDec_GMon) ? locale.format("%b") : locale.format("%B")),
            formatYear = locale.format("%Y");

        function multiFormat(date) {
            return (d3.timeSecond(date)         }

        var width_GMon = largeur_GMon,
            heightTotale = width_GMon * ((mobileDec_GMon) ? 1 : .65),
            heightGraphe1 = heightTotale * ((mobileDec_GMon) ? .6 : .7),
            heightGraphe2 = heightTotale * ((mobileDec_GMon) ? .4 : .3);

        var margin_GMon = {
                top: 20,
                right: ((mobileDec_GMon ? width_GMon / 15 : 10)),
                bottom: heightGraphe2 + (heightGraphe1 * .1),
                left: width_GMon / 100
            },
            margin_GMon2 = {
                top: heightGraphe1,
                topbis: heightGraphe2 * .2,
                right: margin_GMon.right,
                bottom: heightGraphe2 * .2,
                left: margin_GMon.left
            },
            radius = 3,
            largeurBarre_GMon = 0,
 d.jourMoyenne).left;


        var height_GMon = heightTotale - margin_GMon.top - margin_GMon.bottom,
            height_GMon2 = heightTotale - margin_GMon2.top - margin_GMon2.topbis - margin_GMon2.bottom,
            widthSansMarges = width_GMon - margin_GMon.left - margin_GMon.right;

        svg = d3.select("#" + div)
            .append("svg")
            .attr("width", "100%")
            .attr("viewBox", "0 0 " + width_GMon + " " + heightTotale)
            .append("g")
            .attr("transform", "translate(" + margin_GMon.left + "," + margin_GMon.top + ")");

        var grille = svg.append("g")
            .attr("transform", "translate(10," + margin_GMon.top + ")");

        var x = d3.scaleTime().range([0, widthSansMarges]),
            x2 = d3.scaleTime().range([0, widthSansMarges]),
            y = d3.scaleLinear().range([height_GMon, 0]),
            y2 = d3.scaleLinear().range([height_GMon2, 0]);

        var xAxis = d3.axisBottom(x).tickFormat(multiFormat),
            xAxis2 = d3.axisBottom(x2).tickFormat(multiFormat),
            yAxis = d3.axisLeft(y).ticks(5);

        var brush = d3.brushX()
            .extent([
                [0, 0],
                [widthSansMarges - 1, height_GMon2]
            ])
            .on("brush end", brushed)
            .handleSize(1);

        /* les aires */

        var aire_GMon = d3.area()
            .curve(extrapolation)
 x(d.date))
            .y0(height_GMon)
 y(Math.max(0, d[donneeJour]))),
            aire_GMon2 = d3.area()
            .curve(extrapolation)
 x2(d.date))
            .y0(height_GMon2)
 y2(Math.max(0, d[donneeJour])));

        var ligne = d3.line()
            .curve(extrapol_ligne)
 x(d.jourMoyenne))
 y(d[donneeMoy])),
            ligne2 = d3.line()
            .curve(extrapol_ligne)
 x2(d.jourMoyenne))
 y2(d[donneeMoy]));

        svg.append("defs").append("clipPath")
            .attr("id", "clip_GMon")
            .append("rect")
            .attr("width", width_GMon)
            .attr("height", height_GMon + margin_GMon.bottom);

        var focus = svg.append("g")
            .attr("class", "focus")
            .attr("transform", "translate(" + margin_GMon.left + "," + margin_GMon.top + ")");

        var context = svg.append("g")
            .attr("class", "context")
            .attr("transform", "translate(" + margin_GMon2.left + "," + margin_GMon2.top + ")"),
            annotations = svg.append("g").attr("class", "annotations");

        /* on complète les échelles */
 d.date));
 d[donneeJour])]);
        x2.domain(x.domain());
        y2.domain(y.domain());

        focus.append("g")
            .attr("class", "axes x")
            .attr("transform", "translate(0," + height_GMon + ")")
            .call(xAxis);

        /* j'ajoute un peu de texte */

        var finfin = dataLigneMoy_GMon[dataLigneMoy_GMon.length - 1];

        annotations.append("text")
            .data([finfin])
            .attr("class", "ferreradroite texteexergue blanc")
            .attr("x", +(x(finfin.jourMoyenne) + 6))
            .attr("y", y(finfin[donneeMoy]) + (+radius * 4))
            .text(milliers(finfin[donneeMoy]).replace("million", "million de").replace("millions", "millions de") + " " + quoidonc);

        annotations.append("text")
            .data([finfin])
            .attr("class", "texteexergue ferreradroite " + quoidonc)
            .attr("x", +(x(finfin.jourMoyenne) + 6))
            .attr("y", y(finfin[donneeMoy]) + (+radius * 4))
            .text(milliers(finfin[donneeMoy]).replace("million", "million de").replace("millions", "millions de") + " " + quoidonc);

        /* on dessine d'abord le gros graphe du haut */
        focus.append("path")
            .datum(((quoidonc == "cas") ? dataBarresSures : data_totale_GMon))
            .attr("class", "aire " + quoidonc)
            .attr("d", aire_GMon);


        if (quoidonc == "cas") {
            focus.append("path")
                .data([ligneDataKO])
                .attr("class", "d_ligne pointille " + quoidonc)
                .attr("stroke-linecap", "round")
                .attr("d", ligne);

            focus.append("path")
                .data([ligneDataOK])
                .attr("class", "d_ligne " + quoidonc)
                .attr("stroke-linecap", "round")
                .attr("d", ligne);

            focus.selectAll(".bubulle")
                .data(ligneDataOK)
                .enter()
 (i == 0 || i == ligneDataOK.length - 1))
                .append("circle")
                .attr("class", "bubulle " + quoidonc)
 x(d.jourMoyenne))
 y(d[donneeMoy]))
                .attr("r", radius);

        } else {
            focus.append("path")
                .data([dataLigneMoy_GMon])
                .attr("class", "d_ligne  " + quoidonc)
                .attr("stroke-linecap", "round")
                .attr("d", ligne);

            focus.selectAll(".bubulle")
                .data(dataLigneMoy_GMon)
                .enter()
 (i == 0 || i == dataLigneMoy_GMon.length - 1))
                .append("circle")
                .attr("class", "bubulle " + quoidonc)
 x(d.jourMoyenne))
 y(d[donneeMoy]))
                .attr("r", radius);

        }

        grille.append("g")
            .attr("transform", "translate(10,-8)")
            .attr("class", "axes y")
            .call(yAxis);

        /* puis le petit graphe du bas */
        context.append("path")
            .datum(((quoidonc == "cas") ? dataBarresSures : data_totale_GMon))
            .attr("class", "aire " + quoidonc)
            .attr("d", aire_GMon2);

        if (quoidonc == "cas") {
            context.append("path")
                .data([ligneDataKO])
                .attr("class", "d_ligne pointille petite " + quoidonc)
                .attr("stroke-linecap", "round")
                .attr("d", ligne2);

            context.append("path")
                .data([ligneDataOK])
                .attr("class", "d_ligne petite " + quoidonc)
                .attr("stroke-linecap", "round")
                .attr("d", ligne2);
        } else {
            context.append("path")
                .data([dataLigneMoy_GMon])
                .attr("class", "d_ligne petite " + quoidonc)
                .attr("stroke-linecap", "round")
                .attr("d", ligne2);
        }

        context.append("g")
            .attr("class", "axes x")
            .attr("transform", "translate(0," + height_GMon2 + ")")
            .call(xAxis2);

        var audessus = svg.append("g").attr("class", "audessus").style("display", "none");

        brushGroup = context.append("g")
            .attr("class", "brush")
            .attr("id", "brush_GMon_" + quoidonc)
            .call(brush)
            /*     .call(brush.move, x.range())*/
            .call(brush.move, [x(data_totale_GMon[data_totale_GMon.length - (limiteBoite + 1)].date), x(data_totale_GMon[data_totale_GMon.length - 1].date)])
            .on("click", function() {
                d3.select("#brush_GMon_" + quoidonc).call(brush.move, [x(data_totale_GMon[data_totale_GMon.length - (limiteBoite + 1)].date), x(data_totale_GMon[data_totale_GMon.length - 1].date)])
            });

        function brushed() {
            /* on nettoie d'abord */
            audessus.style("display", "none");

            /* on calcule */
            var s = d3.event.selection || x2.range();
            var debut = x2.invert(s[0]),
                fin = x2.invert(s[1]),
                diffTemp = (fin - debut) / (60 * 60 * 24 * 1000);

            /* si on dépasse le nombre de mois définis */
            if (diffTemp                 d3.select("#brush_GMon_" + quoidonc).call(brush.move, [previousS0, previousS1]);
                return;
            }
            previousS0 = s[0];
            previousS1 = s[1];

            x.domain(s.map(x2.invert, x2));

 x(d.jourMoyenne))
            focus.selectAll("path.aire." + quoidonc).attr("d", aire_GMon);
            focus.selectAll("path.d_ligne." + quoidonc).attr("d", ligne);
            focus.selectAll(".axes.x").call(xAxis);
 x(d.jourMoyenne))

        }

        /* la grille horizontale */
        function creerGrilleDeGauche() {
            return d3.axisLeft(y)
        }

        grille.append("g")
            .attr("class", "grid")
            .call(creerGrilleDeGauche()
                .tickSizeOuter(0)
                .ticks(5)
                .tickSize(-widthSansMarges - 15)
                .tickFormat("")
            );

        /* on ajoute l'unité sur le chiffre le plus élevé des ordonnées */
        var longueur_y = grille.selectAll(".axes.y .tick text")["_groups"][0].length;

        grille.selectAll(".axes.y .tick text")
            .text(function(d, i) {
                if (i == longueur_y - 1) {
                    return String(milliers(d) + " " + quoidonc).replace("million ", "million de ").replace("millions ", "millions de ")
 0) {
                    return milliers(d)
                }
            })

        var ceriseSurLeGateau = svg.append("g")
            .attr("id", "cerise_" + quoidonc);

        ceriseSurLeGateau.append("rect")
            .attr("class", "rectangledudessus")
            .attr("x", margin_GMon.left)
            .attr("y", margin_GMon.top)
            .attr("width", widthSansMarges)
            .attr("height", height_GMon + margin_GMon.top)
            .on("mouseover", function() {
                audessus.transition().duration(100).ease(d3.easeLinear).style("display", null);
            })
            .on("mouseout", function() {
                audessus.transition().duration(100).ease(d3.easeLinear).style("display", "none");
                $("#tt_GMon_" + quoidonc).hide()
            })
            .on("click", function() {
                audessus.transition().duration(100).ease(d3.easeLinear).style("display", null);
            })
            .on("mousemove", mousemove);

        /* la préparation du mouseover */

        function mousemove() {
            var x0 = x.invert(d3.mouse(this)[0] - margin_GMon.left),
                i = bisectDate(dataLigneMoy_GMon, x0, 1),
                d0 = dataLigneMoy_GMon[i - 1],
                d1 = dataLigneMoy_GMon[i];
            if (d0 && d1) {
 d1.jourMoyenne - x0 ? d1 : d0;
            } else {
                d = dataLigneMoy_GMon[dataLigneMoy_GMon.length - 1]
            }

            audessus.selectAll("circle.bulle." + quoidonc).transition().duration(100).ease(d3.easeLinear)
                .attr("cx", x(d.fin_semaine))
                .attr("cy", y(d[donneeMoy]) + margin_GMon.top);

            audessus.select(".lignebubulle").transition().duration(100).ease(d3.easeLinear)
                .attr("y1", y(0) + margin_GMon.top)
                .attr("y2", y(d[donneeMoy]) + margin_GMon.top)
                .attr("x1", x(d.fin_semaine))
                .attr("x2", x(d.fin_semaine));

            /* le bazar du tooltip */
            var dateDebSemaine = d.debut_semaine,
                dateFinSemaine = d.fin_semaine,
                moisDebSem = dateDebSemaine.getMonth(),
                moisFinSem = dateFinSemaine.getMonth(),
                jdlsDeb = dicoJour[dateDebSemaine.getDay()],
                jdlsFin = dicoJour[dateFinSemaine.getDay()],
er" : "") + ((moisDebSem != moisFinSem) ? " " + dicoMois[moisDebSem] : ""),
er" : "") + " " + dicoMois[moisFinSem] + " " + dateFinSemaine.getFullYear(),
                chiffre = d[donneeMoy];

            if (!mobileDec_GMon) {
                /* en desktop*/
                var tt_contenu = $("#tt_GMon_" + quoidonc + " .contenu");
Du " + jdlsDeb + " " + derDate1 + " au " + jdlsFin + " " + derDate2 + ""
" + milliers(chiffre) + " " + quoidonc + " par jour en moyenne"
                if (quoidonc == "cas" && d.fin_semaine Pendant la première vague, les chiffres des cas sont très sous-estimés du fait du faible nombre de tests disponibles"
                }
                tt_contenu.html(html)

                /* ensuite on envoie les chiffres */
                var tt_select = $("#tt_GMon_" + quoidonc),
                    tt_largeur = tt_select.outerWidth(),
                    tt_hauteur = tt_select.outerHeight(),
                    tt_milieu = tt_largeur / 2.2;

                tt_select.css("left", (x(d.fin_semaine) - tt_milieu) + "px").css("top", (y(d[donneeMoy]) + margin_GMon.top - tt_hauteur) + "px").show()

                d3.select("#tt_GMon_" + quoidonc).on("mouseover", function() {
                    audessus.transition().duration(100).ease(d3.easeLinear).style("display", "none");
                })
            } else {
                /* en mobile */
                var date_barre = d.fin_semaine;
                var attentionADroite = false;

 90) {
                    attentionADroite = true;
                } else {
                    attentionADroite = false;
                }

                /* on nettoie */
                audessus.selectAll("text.texteexergue").remove();

                /* le nouveau texte */
                audessus.append("text")
                    .attr("class", "texteexergue blanc")
 ((attentionADroite) ? true : false))
                    .attr("x", x(date_barre))
                    .attr("y", y(chiffre) - 6)
                    .text(milliers(chiffre) + " " + quoidonc + " moy.");
                audessus.append("text")
                    .attr("class", "texteexergue " + quoidonc)
 ((attentionADroite) ? true : false))
                    .attr("x", x(date_barre))
                    .attr("y", y(chiffre) - 6)
                    .text(milliers(chiffre) + " " + quoidonc + " moy.");
            }
        }

        /* on crée le petit bazar pour le tooltip */
").unbind()

        audessus.append("line")
            .attr("class", "lignebubulle");

        audessus.append("circle")
            .attr("class", "bulle " + quoidonc)
            .attr("r", radius + 1);

    }

    /* on lance la fonction fois */

    genererGraphe_Monde("graphique_GMon_cas", "cas");
    genererGraphe_Monde("graphique_GMon_morts", "morts");

    window.addEventListener('resize', function(event) {
        genererGraphe_Monde("graphique_GMon_cas", "cas");
        genererGraphe_Monde("graphique_GMon_morts", "morts");
    });


})

          Attention, la comparaison peut être faussée par les différences de stratégie de dépistage des pays, voire par des sous-déclarations volontaires de l’ampleur de l’épidémie.                        
 · 

                        

:root {
    --niv1_cas: #fef0d9;
    --niv2_cas: #fdcc8a;
    --niv3_cas: #fc8d59;
    --niv4_cas: #e34a33;
    --niv5_cas: #b30000;
    --niv1_morts: #bdbdbd;
    --niv2_morts: #969696;
    --niv3_morts: #737373;
    --niv4_morts: #525252;
    --niv5_morts: #252525;
    --niv0_dyn: #cccccc;
    --niv1_dyn: #feebe2;
    --niv2_dyn: #FFA8C0;
    --niv3_dyn: #C8738B;
    --niv4_dyn: #863851;
    --niv5_dyn: #48001E;
}

#d_ncov_carte_monde {
    max-width: 1100px;
}

#d_ncov_carte_monde .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none
}

#d_ncov_carte_monde .d_maj sup {
    text-transform: none
}

.d_ncov .d_switchs_small {
    margin: 0 auto!important;
}

/* ------------------------ */
/* ----- La carte SVG ----- */
/* ------------------------ */

#d_ncov_carte_monde svg .zone {
    fill: #E8E8E8;
    transition: all .1s ease;
}

#d_ncov_carte_monde svg .zone:hover {
    fill: #D8D8D8;
    transition: all .1s ease;
}

#d_ncov_carte_monde[data-mode] svg .zone[data-niveau]:hover {
    transition: all .1s ease;
}


/* Couleurs des cas */

#d_ncov_carte_monde[data-mode="cas"] svg .zone[data-niveau="1"] {
    fill: var(--niv1_cas);
    transition: all .1s ease;
}

#d_ncov_carte_monde[data-mode="cas"] svg .zone[data-niveau="2"] {
    fill: var(--niv2_cas);
    transition: all .1s ease;
}

#d_ncov_carte_monde[data-mode="cas"] svg .zone[data-niveau="3"] {
    fill: var(--niv3_cas);
    transition: all .1s ease;
}

#d_ncov_carte_monde[data-mode="cas"] svg .zone[data-niveau="4"] {
    fill: var(--niv4_cas);
    transition: all .1s ease;
}

#d_ncov_carte_monde[data-mode="cas"] svg .zone[data-niveau="5"] {
    fill: var(--niv5_cas);
    transition: all .1s ease;
}


/* Couleurs des morts */

#d_ncov_carte_monde[data-mode="morts"] svg .zone[data-niveau="1"] {
    fill: var(--niv1_morts);
    fill: #f7f7f7;
    transition: all .1s ease;
}

#d_ncov_carte_monde[data-mode="morts"] svg .zone[data-niveau="2"] {
    fill: var(--niv2_morts);
    fill: #cccccc;
    transition: all .1s ease;
}

#d_ncov_carte_monde[data-mode="morts"] svg .zone[data-niveau="3"] {
    fill: var(--niv3_morts);
    fill: #969696;
    transition: all .1s ease;
}

#d_ncov_carte_monde[data-mode="morts"] svg .zone[data-niveau="4"] {
    fill: var(--niv4_morts);
    fill: #636363;
    transition: all .1s ease;
}

#d_ncov_carte_monde[data-mode="morts"] svg .zone[data-niveau="5"] {
    fill: var(--niv5_morts);
    fill: #252525;
    transition: all .1s ease;
}


/* Couleurs de la dynamique */

#d_ncov_carte_monde[data-mode="dynamique"] svg .zone[data-niveau="1"] {
    fill: var(--niv1_dyn);
    transition: all .1s ease;
}

#d_ncov_carte_monde[data-mode="dynamique"] svg .zone[data-niveau="2"] {
    fill: var(--niv2_dyn);
    transition: all .1s ease;
}

#d_ncov_carte_monde[data-mode="dynamique"] svg .zone[data-niveau="3"] {
    fill: var(--niv3_dyn);
    transition: all .1s ease;
}

#d_ncov_carte_monde[data-mode="dynamique"] svg .zone[data-niveau="4"] {
    fill: var(--niv4_dyn);
    transition: all .1s ease;
}

#d_ncov_carte_monde[data-mode="dynamique"] svg .zone[data-niveau="5"] {
    fill: var(--niv5_dyn);
    transition: all .1s ease;
}

#d_ncov_carte_monde svg #borders path {
    stroke-width: 1px;
    fill: none;
    transition: all .1s ease;
}

#d_ncov_carte_monde[data-zoom="off"] svg #borders path {
    stroke-width: 1px;
    transition: all .75s ease;
}

#d_ncov_carte_monde[data-zoom="on"] svg #borders path {
    stroke-width: .4px;
    transition: all .75s ease;
}

#d_ncov_carte_monde[data-mode="cas"] svg #borders path {
    stroke: #ddd;
    transition: all .1s ease;
}

#d_ncov_carte_monde[data-mode="morts"] svg #borders path {
    stroke: #bbb;
    transition: all .1s ease;
}

#d_ncov_carte_monde[data-mode="dynamique"] svg #borders path {
    stroke: #ccc;
    transition: all .1s ease;
}

#d_ncov_carte_monde svg #coasts path {
    stroke: #ccc;
    stroke-width: 1px;
    fill: none;
    transition: all .1s ease;
}

#d_ncov_carte_monde[data-zoom="off"] svg #coasts path {
    stroke-width: 1px;
    transition: all .75s ease;
}

#d_ncov_carte_monde[data-zoom="on"] svg #coasts path {
    stroke-width: .4px;
    transition: all .75s ease;
}

#d_ncov_carte_monde .zone,
#d_ncov_carte_monde circle {
    cursor: pointer;
}

#d_ncov_carte_monde .land {
    fill: #dedede;
}

#d_ncov_carte_monde .land2 {
    fill: #dedede;
    visibility: visible;
}

#d_ncov_carte_monde .land2.hidden {
    visibility: hidden;
}

#d_ncov_carte_monde .boundary {
    fill: none;
    stroke: rgb(255, 255, 255);
    stroke-width: 1;
    opacity: 1;
}

#d_ncov_carte_monde .covid {
    fill: #cf5b44;
    fill-opacity: 0.4;
    stroke: #cf5b44;
    stroke-width: 0.1rem;
}


/* ---------------------- */


/* ----- La légende ----- */


/* ---------------------- */

#d_ncov_carte_monde .d_legend_ncov {
    margin: 10px auto 20px!important;
}

#d_ncov_carte_monde .d_legend_ncov .d_legend_title {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    color: #666;
    font-weight: 300;
    font-size: 1.3rem;
    text-align: left;
    margin-bottom: 3px;
}

#d_ncov_carte_monde .d_legend_ncov .d_legend {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.4rem;
    line-height: 1;
    display: flex;
    flex-wrap: wrap;
    justify-content: flex-start;
    text-align: left;
    margin: 0 auto;
}

#d_ncov_carte_monde .d_legend_ncov .d_bars {
    display: flex;
    justify-content: flex-start;
    width: 100%;
}

#d_ncov_carte_monde .d_legend_ncov .d_bars .d_bar {
    border-right: .8px solid #555;
    height: 14px;
    width: 50px;
}

#d_ncov_carte_monde .d_legend_ncov .d_bars .d_bar:last-of-type {
    border-right: none;
}

#d_ncov_carte_monde .d_legend_ncov .d_bars .d_bar .d_color {
    height: 50%;
    opacity: 1;
    transition: all ease .1s;
}


/* La légende en mode cas */

#d_ncov_carte_monde[data-mode="cas"] .d_legend_ncov .d_bars .d_bar .d_color[data-niveau="1"] {
    background-color: var(--niv1_cas);
}

#d_ncov_carte_monde[data-mode="cas"] .d_legend_ncov .d_bars .d_bar .d_color[data-niveau="2"] {
    background-color: var(--niv2_cas);
}

#d_ncov_carte_monde[data-mode="cas"] .d_legend_ncov .d_bars .d_bar .d_color[data-niveau="3"] {
    background-color: var(--niv3_cas);
}

#d_ncov_carte_monde[data-mode="cas"] .d_legend_ncov .d_bars .d_bar .d_color[data-niveau="4"] {
    background-color: var(--niv4_cas);
}

#d_ncov_carte_monde[data-mode="cas"] .d_legend_ncov .d_bars .d_bar .d_color[data-niveau="5"] {
    background-color: var(--niv5_cas);
}


/* La légende en mode morts */

#d_ncov_carte_monde[data-mode="morts"] .d_legend_ncov .d_bars .d_bar .d_color[data-niveau="1"] {
    background-color: var(--niv1_morts);
}

#d_ncov_carte_monde[data-mode="morts"] .d_legend_ncov .d_bars .d_bar .d_color[data-niveau="2"] {
    background-color: var(--niv2_morts);
}

#d_ncov_carte_monde[data-mode="morts"] .d_legend_ncov .d_bars .d_bar .d_color[data-niveau="3"] {
    background-color: var(--niv3_morts);
}

#d_ncov_carte_monde[data-mode="morts"] .d_legend_ncov .d_bars .d_bar .d_color[data-niveau="4"] {
    background-color: var(--niv4_morts);
}

#d_ncov_carte_monde[data-mode="morts"] .d_legend_ncov .d_bars .d_bar .d_color[data-niveau="5"] {
    background-color: var(--niv5_morts);
}


/* La légende en mode dynamique */

#d_ncov_carte_monde[data-mode="dynamique"] .d_legend_ncov .d_bars .d_bar .d_color[data-niveau="1"] {
    background-color: var(--niv1_dyn);
}

#d_ncov_carte_monde[data-mode="dynamique"] .d_legend_ncov .d_bars .d_bar .d_color[data-niveau="2"] {
    background-color: var(--niv2_dyn);
}

#d_ncov_carte_monde[data-mode="dynamique"] .d_legend_ncov .d_bars .d_bar .d_color[data-niveau="3"] {
    background-color: var(--niv3_dyn);
}

#d_ncov_carte_monde[data-mode="dynamique"] .d_legend_ncov .d_bars .d_bar .d_color[data-niveau="4"] {
    background-color: var(--niv4_dyn);
}

#d_ncov_carte_monde[data-mode="dynamique"] .d_legend_ncov .d_bars .d_bar .d_color[data-niveau="5"] {
    background-color: var(--niv5_dyn);
}

#d_ncov_carte_monde .d_legend_ncov .d_cats {
    display: flex;
    justify-content: flex-start;
    width: 100%;
}

#d_ncov_carte_monde .d_legend_ncov .d_cats .d_cat {
    height: 14px;
    width: 50px;
    text-align: center;
    font-size: 1.2rem;
    padding-top: 3px;
    margin-left: 0;
}

#d_ncov_carte_monde .d_legend_ncov .d_cats .d_cat[data-niveau="1"] {
    margin-left: 24px;
}


/* ---------------------- */
/* ----- Le tooltip ----- */
/* ---------------------- */

.tooltipdecodeurs {
    max-width: 250px!important;
}

.tooltipdecodeurs .titre_tt {
    text-align: left!important;
    font-family: "Inconsolata", "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.4rem;
    color: #39393A;
    letter-spacing: 0.6px;
    text-align: center
}

.tooltipdecodeurs .gris {
    color: #a2a9ae
}

.tooltipdecodeurs .hr_spe {
    margin-top: 1rem;
    border-top: 1px solid #A4A4A9;
    margin-bottom: 5px
}

.tooltipdecodeurs .precision {
    font-family: "Marr Sans";
    font-size: 1.1rem;
    font-weight: 600;
    color: #39393A;
    letter-spacing: 0
}

.tooltipdecodeurs .bilan_pays .ligne {
    display: table-row;
}

.tooltipdecodeurs .bilan_pays .ligne span {
    font-family: "Marr Sans";
    font-size: 1.3rem;
    color: #39393A;
}

.tooltipdecodeurs .bilan_pays .ligne.cas .case.valeur {
    color: var(--niv3_cas);
    font-weight: bold;
}

.tooltipdecodeurs .bilan_pays .ligne.morts .case.valeur {
    color: #555;
    font-weight: bold;
}

.tooltipdecodeurs .bilan_pays .ligne.dynamique .case.valeur {
    color: var(--niv3_dyn);
    font-weight: bold;
}

.tooltipdecodeurs .bilan_pays .ligne .case.variable {
    color: #999;
    font-size: 1.2rem;
}

/* ----------------------------- */
/* -------- Le mode nuit ------- */
/* ----------------------------- */

[data-color-mode=dark] #d_ncov_carte_monde .d_title_ncov{
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #d_ncov_carte_monde .d_subtitle_ncov {
    color: #bdc2cb;
}

[data-color-mode=dark] #d_ncov_carte_monde .d_switch.d_selectionne {
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode=dark] #d_ncov_carte_monde .d_switch {
    color: #888888;
}

[data-color-mode=dark] #d_ncov_carte_monde .d_legend_ncov .d_legend_title {
    color: #ddd;
}

[data-color-mode=dark] #d_ncov_carte_monde .d_legend_ncov {
    color: #ccc;
}

[data-color-mode=dark] #d_ncov_carte_monde .d_legend_ncov .d_bars .d_bar {
    border-right-color: #aaa;
}

[data-color-mode=dark] #d_ncov_carte_monde .d_switchs_xs {
    color: #ccc;
}

[data-color-mode=dark] #d_ncov_carte_monde svg #coasts path {
    stroke: #555;
}

[data-color-mode=dark] #d_ncov_carte_monde[data-mode="cas"] svg #borders path {
    stroke: #ccc;
}

[data-color-mode=dark] #d_ncov_carte_monde[data-mode="morts"] svg #borders path {
    stroke: #bbb;
}

[data-color-mode=dark] #d_ncov_carte_monde[data-mode="dynamique"] svg #borders path {
    stroke: #ccc;
}


/* ----------------------------- */
/* ----- Les media queries ----- */
/* ----------------------------- */

@media screen and (max-width:600px) {
    .tooltipdecodeurs {
        position: fixed;
        bottom: 0!important;
        left: 0!important;
        top: auto!important;
        right: auto!important;
        min-width: 100%!important;
        border-radius: 0;
        padding: 1.5rem 1.5rem 3rem 1.5rem;
        z-index: 9999;
        -webkit-box-shadow: none!important;
        box-shadow: none!important;
        border-top: 2px solid #e8eaee!important;
        border-left: 0!important;
        border-right: 0!important;
        border-bottom: 0!important;
        color: #383f4e
    }
    .tooltipdecodeurs:after {
        content: '×';
        position: absolute;
        top: .5rem;
        right: .5rem;
        color: #ccd0d3;
        font-size: 3rem
    }
    #d_ncov_carte_monde span.desktop {
        display: none
    }
    #d_ncov_carte_monde span.mobile {
        display: inline
    }
    #d_ncov_carte_monde[data-zoom="off"] svg #borders path {
        stroke-width: .4px;
        transition: all .75s ease;
    }
    #d_ncov_carte_monde[data-zoom="on"] svg #borders path {
        stroke-width: .2px;
        transition: all .75s ease;
    }
    #d_ncov_carte_monde[data-zoom="off"] svg #coasts path {
        stroke-width: .4px;
        transition: all .75s ease;
    }
    #d_ncov_carte_monde[data-zoom="on"] svg #coasts path {
        stroke-width: .2px;
        transition: all .75s ease;
    }
}




La carte mondiale de la pandémie


. Tous les chiffres sont données sous la forme d'un taux « par million d'habitants » (soit / M hab.).

Cas confirmés
Morts
Dynamique


Moyenne des cas quotidiens des 7 derniers jours (/ M hab.) :






























Monde • Europe

Source : JHU, SPF



  require(["jquery", "jquery-ui/core", "jquery-ui/tooltip", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/d3/d3.v5.min.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/europe2019/topojson.v2.min.js",
      "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/medias/Covid19/d3-geo-projection.v2.min.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/dashboard/JHU/jhu_all_data.js", "https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/spf/spf_all_latest.js"
    ],
    function($, jqueryUICore, tooltip, d3v5) {

function arrondir(nb){
 var arrondi;
 100 && nb     arrondi=nb;
 1000 && nb     arrondi=nb;
 10000 && nb     arrondi=Math.ceil(nb / 1000) * 1000;
 100000 && nb    arrondi=Math.ceil(nb / 10000) * 10000;
     }
  return arrondi; };



   function lisible(nb)
   { var res="" ;
 10000 && nb 1000000 && nb                    
      var dec_device = "aec";
      try {
 -1) {
              dec_device = "noaec";
          }
      } catch (err) {
          dec_device = "aec";
      }

      var pays = dataJHU_all_data.pays;
      var job = dataJHU_all_data.job;
      var date = pays["France"].cas_covid.last_update;

      var france = dataSPF_latest.data;

/*      ON VIRE MS ZAANDAM
*/      delete pays["MS Zaandam"];
      delete pays["Seychelles"];
      delete pays["Maldives"];

      if (typeof d3 === "undefined") {
        d3 = d3v5;
      }

      var legende_txt = {
        "cas":"Cas confirmés par million d'habitants :",
        "morts":"Morts par million d'habitants :",
        "dynamique":"Nombre moyen de cas quotidiens des 7 derniers jours (/ M hab.) :"
      }

      var largeur = document.getElementById("d_map_monde").offsetWidth,
        mobileDec = false;

      /* on vérifie si on est en mobile ou non */
      if (esTuMobile() == true) {
        mobileDec = true;
      }

      /* fonction pour savoir si on est en mobile */
      function esTuMobile() {
        return (typeof window.orientation !== "undefined") || (navigator.userAgent.indexOf('IEMobile') !== -1);
      };

      /* la fonction de formattage des textes */
      function marcheDuMonde(str) {
        return str.replace(/« /g, "« ").replace(/« /g, "« ").replace(/ »/g, " »").replace(/ »/g, " »").replace(/ \;/g, " ;").replace(/ \!/g, " !").replace(/ \?/g, " ?").replace(/ \:/g, " :").replace(/ \%/g,
          " %")
      };

      /* Une fonction pour passer la première lettre en cap */
 {
        if (typeof s !== 'string') return ''
        return s.charAt(0).toUpperCase() + s.slice(1)
      };

      /* Une fonction pour coller « de », « du » ou « d' » */
      function apostrophe(string) {
        var l = ["a", "e", "i", "o", "u", "é"]
        premiereLettre = string.slice(0, 1).toLowerCase()
        premieresLettres = string.slice(0, 3).toLowerCase()
        /* la version pour éviter les « de Le Mans » et choper un « du Mans » */
        if (premieresLettres == "le " || premieresLettres == "le&" || premieresLettres == "le ") {
          separateur = string.slice(2, 3).toLowerCase()
          resultat = "du " + string.split(separateur)[1]
          resultat = resultat.replace(";nbsp;", ";")
        } else {
          if (l.indexOf(premiereLettre) != -1) {
            resultat = "d’" + string
          } else {
            resultat = "de " + string
          }
        }
        return resultat
      };

      function last(array, n) {
        if (array == null)
          return void 0;
        if (n == null)
          return array[array.length - 1];
        return array.slice(Math.max(array.length - n, 0));
      };

      function avg(array, pop){
        var sum = 0, avg = null;

        if(typeof array != "undefined"){
 array.length - 1 - njours; i--){
            sum += parseInt(array[i] - array[i-1]);
          }

          avg = sum / njours / pop * 1000000;

          return avg         }
      }

      function clean_date(txt){
        var mois = ["", "janvier", "février", "mars", "avril", "mai", "juin", "juillet", "août", "septembre", "octobre", "novembre", "décembre"];
        var tab_date = txt.split("/")
er" : parseInt(tab_date[0])) + " " + mois[parseInt(tab_date[1])]
      }

      $("#d_ncov_carte_monde .d_maj").html(clean_date(date));

      var width = largeur,
        height = parseInt(largeur / 1.8),
        scale = width / 5.8,
        svg = d3.select("#d_map_monde").append("svg").attr("width", "100%").attr("height", height).attr("viewBox","0 0 " + width + " " + height)
        landmass = svg.append("g").attr("id", "landmass"),
        covid = svg.append("g").attr("id", "covid"),
        projection = d3.geoLarrivee().scale(scale).translate([width / 2, height / 1.6]).rotate([-12, 0]),
        path = d3.geoPath().projection(projection);

      var data_pays = d3.entries(pays);

      var njours = 7; /* Nombre de jours sur lesquels calculer la moyenne des cas / morts */
      var database = [];
      var niveaux = ["1","2","3","4","5"], seuils = [];

      database["cas"] = [], database["morts"] = [], database["dynamique"] = [];

      var map = d3.map(pays)
      function rajoutPays(key, pays, prov_num, fr, pop){
        var cas_covid = map.get(pays).cas_covid.provinces[prov_num].serie_temporelle
        var deces_covid = map.get(pays).deces_covid.provinces[prov_num].serie_temporelle
        var newCountry = map.get(pays).cas_covid.provinces[prov_num]
            newCountry.fr = fr
            newCountry.pop = pop
            newCountry.cas_covid = {}
            newCountry.cas_covid.total = last(cas_covid)
            newCountry.deces_covid = {}
            newCountry.deces_covid.total = last(deces_covid)
            delete newCountry.serie_temporelle
            delete newCountry.key
            data_pays.push({key:key, value:newCountry})
        }

        rajoutPays("Faroe Islands", "Denmark", 0, "Iles Féroé", 48497);
        rajoutPays("Greenland", "Denmark", 1, "Groenland", 56025);
        rajoutPays("Channel Islands", "United Kingdom", 2, "îles Anglo-normandes", 170500);

        for(var i = 0; i           if(data_pays[i].key == "US"){
            data_pays[i].key = "USA";
            break;
          }
        }

        for (val in data_pays) {
          var key = data_pays[val].key;
          var value = data_pays[val].value;

          if( key == "USA"){
            value.lat = 40.1304;
            value.long = -100.3468;
          }
          if (key == "Canada") {
            value.lat = 56.1304;
            value.long = -106.3468;
          }
          if (key == "China") {
            value.lat = 35.8617;
            value.long = 104.1954;
          }
          if (key == "Australia") {
            value.lat = -25.2744;
            value.long = 133.7751;
          }
          if (key == "Greece") {
            value.lat = 39.7;
            value.long = 21.7;
          }
          if (key == "Congo (Brazzaville)"){
            value.lat = -0.22;
            value.long = 15.8;
          }
          if (key == "Mauritania"){
            value.lat = 20;
            value.long = -9;
          }
          if (key == "France") {

            let warning = true;
            let morts_ehpad = 0;

            for (var k in france) {
              if (france[k].nom == "France") {
                value.cas_covid.total = france[k].casConfirmes;
                if (france[k].deces != undefined){
                    warning = false;
                    value.deces_covid.total = france[k].deces + france[k].decesEhpad;
                } else
                    morts_ehpad = france[k].decesEhpad;
              }
            }

            if (warning == true){
                morts_hop = 0;
                    for(var i = 0; i                     if(dataSPF_latest.data[i].code != "FRA" && dataSPF_latest.data[i].code.includes("REG-")){
                        morts_hop += parseInt(dataSPF_latest.data[i].deces);
                    }
                    morts  = morts_hop + morts_ehpad;
                }
                if (isNaN(morts_hop)){
                    morts_hop = 0;
                    for(var i = 0; i                         if(dataSPF_latest.data[i].code != "FRA" && dataSPF_latest.data[i].code.includes("DEP-")){
                        morts_hop += parseInt(dataSPF_latest.data[i].deces);
                        }
                        morts  = morts_hop + morts_ehpad;
                    }
                }
                if (isNaN(morts_hop))
                    value.deces_covid.total = morts;
            }


          }
          if (key == "Puerto Rico") {
            value.fr = "Porto Rico";
            value.pop = 3295153;
          }
          if (key == "Virgin Islands") {
            value.fr = "îles Vierges des Etats-Unis";
            value.pop = 106405;
          }
          if (key == "Guam") {
            value.fr = "Guam";
            value.pop = 165229;
          }
          if (key == "American Samoa") {
            value.fr = "Samoa américaines";
            value.pop = 54641;
          }
          if (key == "Northern Mariana Islands") {
            value.fr = "îles Mariannes du Nord";
            value.pop = 55144;
          }
        }

        var data_pays = Object.values(data_pays).sort(function(a, b) {
          return b.value.cas_covid.total - a.value.cas_covid.total;
        });

 {

          var world = file.objects.world;

          var land = topojson.feature(file, world),
            borders_int = topojson.mesh(file, world, function(a, b) {
              return a !== b;
            }),
            borders_ext = topojson.mesh(file, world, function(a, b) {
              return a === b;
            }),
            zoom = d3.zoom()
                    .scaleExtent([1, 8])
                    .on("zoom", zoomed);

          var world = landmass.append("g").attr("class","world").selectAll("path.land")
            .data(land.features.filter(function(d) {
              return d.properties.ADMIN !== "Antarctica";
            }))
            .enter().append("path")
 d.properties.ADMIN.normalize("NFD").replace(/[\u0300-\u036f]/g, "").replace(/\W/g, '').toLowerCase())
            .attr("data-nom", function(d,i){
              var pays_ = data_pays.filter(function(a){return a.key == d.properties.ADMIN})[0]
              if(pays_ != undefined){
                return pays_.value.fr;
              }
            })
            .attr("data-cas", function(d,i){
              var pays_ = data_pays.filter(function(a){return a.key == d.properties.ADMIN})[0]
              if(pays_ != undefined){
                var temp_cas = parseInt(pays_.value.cas_covid.total / pays_.value.pop * 1000000);
                database["cas"].push(temp_cas);

                return isNaN(temp_cas) ? 0 : temp_cas;
              }
            })
            .attr("data-morts", function(d,i){
              var pays_ = data_pays.filter(function(a){return a.key == d.properties.ADMIN})[0]
              if(pays_ != undefined){
                var temp_morts = parseInt(pays_.value.deces_covid.total / pays_.value.pop * 1000000);
                database["morts"].push(temp_morts);

                return isNaN(temp_morts) ? 0 : temp_morts;
              }
            })
            .attr("data-cas-dyn", function(d,i){
              var pays_ = data_pays.filter(function(a){return a.key == d.properties.ADMIN})[0];
              if(pays_ != undefined){
                var temp_dynamique = parseFloat(avg(pays_.value.cas_covid.serie_temporelle, pays_.value.pop));
                database["dynamique"].push(temp_dynamique);

                return isNaN(temp_dynamique) ? 0 : temp_dynamique;
              }
            })
            .attr("data-morts-dyn", function(d,i){
              var pays_ = data_pays.filter(function(a){return a.key == d.properties.ADMIN})[0]
              if(pays_ != undefined){
                return avg(pays_.value.deces_covid.serie_temporelle, pays_.value.pop);
              }
            })
            .attr("d", path)
            .attr("class", "zone pays");

          landmass.append("g").attr("id","borders")
            .append("path")
            .datum(borders_int)
            .attr("d", path);

          landmass.append("g").attr("id", "coasts").append("path")
            .datum(borders_ext)
            .attr("d", path);

          var choix_zoom = $("#d_ncov_carte_monde span.d_switch_xs.d_selectionne").data("val"),
              choix_donnees = $("#d_ncov_carte_monde span.d_switch.d_selectionne").data("val");

          var data_extent = [], quantize;

          affichage(choix_donnees);

          landmass.selectAll("path.pays")
            .on("mouseover", function(d){
              d3.select(this).style("fill", function() {
                return d3.rgb(d3.select(this).style("fill")).darker(0.4);
              });
            })
            .on("mouseleave", function(d){
              d3.select(this).style("fill", function() {
                return "";;
              });
            })


          $("#d_ncov_carte_monde span.d_switch").click(function(){
            $("#d_ncov_carte_monde span.d_switch").removeClass("d_selectionne");
            $(this).addClass("d_selectionne");
            affichage($(this).data("val"))
          })

          $("#d_ncov_carte_monde span.d_switch_xs").click(function(){
            $("#d_ncov_carte_monde span.d_switch_xs").removeClass("d_selectionne");
            $(this).addClass("d_selectionne");
            choix_zoom = $(this).data("val")

            if (choix_zoom == "europe") {
              const [[x0, y0],[x1, y1]] = [[width * 0.51, height * 0.22],[width * 0.51, height * 0.44]]
              transition([[x0, y0],[x1, y1]]);
              $("#d_ncov_carte_monde").attr("data-zoom", "on");
            }
            else if(choix_zoom == "world") {
              reset();
              $("#d_ncov_carte_monde").attr("data-zoom", "off");
            }
          });

          function transition([
            [x0, y0],
            [x1, y1]
          ]) {
            // affichage(choix_donnees)
            svg.transition().duration(750).call(
              zoom.transform,
              d3.zoomIdentity
              .translate(width / 2, height / 2)
              .scale(Math.min(8, 0.9 / Math.max((x1 - x0) / width, (y1 - y0) / height)))
              .translate(-(x0 + x1) / 2, -(y0 + y1) / 2)
            );
          }

          function zoomed() {
            const {
              transform
            } = d3.event;
            landmass.attr("transform", transform);
            landmass.selectAll("path").attr("stroke-width", 1 / transform.k);
            covid.attr("transform", transform);
            covid.selectAll("circle").attr("stroke-width", 1 / transform.k);

          }

          function reset() {
            svg.transition().duration(750).call(
              zoom.transform,
              d3.zoomIdentity,
              d3.zoomTransform(svg.node()).invert([width / 2, height / 2])
            );
          }

          function affichage(choix_donnees) {

            seuils = [];

            data_extent = d3.extent(database[choix_donnees]);
            quantize    = d3.scaleQuantize().domain(data_extent).range(niveaux, niveaux.length);

            var current_q = "1";
            for(var i = data_extent[0]; i               if(quantize(i) != current_q){
                seuils.push(arrondir(parseInt(i)));

              }
              current_q = quantize(i);
            }

            $("#d_ncov_carte_monde").attr("data-mode", choix_donnees);

            if(choix_donnees == "cas"){
              landmass.selectAll("path.pays").attr("data-niveau", function(d, i) { return quantize($(this)[0].dataset.cas) })
            }
            else if(choix_donnees == "morts"){
              landmass.selectAll("path.pays").attr("data-niveau", function(d, i) { return quantize($(this)[0].dataset.morts) })
            }
            else if(choix_donnees == "dynamique"){

              landmass.selectAll("path.pays").attr("data-niveau", function(d, i) { return quantize($(this)[0].dataset.casDyn) })

            }

               for(var i = 0; i                 $("#d_ncov_carte_monde .d_legend_ncov .d_cat[data-niveau='" + niveaux[i] + "']").html(lisible(seuils[i]))

            $("#d_ncov_carte_monde .d_legend_ncov .d_legend_title").html(legende_txt[choix_donnees])
          }
        });

        $("#d_ncov_carte_monde  #d_map_monde").tooltip({
          show: {
            effect: "FadeIn",
            duration: 1000
          },
          hide: {
            effect: "FadeOut",
            duration: 1000
          },
          items: "circle, .zone",
          track: true,
          tooltipClass: "multimedia-embed tooltipdecodeurs " + dec_device,
          position: {
            my: 'center bottom-25',
            at: 'center bottom+15',
            collision: 'fit none'
          },
          content: function() {

            var id = $(this).attr("id"),
                nom = $(this).data("nom"),
                cas = $(this).data("cas"),
                morts = $(this).data("morts"),
                cas_dyn = $(this).data("cas-dyn"),
                morts_dyn = $(this).data("morts-dyn");

            var wording = ["cas confirmé", "mort","nouveaux cas"];

' + nom.toUpperCase() + '';
';
';
Total';
';
';
' + esp(cas) + ' cas confirmé' + (cas > 1 ? 's' : '') + ' / M hab.';
';
';
' + esp(morts) + ' mort' + (morts > 1 ? 's': '') + ' / M hab.';
";
            if(typeof virgule(cas_dyn) != "undefined" && typeof virgule(morts_dyn) != "undefined"){
";
Dans les 7 derniers jours";
';
' + esp(cas_dyn) + ' nouveau' + (cas_dyn > 1 ? "x" : "") + ' cas / M hab.';
";
';
' + esp(morts_dyn) + ' nouveau' + (morts_dyn > 1 ? "x" : "") + ' mort' + (morts_dyn > 1 ? "s" : "") + ' / M hab.';
";
                 }
";
            return html;
             },
             open: function(event, ui) {
                var elem = $(event.target);
                ui.tooltip.click(function() {
                    elem.tooltip('close');
                });
            }
        });

        function esp(nStr) {
 1 ? '.' + x[1] : ''; var rgx = /(\d+)(\d{3})/; while (rgx.test(x1)) { x1 = x1.replace(rgx, '$1' + ' ' + '$2'); } var x3 = x1 + x2; x3 = x3.replace(".",","); return x3;
        };

        function virgule(txt){
            if(typeof txt != "undefined"){
                var temp = txt.toString();
                temp = temp.replace(".",",");
                return temp.replace(",0","");
            }
        };
                        
 · 

                        

#tableau_monde {
    max-width: 900px;
    margin: 1rem auto;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
}

#tableau_monde .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

#tableau_monde .d_source_ncov {
    border-top-width: 0;
}


/* CSS du tooltip */

.ttdec_monde {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    border-radius: 0;
    font-size: 1rem;
    padding: 2rem 1.5rem;
    position: absolute;
    z-index: 9999;
    max-width: 250px;
    -webkit-box-shadow: none !important;
    box-shadow: none !important;
    border: 1px solid #E2E4E9 !important;
    background: #fff !important;
    color: #131e2b;
    font-size: 1.4rem;
    z-index: 5;
}

.ttdec_monde,
.arrow:after {
    background: #FFF;
    border: 1px solid #E2E4E9 !important;
}

.arrow {
    width: 70px;
    height: 16px;
    overflow: hidden;
    position: absolute;
    left: 50%;
    margin-left: -35px;
    bottom: -16px;
}

.arrow:after {
    content: "";
    position: absolute;
    left: 20px;
    top: -20px;
    width: 25px;
    height: 25px;
    -webkit-transform: rotate(45deg);
    -moz-transform: rotate(45deg);
    -ms-transform: rotate(45deg);
    -o-transform: rotate(45deg);
}


/* CSS du tableau*/

#tableau_monde .divTable {
    margin: 1rem auto 0 auto;
    display: table;
    width: 100%;
}

#tableau_monde .toutlemonde_monde {
    border: 1px solid #d2d2da;
    border-radius: 2px;
    margin-top: 2rem;
}

#tableau_monde {
    font-size: 80%;
}

#tableau_monde .divTableBody {
    overflow: auto;
    width: 100%;
    height: 400px;
}

#tableau_monde .divTableRow.entete {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 500;
    text-transform: uppercase;
    letter-spacing: .1rem;
    font-size: 70%;
    border-bottom: 1px solid #e8e8ec;
}

#tableau_monde .divTableRow {
    border-top: 1px solid #e8e8ec;
    display: flex;
    font-size: 90%;
}

#tableau_monde .divTableRow.unpays {
    cursor: default;
}

#tableau_monde .divTableRow.unpays:nth-child(1) {
    border-top: 0px solid transparent;
}

#tableau_monde .divTableBody .unpays.grisou {
    background-color: #f6f6f8
}

#tableau_monde .divTableBody .divTableRow.unpays:hover {
    background-color: #ebebef;
}

#tableau_monde .divTableBody .divTableRow.unpays.cacher {
    display: none;
}

#tableau_monde .divTableRow.rouge .evolutionsemaine {
    color: #008000;
}

#tableau_monde .divTableCell {
    padding: 3px 10px;
    text-align: center;
    align-self: center;
}

#tableau_monde .divTableCell.tripossible {
    cursor: pointer;
}

#tableau_monde .divTableCell.tripossible:hover {
    text-decoration: underline
}

#tableau_monde .divTableCell.engras {
    font-weight: 600;
}

#tableau_monde .divTableCell.engras.bis {
    font-weight: 500;
}

#tableau_monde .contenantgraphemonde {
    width: 100%;
    padding-left: 5%;
    padding-right: 5%;
}

#tableau_monde .divTableCell.pascentrer {
    text-align: left;
}

#tableau_monde .clicMonde {
    color: #8e8a97;
    font-weight: 500;
    cursor: pointer;
}

#tableau_monde .clicMonde.engras {
    color: #383f4e;
}

#tableau_monde .divTableCell span.chevron {
    margin-left: 0.5rem;
}

#tableau_monde .divTableCell span.chevron::before {
    border-style: solid;
    border-color: #8e8a97;
    border-width: 0.2rem 0.2rem 0 0;
    content: '';
    display: inline-block;
    height: 0.5em;
    transition: all .25s ease-out;
    transform: rotate(-45deg);
    width: 0.5em;
}

#tableau_monde .divTableCell span.chevron.bottom:before {
    border-color: #383f4e;
    transform: rotate(135deg) translate(-0.12em, 0.2em);
}

#tableau_monde .colM5 {
    width: 5%;
}

#tableau_monde .colM10 {
    width: 10%;
}

#tableau_monde .colM15 {
    width: 15%;
}

#tableau_monde .colM20 {
    width: 20%;
}

#tableau_monde .colM25 {
    width: 25%;
}

#tableau_monde .colM30 {
    width: 30%;
}

#tableau_monde span.selecteur {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.1rem;
    font-weight: 600;
    text-transform: lowercase;
    border-radius: 50%;
    width: 1.7rem;
    height: 1.7rem;
    background-color: #D2D2DA;
    color: #FFF;
    border: 0;
    padding: 0 0 0 1px;
    display: inline-block;
    margin: 0rem .5rem 0 0;
    cursor: default;
    text-align: center;
}

#tableau_monde span.selecteur:hover {
    background-color: #b6b6c3
}


/* le CSS de la recherche */

span.rotation45 {
    position: absolute;
    left: .75rem;
    font-size: 1.7rem;
    -webkit-transform: rotate(-45deg);
    -moz-transform: rotate(-45deg);
    -ms-transform: rotate(-45deg);
    -o-transform: rotate(-45deg);
}

#recherche_tableau_monde .autocomplete {
    width: 100%;
    margin: 0 2rem;
    position: relative;
}

#recherche_tableau_monde .rechercheliste {
    margin: 2rem 0 2rem 2rem;
    position: relative;
    border: 1px solid #ccc;
    border-radius: 2px;
    width: 60%;
    /*    display: flex;*/
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial
}

#recherche_tableau_monde .marecherche {
    font-weight: 500;
    font-size: 90%;
    margin-right: 1rem;
}

#recherche_tableau_monde .rechercheliste input {
    padding-left: 2rem;
    border: 1px solid transparent;
    background-color: #f1f1f1;
    padding: 4px;
    font-size: 16px;
    outline: none;
}

#recherche_tableau_monde .rechercheliste input[type=text] {
    font-size: 16px;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    background-color: #FFF;
    width: calc(100% - 2rem);
    border: 0;
    display: inline-block
}

#recherche_tableau_monde .autocomplete-items {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    position: absolute;
    border: 1px solid #d4d4d4;
    border-bottom: none;
    border-top: none;
    width: calc(100% + 2px);
    z-index: 99;
    top: calc(100% + 1px);
    left: calc(-2rem - 1px);
    right: 0;
}

#recherche_tableau_monde .autocomplete-items div {
    padding: 10px;
    cursor: pointer;
    background-color: #fff;
    border-bottom: 1px solid #d4d4d4
}

#recherche_tableau_monde .autocomplete-items div:hover {
    background-color: #e9e9e9
}

#recherche_tableau_monde .autocomplete-active {
    background-color: DodgerBlue !important;
    color: #ffffff
}

#recherche_tableau_monde .rechercheliste .clearable {
    background: #fff url(data:image/gif;base64,R0lGODlhBwAHAIAAAP///5KSkiH5BAAAAAAALAAAAAAHAAcAAAIMTICmsGrIXnLxuDMLADs=) no-repeat right -10px center;
    border: 1px solid #999;
    padding: 3px 18px 3px 4px;
    /* Use the same right padding (18) in jQ! */
    border-radius: 3px;
    transition: background 0.4s;
    width: 250px;
}

#recherche_tableau_monde .rechercheliste .clearable.x {
    background-position: right 5px center;
}

#recherche_tableau_monde .rechercheliste .clearable.onX {
    cursor: pointer;
}

#recherche_tableau_monde .rechercheliste .clearable::-ms-clear {
    display: none;
    width: 0;
    height: 0;
}


/* CSS des graphiques */


/* les axes */

#tableau_monde .axes line,
#tableau_monde .axes path {
    stroke: rgba(56, 63, 78, 1) !important
}

#tableau_monde .axes.y line,
#tableau_monde .axes.y .domain,
#tableau_monde .axes.x .domain {
    display: none
}

#tableau_monde .axes text {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 120%;
    font-weight: 500;
    fill: rgba(56, 63, 78, 1)
}

#tableau_monde .axes.y .tick text {
    pointer-events: none;
    fill: rgba(0, 0, 0, .3)
}

#tableau_monde .axes.y {
    text-anchor: start
}

#tableau_monde .grid line {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .15);
    stroke-dasharray: 2, 2;
    pointer-events: none
}

#tableau_monde .grid .domain {
    display: none
}

#tableau_monde .grid .tick:first-of-type line {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .3);
    stroke-dasharray: 0
}

#tableau_monde svg .barre.cas {
    fill: var(--vieuxrose);
    fill-opacity: .3;
}

#tableau_monde svg .barre.morts {
    fill: #333333;
    fill-opacity: .3;
}

#tableau_monde svg .barre.selectionne {
    fill-opacity: .5;
}

#tableau_monde svg .aire {
    fill-opacity: 0.1;
    fill: #333333;
}

#tableau_monde svg .ligne {
    fill: transparent;
    stroke-opacity: 1;
    stroke-width: 2px;
}

#tableau_monde svg .ligne.morts {
    stroke: #333333;
}

#tableau_monde svg .ligne.cas {
    stroke: var(--vieuxrose);
}

#tableau_monde svg .ligne.cas.pasfiable {
    stroke-dasharray: 2, 4;
    stroke-opacity: .7;
}

#tableau_monde svg circle.bubulle {
    pointer-events: none;
    fill: #fcfcfd;
    stroke-opacity: 1;
    stroke-width: 2px
}

#tableau_monde svg circle.bubulle.morts {
    stroke: #333333;
}

#tableau_monde svg circle.bubulle.cas {
    stroke: var(--vieuxrose);
}

#tableau_monde svg .transparente {
    fill: transparent;
    fill-opacity: 01;
}

#tableau_monde .pardessus text.textehover {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    text-anchor: middle!important;
    font-size: 80%;
    font-weight: 600;
    pointer-events: none;
}

#tableau_monde .pardessus text.textehover.morts {
    fill: #333333;
}

#tableau_monde .pardessus text.textehover.cas {
    fill: var(--vieuxrose);
}

#tableau_monde .annotations .texteligne {
    fill: #383f4e;
    font-size: 90%;
    font-weight: 400;
    fill-opacity: 1;
    text-anchor: middle;
}

#tableau_monde .annotations .texteligne.chine {
    fill: #606571;
}

#tableau_monde .pardessus text.textehover.blanc,
#tableau_monde .annotations .texteligne.blanc {
    fill: #fcfcfd;
    stroke: #fcfcfd;
    stroke-width: 4px;
    fill-opacity: 1;
    stroke-opacity: 1;
}

#tableau_monde .boutonplus,
#tableau_monde .suspension {
    display: none;
}

@media screen and (max-width:768px) {
    #tableau_monde .annotations .texteligne {
        font-size: 80%;
    }
    #tableau_monde span.desktop {
        display: none;
    }
    #tableau_monde span.mobile {
        display: inline;
    }
    #tableau_monde {
        font-size: 80%;
    }
    #tableau_monde .axes text {
        font-size: 100%;
    }
    #tableau_monde .divTableCell {
        font-size: 85%;
    }
    #tableau_monde .divTableCell.desktop {
        display: none;
    }
    #tableau_monde .toutlemonde_monde {
        border-width: 1px 0;
        border-radius: 2px;
    }
    #tableau_monde .colM15,
    #tableau_monde .colM5 {
        width: 20%;
    }
    #tableau_monde .nomdepaysmobile {
        width: 25%!important;
    }
    #tableau_monde .divTableBody {
        overflow: none;
        width: 100%;
        height: initial;
    }
    .arrow {
        display: none;
    }
    #recherche_tableau_monde .rechercheliste {
        width: calc(100% - 4rem);
    }
    #recherche_tableau_monde .rechercheliste input[type=text] {
        font-size: 16px!important;
    }
    #tableau_monde .suspension {
        display: block;
        border-top: 1px solid #e8e8ec;
        text-align: center;
        padding: .5rem 0;
        font-size: 2rem;
    }
    #tableau_monde .boutonplus {
        border: 1px solid #bebebe;
        font-weight: 500;
        text-align: center;
        display: block;
        width: 96%;
        border-radius: 3px;
        padding: 1rem;
        background-color: #eee;
        margin: 1rem 2%;
    }
}


/* mode nuit */

[data-color-mode="dark"] #tableau_monde .d_title_ncov {
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #tableau_monde .d_subtitle_ncov {
    color: #bdc2cb;
}

[data-color-mode="dark"] #tableau_monde .divTableBody .unpays.grisou {
    background-color: rgba(255, 255, 255, .05)
}

[data-color-mode="dark"] #tableau_monde .divTableRow {
    border-top-width: 0;
}

[data-color-mode="dark"] #tableau_monde .divTableRow.entete {
    border-bottom: 1px solid #414959;
}

[data-color-mode="dark"] #tableau_monde .boutonplus {
    border: 1px solid rgba(255, 255, 255, .2);
    background-color: rgba(255, 255, 255, .1);
    margin: 1rem 2%;
}

[data-color-mode="dark"] #tableau_monde span.selecteur {
    background-color: rgba(255, 255, 255, .3);
    color: #21252D;
}

[data-color-mode="dark"] #tableau_monde .pardessus text.textehover.blanc,
[data-color-mode="dark"] #tableau_monde .annotations .texteligne.blanc {
    fill: #21252D;
    stroke: #21252D;
    stroke-width: 4px;
    fill-opacity: 1;
    stroke-opacity: 1;
}

[data-color-mode="dark"] #tableau_monde .pardessus text.textehover.morts,
[data-color-mode="dark"] #tableau_monde .annotations .texteligne {
    fill: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #tableau_monde svg circle.bubulle {
    fill: #21252D;
}

[data-color-mode="dark"] #tableau_monde svg circle.bubulle.morts {
    stroke: #FFF;
}

[data-color-mode="dark"] #tableau_monde svg .ligne.morts {
    stroke: #FFF;
}

[data-color-mode=dark] #tableau_monde .grid line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .2);
}

[data-color-mode=dark] #tableau_monde .axes line,
[data-color-mode=dark] #tableau_monde .axes path,
[data-color-mode=dark] #tableau_monde .grid .tick:first-of-type line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .3);
}

[data-color-mode=dark] #tableau_monde .axes.x .tick text {
    fill: #f9f9f9;
}

[data-color-mode=dark] #tableau_monde .axes.y text {
    fill: rgba(255, 255, 255, .3);
}

[data-color-mode=dark] #tableau_monde svg .barre.morts {
    fill: #FFF;
}

[data-color-mode=dark] #tableau_monde .annotations .fleche {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode=dark] #tableau_monde .divTableBody .divTableRow.unpays:hover {
    background-color: rgba(0, 0, 0, .5)!important;
}

[data-color-mode=dark] #recherche_tableau_monde .rechercheliste input.clearable,
[data-color-mode=dark] #recherche_tableau_monde .autocomplete-items div {
    background-color: #181A1E
}


            0000                                                0000
         0000000                                                000000
        000000                                                    00000
        0000           00               00         00               0000
        0000          000 000000000   000000     0000000            0000
        0000        000000000000000000 1 00000000 10000000000       0000
        0000          1       000000   1 000000    1 000000         0000
        0000                1 000000   1 000000     1 0000          0000
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000
      000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000
     000000                 1 000000   1 000000   1 000000           000000
      000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000
        0000                1 00000    1 000000   1 000000          0000
        0000                1 0000     1 000000   1 000000          0000
        0000               1  00       1 000000   1 000000          0000
        0000               00000       1 000000   1 000000          0000
        0000         0000000000000000  1 000000   1 000000000       0000
        0000       000    11 00000     1 0000     1  000000         0000
        0000                 1                      1 00           00000
         000000                                                  000000
           00000                                                00000




Les chiffres de la pandémie
Ce tableau présente le nombre de cas et de morts du Covid-19 dans tous les pays où la population est d'au moins un million d'habitants. Avant l'été 2020, les cas ne sont présentés qu'à titre indicatif (et en pointillés), avant cette période les données du nombre de cas manquent de fiabilité du fait du faible nombre de tests disponibles.



Recherche :  -->⚲







Source : Université Johns Hopkins


require(["jquery", "jquery-ui/tooltip", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/d3/d3.v5.min.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/dashboard/JHU/jhu_all_data.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/dashboard/JHU/jhu_dates_series.js"], function($, tooltip, d3v5) {

    if (typeof d3 === "undefined") {
        d3 = d3v5
    }

    var largeur_Monde = $("#tableau_monde").width(),
        mobileDecMonde = false,
        nombreDeligne_MondeM = 200,
        longformatDecMonde = false;

    /* on vérifie si on est en mobile ou non */
    if (largeur_Monde         mobileDecMonde = true;
        nombreDeligne_MondeM = 10;
    }

    /* fonction pour savoir si on est en mobile */
    function esTuMobile() {
        return (typeof window.orientation !== "undefined") || (navigator.userAgent.indexOf('IEMobile') !== -1);
    };

    /* les fonctions pour la recherche */
    function nettoyer(cetteString) {
        return cetteString.replace(/[^A-Za-z0-9]/g, '').toLowerCase();
    }

    function afficherOuBien(identif) {
        selection = "#tableau_monde .ligneMonde_" + nettoyer(identif)

        /* déjà on cache les graphique s'il y en a */
        d3.selectAll("#tableau_monde .contenantgraphemonde").style("display", "none")
        d3.selectAll("#tableau_monde .clicMonde span.chevron").classed("bottom", false)
            /* on cache toutes les lignes */
        d3.selectAll("#tableau_monde .divTableRow.unpays").classed("cacher", true)
            /* on montre la sélection */
        d3.select(selection).attr("id", function() {
            evenementAuClic(this);
        })
        d3.select(selection).classed("cacher", false)
    }

    function aZero() {
        if (aulong_Monde == true || mobileDecMonde == false) {
            d3.selectAll("#tableau_monde .divTableRow.unpays").classed("cacher", false)
        } else {
            d3.selectAll("#tableau_monde .divTableRow.unpays").classed("cacher", function(d, i) {
                if (i                     return false
                } else {
                    return true
                }
            })
        }
    }

    /* système de recherche */
    function autocomplete(inp, arr) {
        var currentFocus;
        inp.addEventListener("input", function(e) {
            var a, b, i, val = this.value;
            /* on corrige l'apostrophe */
            val = val.replace(/\'/g, "’")
            closeAllLists();
            if (!val) {
                return false;
            }
            currentFocus = -1;
            a = document.createElement("DIV");
            a.setAttribute("id", this.id + "autocomplete-list");
            a.setAttribute("class", "autocomplete-items");
            /*append the DIV element as a child of the autocomplete container:*/
            this.parentNode.appendChild(a);
            /*for each item in the array...*/
            for (i = 0; i                 if (arr[i].substr(0, val.length).toUpperCase() == val.toUpperCase()) {
                    b = document.createElement("DIV");
" + arr[i].substr(0, val.length) + "";
                    b.innerHTML += arr[i].substr(val.length);
";
                    b.addEventListener("click", function(e) {
                        inp.value = this.getElementsByTagName("input")[0].value;
                        /* ici je lance la fonction de création du graphique */
                        afficherOuBien(inp.value)
                        closeAllLists();
                    });
                    a.appendChild(b);
                }
            }
        });
        inp.addEventListener("keydown", function(e) {
            var x = document.getElementById(this.id + "autocomplete-list");
            if (x) x = x.getElementsByTagName("div");
            if (e.keyCode == 40) {
                currentFocus++;
                addActive(x);
            } else if (e.keyCode == 38) {
                currentFocus--;
                addActive(x);
            } else if (e.keyCode == 13) {
                e.preventDefault();
 -1) {
                    if (x) x[currentFocus].click();
                }
            }
        });

        function addActive(x) {
            if (!x) return false;
            removeActive(x);
= x.length) currentFocus = 0;
            if (currentFocus             x[currentFocus].classList.add("autocomplete-active");
        }

        function removeActive(x) {
            for (var i = 0; i                 x[i].classList.remove("autocomplete-active");
            }
        }

        function closeAllLists(elmnt) {
            var x = document.getElementsByClassName("autocomplete-items");
            for (var i = 0; i                 if (elmnt != x[i] && elmnt != inp) {
                    x[i].parentNode.removeChild(x[i]);
                }
            }
        }
        document.addEventListener("click", function(e) {
            closeAllLists(e.target);
        });
    }

    function tog(v) {
        return v ? 'addClass' : 'removeClass';
    }

    /* l'événement pour remettre la recherche à zéro */
    $(document).on('input', '.clearable', function() {
        $(this)[tog(this.value)]('x');
    }).on('mousemove', '.x', function(e) {
        $(this)[tog(this.offsetWidth - 18     }).on('touchstart click', '.onX', function(ev) {
        ev.preventDefault();
        aZero();
        $(this).removeClass('x onX').val('').change();
    }).on("keyup", function(et) {
        if (et.keyCode == 27) {
            $(".clearable").removeClass("x").val('')
            et.preventDefault();
            aZero();
        }
    });

    /* la fonction de formattage des textes */
    function marcheDuMonde(str) {
        return str.replace(/« /g, "« ").replace(/« /g, "« ").replace(/ »/g, " »").replace(/ »/g, " »").replace(/ \;/g, " ;").replace(/ \!/g, " !").replace(/ \?/g, " ?").replace(/ \:/g, " :").replace(/ \%/g, " %")
    };

    /* Une fonction pour passer la première lettre en cap */
 {
        if (typeof s !== 'string') return ''
        return s.charAt(0).toUpperCase() + s.slice(1)
    };

    function milliers(num) {
        if (num             resultat = num
        } else if (num             resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
 1000000) {
= 2000000) ? "s" : "")
        }
        return String(resultat).replace(".", ",")
    }

    var critere_Monde = "",
        criteres_Monde = {
            "ratio": "desc",
            "total": "desc",
            "castotal": "desc",
            "evol": "desc",
            "guerisons": "desc"
        }

    function rangerLesDivsMonde(critere) {

        var sens_Monde = criteres_Monde[critere]

        if (critere == critere_Monde) {
            if (sens_Monde == "asc") {
                sens_Monde = "desc"
            } else {
                sens_Monde = "asc"
            }
        }

        $("#tableau_monde div.divTableCell span.triangle").html("")
        $("#tableau_monde div.divTableCell.tripossible[data-tri=\"" + critere + "\"] span.triangle").html(((sens_Monde == "asc") ? "▲" : "▼"))

        var contenant_Monde = $("#tableau_monde .divTableBody");
        contenant_Monde.find('.unpays').sort(function(a, b) {
            if (sens_Monde == "asc") {
                return +a.dataset[critere] - +b.dataset[critere];
            } else {
                return +b.dataset[critere] - +a.dataset[critere];
            }
        }).appendTo(contenant_Monde);

        /* on change le critère et le sens */
        critere_Monde = critere
        criteres_Monde[critere] = sens_Monde

        /* on les parcourt pour leur coller des numéros */
        $("#tableau_monde .divTableBody .divTableRow.unpays").each(function(i, d) {
            if (i % 2 == 0) {
                $(this).addClass("grisou")
                $(this).next(".contenantgraphemonde").addClass("grisou")
            } else {
                $(this).removeClass("grisou")
                $(this).next(".contenantgraphemonde").removeClass("grisou")

            }
            $(this).find(".numero").html((i + 1) + ".")
        })
    }

    function formaterLesDonneesMonde(dataTempM) {
        var tabM_cascovid = dataTempM["cas_covid"]["serie_temporelle"],
            tabM_decescovid = dataTempM["deces_covid"]["serie_temporelle"]

        var mortsSemaine_Monde = 0,
            casSemaine_Monde = 0,
            iprec_Monde = tabM_decescovid.length,
            nbrjour_Monde = 0,
            dataligne_MondeM = [],
            dates_Monde = dataJHU_dates_series["dates_deces"],
            dateAffichage_Monde = dates_Monde[dates_Monde.length - 1];

        /* la boucle à l'envers */
= 0; i--) {
            d_Monde = dates_Monde[i]
            e_Monde = tabM_decescovid[i] - tabM_decescovid[i - 1]
            f_Monde = tabM_cascovid[i] - tabM_cascovid[i - 1]
            nbrjour_Monde++

            if (isNaN(e_Monde)) {
                e_Monde = 0
            }
            if (isNaN(f_Monde)) {
                f_Monde = 0
            }
            if (iprec_Monde - i                 mortsSemaine_Monde += e_Monde
                casSemaine_Monde += f_Monde
            }
            if (iprec_Monde - i == 4) {
                dateAffichage_Monde = d_Monde
            }
            if (iprec_Monde - i == 7) {
= 0) {
                    dataligne_MondeM.push({
                        "jourSemaine": dateAffichage_Monde,
                        "casmoy": (+casSemaine_Monde / nbrjour_Monde),
                        "decmoy": (+mortsSemaine_Monde / nbrjour_Monde)
                    })
                }
                iprec_Monde = i
                mortsSemaine_Monde = 0
                casSemaine_Monde = 0
                nbrjour_Monde = 0
            }
            if (i == 0) {
                dataligne_MondeM.push({
                    "jourSemaine": d_Monde,
                    "casmoy": tabM_cascovid[i],
                    "decmoy": +tabM_decescovid[i]
                })
            }
        }


        if (!dicoDonneesTabM[dataTempM.iso2]) {
            dicoDonneesTabM[dataTempM.iso2] = []
            dicoDonneesTabM[dataTempM.iso2]["cas_covid"] = tabM_cascovid
            dicoDonneesTabM[dataTempM.iso2]["deces_covid"] = tabM_decescovid
            dicoDonneesTabM[dataTempM.iso2]["decmoy_covid"] = dataligne_MondeM
        }

        /* le calcul de l'évolution entre la semaine écoulée et la précédente */
        var septDerniersMonde = tabM_decescovid[tabM_decescovid.length - 1] - tabM_decescovid[tabM_decescovid.length - 8],
            septDerniersMondeDAvant = tabM_decescovid[tabM_decescovid.length - 8] - tabM_decescovid[tabM_decescovid.length - 15],
            prctEvolMonde = ((septDerniersMonde - septDerniersMondeDAvant) / septDerniersMondeDAvant) * 100;

        return +prctEvolMonde.toFixed(0)

    }

    var dicoDonneesTabM = {},
        dicoMois = ["janvier", "février", "mars", "avril", "mai", "juin", "juillet", "août", "septembre", "octobre", "novembre", "décembre"],
        dicoMoisCourt = ["jan.", "fév.", "mars", "avril", "mai", "juin", "juil.", "août", "sep.", "oct.", "nov.", "déc."],
        parseTime = d3.timeParse("%d/%m/%Y"),
        rechercheDansLesPays = [],
\
 \
pays\
cas\
morts\
morts pour 1 million\
évolution i\
 \
";

    var nombre_Pays = 0;
    $.each(dataJHU_all_data["pays"], function(pays, ligne) {
        var mortsMondeTemp = ligne["deces_covid"]["serie_temporelle"],
            casMondeTemp = ligne["cas_covid"]["serie_temporelle"],
            totalCasMonde = ligne["cas_covid"].total,
            totalGuerisMonde = ligne["gueris_covid"].total,
            totalMortsMonde = ligne["deces_covid"].total,
            ratioMortsMonde = +((totalMortsMonde / ligne.pop) * 1000000).toFixed(0);

= 1000000 && totalMortsMonde > 0 && ligne.fr) {
            nombre_Pays++
            var evolutionMonde = formaterLesDonneesMonde(ligne),
 0) ? "+ " + String(evolutionMonde).replace(".", ",") : String(evolutionMonde).replace("-", "– ").replace(".", ",")) + " %";
            /* souvent pour les nouveaux entrants dans le tableau */
            if (isNaN(evolutionMonde) == true || evolutionMonde == Infinity) {
                evolutionMondeAffichage = "–"
            } else if (evolutionMonde == Infinity || evolutionMonde == -Infinity) {
 0) ? "+ " : "– ") + "∞"
            }

            rechercheDansLesPays.push(ligne.fr)
"
#1"
" + ligne.fr.replace("République", "Rép.").replace("démocratique", "dém.") + ""
" + milliers(totalCasMonde) + ""
" + milliers(totalMortsMonde) + ""
" + milliers(ratioMortsMonde) + ""
" + evolutionMondeAffichage + ""
+ de détails "
"
                /* la fausse div qui contient le graphe */
"
        }
    })
"

    if (mobileDecMonde) {
        var aulong_Monde = false
…"
Afficher les " + nombre_Pays + " pays"
    }


    /* on envoie tout ça, et l'autocomplete avec */
    document.getElementById("contenanttableau_monde").innerHTML = htmlTabM
    autocomplete(document.getElementById("recherchepays"), rechercheDansLesPays);

    /* on les range un première fois, par : ratio, total, castotal */
    rangerLesDivsMonde("ratio");


    /* l'événement pour tout montrer */

    nombre_Monde = $("#contenanttableau_monde div.divTableRow.unpays").size();
    $('#contenanttableau_monde div.divTableRow.unpays:lt(' + nombreDeligne_MondeM + ')').removeClass("cacher");
    $('#loadMore_Monde').click(function() {
        aulong_Monde = true;
        nombreDeligne_MondeM = nombre_Monde;
        $('#contenanttableau_monde div.divTableRow.unpays:lt(' + nombreDeligne_MondeM + ')').removeClass("cacher");

        $("#contenanttableau_monde .suspension, #contenanttableau_monde .boutonplus").hide()
    });


    /* on lance sur le premier pays de la liste  */
    d3.select("#tableau_monde .divTableRow.unpays").attr("id", function() {
        evenementAuClic(this)
    })

    /* on gère l'événement au sur le chevron */
    d3.selectAll("#tableau_monde .divTableRow.unpays").on("click", function() {
        evenementAuClic(this)
    })

    /* on gère l'événement au sur les colonnes */
    d3.selectAll("#tableau_monde .divTableCell.tripossible").on("click", function() {
        rangerLesDivsMonde(d3.select(this).attr("data-tri"))
    })

    function evenementAuClic(ceci) {
        var classeChevronMonde = d3.select(ceci).select(".chevron").attr("class")

        /* on change le bazar des détails */
        d3.selectAll("#tableau_monde .clicMonde").classed("engras", false)
        d3.selectAll("#tableau_monde .clicMonde span.plusmoins").html("+")

        /* on vérifie si c'est déjà déplié ou pas */

        if (classeChevronMonde.indexOf("bottom") != -1) {
            d3.selectAll("#tableau_monde .contenantgraphemonde").style("display", "none")
            d3.selectAll("#tableau_monde .clicMonde span.chevron").classed("bottom", false)
        } else {
            var iso2Monde = d3.select(ceci).attr("data-pays"),
                codeMonde = "#grapheMonde_" + iso2Monde;

            d3.select(ceci).select("span.plusmoins").html("–")
            d3.select(ceci).select(".clicMonde").classed("engras", true)

            /* on vire la précédente div au besoin */
            d3.selectAll("#tableau_monde .contenantgraphemonde").style("display", "none")
            d3.selectAll("#tableau_monde .clicMonde span.chevron").classed("bottom", false)
            d3.select(ceci).select("span.chevron").classed("bottom", true)

            /* on vérifie si la div est remplie */
            d3.select(codeMonde).style("display", "block")
            if (d3.select(codeMonde + " svg").empty() === true) {
                genererGraphique(iso2Monde, codeMonde)
            }
        }
    }

    function genererGraphique(codeiso2, codediv) {

        var width_Monde = $(codediv).width(),
            height_Monde = width_Monde * ((mobileDecMonde) ? .6 : .3),
            margin_Monde = {
                top: 30,
                right: width_Monde / 30,
                bottom: 30,
                left: width_Monde / 40
            },
            valeursTicks_Monde = [],
            radius = 3,
            debutFiable = "31/05/20",
            finPasFiable = "07/06/20",
            largeurBarre_Monde = 0;

        var barreData_MondeTemp_morts = dicoDonneesTabM[codeiso2]["deces_covid"],
            barreData_MondeTemp_cas = dicoDonneesTabM[codeiso2]["cas_covid"],
            mortsPrec_Monde = 0,
            casPrec_Monde = 0,
            ligneData_Monde = dicoDonneesTabM[codeiso2]["decmoy_covid"],
            barreData_Monde_morts = [],
            barreData_Monde_cas = [];




        /* ma boucle sur les données */
        barreData_MondeTemp_cas.forEach(function(d, i) {
            barreData_Monde_cas.push({
                "cas": d - casPrec_Monde,
                "dateold": dataJHU_dates_series["dates_deces"][i],
                "date": parseTime(dataJHU_dates_series["dates_deces"][i])
            })
            casPrec_Monde = d

        })


        barreData_MondeTemp_morts.forEach(function(d, i) {
            dateExp_Monde = +dataJHU_dates_series["dates_deces"][i].split("/")[0]
            if (dateExp_Monde == 1) {
                valeursTicks_Monde.push(parseTime(dataJHU_dates_series["dates_deces"][i]))
            }
            barreData_Monde_morts.push({
                "deces": d - mortsPrec_Monde,
                "dateold": dataJHU_dates_series["dates_deces"][i],
                "date": parseTime(dataJHU_dates_series["dates_deces"][i])
            })
            mortsPrec_Monde = d
        })

        var ligneData_MondeC = ligneData_Monde.filter(function(d) {
= parseTime(debutFiable) && d.casmoy > 0) {
                    return d
                }
            }),
            ligneData_MondeC_pasfiable = ligneData_Monde.filter(function(d) {
 0) {
                    return d
                }
            });


        var premierJourCas = ligneData_MondeC[ligneData_MondeC.length - 1].jourSemaine;

        var svg_Monde = d3.select(codediv)
            .append("svg")
            .attr("width", "100%")
            .attr("viewBox", "0 0 " + (width_Monde + margin_Monde.left + margin_Monde.right) + " " + (height_Monde + margin_Monde.top + margin_Monde.bottom))
            .append("g")
            .attr("transform", "translate(" + margin_Monde.left + "," + margin_Monde.top + ")");

        var axes_Monde = svg_Monde.append("g"),
            grille_Monde = svg_Monde.append("g"),
            barres_Monde = svg_Monde.append("g").attr("class", "groupebarres"),
            courbe_Monde = svg_Monde.append("g").attr("class", "laligne"),
            annotations_Monde = svg_Monde.append("g").attr("class", "annotations passelect"),
            pardessus_Monde = svg_Monde.append("g").attr("class", "pardessus");


        /* et là on colle la valeur maximale parmi la barre */
        var barreMaximale_MondeM = [],
            secondebarreMaximale_MondeM = [],
            tempMaxM = 0,
            barreMaximale_MondeC = [],
            secondebarreMaximale_MondeC = [],
            tempMaxC = 0;

        barreData_Monde_morts.forEach(function(d, i) {
 tempMaxM) {
                secondebarreMaximale_MondeM = barreMaximale_MondeM;
                barreMaximale_MondeM = [d];
                tempMaxM = d.deces;
            }
        })

        barreData_Monde_cas.forEach(function(d, i) {
 tempMaxC) {
                secondebarreMaximale_MondeC = barreMaximale_MondeC;
                barreMaximale_MondeC = [d];
                tempMaxC = d.cas;
            }
        })


 d.dateold);

        /* on regarde les semaines où on est à 25 %
                 ou moins par rapport au max absolu */
 d.deces),
 d.cas);

        /* on bouge le max si on a des valeurs trop différentes */
 6) {
            maximumCases = secondebarreMaximale_MondeC[0].cas * 1.5;
        }

 2.5) {
            maximumDeaths = secondebarreMaximale_MondeM[0].deces;
        }

        /*        console.warn(codeiso2)
                console.log(maximumDeaths,secondebarreMaximale_MondeM[0].deces )
                console.log((maximumDeaths / secondebarreMaximale_MondeM[0].deces))*/

        /* nos variables */
        var extrapolation = d3.curveCatmullRom,
 d.date), d3.max(barreData_Monde_morts, d => d.date)]),
            y_MondeM = d3.scaleLinear()
            .range([(height_Monde / 3) * 2, height_Monde])
            .domain([0, Math.max(maximumDeaths, 20)]),
            y_MondeC = d3.scaleLinear()
            .range([(height_Monde / 3) * 2, 0])
            .domain([0, Math.max(maximumCases, 20)]);

        var ligne_MondeM = d3.line()
            .curve(extrapolation)
 x_Monde(parseTime(d.jourSemaine)))
 y_MondeM(d.decmoy)),
            ligne_MondeC = d3.line()
            .curve(extrapolation)
 x_Monde(parseTime(d.jourSemaine)))
 y_MondeC(d.casmoy));


        barres_Monde.selectAll(".barre.cas")
            .data(barreData_Monde_cas)
            .enter()
 (d.date > parseTime(debutFiable)))
            .append("rect")
            .attr("class", "barre cas")
            .attr("x", function(d) {
                largeurBarre_Monde = x_Monde(d3.timeDay.offset(d.date, 1)) - x_Monde(d.date);
                if (d.dateold == "29/02/20") {
                    return x_Monde(d3.timeDay.offset(d.date, -1))
                }
                return x_Monde(d.date)
            })
 x_Monde(d3.timeDay.offset(d.date, 1)) - x_Monde(d.date))
 y_MondeC(d.cas))
 ((height_Monde / 3) * 2) - y_MondeC(d.cas));


        /* les morts quotidiennes */
        barres_Monde.selectAll(".barre.morts")
            .data(barreData_Monde_morts)
            .enter().append("rect")
            .attr("class", "barre morts")
            .attr("x", function(d) {
                largeurBarre_Monde = x_Monde(d3.timeDay.offset(d.date, 1)) - x_Monde(d.date);
                if (d.dateold == "29/02/20") {
                    return x_Monde(d3.timeDay.offset(d.date, -1))
                }
                return x_Monde(d.date)
            })
 x_Monde(d3.timeDay.offset(d.date, 1)) - x_Monde(d.date))
 y_MondeM(0))
 y_MondeM(d.deces) - y_MondeM(0));

        /* la ligne et les bubulles  */

        courbe_Monde.attr("transform", "translate(" + (largeurBarre_Monde / 2) + ",0)")
        courbe_Monde.append("path")
            .data([ligneData_MondeC_pasfiable])
            .attr("class", "ligne cas pasfiable")
            .attr("stroke-linecap", "round")
            .attr("d", ligne_MondeC);

        courbe_Monde.append("path")
            .data([ligneData_Monde])
            .attr("class", "ligne morts")
            .attr("stroke-linecap", "round")
            .attr("d", ligne_MondeM);

        courbe_Monde.append("path")
            .data([ligneData_MondeC])
            .attr("class", "ligne cas")
            .attr("stroke-linecap", "round")
            .attr("d", ligne_MondeC);

        courbe_Monde.selectAll(".bubulle.morts")
            .data(ligneData_Monde)
            .enter()
            .filter(function(d, i) {
                return (i == 0 || i == ligneData_Monde.length - 1)
            })
            .append("circle")
            .attr("class", "bubulle morts")
 x_Monde(parseTime(d.jourSemaine)))
 y_MondeM(d.decmoy))
            .attr("r", radius);


        courbe_Monde.selectAll(".bubulle.cas")
            .data(ligneData_Monde)
            .enter()
            .filter(function(d, i) {
                return (i == 0 || d.jourSemaine == premierJourCas)
            })
            .append("circle")
            .attr("class", "bubulle cas")
 x_Monde(parseTime(d.jourSemaine)))
 y_MondeC(d.casmoy))
            .attr("r", radius);


        /* la barre pour le hover des chiffres */
        pardessus_Monde.selectAll(".transparente")
            .data(barreData_Monde_morts)
            .enter().append("rect")
            .attr("class", "transparente")
            .attr("x", function(d) {
                if (d.dateold == "29/02/20") {
                    return x_Monde(d3.timeDay.offset(d.date, -1))
                }
                return x_Monde(d.date)
            })
 x_Monde(d3.timeDay.offset(d.date, 1)) - x_Monde(d.date))
            .attr("y", 0)
 height_Monde + margin_Monde.top + margin_Monde.bottom)
 d.dateold + "|" + d.deces + "|" + m.get(d.dateold).cas)
            .on("mouseover", function(d) {
 0) ? milliers(d.deces) : ""),
 0) ? milliers(m.get(d.dateold).cas) : ""),
                    mondecalagehover_Monde = (x_Monde(d3.timeDay.offset(d.date, 1)) - x_Monde(d.date)) / 2.2;

 0) {
                              texteMortsauhover += " mort"
= 2) {
                                  texteMortsauhover += "s"
                              }
                          }*/

                /* les cas */
 parseTime(debutFiable)) {
                    pardessus_Monde.append("text")
                        .attr("class", "textehover blanc")
                        .attr("x", function() {
                            if (d.dateold == "2/29/20") {
                                return x_Monde(d3.timeDay.offset(d.date, -1)) + mondecalagehover_Monde
                            }
                            return x_Monde(d.date) + mondecalagehover_Monde
                        })
                        .attr("y", y_MondeC(m.get(d.dateold).cas) - 15)
                        .text(texteCasauhover);

                    pardessus_Monde.append("text")
                        .attr("class", "textehover cas")
                        .attr("x", function() {
                            if (d.dateold == "2/29/20") {
                                return x_Monde(d3.timeDay.offset(d.date, -1)) + mondecalagehover_Monde
                            }
                            return x_Monde(d.date) + mondecalagehover_Monde
                        })
                        .attr("y", y_MondeC(m.get(d.dateold).cas) - 15)
                        .text(texteCasauhover);
                }
                /* les morts */
                pardessus_Monde.append("text")
                    .attr("class", "textehover blanc")
                    .attr("x", function() {
                        if (d.dateold == "2/29/20") {
                            return x_Monde(d3.timeDay.offset(d.date, -1)) + mondecalagehover_Monde
                        }
                        return x_Monde(d.date) + mondecalagehover_Monde
                    })
                    .attr("y", y_MondeM(d.deces) + 15)
                    .text(texteMortsauhover);

                pardessus_Monde.append("text")
                    .attr("class", "textehover morts")
                    .attr("x", function() {
                        if (d.dateold == "2/29/20") {
                            return x_Monde(d3.timeDay.offset(d.date, -1)) + mondecalagehover_Monde
                        }
                        return x_Monde(d.date) + mondecalagehover_Monde
                    })
                    .attr("y", y_MondeM(d.deces) + 15)
                    .text(texteMortsauhover);

                barres_Monde.selectAll(".barre")
 e.dateold == d.dateold)
                    .classed("selectionne", true);

            })
            .on("mouseout", function() {
                pardessus_Monde.selectAll("text.textehover").remove()
                barres_Monde.selectAll(".barre")
                    .classed("selectionne", false);
            })


        /* l'axe des ordonnées des morts */
        axes_Monde.append("g")
            .attr("class", "axes y morts passelect")
            .attr("transform", "translate(10,-8)")
            .call(d3.axisLeft(y_MondeM).ticks(2).tickSizeOuter(0)
                .tickFormat(function(d, i) {
 0 && String(d).indexOf(".") == -1) {
                        if (d                             return d
                        } else {
                            return milliers(d)
                        }
                    }
                }));

        var longueur_y_m = axes_Monde.selectAll(".axes.y.morts .tick text")["_groups"][0].length;

        axes_Monde.selectAll(".axes.y.morts .tick text")
            .text(function(d, i) {
                if (i == longueur_y_m - 1) {
                    return milliers(d) + " morts"
 0) {
                    return milliers(d)
                }
            })



        /* … des cas */

        axes_Monde.append("g")
            .attr("class", "axes y cas passelect")
            .attr("transform", "translate(10,-8)")
            .call(d3.axisLeft(y_MondeC).ticks(5).tickSizeOuter(0)
                .tickFormat(function(d, i) {
 0 && String(d).indexOf(".") == -1) {
                        if (d                             return d
                        } else {
                            return milliers(d)
                        }
                    }
                }));


        var longueur_y_c = axes_Monde.selectAll(".axes.y.cas .tick text")["_groups"][0].length;

        axes_Monde.selectAll(".axes.y.cas .tick text")
            .text(function(d, i) {
                if (i == longueur_y_c - 1) {
                    return milliers(d) + " cas"
 0) {
                    return milliers(d)
                }
            })



        /* l'axe des abscisses  */
        var anneeEnCours = 20;
        axes_Monde.append("g")
            .attr("transform", "translate(0," + (((height_Monde / 3) * 2) + 4) + ")")
            .attr("class", "axes x passelect")
            .call(d3.axisTop(x_Monde).tickSize(7).tickValues(valeursTicks_Monde).tickFormat(
                function(d, i) {
                    if (d.getFullYear() != anneeEnCours) {
                        cemois = dicoMoisCourt[d.getMonth()] + " 20" + d.getFullYear()
                        anneeEnCours = d.getFullYear()
                    } else {
                        cemois = dicoMoisCourt[d.getMonth()]
                    }
                    if (i % 2 == 1) {
                        return cemois
                    }
                }
            ));

        /* la grille horizontale */
        function make_y_gridlinesM() {
            return d3.axisLeft(y_MondeM)
                .ticks(2)
        }

        function make_y_gridlinesC() {
            return d3.axisLeft(y_MondeC)
                .ticks(5)
        }

        /* la grille donc  */
        grille_Monde.append("g")
            .attr("class", "grid")
            .call(make_y_gridlinesM()
                .tickSizeOuter(0)
                .tickSize(-width_Monde - 10)
                .tickFormat("")
            )

        grille_Monde.append("g")
            .attr("class", "grid")
            .call(make_y_gridlinesC()
                .tickSizeOuter(0)
                .tickSize(-width_Monde - 10)
                .tickFormat("")
            )



    }

    /*    La gestion du tooltip, ici sur la classe ".selecteur"    */
    $("#recherche_tableau_monde").tooltip({
        items: ".selecteur",
        track: false,
        tooltipClass: "multimedia-embed ttdec_monde",
        position: {
            my: 'center bottom',
            at: 'center+2 top-15',
            collision: 'fit none'
        },
        content: function() {
Évolution du nombre de morts de la semaine écoulée par rapport à la précédente"
        }
    });

});

                        
 · 

                        

#d_ncov_streamgraph {
    width: 100%;
    max-width: 1000px;
}

#d_ncov_streamgraph #d_streamgraph {
    width:92%;
    margin:20px auto;
    position:relative;
}

#d_ncov_streamgraph .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

#d_ncov_streamgraph span.desktop {
    display: inline;
}

#d_ncov_streamgraph span.mobile {
    display: none;
}

/* --- le SVG --- */

#d_ncov_streamgraph svg * {
  /*shape-rendering:crispEdges!important;*/
}

#d_ncov_streamgraph .axes line,
#d_ncov_streamgraph .axes path {
    stroke:#999;
}

#d_ncov_streamgraph .axes.y line,
#d_ncov_streamgraph .axes.y .domain,
#d_ncov_streamgraph .axes.x .domain {
    display: none
}

#d_ncov_streamgraph .axes.x .tick line {
    stroke: #bbb !important
}

#d_ncov_streamgraph .axes text {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 14px;
    font-weight: 500;
    fill: #222;
}

#d_ncov_streamgraph .axes.y .tick text {
    pointer-events: none;
    fill: rgba(0, 0, 0, .3)
}

#d_ncov_streamgraph .axes.y {
    text-anchor: start
}

#d_ncov_streamgraph .grid line {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .15);
    stroke-dasharray: 2, 2;
    pointer-events: none
}

#d_ncov_streamgraph .grid .domain {
    display: none
}

#d_ncov_streamgraph .grid .tick:first-of-type line {
    stroke: rgba(56, 63, 78, .5);
    stroke-dasharray: 0
}

#d_ncov_streamgraph svg text.d_label{
  font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
  font-weight: 500;
  fill: #fff;
  pointer-events: none;
}


/* les aires */

#d_ncov_streamgraph svg .d_bloc {
    fill: #eee;
    stroke:#fff;
    stroke-width:.5px;
    fill-opacity:.9;
}

#d_ncov_streamgraph svg .d_bloc:hover {
    stroke:#fff;
    stroke-width:1px;
    fill-opacity:1;
}

#d_ncov_streamgraph svg .d_bloc[data-bloc="bresil"] {
    fill: #ffbd4c;
}

#d_ncov_streamgraph svg .d_bloc[data-bloc="am_latine"] {
    fill: #ff9c0e;
}

#d_ncov_streamgraph svg .d_bloc[data-bloc="mexique"] {
    fill: #ffb022;
}

#d_ncov_streamgraph svg .d_bloc[data-bloc="am_nord"] {
    fill: #BBB;
}

#d_ncov_streamgraph svg .d_bloc[data-bloc="etats_unis"] {
    fill: #e75727;
}

#d_ncov_streamgraph svg .d_bloc[data-bloc="europe"] {
    fill: #1696ac;
}

#d_ncov_streamgraph svg .d_bloc[data-bloc="france"] {
    fill: #4AB8CA;
}

#d_ncov_streamgraph svg .d_bloc[data-bloc="inde"] {
    fill: #c94d8c;
}

#d_ncov_streamgraph svg .d_bloc[data-bloc="asie"] {
    fill: #F392C3;
}

#d_ncov_streamgraph svg .d_bloc[data-bloc="afrique"] {
    fill: #29a03c;
}

#d_ncov_streamgraph svg .d_bloc[data-bloc="oceanie"] {
    fill: #54B548;
}

#d_ncov_streamgraph svg .d_bloc[data-bloc="moyen_orient"] {
    fill: #adb828;
}

#d_ncov_streamgraph .d_source {
    font-size: 1.4rem;
}

#d_ncov_streamgraph svg .ligne_tt{
  pointer-events: none;
  stroke:#666;
  stroke-dasharray: 2 3;
  stroke-width:0px;
}

#d_ncov_streamgraph svg .ligne_tt.ligne_active{
  stroke-width:1px;
}

.tooltipdecodeurs #bloc_tt{
  font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
  font-size:1.3rem;
  font-weight: bold;
}

.tooltipdecodeurs #gommette_tt{
  border-radius: 9px;
  width: 9px;
  height: 9px;
  border: 0px solid rgba(0, 0, 0, 0.5);
  display: inline-block;
  margin-right: 5px;
  margin-bottom: 2px;
  vertical-align: middle;
  cursor: default;
}

.tooltipdecodeurs #date_tt{
  font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
  font-size:1.3rem;
  color:#888;
  font-weight: normal;
}

.tooltipdecodeurs #chiffre_tt{
  font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
  font-size:1.3rem;
  letter-spacing: none;
  font-weight: normal;
}

.tooltipdecodeurs #gommette_tt[data-bloc="bresil"] {
    background-color: #ffbd4c;
}

.tooltipdecodeurs #gommette_tt[data-bloc="am_latine"] {
    background-color: #ff9c0e;
}

.tooltipdecodeurs #gommette_tt[data-bloc="mexique"] {
    background-color: #ffb022;
}

.tooltipdecodeurs #gommette_tt[data-bloc="am_nord"] {
    background-color: #BBB;
}

.tooltipdecodeurs #gommette_tt[data-bloc="etats_unis"] {
    background-color: #e75727;
}

.tooltipdecodeurs #gommette_tt[data-bloc="europe"] {
    background-color: #1696ac;
}

.tooltipdecodeurs #gommette_tt[data-bloc="france"] {
    background-color: #4AB8CA;
}

.tooltipdecodeurs #gommette_tt[data-bloc="inde"] {
    background-color: #c94d8c;
}

.tooltipdecodeurs #gommette_tt[data-bloc="asie"] {
    background-color: #F392C3;
}

.tooltipdecodeurs #gommette_tt[data-bloc="afrique"] {
    background-color: #29a03c;
}

.tooltipdecodeurs #gommette_tt[data-bloc="oceanie"] {
    background-color: #54B548;
}

.tooltipdecodeurs #gommette_tt[data-bloc="moyen_orient"] {
    background-color: #adb828;
}

/* --- Mode nuit --- */

[data-color-mode=dark] #d_ncov_streamgraph .d_title_ncov{
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #d_ncov_streamgraph .d_subtitle_ncov {
    color: #bdc2cb;
}


[data-color-mode="dark"] #d_ncov_streamgraph .axes line,
[data-color-mode="dark"] #d_ncov_streamgraph .axes path {
    stroke:#eee;
}

[data-color-mode="dark"] #d_ncov_streamgraph .axes.x .tick line {
    stroke: #eee !important
}

[data-color-mode="dark"] #d_ncov_streamgraph .axes text {
    fill: #eee;
}

[data-color-mode="dark"] #d_ncov_streamgraph .axes.y .tick text {
    fill: rgba(255, 255, 255, .3)
}

[data-color-mode="dark"] #d_ncov_streamgraph .grid line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .15);
}


[data-color-mode="dark"] #d_ncov_streamgraph .grid .tick:first-of-type line {
    stroke: rgba(56, 63, 78, .5);
}

[data-color-mode="dark"] #d_ncov_streamgraph svg .ligne_tt{
  stroke:#ddd;
}


@media screen and (max-width:500px) {
    #d_ncov_streamgraph span.desktop {
        display: none;
    }
    #d_ncov_streamgraph span.mobile {
        display: inline;
    }
    #d_ncov_streamgraph .d_title_ncov, #d_ncov_streamgraph .d_subtitle_ncov {
      width:94%;
      margin:5px auto;
    }
}



La répartition du bilan humain de la pandémie
Morts quotidiennes dues au Covid-19 par grands ensembles. Moyenne glissante sur  jours.


Source : Université Johns-Hopkins


require.config({
  shim: {
    '//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/d3/d3-area-label-1.2.0.js': {
      deps: ['//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/d3/d3.v5.min.js']
    }
  }
});
require(["jquery", , "jquery-ui/core", "jquery-ui/tooltip", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/d3/d3.v5.min.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/d3/d3-area-label-1.2.0.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/dashboard/JHU/jhu_all_data.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/dashboard/JHU/jhu_dates_series.js"], function($, jqueryUICore, tooltip, d3v5) {

    if (typeof d3 === "undefined") {
        d3 = d3v5
    }

    var dec_device = "aec";
    try {
 -1) {
            dec_device = "noaec";
        }
    } catch (err) {
        dec_device = "aec";
    }
    var mois = ["janvier","février","mars","avril","mai","juin","juillet","août","septembre","octobre","novembre","décembre"]
    var mois_m = ["jan","fév","mar","avr","mai","juin","juil","août","sept.","oct","nov","déc"]

    /* --- tableau de correspondance pays : groupes --- */
    var pays_groupes = {
      "Cruise Ship": "-",
      "MS Zaandam": "-",
      "Algeria": "Afrique", /* -- Afrique -- */
      "Angola": "Afrique",
      "Benin": "Afrique",
      "Botswana": "Afrique",
      "Burkina Faso": "Afrique",
      "Burundi": "Afrique",
      "Cabo Verde": "Afrique",
      "Cameroon": "Afrique",
      "Central African Republic": "Afrique",
      "Chad": "Afrique",
      "Comoros": "Afrique",
      "Congo (Brazzaville)": "Afrique",
      "Congo (Kinshasa)": "Afrique",
      "Cote d'Ivoire": "Afrique",
      "Equatorial Guinea": "Afrique",
      "Eritrea": "Afrique",
      "Eswatini": "Afrique",
      "Ethiopia": "Afrique",
      "Gabon": "Afrique",
      "Gambia": "Afrique",
      "Ghana": "Afrique",
      "Guinea": "Afrique",
      "Guinea-Bissau": "Afrique",
      "Kenya": "Afrique",
      "Lesotho": "Afrique",
      "Liberia": "Afrique",
      "Libya": "Afrique",
      "Madagascar": "Afrique",
      "Malawi": "Afrique",
      "Mali": "Afrique",
      "Mauritania": "Afrique",
      "Mauritius": "Afrique",
      "Morocco": "Afrique",
      "Mozambique": "Afrique",
      "Namibia": "Afrique",
      "Niger": "Afrique",
      "Nigeria": "Afrique",
      "Rwanda": "Afrique",
      "Senegal": "Afrique",
      "Sierra Leone": "Afrique",
      "Somalia": "Afrique",
      "South Africa": "Afrique",
      "South Sudan": "Afrique",
      "Sudan": "Afrique",
      "Tanzania": "Afrique",
      "Togo": "Afrique",
      "Tunisia": "Afrique",
      "Uganda": "Afrique",
      "Zambia": "Afrique",
      "Zimbabwe": "Afrique",
      "Djibouti": "Afrique",
      "Sao Tome and Principe": "Afrique",
      "Seychelles": "Afrique",
      "Canada": "Amérique du Nord", /* -- Amérique du Nord -- */
      "Antigua and Barbuda": "Amérique latine", /* -- Amérique latine -- */
      "Argentina": "Amérique latine",
      "Bahamas": "Amérique latine",
      "Barbados": "Amérique latine",
      "Belize": "Amérique latine",
      "Bolivia": "Amérique latine",
      "Brazil": "Brésil",
      "Chile": "Amérique latine",
      "Colombia": "Amérique latine",
      "Costa Rica": "Amérique latine",
      "Cuba": "Amérique latine",
      "Dominica": "Amérique latine",
      "Dominican Republic": "Amérique latine",
      "Ecuador": "Amérique latine",
      "El Salvador": "Amérique latine",
      "Grenada": "Amérique latine",
      "Guatemala": "Amérique latine",
      "Guyana": "Amérique latine",
      "Haiti": "Amérique latine",
      "Honduras": "Amérique latine",
      "Jamaica": "Amérique latine",
      "Nicaragua": "Amérique latine",
      "Panama": "Amérique latine",
      "Paraguay": "Amérique latine",
      "Peru": "Amérique latine",
      "Saint Kitts and Nevis": "Amérique latine",
      "Saint Lucia": "Amérique latine",
      "Saint Vincent and the Grenadines": "Amérique latine",
      "St. Kitts and Nevis": "Amérique latine",
      "Suriname": "Amérique latine",
      "Trinidad and Tobago": "Amérique latine",
      "Uruguay": "Amérique latine",
      "Venezuela": "Amérique latine",
      "Afghanistan": "Asie", /* -- Asie -- */
      "Armenia": "Asie",
      "Azerbaijan": "Asie",
      "Bangladesh": "Asie",
      "Bhutan": "Asie",
      "Birmanie": "Asie",
      "Brunei": "Asie",
      "Burma": "Asie",
      "Cambodia": "Asie",
      "Georgia": "Asie",
      "Hong Kong": "Asie",
      "India": "Inde",
      "Indonesia": "Asie",
      "Japan": "Asie",
      "Kazakhstan": "Asie",
      "Korea, South": "Asie",
      "Kyrgyzstan": "Asie",
      "Laos": "Asie",
      "Malaysia": "Asie",
      "Maldives": "Asie",
      "Mongolia": "Asie",
      "Nepal": "Asie",
      "North Korea": "Asie",
      "Pakistan": "Asie",
      "Philippines": "Asie",
      "Russia": "Asie",
      "Singapore": "Asie",
      "Sri Lanka": "Asie",
      "Taiwan*": "Asie",
      "Tajikistan": "Asie",
      "Thailand": "Asie",
      "Turkmenistan": "Asie",
      "Uzbekistan": "Asie",
      "Vietnam": "Asie",
      "Timor-Leste": "Asie",
      "China": "Asie",
      "American Samoa": "Etats-Unis", /* -- Etats-Unis -- */
      "Guam": "Etats-Unis",
      "Northern Mariana Islands": "Etats-Unis",
      "US": "Etats-Unis",
      "Virgin Islands": "Etats-Unis",
      "Albania": "Europe", /* -- Europe -- */
      "Andorra": "Europe",
      "Austria": "Europe",
      "Belarus": "Europe",
      "Belgium": "Europe",
      "Bosnia and Herzegovina": "Europe",
      "Bulgaria": "Europe",
      "Croatia": "Europe",
      "Czechia": "Europe",
      "Denmark": "Europe",
      "Estonia": "Europe",
      "Finland": "Europe",
      "Germany": "Europe",
      "Greece": "Europe",
      "Holy See": "Europe",
      "Hungary": "Europe",
      "Iceland": "Europe",
      "Ireland": "Europe",
      "Italy": "Europe",
      "Kosovo": "Europe",
      "Latvia": "Europe",
      "Liechtenstein": "Europe",
      "Lithuania": "Europe",
      "Luxembourg": "Europe",
      "Malta": "Europe",
      "Moldova": "Europe",
      "Monaco": "Europe",
      "Montenegro": "Europe",
      "Netherlands": "Europe",
      "North Macedonia": "Europe",
      "Norway": "Europe",
      "Poland": "Europe",
      "Portugal": "Europe",
      "Romania": "Europe",
      "San Marino": "Europe",
      "Serbia": "Europe",
      "Slovakia": "Europe",
      "Slovenia": "Europe",
      "Spain": "Europe",
      "Sweden": "Europe",
      "Switzerland": "Europe",
      "Ukraine": "Europe",
      "France": "France", /* -- France -- */
      "Mexico": "Mexique", /* -- Mexique -- */
      "Bahrain": "Moyen-Orient", /* -- Moyen-Orient -- */
      "Cyprus": "Moyen-Orient",
      "Egypt": "Moyen-Orient",
      "Iran": "Moyen-Orient",
      "Iraq": "Moyen-Orient",
      "Israel": "Moyen-Orient",
      "Jordan": "Moyen-Orient",
      "Kuwait": "Moyen-Orient",
      "Lebanon": "Moyen-Orient",
      "Oman": "Moyen-Orient",
      "Qatar": "Moyen-Orient",
      "Saudi Arabia": "Moyen-Orient",
      "Syria": "Moyen-Orient",
      "Turkey": "Moyen-Orient",
      "United Arab Emirates": "Moyen-Orient",
      "West Bank and Gaza": "Moyen-Orient",
      "Yemen": "Moyen-Orient",
      "Biribati": "Océanie", /* -- Océanie -- */
      "Fiji": "Océanie",
      "Australia": "Océanie",
      "Cook Islands": "Océanie",
      "Marshall Islands": "Océanie",
      "Micronesia": "Océanie",
      "Nauru": "Océanie",
      "New Zealand": "Océanie",
      "Niue": "Océanie",
      "Palau": "Océanie",
      "Papua New Guinea": "Océanie",
      "Samoa": "Océanie",
      "Solomon Islands": "Océanie",
      "Tonga": "Océanie",
      "Tuvalu": "Océanie",
      "Vanuatu": "Océanie",
      "United Kingdom": "Europe"
    };


    /* --- total des cas de Covid-19 par groupe --- */
    var cas_groupes_total = {
        "France":0,
        "Etats-Unis":0,
        "Brésil":0,
        "Mexique":0,
        "Inde":0,
        "Afrique":0,
        "Europe":0,
        "Asie":0,
        "Amérique latine":0,
        "Amérique du Nord":0,
        "Océanie":0,
        "Moyen-Orient":0,
    };

    /* --- total des décès Covid-19 par groupe --- */
    var morts_groupes_total = {
        "France":0,
        "Etats-Unis":0,
        "Brésil":0,
        "Mexique":0,
        "Inde":0,
        "Afrique":0,
        "Europe":0,
        "Asie":0,
        "Amérique latine":0,
        "Amérique du Nord":0,
        "Océanie":0,
        "Moyen-Orient":0,
    };

 noms de propriétés --- */
    var groupes_prop = {
        "France":"france",
        "Etats-Unis":"etats_unis",
        "Brésil":"bresil",
        "Mexique":"mexique",
        "Inde":"inde",
        "Afrique":"afrique",
        "Europe":"europe",
        "Asie":"asie",
        "Amérique latine":"am_latine",
        "Amérique du Nord":"am_nord",
        "Océanie":"oceanie",
        "Moyen-Orient":"moyen_orient",
    };

 noms propres --- */
    var prop_groupes = {
        "oceanie":"Océanie",
        "afrique":"Afrique",
        "moyen_orient":"Moyen-Orient",
        "asie":"Reste de l'Asie",
        "inde":"Inde",
        "europe":"Reste de l'Europe",
        "france":"France",
        "etats_unis":"Etats-Unis",
        "am_nord":"Reste de l'Amérique du Nord",
        "mexique":"Mexique",
        "am_latine":"Reste de l'Amérique latine",
        "bresil":"Brésil"
    };

 noms propres --- */
    var prop_labels = {
        "oceanie":"Océanie",
        "afrique":"Afrique",
        "moyen_orient":"Moyen-Orient",
        "asie":"Reste de l'Asie",
        "inde":"Inde",
        "france":"France",
        "europe":"Reste de l'Europe",
        "etats_unis":"Etats-Unis",
        "am_nord":"Reste de l'Amérique du Nord",
        "mexique":"Mexique",
        "am_latine":"Reste de l'Amérique latine",
        "bresil":"Brésil"
    };

    /* --- série temporelle cas / décès de Covid-19 par groupe --- */
    var serie_morts = [],
        serie_cas = [],
        moy_morts = [],
        moy_cas = [];

    var groupes = Object.keys(prop_groupes);
    var longueur_coupe = 0, premiermars = false;

    /* --- On remplit chaque série temporelle de 0 --- */
    for(var j = 0; j 
        var date_actuelle = dataJHU_dates_series.dates_cas[j].split("/");
        var year = "20" + date_actuelle[2];
        var date = new Date(year, parseInt(date_actuelle[1] - 1) , parseInt(date_actuelle[0]));

        premiermars = dataJHU_dates_series.dates_cas[j] == "01/03/20" ? true : false;
= new Date(2020, 2, 1) ? true : false;

        if(premiermars)
          longueur_coupe = j;

        // if(post1ermars){
          serie_morts.push({ date:date, bresil:0, am_latine:0, mexique:0, am_nord:0, etats_unis:0, europe:0, france:0, inde:0, asie:0, afrique:0, moyen_orient:0, oceanie:0 });

          serie_cas.push({ date:date, bresil:0, am_latine:0, mexique:0, am_nord:0, etats_unis:0, europe:0, france:0, inde:0, asie:0, afrique:0, moyen_orient:0, oceanie:0 });

          moy_morts.push({ date:date, bresil:0, am_latine:0, mexique:0, am_nord:0, etats_unis:0, europe:0, france:0, inde:0, asie:0, afrique:0, moyen_orient:0, oceanie:0 });

          moy_cas.push({ date:date, bresil:0, am_latine:0, mexique:0, am_nord:0, etats_unis:0, europe:0, france:0, inde:0, asie:0, afrique:0, moyen_orient:0, oceanie:0 });
        // }
    }

    /* --- Et on parcours les pays un par un pour incrémenter le comptage des cas / décès par groupe --- */
    $.each(dataJHU_all_data.pays, function(nom, data) {

        if(pays_groupes[nom] !="-"){

            cas_groupes_total[pays_groupes[nom]] += data.cas_covid.serie_temporelle[data.cas_covid.serie_temporelle.length-1];
            morts_groupes_total[pays_groupes[nom]] += data.deces_covid.serie_temporelle[data.deces_covid.serie_temporelle.length-1];

            /* --- On parcours les dates, jour par jour --- */
            for(var i = 0; i 
                var somme_morts = 0, somme_cas = 0;
                var duree_moy = 21; // durée en jours de la moyenne glissante

                // console.log(longueur_coupe)

                if(i == 0){
                  serie_morts[i][groupes_prop[pays_groupes[nom]]] = parseInt(data.deces_covid.serie_temporelle[i]);
                  serie_cas[i][groupes_prop[pays_groupes[nom]]] = parseInt(data.cas_covid.serie_temporelle[i]);

                  moy_morts[i][groupes_prop[pays_groupes[nom]]] = parseInt(data.deces_covid.serie_temporelle[i]);
                  moy_cas[i][groupes_prop[pays_groupes[nom]]] = parseInt(data.cas_covid.serie_temporelle[i]);
                }
 0){
                  serie_morts[i][groupes_prop[pays_groupes[nom]]] += parseInt(data.deces_covid.serie_temporelle[i] - data.deces_covid.serie_temporelle[i-1]);
                  serie_cas[i][groupes_prop[pays_groupes[nom]]] += parseInt(data.cas_covid.serie_temporelle[i] - data.cas_covid.serie_temporelle[i-1]);

 (duree_moy - 1) ? duree_moy : i);

 (i - z); k--){

                    somme_morts += serie_morts[k][groupes_prop[pays_groupes[nom]]];
                    somme_cas += serie_cas[k][groupes_prop[pays_groupes[nom]]];

                  }

                  moy_morts[i][groupes_prop[pays_groupes[nom]]] = parseInt(somme_morts / z);
                  moy_cas[i][groupes_prop[pays_groupes[nom]]] = parseInt(somme_cas / z);
                }
            }

            $("#d_ncov_streamgraph .d_subtitle_ncov span#moy_glissante").html(duree_moy);
        }
    });

    var n = 0;

    do{
      moy_morts.shift();
      n = n++;
    } while(moy_morts[n].date 
    var donnees = moy_morts;

    var marges = {haut: 0, droit: 30, bas: 45, gauche: 0};
    if(window.innerWidth       marges.droit = 0;
    var largeur = $("#d_streamgraph").width() - marges.gauche - marges.droit;
 550 ? false : true);
    var hauteur = (mobile ? largeur * 1 - marges.haut - marges.bas : largeur * 0.57 - marges.haut - marges.bas);

    var svg = d3.select("#d_streamgraph")
                .append("svg")
                .attr("viewBox", [0, 0, largeur, hauteur]);

    var hauteur_graph = $("#d_streamgraph").offset().top;

    var empilement = d3.stack()
        .keys(groupes)
        .offset(d3.stackOffsetSilhouette);

    var blocs = empilement(donnees)

    var min = d3.min(blocs, function(d) { return d[0]; }),
        max = d3.max(blocs, function(d) { return d[1]; });

    var x = d3.scaleTime()
        .domain(d3.extent(donnees, function(d) { return d.date; }))
        .range([marges.gauche, largeur - marges.droit])


    let timeMonth = 3;
    let date_dernier = d3.extent(donnees, function(d) { return d.date; })[1]
    let lastYear = date_dernier.getFullYear();
    let lastMonth = date_dernier.getMonth() + 1;
    if (lastYear != 2020){
= 2023)
            timeMonth = 12;
        else {
            let months = 12 * (lastYear - 2020) + lastMonth - 1;

 6 || timeMonth % 3 != 0){
                timeMonth += 1;
            }
        }
    }

    var xAxis = d3.axisBottom(x)
 6 ? d3.timeYear:d3.timeMonth, timeMonth > 6 ? 1:timeMonth)
            .tickFormat(function(n) {
                let exp = timeMonth == 12 ? date_format(n, mobile,true, lastYear) : date_format(n, mobile, false, lastYear);
                return exp
            })
    ;


    var y = d3.scaleLinear()
        .domain([d3.min(blocs, stackMin), d3.max(blocs, stackMax)])
        .range([hauteur - marges.bas - marges.haut, 0])

    var aire = d3.area()
        .x(function(d) {
            return x(d.data.date); })
        .y0(function(d) { return y(d[0]); })
        .y1(function(d) { return y(d[1]); })
        .curve(d3.curveBasis);

    svg.append("g")
        .attr("class","d_blocs")
        .selectAll("path")
        .data(blocs)
        .enter()
        .append("path")
            .attr("class", "d_bloc")
            .attr("data-bloc", function(d) { return d.key})
            .attr("d", aire)

    var labels = svg.append("g")
                    .attr("class","d_labels")
                    .selectAll('text').data(blocs);

    var labels_pos = d3.areaLabel(aire)
      .paddingTop(0.7)
      .paddingBottom(0.7)
      .paddingLeft(0.3)
      .paddingRight(0.3);

    labels
        .enter()
        .append('text')
          .attr('class', 'd_label')
        .merge(labels)
        .text(function(d) { return prop_labels[d.key]; })
        .attr("style", "font-size:12px")
        .attr('transform', labels_pos)


    const ligne_tt = svg.append('line').attr("class","ligne_tt");

    svg.append("g")
        .attr("class","axes x")
        .attr("transform", "translate(0," + (hauteur - marges.bas + 10) + ")")
        .call(xAxis);

    svg.selectAll("g.axes.x text").attr("transform","translate(0,5)")

    svg.selectAll(".d_bloc")
      .attr("fill-opacity", 1)
      .on("mouseover", function(d, i) {
        svg.selectAll(".d_bloc").transition()
          .duration(100)
          .attr("fill-opacity", function(d, j) {
            return j != i ? 0.6 : 1;
      })})
      .on("mousemove", function(d, i) {

        var bloc = d3.select(this).attr('data-bloc');
        var bloc_tt = prop_groupes[bloc];

        var xMouse = x.invert(d3.mouse(this)[0]);
        var xDate = new Date(xMouse.getFullYear(), xMouse.getMonth(), xMouse.getDate())
        var date_tt = xDate.getDate() + " " + mois[xDate.getMonth()]  + " " + xDate.getFullYear();

        d.forEach(function(d){
          if (xDate.getTime() == d.data.date.getTime()){
              $("#bloc_tt span#bloc_nom_tt").html(bloc_tt);
              $("#gommette_tt").attr("data-bloc", bloc);
              $("#date_tt").html(date_tt);
              $("#chiffre_tt span").html(d.data[bloc]);

              ligne_tt
                .attr('class', 'ligne_tt ligne_active')
                .attr('x1', x(xDate))
                .attr('x2', x(xDate))
                .attr('y1', 0)
                .attr('y2', hauteur-marges.bas);
          }
        });
      })
      .on("mouseout", function(d, i) {
        svg.selectAll(".layer").transition()
          .duration(100)
          .attr("opacity", '1');

        ligne_tt.attr('class', 'ligne_tt')
    });
    function date_format(n, short, only, lastYear) {
        const options = { weekday: 'long', year: 'numeric', month: short == true ? "short" : 'long', day: 'numeric' };
        var txt = n.toLocaleDateString(undefined, options).split(" ");
        let year_str = short == true ? txt[3].substring(2):txt[3];
        if (only == true)
            return txt[3]
        else if (n.getMonth() + 1 == 1 && lastYear             return txt[2].replace("janv.", "jan.") + " " + year_str;
 2020)
            return txt[2].replace("janv.", "jan.") + " " + year_str;
        else
            return txt[2]
    }

    function stackMax(couche) {
      return d3.max(couche, function(d) { return d[1]; });
    }

    function stackMin(couche) {
      return d3.min(couche, function(d) { return d[0]; });
    }


    $("#d_streamgraph").tooltip({
        show: {
            effect: "FadeIn",
            duration: 1000
        },
        hide: {
            effect: "FadeOut",
            duration: 1000
        },
        items: ".d_bloc",
        track: true,
        tooltipClass: "multimedia-embed tooltipdecodeurs " + dec_device,
        position: {
            my: 'left+10 center',
            at: 'left center',
            collision: 'fit none'
        },
        content: function () {

";
";
 décès";
            return html;
        },
        open: function (event, ui) {
            /* permet de fermer le tooltip en tapant sur lui-même en mobile*/
            var elem = $(event.target);
            ui.tooltip.click(function () {
                elem.tooltip('close');
            });
        }


    });

});
                        


  #d_ncov_approfondir {
    width: 100%;
    max-width: 600px;
    margin: 0 auto;
    font-size: 80%
  }


  #d_ncov_approfondir span.desktop {
    display: inline
  }

  #d_ncov_approfondir span.mobile {
    display: none
  }

  #d_ncov_approfondir .liste{
    margin-top:2rem;

  }
  #d_ncov_approfondir .liste .row{
    padding:2rem;
    display:flex;
    border-bottom:1px solid #DDDCDC;
    transition: 0.3s;
    align-content:center;
    align-items:center;
  }
  #d_ncov_approfondir .liste .row:hover{
    background-color:rgba(221,220,220,0.3);
    cursor:pointer;
  }

  #d_ncov_approfondir .liste .row img{
    max-width:100px;
    width:100px;
    outline:1px solid rgba(221,220,220,0.5);
  }

  #d_ncov_approfondir .row .titre{
    font-family:"Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size:14px;
    color:#39393A;
    letter-spacing:0.6px;
    margin-left:10px;
    font-weight: bold;
  }
  #d_ncov_approfondir .row .chapo{
    font-family:"Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size:12px;
    color:#39393A;
    letter-spacing:0.6px;
    margin-left:10px;
  }

  [data-color-mode=dark] #d_ncov_approfondir.d_ncov .d_title_ncov {
    color: #eee;
  }

  [data-color-mode=dark] #d_ncov_approfondir .row .titre {
    color: #ddd;
  }

  [data-color-mode=dark] #d_ncov_approfondir .row .chapo {
    color: #ccc;
  }

  [data-color-mode=dark] #d_ncov_approfondir .liste .row {
    border-bottom-color: #666;
  }

  [data-color-mode=dark] #d_ncov_approfondir .liste .row:hover{
    background-color:rgba(221,220,220,0.2);
  }

  /* le tooltip fixé en bas sur mobile */

  @media screen and (max-width:500px) {


    #d_ncov_approfondir span.desktop {
      display: none
    }

    #d_ncov_approfondir span.mobile {
      display: inline
    }

    #d_ncov_approfondir .row .chapo{
      display:none;
    }
  }




Pour approfondir






  require(["jquery", "https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/4kGj-KWw20eVWzDnNmU2gQ_IaX8xWg_249"], function($) {

    for (val in approfondir){
"
"+approfondir[val].titre+""
"+approfondir[val].chapo+""
"+titre+chapo+""
"+img+droite+"")
    }

    $(".row").on("click", function(e){
       window.open(approfondir[$(this).data("val")].url+"?utm_source=dashboard");
    })

})
                        
.container-loader-spinner {
    width: 100%;
    height: 100%;
    position: relative;
    display: flex;
    flex-direction: row;
    justify-content: center;
}

.loader-spinner {
    position: absolute;
    /* Light grey */
    border: 3px solid #f3f3f3;
    /* Blue */
    border-top: 3px solid #026B9C;
    border-radius: 50%;
    width: 30px;
    height: 30px;
    margin: auto;
    animation: spin 2s linear infinite;
}

@keyframes spin {
    0% {
        transform: rotate(0deg);
    }
    100% {
        transform: rotate(360deg);
    }
}


function loadSpinner(target, start_end) {
    /* target : id de la div à cacher pendant le chargement*/
    if (start_end == 'start') {
        let div_to_complete = document.querySelector('#' + target);
        let parentDiv = div_to_complete.parentNode
        let container = document.createElement('div');
        container.classList.add('container-loader-spinner');
        container.id = target + '-loader'
        let loader = document.createElement('div');
        loader.classList.add('loader-spinner')
        div_to_complete.style.opacity = 0;
        container.appendChild(loader)
        parentDiv.insertBefore(container, div_to_complete);
    } else {
        let loader_container = document.querySelector('#' + target + '-loader');
        if (loader_container !== null) {
            let div_to_complete = document.querySelector('#' + target);
            div_to_complete.style.opacity = 1;
            loader_container.remove()
        }
    }
}
/*  la liste des snippets où on veut mettre un loader.
    target: id de la div où on veut mettre un spinner
    test: la fonction qui permet de déterminer si le snippet a été rendu  */
var spinMe = [{
    target: 'covid19_graph_france',
    test: function() {
        var graphs_cas_morts = document.querySelector('#covid19_graph_france');
        /*  si on a bien 3 svg dans la div principale  */
= 2) {
            return true;
        }
        return false;

    }
}, {
    target: 'flechettes',
    test: function() {
        var flechettes_sentinelle = document.querySelector('#triangleRea');
        if (document.contains(flechettes_sentinelle)) {
            return true;
        }
        return false;
    }
}, {
    target: 'd_troisgraphes',
    test: function() {
        var troisgraphes = document.querySelector('#d_troisgraphes');
= 3) {
            return true;
        }
        return false;
    }
}];

/*on lancer les spinners*/
for (var i = 0; i     loadSpinner(spinMe[i].target, 'start')
}
/*on crée un observer pour voir si le DOM a bien les éléments voulus*/
var observer = new MutationObserver(function(mutations) {
    var done = 0;
    for (var i = 0; i         if (spinMe[i].test()) {
            done++;
            loadSpinner(spinMe[i].target, 'end');
        }
    }
    if (done == spinMe.length) { /* on a tout chargé, on peut arrêter l'observer*/
        observer.disconnect();
    }
});
observer.observe(document, {
    attributes: true,
    childList: true,
    characterData: true,
    subtree: true
});

<article-nb="2022/02/06/19-11">
<filnamedate="20220206"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220206"><AAMMJJHH="2022020619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Jean-Baptiste Péretié retrace le parcours du comédien américain emblématique des années 1970, le plus exemplaire produit de la scène new-yorkaise.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    CAN 2022    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : à Marseille, Fabien Roussel veut créer la surprise à gauche                   Élection présidentielle 2022 Christiane Taubira veut supprimer le 49.3 et instaurer le référendum d’initiative populaire                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour dévoile ses mesures pour le pouvoir d’achat en ciblant les aides sociales des étrangers                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen et Eric Zemmour s’affrontent à distance par meetings interposés             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La ZAC Les Portes du Tarn de plus en plus contestée dans le Sud-Ouest                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En deux jours, plus de 200 milliards de dollars vont passer d’une poche, celle de Facebook, à une autre, celle d’Amazon »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « La vraie-fausse hausse du beurre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Etats-Unis : « Changer la réglementation visant à interdire l’avortement risque de faire repartir à la hausse le taux de natalité chez les adolescentes »   Collectif               Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Crise en Ukraine : comment la Russie déploie son armée aux frontières                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    01:26    International Au Maroc, les secours s’activent pour sauver le petit Rayan, tombé dans un puits profond de 32 mètres                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial L’organisation Etat islamique, une hydre encore menaçante                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Périssent nos colonies, plutôt qu’un principe »   Claude Ribbe Ecrivain, normalien                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La vraie-fausse hausse du beurre »   Laurence Girard                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Chloé Morin : « Face à un match retour Le Pen-Macron, les électeurs pourraient se démobiliser massivement »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Philippe Lacheau, de « Super-héros malgré lui » : « Même quand je voulais être sérieux, les gens riaient »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En votre intime conviction », de Clémentine Thiébault : une « citoyenne-juge » parmi d’autres                   Économie  Article réservé à nos abonnés Fusion M6-TF1 : une opportunité pour l’audiovisuel public ?                   Culture Covid-19 : la fréquentation dans les salles de cinéma et de spectacle toujours en baisse par rapport à l’avant-crise             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés L’ascension de Sébastien Lecornu, symbole de la droitisation du quinquennat Macron                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand la Mafia infiltrait le tournage du « Parrain »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les coings au naturel : la recette de Fabien Rouillard             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                    Culture       Télévisions & Radio             « Al Pacino, le Bronx et la fureur », sur Arte : itinéraire d’un « chico » devenu star      Jean-Baptiste Péretié retrace le parcours du comédien américain emblématique des années 1970, le plus exemplaire produit de la scène new-yorkaise.          Par Samuel Blumenfeld         Publié aujourd’hui à 17h00    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Al Pacino sur le tournage de « Serpico », de Sidney Lumet, à New York, en 1973.  MICHAEL OCHS ARCHIVES/GETTY                  ARTE - DIMANCHE 6 FÉVRIER À 22 H 30 - DOCUMENTAIRE            Peu après avoir terminé Panique à Needle Park (1971), Jerry Schatzberg se balade sur Broadway Avenue à New York, près de l’endroit où il vient de réaliser son deuxième long-métrage, pas loin de « Needle Park », le nom donné par les toxicomanes au quartier de l’Upper West Side où ils se fournissent alors en drogue. Le réalisateur entend un type qui hurle : « Chico ! » Schatzberg trouve ça étrange, car l’un des junkies de Panique à Needle Park, celui tenant le rôle principal de son film, Al Pacino, un acteur inconnu au cinéma, davantage repéré sur les scènes de théâtre à New York et en banlieue, se prénomme Chico dans son film.              Le réalisateur poursuit néanmoins son chemin, mais il entend de nouveau la même voix, encore plus stridente : « Chico ! » Il se retourne alors, et aperçoit Al Pacino, assis sur un banc de Needle Park, en compagnie de plusieurs junkies. Ce rôle, qui lui colle à la peau, l’acteur américain ne souhaite ni ne peut l’abandonner.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  A la découverte d’Al Pacino, une bête sauvage à la gueule d’ange                   Cet épisode est relaté dans le documentaire de Jean-Baptiste Péretié, Al Pacino, le Bronx et la fureur, diffusé sur Arte – après le film L’Impasse (Carlito’s Way), réalisé par Brian De Palma en 1993, avec Al Pacino, Sean Penn, Penelope Ann Miller, Viggo Mortensen –, consacré au comédien américain emblématique des années 1970 qui domine la décennie la plus marquante de l’histoire américaine. Il situe à merveille la spécificité de l’acteur Pacino, la nécessité de se fondre dans un rôle, héritage de l’Actor’s Studio ; mais aussi ce besoin plus inhabituel de ne jamais parvenir à oublier un personnage, un héritage de sa culture théâtrale, où un rôle reste un travail en friche, sur lequel on revient régulièrement. Looking for Richard (1996) un film-essai où Pacino, à la fois devant et derrière la caméra, examine son lien à Shakespeare à travers Richard III, expliquera à merveille ce paradoxe.            Moment de bascule            Celui, né dans le Bronx, qui est un pur produit new-yorkais, comme le montre très bien ce film, exprime son talent au moment où la ville de New York, entre French Connection (William Friedkin, en 1971) et Taxi Driver (Martin Scorsese, en 1976), devient le centre de gravité du cinéma américain.              Les grands films avec Al Pacino dans les années 1970 sont tournés à New York, ils se révèlent aussi, à leur manière, des films sur la métropole américaine dont Pacino est le plus exemplaire produit : Le Parrain (1972) de Francis Ford Coppola ; Serpico (1973) et Un après-midi de chien (1975) de Sidney Lumet ; Cruising (1980) de William Friedkin.            L’irruption de Pacino dans le cinéma américain correspond à un autre moment de bascule où des comédiens comme Dustin Hoffman et Robert De Niro, au physique plus typé, très différents des canons auparavant en vogue, accèdent au rang de star.            Le jeu de Pacino, parfaitement expliqué dans ce documentaire d’une impeccable pédagogie, repose sur un mélange de compression et d’explosion, un personnage apparemment terne dévoilant un charisme encore plus inattendu, décelable dans l’évolution du personnage de Michael Corleone dans Le Parrain, puis dans son interprétation du gangster cubain de Scarface (1983) de Brian De Palma, et celle du flic cocaïnomane de Heat (1995) de Michael Mann.              Al Pacino, le Bronx et la fureur, documentaire de Jean-Baptiste Péretié (France, 2021, 52 min). Jusqu’au 6 avril sur arte.tv                   Samuel Blumenfeld           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                             Édition du jour Daté du lundi 7 février   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La France des colonies  Testez gratuitement                                                          Services       Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La France des colonies  Testez gratuitement             Codes promo avec Savings United        Codes Promo BoohooMan       Codes Promo Bershka       Codes Promo Adidas       Codes Promo Boohoo       Codes Promo Pandora       Codes Promo ASOS       Codes Promo Sarenza      Tous les codes promo                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/02/06/al-pacino-le-bronx-et-la-fureur-sur-arte-itineraire-d-un-chico-devenu-star_6112555_3246.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Al Pacino, le Bronx et la fureur\u00a0\u00bb, sur Arte\u00a0: itin\u00e9raire d\u2019un \u00ab\u00a0chico\u00a0\u00bb devenu star","dateCreated":"2022-02-06T17:00:19+01:00","datePublished":"2022-02-06T17:00:19+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","T\u00e9l\u00e9visions & Radio"],"keywords":["Cin\u00e9ma","Culture","T\u00e9l\u00e9visions & Radio"],"description":"Jean-Baptiste P\u00e9reti\u00e9 retrace le parcours du com\u00e9dien am\u00e9ricain embl\u00e9matique des ann\u00e9es 1970, le plus exemplaire produit de la sc\u00e8ne new-yorkaise.","author":[{"@type":"Person","name":"Samuel Blumenfeld"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/04/607/0/3774/1887/1342/696/60/0/f110173_850993874-al-pacino-le-bronx-et-la-fureur-138720760.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"T\u00e9l\u00e9visions & Radio","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/televisions-radio/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/06/19-12">
<filnamedate="20220206"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220206"><AAMMJJHH="2022020619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ L’enfant de 5 ans a été extrait dans la soirée et pris en charge immédiatement par une ambulance stationnée à la sortie du tunnel. Il était tombé mardi dans un puits asséché de 32 mètres de profondeur.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    CAN 2022    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : à Marseille, Fabien Roussel veut créer la surprise à gauche                   Élection présidentielle 2022 Christiane Taubira veut supprimer le 49.3 et instaurer le référendum d’initiative populaire                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour dévoile ses mesures pour le pouvoir d’achat en ciblant les aides sociales des étrangers                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen et Eric Zemmour s’affrontent à distance par meetings interposés             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La ZAC Les Portes du Tarn de plus en plus contestée dans le Sud-Ouest                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En deux jours, plus de 200 milliards de dollars vont passer d’une poche, celle de Facebook, à une autre, celle d’Amazon »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « La vraie-fausse hausse du beurre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Etats-Unis : « Changer la réglementation visant à interdire l’avortement risque de faire repartir à la hausse le taux de natalité chez les adolescentes »   Collectif               Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Crise en Ukraine : comment la Russie déploie son armée aux frontières                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    01:26    International Au Maroc, les secours s’activent pour sauver le petit Rayan, tombé dans un puits profond de 32 mètres                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial L’organisation Etat islamique, une hydre encore menaçante                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Périssent nos colonies, plutôt qu’un principe »   Claude Ribbe Ecrivain, normalien                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La vraie-fausse hausse du beurre »   Laurence Girard                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Chloé Morin : « Face à un match retour Le Pen-Macron, les électeurs pourraient se démobiliser massivement »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Philippe Lacheau, de « Super-héros malgré lui » : « Même quand je voulais être sérieux, les gens riaient »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En votre intime conviction », de Clémentine Thiébault : une « citoyenne-juge » parmi d’autres                   Économie  Article réservé à nos abonnés Fusion M6-TF1 : une opportunité pour l’audiovisuel public ?                   Culture Covid-19 : la fréquentation dans les salles de cinéma et de spectacle toujours en baisse par rapport à l’avant-crise             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés L’ascension de Sébastien Lecornu, symbole de la droitisation du quinquennat Macron                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand la Mafia infiltrait le tournage du « Parrain »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les coings au naturel : la recette de Fabien Rouillard             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                     Le Monde Afrique        Maroc             Maroc : le petit Rayan, tombé dans un puits, est mort      L’enfant de 5 ans a été extrait dans la soirée et pris en charge immédiatement par une ambulance stationnée à la sortie du tunnel. Il était tombé mardi dans un puits asséché de 32 mètres de profondeur.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 16h26, mis à jour à 10h44    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Des secouristes transportent Rayan Awram vers une ambulance, près de Chefchaouen (Maroc), le 5 février 2022.  STRINGER / REUTERS                 Chants et prières de la foule n’auront pas suffi, samedi 5 février, à sauver la vie de Rayan, un enfant de 5 ans, tombé mardi dans un puits profond. Le roi du Maroc, Mohammed VI, a annoncé, dans la soirée, que Rayan était mort.            Après cinq jours d’une opération de sauvetage de grande envergure, les secouristes marocains avaient réussi à extraire l’enfant. Il avait ensuite été confié à une équipe médicale sans que son état de santé soit communiqué.              « A la suite du tragique accident qui a coûté la vie à l’enfant Rayan Oram, Sa Majesté le roi Mohammed VI a appelé les parents du défunt, mort après être tombé dans un puits », précise le communiqué en arabe. Les secouristes étaient entrés, plus tôt samedi, dans le tunnel qui conduit à la poche où se trouvait Rayan, avait constaté l’Agence France-Presse (AFP). Ils étaient accompagnés par une équipe médicale.                              Lire aussi   Au Maroc, les opérations de sauvetages du petit Rayan tiennent le pays en haleine                   L’opération de sauvetage était lente et périlleuse compte tenu « de la nature du sol qu’il reste à forer » et du risque d’éboulement. « Quatre-vingts centimètres nous séparent de Rayan, les foreurs travaillent avec minutie pour éviter toute erreur », avait expliqué Mounir Al Jazouli, en fin d’après-midi, évoquant une progression de 20 centimètres par heure.            De l’oxygène et de l’eau par des tubes et des bouteilles            Le garçonnet est « apparu allongé sur le côté, de dos » sur les images d’une caméra d’inspection intégrée au puits exigu, où il est tombé mardi. « [Il est] impossible d’affirmer qu’il est vivant avec certitude », avait expliqué à l’AFP un chef sauveteur, Abdelhadi Tamrani. Il disait cependant garder « de très grands espoirs » de l’extraire vivant de ce trou étroit et profond de 32 mètres, creusé près de la résidence familiale à Ighrane, non loin du village de Bab Berred, dans la province de Chefchaouen.              Les secouristes se sont efforcés, pendant ces cinq jours, de faire parvenir de l’oxygène et de l’eau à travers des tubes et des bouteilles descendus jusqu’à Rayan, sans certitude qu’il ait pu les utiliser, selon des journalistes de l’AFP.                          Un membre des services d’urgence marocains lors de l’opération de sauvetage de Rayan Awram, dans le village isolé d’Ighrane (Maroc), le 5 février 2022.  FADEL SENNA / AFP                 Des milliers de personnes ont accouru ces derniers jours, certaines de loin, en signe de solidarité, et campaient sur place malgré le froid glacial de cette zone montagneuse du Rif, à près de 700 mètres d’altitude. Des barrières métalliques avaient été disposées depuis vendredi pour contenir la foule.            #sauvezrayan            A l’approche du dénouement, les badauds scandaient en chœur des « Allah Akbar » (« Dieu est le plus grand »). Les gens applaudissaient pour encourager les sauveteurs ou entonnaient des chants religieux. « Je garde espoir que mon enfant sortira de ce puits vivant », avait déclaré, vendredi soir, le père de Rayan à la télévision publique 2M, en remerciant « toutes les personnes mobilisées et celles qui nous soutiennent au Maroc et ailleurs ».                          Des passants observent les équipes de secours marocaines qui tentent de sauver Rayan Awram, près de Chefchaouen (Maroc), le 4 février 2022.  FADEL SENNA / AFP                 Le sort de Rayan a suscité énormément de sympathie sur les réseaux sociaux de par le monde, du Maghreb jusqu’en Irak, au Yémen, au Canada ou aux Etats-Unis, dans toutes les langues. « Des millions de personnes retiennent leur souffle dans la course contre la montre pour sauver Rayan », a commenté un internaute sur Twitter. Un autre rend hommage aux secouristes qui luttent depuis cinq jours, sans relâche, pour sauver le petit : « Ils sont les héros de la vraie vie. Quand ta propre vie ne compte pas devant une noble cause. Continuez comme ça, les gars, le monde entier compte sur vous. » Le hashtag #sauvezrayan continuait samedi d’occuper la tête des principales tendances de Twitter au Maroc.            Une équipe prête à la sortie du tunnel            Une équipe se tenait prête à porter secours à l’enfant dès sa sortie, ont rapporté les autorités locales à l’AFP. Un hélicoptère médicalisé se tenait prêt à décoller. « Nos cœurs sont avec la famille et on prie Dieu pour qu’il retrouve ses proches au plus vite », a assuré le porte-parole du gouvernement, Mustapha Baitas, exhortant les curieux à « laisser les secouristes travailler pour sauver cet enfant ».                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Espagne, des milliers de puits illégaux mettent en danger l’écosystème… et des vies                   Cet accident fait écho à un drame survenu au début de 2019 en Andalousie (Espagne), où un enfant de 2 ans avait péri après avoir chuté dans un puits de 25 centimètres de diamètre et de plus de 100 mètres de profondeur. Le corps du petit Julen avait été retrouvé après treize jours de recherches d’une ampleur exceptionnelle.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                             Édition du jour Daté du lundi 7 février   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La France des colonies  Testez gratuitement                                                           Services                     Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La France des colonies  Testez gratuitement                                         Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/02/05/au-maroc-les-secouristes-entrent-dans-le-tunnel-pour-extraire-le-petit-rayan_6112476_3212.html"},"headline":"Maroc\u00a0: le petit Rayan, tomb\u00e9 dans un puits, est mort","dateCreated":"2022-02-05T16:26:51+01:00","datePublished":"2022-02-05T16:26:51+01:00","dateModified":"2022-02-06T10:44:46+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Maroc"],"keywords":["Le Monde Afrique","Maroc"],"description":"L\u2019enfant de 5\u00a0ans a \u00e9t\u00e9 extrait dans la soir\u00e9e et pris en charge imm\u00e9diatement par une ambulance stationn\u00e9e \u00e0 la sortie du tunnel. Il \u00e9tait tomb\u00e9 mardi dans un puits ass\u00e9ch\u00e9 de 32\u00a0m\u00e8tres de profondeur.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/05/139/0/1600/800/1342/696/60/0/6c62d48_ppp-mor16-morocco-well-0205-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Maroc","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/maroc/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/06/19-13">
<filnamedate="20220206"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220206"><AAMMJJHH="2022020619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Dans ce club autrefois mythique, les joueurs affrontent le cruel manque de moyens propre au football local. Leur espoir : être repérés par un agent et partir pour l’étranger.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    CAN 2022    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : à Marseille, Fabien Roussel veut créer la surprise à gauche                   Élection présidentielle 2022 Christiane Taubira veut supprimer le 49.3 et instaurer le référendum d’initiative populaire                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour dévoile ses mesures pour le pouvoir d’achat en ciblant les aides sociales des étrangers                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen et Eric Zemmour s’affrontent à distance par meetings interposés             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La ZAC Les Portes du Tarn de plus en plus contestée dans le Sud-Ouest                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En deux jours, plus de 200 milliards de dollars vont passer d’une poche, celle de Facebook, à une autre, celle d’Amazon »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « La vraie-fausse hausse du beurre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Etats-Unis : « Changer la réglementation visant à interdire l’avortement risque de faire repartir à la hausse le taux de natalité chez les adolescentes »   Collectif               Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Crise en Ukraine : comment la Russie déploie son armée aux frontières                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    01:26    International Au Maroc, les secours s’activent pour sauver le petit Rayan, tombé dans un puits profond de 32 mètres                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial L’organisation Etat islamique, une hydre encore menaçante                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Périssent nos colonies, plutôt qu’un principe »   Claude Ribbe Ecrivain, normalien                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La vraie-fausse hausse du beurre »   Laurence Girard                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Chloé Morin : « Face à un match retour Le Pen-Macron, les électeurs pourraient se démobiliser massivement »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Philippe Lacheau, de « Super-héros malgré lui » : « Même quand je voulais être sérieux, les gens riaient »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En votre intime conviction », de Clémentine Thiébault : une « citoyenne-juge » parmi d’autres                   Économie  Article réservé à nos abonnés Fusion M6-TF1 : une opportunité pour l’audiovisuel public ?                   Culture Covid-19 : la fréquentation dans les salles de cinéma et de spectacle toujours en baisse par rapport à l’avant-crise             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés L’ascension de Sébastien Lecornu, symbole de la droitisation du quinquennat Macron                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand la Mafia infiltrait le tournage du « Parrain »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les coings au naturel : la recette de Fabien Rouillard             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                          Le Monde Afrique        CAN 2022             Football : à Douala, la rage de réussir des jeunes Camerounais de l’Oryx      Dans ce club autrefois mythique, les joueurs affrontent le cruel manque de moyens propre au football local. Leur espoir : être repérés par un agent et partir pour l’étranger.          Par Mustapha Kessous         Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 17h48    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Le terrain d’entraînement de l’Oryx Douala, prêté par un ancien dirigeant du club, dans le quartier de Bell, à Douala.  MUSTAPHA KESSOUS                 Douala, envoyé spécial            Leur « carrière » ? Ils la regardent sous les crampons. Usés, déchirés, malmenés, sans lacets, peu importe l’apparence : à l’Oryx Douala, ce n’est pas la chaussure qui fait le footballeur. Sur cette terre en caillasse, à se briser une cheville, une vingtaine de jeunes courent derrière un ballon et un rêve : « devenir pro » et « rejoindre la sélection », disent-ils. Comme le capitaine Vincent Aboubakar, l’enfant de Garoua (ville au nord du Cameroun) qui a porté les Lions indomptables jusqu’à la victoire lors de la « petite finale » de folie de la Coupe d’Afrique des nations (CAN), samedi 5 février, à Yaoundé, face aux séduisants Etalons du Burkina Faso (3-3 ; 3-5 aux tirs au but).                            Lire aussi   CAN 2022 : l’Egypte élimine le Cameroun, pays hôte, et se hisse en finale                 « Oui, je veux être pro », répète Alexandre Bardelli. Au pays, sur le continent, en Europe, en Asie. N’importe où. « C’est possible en me sacrifiant, assure ce milieu offensif de 21 ans, tatoué des jambes aux bras. Tant que je n’aurai pas atteint mon objectif, je continuerai à m’entraîner. J’ai l’amour du foot. » C’est cet « amour » et cette obsession de réussite qui poussent ce garçon timide – et ses partenaires – à taper le ballon deux ou trois fois par jour sur un sol sablonneux encerclé par les cadavres d’innombrables bouteilles en plastique. « Les conditions ne sont pas bonnes », dit-il pudiquement. « Elles sont terribles », reconnaît le président André Makoube Etame. « C’est vrai, mais ça nous forge, ça travaille le mental. On sait ce qu’est la difficulté, lâche en souriant Daniel Priso, 22 ans, loin de se plaindre. Demain, si l’on se retrouve sur une pelouse gazonneuse à l’étranger, ça sera que du bonheur pour nous. » Pour le moment, le bonheur se fait attendre…          Poussière, passé glorieux et nostalgie          Pas de bureau. Pas de stade. Juste un terrain prêté par un ancien dirigeant de l’équipe, situé dans le quartier de Bell, là où est né ce collectif, il y a près de cent ans. « On vadrouille », plaisante le président. Aujourd’hui, il ne reste plus rien de l’Oryx, club mythique de la capitale économique du pays, si ce n’est de la poussière, un passé glorieux et une infinie nostalgie. Celle d’un grand nom du football camerounais – aux côtés du Tonnerre ou du Canon Yaoundé, du Coton Sport Garoua ou de l’Union Douala – qui a écrit sa légende, il y a soixante ans. L’Oryx, c’est cinq titres nationaux (1961, 1963, 1964, 1965, 1967) ; trois Coupes du Cameroun (1963, 1968, 1970), un triomphe lors de la première édition de la Ligue des champions africaine, en 1965. Et un héros qui a permis toutes ces victoires : Samuel Mbappé Léppé.        Il vous reste 67.71% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/02/06/a-douala-la-rage-de-reussir-des-jeunes-footballeurs-de-l-oryx_6112538_3212.html"},"headline":"Football\u00a0: \u00e0 Douala, la rage de r\u00e9ussir des jeunes Camerounais de l\u2019Oryx","dateCreated":"2022-02-06T12:00:08+01:00","datePublished":"2022-02-06T12:00:08+01:00","dateModified":"2022-02-06T17:48:53+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","CAN 2022"],"keywords":["Sport","Football","Cameroun","Le Monde Afrique","CAN 2022"],"description":"Dans ce club autrefois mythique, les joueurs affrontent le cruel manque de moyens propre au football local. Leur espoir\u00a0: \u00eatre rep\u00e9r\u00e9s par un agent et partir pour l\u2019\u00e9tranger.","author":[{"@type":"Person","name":"Mustapha Kessous"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/05/0/120/4368/2184/1342/696/60/0/e8e0a90_117939891-20220121-122110.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"CAN 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/can-2022/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/06/19-14">
<filnamedate="20220206"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220206"><AAMMJJHH="2022020619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ L’œuvre représentant le héros de la résistance algérienne, devenu pionnier du dialogue interreligieux, a été découpée à la meuleuse, samedi 5 février, à quelques heures de son inauguration officielle.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    CAN 2022    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : à Marseille, Fabien Roussel veut créer la surprise à gauche                   Élection présidentielle 2022 Christiane Taubira veut supprimer le 49.3 et instaurer le référendum d’initiative populaire                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour dévoile ses mesures pour le pouvoir d’achat en ciblant les aides sociales des étrangers                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen et Eric Zemmour s’affrontent à distance par meetings interposés             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La ZAC Les Portes du Tarn de plus en plus contestée dans le Sud-Ouest                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En deux jours, plus de 200 milliards de dollars vont passer d’une poche, celle de Facebook, à une autre, celle d’Amazon »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « La vraie-fausse hausse du beurre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Etats-Unis : « Changer la réglementation visant à interdire l’avortement risque de faire repartir à la hausse le taux de natalité chez les adolescentes »   Collectif               Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Crise en Ukraine : comment la Russie déploie son armée aux frontières                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    01:26    International Au Maroc, les secours s’activent pour sauver le petit Rayan, tombé dans un puits profond de 32 mètres                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial L’organisation Etat islamique, une hydre encore menaçante                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Périssent nos colonies, plutôt qu’un principe »   Claude Ribbe Ecrivain, normalien                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La vraie-fausse hausse du beurre »   Laurence Girard                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Chloé Morin : « Face à un match retour Le Pen-Macron, les électeurs pourraient se démobiliser massivement »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Philippe Lacheau, de « Super-héros malgré lui » : « Même quand je voulais être sérieux, les gens riaient »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En votre intime conviction », de Clémentine Thiébault : une « citoyenne-juge » parmi d’autres                   Économie  Article réservé à nos abonnés Fusion M6-TF1 : une opportunité pour l’audiovisuel public ?                   Culture Covid-19 : la fréquentation dans les salles de cinéma et de spectacle toujours en baisse par rapport à l’avant-crise             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés L’ascension de Sébastien Lecornu, symbole de la droitisation du quinquennat Macron                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand la Mafia infiltrait le tournage du « Parrain »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les coings au naturel : la recette de Fabien Rouillard             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                          Le Monde Afrique        Algérie             A Amboise, vandalisme mémoriel contre la statue de l’émir Abdelkader      L’œuvre représentant le héros de la résistance algérienne, devenu pionnier du dialogue interreligieux, a été découpée à la meuleuse, samedi 5 février, à quelques heures de son inauguration officielle.          Par Frédéric Bobin(Amboise, Indre-et-Loire, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 01h57, mis à jour à 10h21    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Le château d’Amboise (Indre-et-Loire), vu à travers la sculpture vandalisée représentant l’émir Abdelkader, le 5 février 2022.  GUILLAUME SOUVANT / AFP               Un gros trou, vide amer, orné de linéaments de métal entortillés. L’émir Abdelkader (1808-1883) a été amputé de la partie basse de sa gandoura au petit matin du samedi 5 février à Amboise (Indre-et-Loire) à quelques heures de l’inauguration officielle d’une statue érigée en son honneur. L’acte de vandalisme ne visait à l’évidence pas que l’œuvre de Michel Audiard, artiste familier des portraits ciselés dans une feuille d’acier rouillée. Il ciblait avant tout le symbole de ce héros de la résistance algérienne à la conquête française devenu, après sa captivité et sa résidence surveillée au château royal d’Amboise (1848-1852), un pionnier du dialogue interreligieux, bref une figure de l’amitié franco-algérienne.          Les auteurs du forfait avaient apparemment mûri leur projet, attendant la fin des rondes de gendarmerie – à 4 heures du matin – pour actionner leur meuleuse.          Fichée dans le gazon, la silhouette déchiquetée de l’émir est lourde de sens, glaçant comme une matinée d’hiver sur les bords de la Loire. L’hommage qui devait lui être rendu, et qui fut maintenu malgré l’outrage, s’inscrit dans la série de gestes préconisés par le rapport de l’historien Benjamin Stora sur la réconciliation mémorielle entre la France et l’Algérie.                            Lire aussi   France-Algérie : les 22 recommandations du rapport Stora                 Après avoir découvert le forfait, la petite assemblée d’élus, de représentants de l’Etat, d’officiels algériens et d’Amboisiens a exprimé son émotion. Le maire d’Amboise, Thierry Boutard, a dénoncé la « bêtise » d’un « saccage ignoble » dans une « période où certains se complaisent dans la haine des autres » et la « réécriture de l’histoire ». L’ambassadeur algérien en France, Mohamed Antar Daoud, présent sur les lieux, a appelé à « dépasser ce qui n’est qu’un acte de vandalisme », affirmant que le « combat pour l’amitié entre la France et l’Algérie continue ».          Un épais malaise          L’onde de choc s’est propagée toute la journée. « Rappelons-nous ce qui nous unit, La République n’effacera aucune trace ni aucun nom de son histoire », a réagi le président de la République Emmanuel Macron. Le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, a fustigé un « acte profondément débile ». Quant à Benjamin Stora, l’inspirateur de la politique mémorielle du chef de l’Etat sur l’Algérie, il a fait part de sa « consternation » face à ce « grave défi lancé à l’Etat » de la part d’« analphabètes qui ne connaissent même pas la vie à plusieurs facettes d’Abdelkader ».          Le concert d’indignation est à la mesure d’un épais malaise. Car il s’agit du premier acte délictueux visant la séquence de gestes mémoriels amorcée il y a un an dans la foulée de la publication du rapport Stora. Les controverses nourries par certains représentants des différents groupes de mémoire – nationalistes algériens, harkis, rapatriés… – sur l’approche élyséenne du sulfureux héritage de la guerre d’Algérie n’avaient certes pas manqué. Mais elles étaient restées purement rhétoriques.        Il vous reste 52.18% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/02/06/a-amboise-vandalisme-memoriel-contre-la-statue-de-l-emir-abdelkader_6112501_3212.html"},"headline":"A Amboise, vandalisme m\u00e9moriel contre la statue de l\u2019\u00e9mir Abdelkader","dateCreated":"2022-02-06T01:57:21+01:00","datePublished":"2022-02-06T01:57:21+01:00","dateModified":"2022-02-06T10:21:08+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Alg\u00e9rie"],"keywords":["Alg\u00e9rie","Le Monde Afrique"],"description":"L\u2019\u0153uvre repr\u00e9sentant le h\u00e9ros de la r\u00e9sistance alg\u00e9rienne, devenu pionnier du dialogue interreligieux, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9coup\u00e9e \u00e0 la meuleuse, samedi 5\u00a0f\u00e9vrier, \u00e0 quelques heures de son inauguration officielle.","author":[{"@type":"Person","name":"Fr\u00e9d\u00e9ric Bobin","description":"Amboise, Indre-et-Loire, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/05/728/0/5370/2681/1342/696/60/0/d95b8ed_5464636-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Alg\u00e9rie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/algerie/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/06/19-15">
<filnamedate="20220206"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220206"><AAMMJJHH="2022020619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ La journaliste livre l’impeccable récit de son expérience de jurée d’assises.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    CAN 2022    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : à Marseille, Fabien Roussel veut créer la surprise à gauche                   Élection présidentielle 2022 Christiane Taubira veut supprimer le 49.3 et instaurer le référendum d’initiative populaire                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour dévoile ses mesures pour le pouvoir d’achat en ciblant les aides sociales des étrangers                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen et Eric Zemmour s’affrontent à distance par meetings interposés             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La ZAC Les Portes du Tarn de plus en plus contestée dans le Sud-Ouest                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En deux jours, plus de 200 milliards de dollars vont passer d’une poche, celle de Facebook, à une autre, celle d’Amazon »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « La vraie-fausse hausse du beurre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Etats-Unis : « Changer la réglementation visant à interdire l’avortement risque de faire repartir à la hausse le taux de natalité chez les adolescentes »   Collectif               Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Crise en Ukraine : comment la Russie déploie son armée aux frontières                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    01:26    International Au Maroc, les secours s’activent pour sauver le petit Rayan, tombé dans un puits profond de 32 mètres                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial L’organisation Etat islamique, une hydre encore menaçante                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Périssent nos colonies, plutôt qu’un principe »   Claude Ribbe Ecrivain, normalien                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La vraie-fausse hausse du beurre »   Laurence Girard                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Chloé Morin : « Face à un match retour Le Pen-Macron, les électeurs pourraient se démobiliser massivement »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Philippe Lacheau, de « Super-héros malgré lui » : « Même quand je voulais être sérieux, les gens riaient »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En votre intime conviction », de Clémentine Thiébault : une « citoyenne-juge » parmi d’autres                   Économie  Article réservé à nos abonnés Fusion M6-TF1 : une opportunité pour l’audiovisuel public ?                   Culture Covid-19 : la fréquentation dans les salles de cinéma et de spectacle toujours en baisse par rapport à l’avant-crise             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés L’ascension de Sébastien Lecornu, symbole de la droitisation du quinquennat Macron                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand la Mafia infiltrait le tournage du « Parrain »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les coings au naturel : la recette de Fabien Rouillard             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                         Livres       Critique littéraire             « En votre intime conviction », de Clémentine Thiébault : une « citoyenne-juge » parmi d’autres      La journaliste livre l’impeccable récit de son expérience de jurée d’assises.          Par Macha Séry         Publié aujourd’hui à 12h00    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Cour d’assises d’Indre et Loire en 2009.  BERTI HANNA/REA                 « En votre intime conviction. 7 jours dans la peau d’une jurée », de Clémentine Thiébault, Robert Laffont, « La bête noire/Les ondes », 208 p., 17,90 €, numérique 13 €.            A l’énoncé du verdict, l’un des trois accusés, champion de MMA (mixed martial arts, ou arts martiaux mixtes), a rué dans les brancards. Fou de rage, il a pulvérisé l’une des vitres du box, projeté un gendarme dans la salle du tribunal pendant que les jurés de ce procès en appel pour assassinat étaient évacués, tremblants, dans la chambre des délibérés. Parmi eux, la journaliste et critique de romans policiers Clémentine Thiébault. En votre intime conviction est l’impeccable récit de la semaine qu’elle a passée en immersion au tribunal d’Aix-en-Provence, en janvier 2020.          Impeccable d’abord parce qu’il enchâsse, sous forme d’encadrés, des informations opportunes sur le processus judiciaire, nourries de lectures et de références à de célèbres faits divers. Mais surtout parce que l’autrice conte l’histoire d’un crime sans cadavre, à travers le ballet des témoins (psychologues, enquêteurs de personnalité, gendarmes, experts en criminalistique, parents et compagnes). Sordide est l’affaire à juger : les prévenus sont suspectés d’avoir ourdi un guet-apens pour tuer un homme en raison d’un SMS insultant (« Mange tes morts ! »). Tous, dans ce dossier, ont des casiers judiciaires chargés. Ils ont pour blazes le Costaud, Tonton, Musclor, Dédé, le Vilain, Coco.          Une épreuve psychologique          Faire partie d’un jury populaire le temps d’une session d’assises est une expérience démocratique, un devoir auquel nul citoyen de plus de 23 ans ne peut se soustraire sans raison valable, ainsi qu’une épreuve psychologique dont a témoigné le canonique Souvenirs de la cour d’assises, d’André Gide (Gallimard, 1914), qui fut juré à Rouen. Le même lança et dirigea la collection « Ne jugez pas », en 1930. Cependant, en plus d’un siècle, beaucoup de choses ont changé : les jurys populaires se sont ouverts aux femmes en 1944 et font l’objet d’un tirage au sort à partir des listes électorales depuis 1980. Et seulement une poignée d’ouvrages a éclairé le quotidien des « citoyens-juges », parmi lesquels Jurée d’assises. Dans les abîmes de l’enfance violentée, de Claudie Brouillet (L’Atelier, 2010).                           Lire aussi (2019) :  Juger des crimes sans jurés : Caen teste la nouvelle cour criminelle                 Outre l’affaire à juger, l’intérêt du livre de Clémentine Thiébault réside dans les à-côtés du procès : les contraintes imposées à la vie personnelle et professionnelle par cette parenthèse, les indemnités journalières de repas (7,63 euros), les relations aux juges en robe et aux greffiers, la cohésion progressive du jury, les sessions à rallonge qui obligent à attraper le dernier bus de nuit pour rentrer chez soi à une heure et demie de là.        Il vous reste 15.73% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/livres/article/2022/02/06/en-votre-intime-conviction-de-clementine-thiebault-une-citoyenne-juge-parmi-d-autres_6112540_3260.html"},"headline":"\u00ab\u00a0En votre intime conviction\u00a0\u00bb, de Cl\u00e9mentine Thi\u00e9bault\u00a0: une \u00ab\u00a0citoyenne-juge\u00a0\u00bb parmi d\u2019autres","dateCreated":"2022-02-06T12:00:17+01:00","datePublished":"2022-02-06T12:00:17+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Livres","Critique litt\u00e9raire"],"keywords":["Critique litt\u00e9raire","Culture","Livres"],"description":"La journaliste livre l\u2019impeccable r\u00e9cit de son exp\u00e9rience de jur\u00e9e d\u2019assises.","author":[{"@type":"Person","name":"Macha S\u00e9ry"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/02/0/0/4368/2184/1342/696/60/0/6c2359c_727931653-rea2157497.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Livres","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/livres/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Critique litt\u00e9raire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/critique-litteraire/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/06/19-16">
<filnamedate="20220206"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220206"><AAMMJJHH="2022020619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ La communauté qui gère l’établissement est accusée d’« actes de violence physique et psychologique » envers des enfants âgés de 13 à 18 ans. Des élèves ont évoqué des coups et des gifles lors de leur audition.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    CAN 2022    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : à Marseille, Fabien Roussel veut créer la surprise à gauche                   Élection présidentielle 2022 Christiane Taubira veut supprimer le 49.3 et instaurer le référendum d’initiative populaire                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour dévoile ses mesures pour le pouvoir d’achat en ciblant les aides sociales des étrangers                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen et Eric Zemmour s’affrontent à distance par meetings interposés             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La ZAC Les Portes du Tarn de plus en plus contestée dans le Sud-Ouest                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En deux jours, plus de 200 milliards de dollars vont passer d’une poche, celle de Facebook, à une autre, celle d’Amazon »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « La vraie-fausse hausse du beurre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Etats-Unis : « Changer la réglementation visant à interdire l’avortement risque de faire repartir à la hausse le taux de natalité chez les adolescentes »   Collectif               Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Crise en Ukraine : comment la Russie déploie son armée aux frontières                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    01:26    International Au Maroc, les secours s’activent pour sauver le petit Rayan, tombé dans un puits profond de 32 mètres                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial L’organisation Etat islamique, une hydre encore menaçante                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Périssent nos colonies, plutôt qu’un principe »   Claude Ribbe Ecrivain, normalien                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La vraie-fausse hausse du beurre »   Laurence Girard                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Chloé Morin : « Face à un match retour Le Pen-Macron, les électeurs pourraient se démobiliser massivement »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Philippe Lacheau, de « Super-héros malgré lui » : « Même quand je voulais être sérieux, les gens riaient »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En votre intime conviction », de Clémentine Thiébault : une « citoyenne-juge » parmi d’autres                   Économie  Article réservé à nos abonnés Fusion M6-TF1 : une opportunité pour l’audiovisuel public ?                   Culture Covid-19 : la fréquentation dans les salles de cinéma et de spectacle toujours en baisse par rapport à l’avant-crise             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés L’ascension de Sébastien Lecornu, symbole de la droitisation du quinquennat Macron                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand la Mafia infiltrait le tournage du « Parrain »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les coings au naturel : la recette de Fabien Rouillard             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                    Société       Justice             Soupçons de maltraitance dans une école talmudique : sept personnes mises en examen pour « violences aggravées »      La communauté qui gère l’établissement est accusée d’« actes de violence physique et psychologique » envers des enfants âgés de 13 à 18 ans. Des élèves ont évoqué des coups et des gifles lors de leur audition.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 21h40, mis à jour à 10h35    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Des gendarmes à l'entrée de la yeshiva Beth Yossef, à Bussières, le 31 janvier 2021.  SEBASTIEN ROSELE / PHOTOPQR/LE PARISIEN/MAXPPP                 Sept membres d’une communauté ultraorthodoxe, gérante d’une école talmudique à Bussières, à 60 kilomètres de Paris, ont été mis en examen pour « violences aggravées », soupçonnés de maltraitance envers des élèves mineurs, a annoncé, samedi 5 février, le parquet de Meaux.            Ils ont été mis en examen vendredi soir – et placés sous contrôle judiciaire – notamment pour « violences volontaires sur personnes vulnérables », « abus de la vulnérabilité d’une personne placée en situation de sujétion psychologique » ou encore « conditions d’hébergement contraires à la dignité ».              Situé depuis 1948 à Bussières, un village de 500 habitants en Seine-et-Marne, la yeshiva Beth Yossef, réputée pour ses méthodes strictes, accueillait une soixantaine d’élèves « décrits comme étant des enfants difficiles », avait précisé vendredi la procureure de Meaux, Laureline Peyreffite. Agés de 13 à 18 ans, les élèves étaient en majorité israéliens mais aussi de nationalité américaine, belge, roumaine ou irlandaise, « non déclarés scolarisés », selon la magistrate.                              Lire aussi   Soupçons de maltraitance dans une école talmudique : les responsables arrêtés, une quarantaine de mineurs pris en charge                   « Des claques et des coups »            Parmi personnes mises en examen figurent un rabbin, âgé de 75 ans – figure spirituelle de la yeshiva – ainsi que le directeur de l’établissement, âgé de 48 ans, un référent de 32 ans et d’autres membres de l’encadrement et de l’équipe enseignante. Ils « ont globalement nié les faits même si certains ont pu décrire des actes comme des claques et des coups », avait expliqué vendredi à la presse la procureure.            Certains élèves « ont pu confirmer, sans toujours les critiquer, des actes de violences physiques et psychologiques », a-t-elle ajouté. Dans leurs auditions, des élèves ont dit avoir reçu des coups et gifles de la part d’un « super-surveillant » et d’« un référent ». Ce dernier, lui-même ancien élève de la yeshiva, arrivé d’Israël à 16 ans, réside depuis dans le domaine, où il s’est marié et a fondé sa famille. Il est accusé d’avoir porté des coups aux enfants, notamment en cas de tentative de fugue. « Il conteste les faits qui lui sont reprochés », a réagi auprès de l’Agence France-Presse (AFP) son avocate, Andrea Assor.              La procureure avait expliqué vendredi que les élèves étaient, « d’après leurs déclarations, totalement isolés du monde extérieur à l’exception d’un contact téléphonique avec leurs parents sous autorisation » et que « leur passeport était confisqué ». Ils vivaient « dans des conditions de logement insalubres », hébergés dans l’ancien sanatorium délabré du domaine de Séricourt.            « Témoins assistés » pour le chef de séquestration            Alors que le parquet avait requis la mise en examen pour « séquestration en bande organisée », les sept personnes ont été placées sous le statut de « témoin assisté » pour ce chef, a précisé samedi Mme Peyrefitte. Les avocats de l’établissement, Philippe Ohayon et Dan Mimran, se sont félicités que la qualification criminelle de séquestration n’ait « pas été retenue ». Cela « invalide la thèse des dérives sectaires et enlève toute crédibilité à l’opération quasi militaire menée contre cette yeshiva », a déclaré Me Ohayon.            Lundi, 17 membres de la communauté avaient été placés en garde à vue lors d’une opération qui avait mobilisé 130 gendarmes. L’enquête sur la yeshiva fait suite à la fugue d’un élève américain en juillet 2020, qui avait trouvé refuge à l’ambassade des Etats-Unis à Paris.              A sa suite, deux autres élèves s’étaient échappés. L’établissement a, entre autres, fait l’objet de « divers signalements préoccupants, dont un émanant de la Miviludes » (Mission interministérielle de vigilance et de lutte contre les dérives sectaires), d’après la procureure. « Le délai entre le signalement et l’interpellation nous amène à nous interroger sur l’extrême urgence décrite par le procureur dans son communiqué. Si c’est si urgent, on n’attend pas sept mois, c’est impensable », a tancé M. Benouaiche, avocat du rabbin.            Dans un témoignage recueilli cette semaine par l’AFP, Avi Ran a relaté être arrivé d’Israël à 12 ans pour entrer dans cette école, en 2002. Il y a passé douze années, victime d’un « lavage de cerveau » de la part d’une institution qui, pour lui, était « une secte à tous points de vue », avec des « coups physiques » administrés comme « châtiments ». Des élèves ont été remis ce week-end à leurs parents. Les autres restent pris en charge par l’aide sociale à l’enfance du département, en lien avec la Croix-Rouge.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                             Édition du jour Daté du lundi 7 février   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La France des colonies  Testez gratuitement                                                        Services       Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La France des colonies  Testez gratuitement                                                    Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/02/05/soupcons-de-maltraitance-dans-une-ecole-talmudique-sept-personnes-mises-en-examen-pour-violences-aggravees_6112490_3224.html"},"headline":"Soup\u00e7ons de maltraitance dans une \u00e9cole talmudique\u00a0: sept personnes mises en examen pour \u00ab\u00a0violences aggrav\u00e9es\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-02-05T21:40:51+01:00","datePublished":"2022-02-05T21:40:51+01:00","dateModified":"2022-02-06T10:35:30+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Justice"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice"],"description":"La communaut\u00e9 qui g\u00e8re l\u2019\u00e9tablissement est accus\u00e9e d\u2019\u00ab\u00a0actes de violence physique et psychologique\u00a0\u00bb envers des enfants \u00e2g\u00e9s de 13 \u00e0 18\u00a0ans. Des \u00e9l\u00e8ves ont \u00e9voqu\u00e9 des coups et des gifles lors de leur audition.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/05/768/0/4608/2304/1342/696/60/0/04337cd_107378001-maxnewsspecial624116.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/06/19-17">
<filnamedate="20220206"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220206"><AAMMJJHH="2022020619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Rachel Ramras, Hugh Davidson et Larry Dorf se paient la tête d’une forme de thriller au féminin commerciale et formatée.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    CAN 2022    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : à Marseille, Fabien Roussel veut créer la surprise à gauche                   Élection présidentielle 2022 Christiane Taubira veut supprimer le 49.3 et instaurer le référendum d’initiative populaire                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour dévoile ses mesures pour le pouvoir d’achat en ciblant les aides sociales des étrangers                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen et Eric Zemmour s’affrontent à distance par meetings interposés             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La ZAC Les Portes du Tarn de plus en plus contestée dans le Sud-Ouest                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En deux jours, plus de 200 milliards de dollars vont passer d’une poche, celle de Facebook, à une autre, celle d’Amazon »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « La vraie-fausse hausse du beurre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Etats-Unis : « Changer la réglementation visant à interdire l’avortement risque de faire repartir à la hausse le taux de natalité chez les adolescentes »   Collectif               Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Crise en Ukraine : comment la Russie déploie son armée aux frontières                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    01:26    International Au Maroc, les secours s’activent pour sauver le petit Rayan, tombé dans un puits profond de 32 mètres                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial L’organisation Etat islamique, une hydre encore menaçante                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Périssent nos colonies, plutôt qu’un principe »   Claude Ribbe Ecrivain, normalien                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La vraie-fausse hausse du beurre »   Laurence Girard                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Chloé Morin : « Face à un match retour Le Pen-Macron, les électeurs pourraient se démobiliser massivement »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Philippe Lacheau, de « Super-héros malgré lui » : « Même quand je voulais être sérieux, les gens riaient »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En votre intime conviction », de Clémentine Thiébault : une « citoyenne-juge » parmi d’autres                   Économie  Article réservé à nos abonnés Fusion M6-TF1 : une opportunité pour l’audiovisuel public ?                   Culture Covid-19 : la fréquentation dans les salles de cinéma et de spectacle toujours en baisse par rapport à l’avant-crise             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés L’ascension de Sébastien Lecornu, symbole de la droitisation du quinquennat Macron                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand la Mafia infiltrait le tournage du « Parrain »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les coings au naturel : la recette de Fabien Rouillard             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                         Culture       Séries             « La Femme qui habitait en face de la fille à la fenêtre », sur Netflix : un polar alcoolique en forme de parodie      Rachel Ramras, Hugh Davidson et Larry Dorf se paient la tête d’une forme de thriller au féminin commerciale et formatée.          Par Audrey Fournier         Publié aujourd’hui à 12h00    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Anna (Kristen Bell) dans « La Femme qui habitait en face de la fille à la fenêtre », sur Netflix.  COLLEEN E. HAYES/NETFLIX                NETFLIX – À LA DEMANDE – SÉRIE          La date de mise en ligne ou de diffusion d’une série peut parfois lui donner un petit coup de pouce. C’est le cas de La Femme qui habitait en face de la fille à la fenêtre, dont l’arrivée sur Netflix est venue clôturer un mois de janvier particulièrement morose, en raison d’une vague de productions moyennement exaltantes.          La plate-forme, qui ne manque pas d’humour (ou de cynisme, c’est selon), propose avec La femme une parodie d’un film dont elle a elle-même assuré la diffusion, La Femme à la fenêtre (Joe Wright) privé de salle l’année dernière pour cause de Covid-19.          Mais la généalogie de La Femme qui habitait en face de la fille à la fenêtre peut remonter plus loin, jusqu’à La Fille du train, polar de Paula Hawkins adapté en 2016 par Tate Taylor, voire jusqu’au Gone Girl de Gillian Flynn, porté à l’écran en 2014 par David Fincher.          En complexifiant un personnage féminin traditionnellement réduit à la figure de la femme fatale, Gone Girl ouvrait la voie à une nouvelle sous-catégorie de thrillers. Mais au fur et à mesure que le genre s’est popularisé, ses déclinaisons ont fini par se figer autour de quelques motifs récurrents : une femme en deuil, borderline et alcoolique, des voisins aux agissements louches, une paranoïa aiguisée par la bienveillance suspecte de ses proches… Et un dénouement le plus inattendu possible, voire complètement improbable si besoin. Ce sont ces motifs dont La Femme se paie la tête, avec un esprit de sérieux très américain et tout à fait réjouissant.          Portée critique intéressante          Surtout que la femme en question a les traits de Kristen Bell, ex-Veronica Mars revenue dans la lumière grâce à une poignée de rôles comiques, notamment celui d’Eleanor dans The Good Place. La comédienne enfile ici les cols roulés en cachemire d’Anna, artiste peintre brisée par la mort de sa fille et persuadée que son voisin d’en face est un assassin. Entre accès de folie avinée et moments de lucidité, Anna traverse en huit très courts épisodes une intrigue aussi mince qu’une feuille de papier, convenue et absolument sans intérêt.          Sous la parodie pure, la série moque – totalement au premier degré – une certaine forme de narration littéraire, introspective et larmoyante, transposée à l’écran pour des raisons de plus en plus souvent commerciales. Elle parvient à le faire avec une certaine finesse, ce qui la rend sans doute moins drôle que ce que l’on pouvait attendre, mais lui confère une portée critique intéressante.          Pour qui saura passer outre sa vacuité brandie en étendard, La Femme qui habitait en face de la fille à la fenêtre invite, d’une certaine façon, à s’interroger sur le formatage des récits que nous consommons à la chaîne.        Il vous reste 8.03% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/02/06/la-femme-qui-habitait-en-face-de-la-fille-a-la-fenetre-sur-netflix-un-polar-alcoolique-en-forme-de-parodie_6112542_3246.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La Femme qui habitait en face de la fille \u00e0 la fen\u00eatre\u00a0\u00bb, sur Netflix\u00a0: un polar alcoolique en forme de parodie","dateCreated":"2022-02-06T12:00:20+01:00","datePublished":"2022-02-06T12:00:20+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","S\u00e9ries"],"keywords":["S\u00e9ries","Culture","T\u00e9l\u00e9visions & Radio"],"description":"Rachel Ramras, Hugh Davidson et Larry Dorf se paient la t\u00eate d\u2019une forme de thriller au f\u00e9minin commerciale et format\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"Audrey Fournier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/04/530/0/3600/1800/1342/696/60/0/80e3d8d_890636745-twith-107-unit-01125rc.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"S\u00e9ries","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/series/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/06/19-18">
<filnamedate="20220206"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220206"><AAMMJJHH="2022020619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Mais pas pour Marc Beaugé. Dévoilant les mesures phare de son programme, le candidat Europe Ecologie-Les Verts à la présidentielle était en meeting à Lyon le 29 janvier. Bien décidé à prendre son envol.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    CAN 2022    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : à Marseille, Fabien Roussel veut créer la surprise à gauche                   Élection présidentielle 2022 Christiane Taubira veut supprimer le 49.3 et instaurer le référendum d’initiative populaire                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour dévoile ses mesures pour le pouvoir d’achat en ciblant les aides sociales des étrangers                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen et Eric Zemmour s’affrontent à distance par meetings interposés             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La ZAC Les Portes du Tarn de plus en plus contestée dans le Sud-Ouest                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En deux jours, plus de 200 milliards de dollars vont passer d’une poche, celle de Facebook, à une autre, celle d’Amazon »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « La vraie-fausse hausse du beurre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Etats-Unis : « Changer la réglementation visant à interdire l’avortement risque de faire repartir à la hausse le taux de natalité chez les adolescentes »   Collectif               Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Crise en Ukraine : comment la Russie déploie son armée aux frontières                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    01:26    International Au Maroc, les secours s’activent pour sauver le petit Rayan, tombé dans un puits profond de 32 mètres                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial L’organisation Etat islamique, une hydre encore menaçante                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Périssent nos colonies, plutôt qu’un principe »   Claude Ribbe Ecrivain, normalien                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La vraie-fausse hausse du beurre »   Laurence Girard                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Chloé Morin : « Face à un match retour Le Pen-Macron, les électeurs pourraient se démobiliser massivement »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Philippe Lacheau, de « Super-héros malgré lui » : « Même quand je voulais être sérieux, les gens riaient »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En votre intime conviction », de Clémentine Thiébault : une « citoyenne-juge » parmi d’autres                   Économie  Article réservé à nos abonnés Fusion M6-TF1 : une opportunité pour l’audiovisuel public ?                   Culture Covid-19 : la fréquentation dans les salles de cinéma et de spectacle toujours en baisse par rapport à l’avant-crise             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés L’ascension de Sébastien Lecornu, symbole de la droitisation du quinquennat Macron                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand la Mafia infiltrait le tournage du « Parrain »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les coings au naturel : la recette de Fabien Rouillard             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                 M le mag        Chroniques         Yannick Jadot acclamé les bras en croix, c’est peut-être un détail pour vous…   Chronique        Marc Beaugé  Magazine        Mais pas pour Marc Beaugé. Dévoilant les mesures phare de son programme, le candidat Europe Ecologie-Les Verts à la présidentielle était en meeting à Lyon le 29 janvier. Bien décidé à prendre son envol.   Publié aujourd’hui à 14h00    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Profession de foi            Mieux qu’un meeting, c’était une messe. Samedi 29 janvier, à Lyon, Yannick Jadot a réuni 700 fidèles à H7, un lieu dédié aux entrepreneurs du numérique. Pendant deux heures, il leur a dévoilé les mesures phares de son programme telles que l’augmentation du smic, la construction de 700 000 logements sociaux, le recrutement de fonctionnaires ou la fermeture de réacteurs nucléaires… Et puis, dans un halo de lumière, le candidat écolo a fini par ouvrir ses bras en grand, tel le Christ rédempteur de Rio de Janeiro. Amen.            Fabrique d’un héros            Profitons de la posture adoptée par Yannick Jadot pour évoquer un point quelque peu technique. Au-delà de sa dimension christique, cette gestuelle est particulièrement efficace pour juger de la qualité d’un costume et de la valeur de sa confection.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Les fabricants de costumes confrontés au relâchement des pratiques vestimentaires                   Malgré des bras largement écartés, un costume de bonne ­facture, entoilé et non thermocollé, ne se ­déforme quasiment pas. Les épaules de la veste ­resteront posées sur le corps, tandis que son col ne casse pas. De toute ­évidence, le costume de Yannick Jadot n’est pas de très bonne facture.            Le port de l’angoisse            Le candidat écolo avait fait le choix de ne pas porter de cravate, ce qui n’est pas tout à fait un détail. Interrogé à ce propos, sur France Inter, Jadot a annoncé qu’il allait « prochainement commencer à en porter », car « beaucoup de Français associent la fonction ­présidentielle au port de la cravate ». Nous lui suggérerons donc d’adopter une cravate en grenadine de soie d’une largeur de 8 centimètres, de la nouer d’un simple four-in-hand et de veiller à ce qu’elle tombe au niveau de la boucle de ceinture de son pantalon. Histoire de faire oublier le costume.                              Lire aussi   Kanye West et Julia Fox à Paris, c’est peut-être un détail pour vous…                   Lignes officielles            Une fois de plus, la présence d’une marinière à l’image nous oblige à effectuer un rappel au règlement. Le décret ­officiel du 27 mars 1858, qui introduisit dans le paquetage des matelots de la marine nationale le tricot rayé, précise que « le corps de la chemise doit compter 21 rayures (blanches, chacune deux fois plus larges que les 20 à 21 rayures bleu indigo », pas une de plus, pas une de moins. Alors, sommes-nous bon ici ? Accordons-lui le bénéfice du doute.                              Lire aussi   Novak Djokovic et son revers australien, c’est peut-être un détail pour vous…                   Cobb couleur            Enfin, comment ne pas noter ici l’omniprésence du vert, décliné sur les ­drapeaux et au sol ? Longtemps, pourtant, le combat écologique fut symbolisé par le bleu, ­couleur de la Terre. La donne changea au tout début des années 1970, notamment sous l’impulsion de l’artiste américain Ron Cobb, créateur du « drapeau de l’écologie ». Composé de 6 bandes blanches sur fond vert et pourvu d’un canton supérieur gauche orné d’un symbole thêta jaune, celui-ci fut très populaire pendant quelques années et amorça le nouveau code couleur de l’écologie.                   Marc Beaugé(Magazine)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                         Guides d’achat                        Les meilleurs moules pour faire des bâtonnets de glace maison  Comparatif « Wirecutter ». Comment se rafraîchir quand les températures montent ? Que ce soit pour les adultes ou les enfants, fabriquer des glaces maison est ludique et savoureux. Suivez le guide pour choisir le moule le plus facile d’utilisation, esthétique et durable, qui donnera des glaces d’une bonne taille et bien consistantes.                              Les meilleures boîtes de rangement alimentaire  Comparatif « Wirecutter ». Pour une cuisine bien organisée, nous avons testé les meilleures boîtes de stockage des produits d’épicerie, comme le sucre, la farine, les pâtes ou les lentilles. Ces aliments non périssables, achetés en vrac par exemple, gagnent à être stockés dans des contenants empilables en plastique durable, hermétiques, et favorisant la conservation. Nous avons testé des modèles de Rubbermaid, Oxo, Cambro, Oggi et autres, voici nos préférés.                              Nintendo Switch ou Nintendo Switch Lite : laquelle choisir ?  Comparatif « Wirecutter ». La Nintendo Switch classique et le modèle Lite jouissent du même design et sont compatibles avec quasiment les mêmes jeux. Mais la taille de leur écran et leurs fonctionnalités diffèrent, la meilleure switch n’est donc pas la même selon l’expérience recherchée. Vibreur, manettes amovibles, autonomie : nous avons comparé les deux consoles en détail pour vous aider à faire votre choix.                              Les meilleures douches solaires de camping  Comparatif « Wirecutter ». Une douche portable chauffée par le soleil permet de se laver après une journée de randonnée, mais aussi de nettoyer son matériel à la plage. Nous avons comparé les douches solaires portables d’Advanced Elements, Nemo, Ivation, Coleman et d’autres afin de trouver la plus efficace et la plus pratique à transporter.                                               Édition du jour Daté du lundi 7 février   Lire le journal numérique                                                  Nos guides d’achat     Les meilleurs moules pour faire des bâtonnets de glace maison          Les meilleures boîtes de rangement alimentaire          Nintendo Switch ou Nintendo Switch Lite : laquelle choisir ?                                       Services       Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La France des colonies  Testez gratuitement             Codes promo avec Savings United        Codes Promo NYX Professional Makeup       Codes Promo Hairburst       Codes Promo Notino       Codes Promo Nuxe       Codes Promo GHD Hair       Codes Promo Marionnaud       Codes Promo Nocibé      Tous les codes promo                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/02/06/yannick-jadot-acclame-les-bras-en-croix-c-est-peut-etre-un-detail-pour-vous_6112547_4500055.html"},"headline":"Yannick Jadot acclam\u00e9 les bras en croix, c\u2019est peut-\u00eatre un d\u00e9tail pour vous\u2026","dateCreated":"2022-02-06T14:00:13+01:00","datePublished":"2022-02-06T14:00:13+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Chroniques"],"keywords":["Mode","M le mag","Actu","Chroniques"],"description":"Mais pas pour Marc Beaug\u00e9. D\u00e9voilant les mesures phare de son programme, le candidat Europe Ecologie-Les Verts \u00e0 la pr\u00e9sidentielle \u00e9tait en meeting \u00e0 Lyon le 29\u00a0janvier. Bien d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 prendre son envol.","author":[{"@type":"Person","name":"Marc Beaug\u00e9","description":"Magazine"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/social-network/default.png","width":"1880","height":"984"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chroniques","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-actu-chroniques/"}}
       

       
