<FILE-date="2022/02/06/19">

<article-nb="2022/02/06/19-1">
<filnamedate="20220206"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220206"><AAMMJJHH="2022020619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-1"> ¤ En 2018, en Corée du Sud, la benjamine de l’équipe de France était passée à côté de ses JO. Quatre ans plus tard, celle qui s’est imposée comme une référence du ski freestyle aborde cette nouvelle échéance olympique avec sérénité.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-1"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    CAN 2022    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : à Marseille, Fabien Roussel veut créer la surprise à gauche                   Élection présidentielle 2022 Christiane Taubira veut supprimer le 49.3 et instaurer le référendum d’initiative populaire                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour dévoile ses mesures pour le pouvoir d’achat en ciblant les aides sociales des étrangers                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen et Eric Zemmour s’affrontent à distance par meetings interposés             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La ZAC Les Portes du Tarn de plus en plus contestée dans le Sud-Ouest                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En deux jours, plus de 200 milliards de dollars vont passer d’une poche, celle de Facebook, à une autre, celle d’Amazon »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « La vraie-fausse hausse du beurre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Etats-Unis : « Changer la réglementation visant à interdire l’avortement risque de faire repartir à la hausse le taux de natalité chez les adolescentes »   Collectif               Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Crise en Ukraine : comment la Russie déploie son armée aux frontières                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    01:26    International Au Maroc, les secours s’activent pour sauver le petit Rayan, tombé dans un puits profond de 32 mètres                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial L’organisation Etat islamique, une hydre encore menaçante                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Périssent nos colonies, plutôt qu’un principe »   Claude Ribbe Ecrivain, normalien                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La vraie-fausse hausse du beurre »   Laurence Girard                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Chloé Morin : « Face à un match retour Le Pen-Macron, les électeurs pourraient se démobiliser massivement »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Philippe Lacheau, de « Super-héros malgré lui » : « Même quand je voulais être sérieux, les gens riaient »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En votre intime conviction », de Clémentine Thiébault : une « citoyenne-juge » parmi d’autres                   Économie  Article réservé à nos abonnés Fusion M6-TF1 : une opportunité pour l’audiovisuel public ?                   Culture Covid-19 : la fréquentation dans les salles de cinéma et de spectacle toujours en baisse par rapport à l’avant-crise             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés L’ascension de Sébastien Lecornu, symbole de la droitisation du quinquennat Macron                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand la Mafia infiltrait le tournage du « Parrain »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les coings au naturel : la recette de Fabien Rouillard             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche        Navigation           JO de Pékin 2022        Le programme          Les médailles                                                                       Sport       JO de Pékin 2022             JO 2022 : les Jeux de la maturité pour Tess Ledeux      En 2018, en Corée du Sud, la benjamine de l’équipe de France était passée à côté de ses JO. Quatre ans plus tard, celle qui s’est imposée comme une référence du ski freestyle aborde cette nouvelle échéance olympique avec sérénité.          Par Aude Lasjaunias         Publié aujourd’hui à 18h00    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Lors de l’épreuve de big air des Winter X Games 2022, Tess Ledeux est devenue la première femme à réaliser un double cork 1 620. A Aspen (Colorado), le 21 janvier 2022.  KELSEY BRUNNER / AP                 « Je ne me dis pas que je fais partie des favorites. Je me dis juste que j’ai une page blanche à écrire. » Tess Ledeux balaie la question d’une voix douce et posée. Aux Jeux olympiques d’hiver (JO) de Pékin, la skieuse de La Plagne (Savoie) apparaît pourtant comme une candidate sérieuse au sacre en big air et en slopestyle. Les qualifications de la première épreuve, qui fait son apparition au programme olympique et consiste à s’élancer sur un tremplin pour effectuer une figure acrobatique, se déroulent le 7 février ; celles de la seconde, au cours de laquelle les skieurs dévalent six modules – bosses, rampes et tremplins – en réalisant, là encore, des figures artistiques, se tiennent le 13 février.            Championne du monde en big air en 2019, lauréate du gros globe du classement général Park & Pipe et du petit globe en slopestyle en 2021, Tess Ledeux collectionne les podiums depuis la reprise de la saison 2021-2022. Quelques jours avant de s’envoler pour la Chine, lors des Winter X Games à Aspen (Colorado, Etats-Unis), dernière compétition avant la grand-messe des sports de neige et de glace, elle s’est offert un doublé en or sur les deux disciplines, devenant la première femme a réalisé un double cork 1 620 – un saut à quatre tours et demi.                              Lire aussi   Aux JO de Pékin 2022, les Français ambitionnent de faire aussi bien qu’à Pyeongchang                   « Je pense que j’ai les capacités pour que ça se passe bien [en Chine]. Mais je pars vraiment du principe que tout peut se faire, dans le bon sens comme dans le mauvais, détaille-t-elle. Tout ce qui s’est passé avant – le statut de favorite, les médailles… –, ça n’a jamais existé. Le jour de la compétition, on repart de zéro. »              Tess Ledeux n’a beau avoir que 20 ans, elle parle d’expérience. En 2018, à Pyeongchang (Corée du Sud), celle qui était perçue comme l’étoile montante du ski freestyle était l’athlète la plus jeune de la délégation olympique française. Devenue championne du monde de slopestyle un an plus tôt, elle était déjà très attendue. Ce fut la douche froide : un dernier atterrissage raté lors de son second passage et la 15e place des qualifications, insuffisant pour se hisser en finale. Après cette déception, elle ne chaussera plus les skis pendant plusieurs mois.            « C’est un équilibre qu’il fallait trouver »            « Les Jeux de Pyeonchang ont eu un goût amer. Mais je pense que ça a été une étape décisive pour moi. J’étais obligée de passer par là et ça a permis de me construire correctement », analyse l’intéressée. « J’ai fait beaucoup de travail sur moi-même, poursuit la jeune femme. J’essaie, en tout cas, d’arriver la plus sereine possible. Bien sûr que je suis stressée, bien sûr qu’il y a de l’angoisse… Mais j’essaie de la canaliser, de faire en sorte que ça me pousse et que ce ne soit que du positif. »            Tess Ledeux en est convaincue : son éclosion précoce sur la scène freestyle mondiale est aujourd’hui un atout. Notamment parce que celle-ci n’a pas toujours été simple à gérer. Pratiquant une discipline qui la contraint à voyager, l’adolescente s’est souvent retrouvée loin de ses proches, parfois pendant de longues périodes, au sein d’un collectif France dont elle est l’une des rares féminines.             « Pour réussir dans mon sport et être épanouie, il faut profiter de chaque moment : de la famille, des amis, de ma vie de jeune, de ma vie d’étudiante », estime Tess Ledeux            « Ce qui a été difficile, c’est qu’au moment où tu évolues en tant que femme tu te poses trente-six milliards de questions. Moi, j’étais avec un groupe de mecs de 25-30 ans. Forcément, ils ont du mal à se mettre à ta place et toi, tu n’oses pas te livrer, confie-t-elle. En fait, j’ai dû apprendre à me développer et à comprendre certaines choses toute seule. Ça doit certainement faire ma force, parce que j’ai réussi à trouver des solutions dans ces moments-là. Je n’avais pas le choix. »              Sa maturité, la Plagnarde la doit aussi aux épreuves qui ont déjà jalonné son existence, dont la perte de son père, au début de 2021, auquel elle a rendu hommage après ses victoires aux Winter X Games 2022. « Quand j’avais 15-16 ans, il n’y avait que le ski qui comptait dans ma vie, je faisais l’impasse sur tout. J’ai grandi et je me rends compte que, pour réussir dans mon sport et être épanouie, il faut profiter de chaque moment : de la famille, des amis, de ma vie de jeune, de ma vie d’étudiante… C’est un équilibre qu’il fallait trouver et qui a mis du temps à s’installer », fait valoir Tess Ledeux.                              Lire aussi   JO de Pékin 2022 : pourquoi la France ne brille pas dans les sports de glace                   Prête pour de grandes échéances            Aujourd’hui, la skieuse se sent prête à affronter de grandes échéances, se répétant que l’essentiel est faire ce qu’elle aime. « Le succès en compétition, c’est un plus, mais ce n’est pas ce qui doit déterminer si je suis heureuse ou pas. Je pense que c’est ça qui a fait la grosse différence », affirme la jeune femme.            Evidemment, concède-t-elle, à l’aube de la plus belle des compétitions, l’envie d’ajouter une médaille olympique à son incroyable palmarès est bien présente. Devant l’enjeu, elle se rassure en se disant qu’elle a réussi à s’en tenir au plan fixé : être régulière et compétitive aussi bien sur le slopestyle que le big air.            « Je voulais arriver à Pékin en ayant mis toutes les chances de mon côté. Pour le moment, c’est le cas », glisse la Plagnarde. En tête de la Coupe du monde de big air et quatrième de celle de slopestyle, elle pointe à la troisième position du classement général Park & Pipe, derrière ses deux principales rivales au sacre olympique, la Chinoise Eileen Gu et l’Estonienne Kelly Sildaru.            Toujours pas de quoi la faire changer de sa ligne. « Avec la pression, on ne sait pas comment les favoris réagissent. Ça arrive souvent dans des disciplines comme les nôtres que des outsiders s’imposent. C’est vrai qu’on l’entend souvent, que les Jeux, c’est la compétition d’un jour et qu’il peut tout se passer, mais c’est souvent le cas », insiste-t-elle. Et de citer l’Américain Joss Christensen, dont la place au sein de l’équipe des Etats-Unis était très contestée et qui est devenu à la surprise générale le premier médaillé d’or olympique de l’histoire en slopestyle à Sotchi (Russie) en 2014. Exit les cotes. A l’entame des Jeux de Pékin, la seule chose que Tess Ledeux garde en tête : « Tu as une page toute blanche, à toi d’écrire l’histoire. »                                Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  JO de Pékin 2022 : les marques de sport chinoises surfent sur le patriotisme                        Aude Lasjaunias           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                         Guides d’achat                        Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                              Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                              Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                              Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur  Comparatif « Wirecutter ». Nos spécialistes ont testé 7 stations qui mesurent le taux de pollution de l’air intérieur dans les chambres et les autres pièces de la maison. Leurs capteurs évaluent avec précision le niveau de particules fines polluantes, et mesurent la présence de composés organiques volatiles (COV) comme le formaldéhyde présent dans les meubles. Voici nos deux détecteurs préférés.                                               Édition du jour Daté du lundi 7 février   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures coupes menstruelles          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes          Les meilleurs sextoys pour le clitoris                                                                  Services       Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La France des colonies  Testez gratuitement                           Codes promo avec Savings United        Codes Promo Courir       Codes Promo Under Armour       Codes Promo Nike       Codes Promo MyProtein       Codes Promo JD Sports       Codes Promo Go Sport       Codes Promo i-run      Tous les codes promo                         Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/02/06/jo-2022-les-jeux-de-la-maturite-pour-tess-ledeux_6112563_3242.html"},"headline":"JO 2022\u00a0: les Jeux de la maturit\u00e9 pour Tess Ledeux","dateCreated":"2022-02-06T18:00:06+01:00","datePublished":"2022-02-06T18:00:06+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","JO de P\u00e9kin 2022"],"keywords":["Ski","Sport","JO de P\u00e9kin 2022"],"description":"En\u00a02018, en Cor\u00e9e du Sud, la benjamine de l\u2019\u00e9quipe de France \u00e9tait pass\u00e9e \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de ses JO. Quatre ans plus tard, celle qui s\u2019est impos\u00e9e comme une r\u00e9f\u00e9rence du ski freestyle aborde cette nouvelle \u00e9ch\u00e9ance olympique avec s\u00e9r\u00e9nit\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Aude Lasjaunias"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/22/204/0/6192/3096/1342/696/60/0/2ab535d_f3d062abcb504fec90095c9b8adb124a-f3d062abcb504fec90095c9b8adb124a-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"JO de P\u00e9kin 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jo-de-pekin-2022/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/06/19-2">
<filnamedate="20220206"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220206"><AAMMJJHH="2022020619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-2"> ¤ En cas de victoire, l’Egypte décrochera une huitième Coupe d’Afrique des nations. Double finaliste de l’épreuve, en 2002 et en 2019, le Sénégal espère décrocher un premier titre historique.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-2"> ¤ un petit coucou avant que ça commence. Bises     Anna à Berlin          Bonsoir Anna, on espère vous faire voyager de Berlin à Yaoundé ce soir !                    18:19      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les Pharaons momifiés avant la finale ?        L’Egypte a fait preuve d’un sacreémental pour arriver en finale, avec un tableau final XXL (Côte d’Ivoire en huitièmes, Maroc en quart, et le Cameroun en demi). Sortir des cadors du continent n’est pas neutre. Les Pharons ont eu besoin de trois prolongations et deux seances de tirs au but pour apercevoir la route de la finale.          Au total, sans compter l’influx mental des seances de tirs au but, les Egyptiens ont disputé 90 minutes de plus que les Sénégalais, qui se sont toujours imposés dans le temps réglementaires. A cela s’ajoute un jour de recuperation en moins, puisque l’Egypte a disputé sa demie 24h apres celle des Sénégalais. Les partenaires de Salah devront en plus faire sans leur selectionneur Carlos Queiroz, suspendu pour la finale.                    18:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Salah-Mane, un duel pour marquer l’histoire        Sans conteste, Sadio Mané et Mohamed Salah sont les deux meilleurs joueurs africains en activité dans le monde. Les deux stars évoluent ensemble à Liverpool et sont les deux locomotives offensives des Reds, avec qui ils ont remporté la Ligue des Champions en 2019 et le championnat l’année suivante.          Meilleur buteur africain de l’histoire de la Premier League,  Mohamed Salah devrait bientôt être secondé par Sadio Mané, actuel 3e, à un petit but de l’Ivoirien Didier Drogba. Des performances validées par leur impact lors de cette CAN. Si Mané assume son rôle de leader depuis le début du tournoi avec 3 buts et 2 passes, Salah est un peu moins présent sur l’ensemble de la compétition, hormis son rôle majeur dans la victoire en quart contre le Maroc.                              Les deux joueurs s’étaient d’ailleurs croisés dans les couloirs du stade avant leurs quarts respectifs. « On s’est dit que ce serait super de se retrouver face a face en finale ». Le voeu de Salah a été exaucé.                    18:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le dimanche à Yaoundé, c’est le jour de finale !        Le Kop d’Austerlitz vous souhaite la bienvenue et rien de mieux que d’introduire ce live par un petit clin d’oeil au légendaire duo Amadou et Mariam. Le stade Olembé aura des petits airs d’Anfield Road ce soir puisque l’enceinte de Yaoundé mettra aux prises le Sénégal de Sadio Mané et l’Egypte de Mohamed Salah, les deux stars de Liverpool.                              Au-delà du match dans le match, cette finale oppose deux nations fortes du continent. Les Pharaons détiennent le record de CAN remportées (7) et le Sénégal, véritable incubateur de stars mondiales evoluant en Europe (Sadio Mané, Edouard Mendy, Kalidou Koulibaly) est la nation africaine qui a realisé le meilleur parcours en Coupe du monde (quart de finaliste en 2002). Bref, autant dire que toutes les conditions sont réunies pour assister à du beau jeu et vivre des émotions pour bien clôturer un tournoi qui aura fait parler sur et en dehors des terrains.                         Le programme       Live  animé par Walid Kachour et Pierre Lepidi                   Bienvenue dans ce direct consacré à la finale de la 33e édition de la Coupe d’Afrique des nations (CAN) entre les Lions de la Teranga du Sénégal et les Pharaons d’Egypte.         Quoi ? Dimanche 6 février, la finale de la Coupe d’Afrique des nations va dévoiler qui, de l’Egypte ou du Sénégal, sera le nouveau roi du football continental. Un règne qui durera jusqu’à la prochaine édition, en 2023.         Qui ? L’Egypte, nation la plus titrée de la CAN, visera un huitième sacre dans la compétition. Les joueurs de Carlos Queiroz ne sont qu’à une victoire d’une nouvelle performance majeure. Vierge de titres, malgré deux finales, perdues de justesse en 2002 et en 2019 lors du dernier tournoi, les Lions de la Teranga d’Aliou Cissé voudront mettre fin à la malédiction.         Où ? Au stade d’Olembé de Yaoundé, au Cameroun, pays organisateur.         Quand ? A 20 heures pétantes.         Sur quelle chaîne ? TMC et BeIN Sports 1.         Qui anime le live ? Walid Kachour et Pierre Lepidi, depuis le kop d’Austerlitz. Mustapha Kessous et Laureline Savoye, au stade d’Olembe de Yaoundé (Cameroun).         Qui arbitre ? Victor Gomes, un arbitre sud-africain.         Ce dont on ne parlera pas         De la console de jeux Nintendo Switch, dont les ventes ont dépassé celles de la Wii         A lire en attendant         CAN 2022 : à Douala, la rage de réussir des jeunes Camerounais de l’Oryx         CAN 2022 : Au Sénégal, l’espoir de gagner, enfin, la Coupe d’Afrique des nations         CAN 2022 : l’Egypte élimine le Cameroun, pays hôte, et se hisse en finale         CAN 2022 : le Sénégal file, pour la deuxième fois de suite, en finale         CAN 2022 : après la bousculade mortelle, le stade d’Olembé rouvre pour une demi-finale et la finale                                                                              Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                     Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/senegal-egypte-suivez-en-direct-la-finale-de-la-can-2022_6112562_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/senegal-egypte-suivez-en-direct-la-finale-de-la-can-2022_6112562_3242.html","coverageStartTime":"2022-02-06T17:27:48+00:00","coverageEndTime":"2022-02-07T05:27:48+00:00","headline":"S\u00e9n\u00e9gal-Egypte\u00a0: suivez en direct la finale de la CAN 2022","description":"En cas de victoire, l\u2019Egypte d\u00e9crochera une huiti\u00e8me Coupe d\u2019Afrique des nations. Double finaliste de l\u2019\u00e9preuve, en\u00a02002 et en\u00a02019, le S\u00e9n\u00e9gal esp\u00e8re d\u00e9crocher un premier titre historique.","articleSection":["Sport","CAN 2022"],"keywords":["Le Monde Afrique","CAN 2022","Sport","Football"],"author":{"@type":"Organization","name":"Walid Kachour et Pierre Lepidi"},"about":{"@type":"Event","name":"Sénégal-Egypte : suivez en direct la finale de la CAN 2022","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"En cas de victoire, l\u2019Egypte d\u00e9crochera une huiti\u00e8me Coupe d\u2019Afrique des nations. Double finaliste de l\u2019\u00e9preuve, en\u00a02002 et en\u00a02019, le S\u00e9n\u00e9gal esp\u00e8re d\u00e9crocher un premier titre historique.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/04/0/0/4613/2367/1342/696/3/0/7663c49_5457755-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Walid Kachour et Pierre Lepidi"
,"startDate":"2022-02-06T17:27:48+00:00"
,"endDate":"2022-02-07T05:27:48+00:00"
  Les Lions de la Teranga n\u2019ont pas d\u00e9marr\u00e9 la comp\u00e9tition tambour battant, avec un seul but inscrit lors de la phase de poules. L\u2019oeuvre de Sadio Man\u00e9 sur...penalty. Aliou Ciss\u00e9 a d\u00fb composer avec plusieur cas de Covid en d\u00e9but de comp\u00e9tition (\u00c9douard Mendy, Kalidou Koulibaly, Gana Gueye). Des cascades d\u2019absents qui ont sans doute expliqu\u00e9 en partie cette d\u00e9ficience dans le jeu.          Le S\u00e9n\u00e9gal a atteint son meilleur niveau dans la comp\u00e9tition lors de la phase \u00e0 \u00e9lmination directe, avec deux victoires pleines de maturit\u00e9 face \u00e0 la Guin\u00e9e \u00e9quatoriale et le Burkina Faso, sur le score de 3 buts \u00e0 1. A confirmer ce soir, avec un groupe au complet face \u00e0 l\u2019Egypte pour un premier titre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/04/30/0/4613/2306/1342/696/60/0/7663c49_5457755-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La mont\u00e9e en puissance du S\u00e9n\u00e9gal","dateModified":"2022-02-06T18:00:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/senegal-egypte-suivez-en-direct-la-finale-de-la-can-2022_6112562_3242.html#177167","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/senegal-egypte-suivez-en-direct-la-finale-de-la-can-2022_6112562_3242.html","datePublished":"2022-02-06T18:00:16+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/04/30/0/4613/2306/1342/696/60/0/7663c49_5457755-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retour sur la victoire qui a propuls\u00e9 le S\u00e9n\u00e9gal en finale de la CAN","dateModified":"2022-02-06T18:00:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/senegal-egypte-suivez-en-direct-la-finale-de-la-can-2022_6112562_3242.html#177171","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/senegal-egypte-suivez-en-direct-la-finale-de-la-can-2022_6112562_3242.html","datePublished":"2022-02-06T17:59:15+00:00","articleBody":"              Juste f\u00e9liciter les deux finalistes. Que le meilleur gagne.    Bangkienou         Votre fair play nous touche Bangkienou... Si tout le monde pouvait s\u2019en inspirer\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/04/30/0/4613/2306/1342/696/60/0/7663c49_5457755-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9n\u00e9gal-Egypte\u00a0: suivez en direct la finale de la CAN 2022","dateModified":"2022-02-06T17:59:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/senegal-egypte-suivez-en-direct-la-finale-de-la-can-2022_6112562_3242.html#177092","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/senegal-egypte-suivez-en-direct-la-finale-de-la-can-2022_6112562_3242.html","datePublished":"2022-02-06T17:47:37+00:00","articleBody":"              Le Cameroun aussi s\u2019est hiss\u00e9 en quart en 1990 en Italie me semble-t-il \u2026\r\n    Le chameau          Oui tout \u00e0 fait\u202f! Il \u00e9tait emmen\u00e9 par un gamin... Roger Milla (38 ans)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/04/30/0/4613/2306/1342/696/60/0/7663c49_5457755-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9n\u00e9gal-Egypte\u00a0: suivez en direct la finale de la CAN 2022","dateModified":"2022-02-06T17:49:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/senegal-egypte-suivez-en-direct-la-finale-de-la-can-2022_6112562_3242.html#176443","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/senegal-egypte-suivez-en-direct-la-finale-de-la-can-2022_6112562_3242.html","datePublished":"2022-02-06T17:45:35+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Au S\u00e9n\u00e9gal, l\u2019espoir de gagner, enfin, la Coupe d\u2019Afrique des nations                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/04/30/0/4613/2306/1342/696/60/0/7663c49_5457755-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La troisieme sera-t-elle enfin la bonne pour le S\u00e9n\u00e9gal\u202f?","dateModified":"2022-02-06T17:45:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/senegal-egypte-suivez-en-direct-la-finale-de-la-can-2022_6112562_3242.html#177151","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/senegal-egypte-suivez-en-direct-la-finale-de-la-can-2022_6112562_3242.html","datePublished":"2022-02-06T17:40:12+00:00","articleBody":"    Walid, vous n'allez pas encore encha\u00eener avec la matin\u00e9e de demain j'esp\u00e8re? Parce que les heures sup', ok c'est bien, mais faut vous reposer aussi!    Courage les gars         Si on est sur le pont pour 10h et les JO, avec le camarade Florian\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/04/30/0/4613/2306/1342/696/60/0/7663c49_5457755-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9n\u00e9gal-Egypte\u00a0: suivez en direct la finale de la CAN 2022","dateModified":"2022-02-06T17:40:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/senegal-egypte-suivez-en-direct-la-finale-de-la-can-2022_6112562_3242.html#177139","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/senegal-egypte-suivez-en-direct-la-finale-de-la-can-2022_6112562_3242.html","datePublished":"2022-02-06T17:24:31+00:00","articleBody":"              Bonsoir Walid, bonsoir Pierre, \r\nun petit coucou avant que \u00e7a commence. Bises     Anna \u00e0 Berlin          Bonsoir Anna, on esp\u00e8re vous faire voyager de Berlin \u00e0 Yaound\u00e9 ce soir\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/04/30/0/4613/2306/1342/696/60/0/7663c49_5457755-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9n\u00e9gal-Egypte\u00a0: suivez en direct la finale de la CAN 2022","dateModified":"2022-02-06T17:24:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/senegal-egypte-suivez-en-direct-la-finale-de-la-can-2022_6112562_3242.html#176433","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/senegal-egypte-suivez-en-direct-la-finale-de-la-can-2022_6112562_3242.html","datePublished":"2022-02-06T17:19:54+00:00","articleBody":"     L\u2019Egypte a fait preuve d\u2019un sacre\u00e9mental pour arriver en finale, avec un tableau final XXL (C\u00f4te d\u2019Ivoire en huiti\u00e8mes, Maroc en quart, et le Cameroun en demi). Sortir des cadors du continent n\u2019est pas neutre. Les Pharons ont eu besoin de trois prolongations et deux seances de tirs au but pour apercevoir la route de la finale.          Au total, sans compter l\u2019influx mental des seances de tirs au but, les Egyptiens ont disput\u00e9 90 minutes de plus que les S\u00e9n\u00e9galais, qui se sont toujours impos\u00e9s dans le temps r\u00e9glementaires. A cela s\u2019ajoute un jour de recuperation en moins, puisque l\u2019Egypte a disput\u00e9 sa demie 24h apres celle des S\u00e9n\u00e9galais. Les partenaires de Salah devront en plus faire sans leur selectionneur Carlos Queiroz, suspendu pour la finale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/04/30/0/4613/2306/1342/696/60/0/7663c49_5457755-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Pharaons momifi\u00e9s avant la finale\u202f?","dateModified":"2022-02-06T17:19:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/senegal-egypte-suivez-en-direct-la-finale-de-la-can-2022_6112562_3242.html#176385","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/senegal-egypte-suivez-en-direct-la-finale-de-la-can-2022_6112562_3242.html","datePublished":"2022-02-06T17:15:52+00:00","articleBody":"     Sans conteste, Sadio Man\u00e9 et\u202fMohamed Salah sont les deux meilleurs joueurs africains en activit\u00e9\u00a0dans le monde. Les deux stars \u00e9voluent ensemble \u00e0 Liverpool et sont les deux locomotives offensives des Reds, avec qui ils ont remport\u00e9 la Ligue des Champions en 2019 et le championnat l\u2019ann\u00e9e suivante.          Meilleur buteur africain de l\u2019histoire de la Premier League,  Mohamed Salah devrait bient\u00f4t \u00eatre second\u00e9 par Sadio Man\u00e9, actuel 3e, \u00e0 un petit but de l\u2019Ivoirien Didier Drogba. Des performances valid\u00e9es par leur impact lors de cette CAN. Si Man\u00e9 assume son r\u00f4le de leader depuis le d\u00e9but du tournoi avec 3 buts et 2 passes, Salah est un peu moins pr\u00e9sent sur l\u2019ensemble de la comp\u00e9tition, hormis son r\u00f4le majeur dans la victoire en quart contre le Maroc.                              Les deux joueurs s\u2019\u00e9taient d\u2019ailleurs crois\u00e9s dans les couloirs du stade avant leurs quarts respectifs. \u00ab\u202fOn s\u2019est dit que ce serait super de se retrouver face a face en finale\u202f\u00bb. Le voeu de Salah a \u00e9t\u00e9 exauc\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/04/30/0/4613/2306/1342/696/60/0/7663c49_5457755-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Salah-Mane, un duel pour marquer l\u2019histoire","dateModified":"2022-02-06T17:18:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/senegal-egypte-suivez-en-direct-la-finale-de-la-can-2022_6112562_3242.html#176330","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/senegal-egypte-suivez-en-direct-la-finale-de-la-can-2022_6112562_3242.html","datePublished":"2022-02-06T17:00:31+00:00","articleBody":"     Le Kop d\u2019Austerlitz vous souhaite la bienvenue et rien de mieux que d\u2019introduire ce live par un petit clin d\u2019oeil au l\u00e9gendaire duo Amadou et\u202fMariam. Le stade Olemb\u00e9 aura des petits airs d\u2019Anfield Road ce soir puisque l\u2019enceinte de Yaound\u00e9 mettra aux prises le S\u00e9n\u00e9gal de Sadio\u202fMan\u00e9 et l\u2019Egypte de\u202fMohamed Salah, les deux stars de Liverpool.                              Au-del\u00e0 du match dans le match, cette finale oppose deux nations fortes du continent. Les Pharaons d\u00e9tiennent le record de CAN remport\u00e9es (7) et le S\u00e9n\u00e9gal, v\u00e9ritable incubateur de stars mondiales evoluant en Europe (Sadio Man\u00e9, Edouard Mendy, Kalidou Koulibaly) est la nation africaine qui a realis\u00e9 le meilleur parcours en Coupe du monde (quart de finaliste en 2002). Bref, autant dire que toutes les conditions sont r\u00e9unies pour assister \u00e0 du beau jeu et vivre des \u00e9motions pour bien cl\u00f4turer un tournoi qui aura fait parler sur et en dehors des terrains.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/04/30/0/4613/2306/1342/696/60/0/7663c49_5457755-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le dimanche \u00e0 Yaound\u00e9, c\u2019est le jour de finale\u202f!","dateModified":"2022-02-06T17:25:17+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/04/0/0/4613/2367/1342/696/3/0/7663c49_5457755-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/02/06/19-3">
<filnamedate="20220206"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220206"><AAMMJJHH="2022020619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-3"> ¤ Entre les moments marquants du jour, les épreuves du lendemain et l’instantané des envoyés spéciaux du « Monde », retrouvez chaque soir l’actualité des XXIVe Jeux olympiques d’hiver.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-3"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    CAN 2022    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : à Marseille, Fabien Roussel veut créer la surprise à gauche                   Élection présidentielle 2022 Christiane Taubira veut supprimer le 49.3 et instaurer le référendum d’initiative populaire                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour dévoile ses mesures pour le pouvoir d’achat en ciblant les aides sociales des étrangers                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen et Eric Zemmour s’affrontent à distance par meetings interposés             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La ZAC Les Portes du Tarn de plus en plus contestée dans le Sud-Ouest                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En deux jours, plus de 200 milliards de dollars vont passer d’une poche, celle de Facebook, à une autre, celle d’Amazon »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « La vraie-fausse hausse du beurre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Etats-Unis : « Changer la réglementation visant à interdire l’avortement risque de faire repartir à la hausse le taux de natalité chez les adolescentes »   Collectif               Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Crise en Ukraine : comment la Russie déploie son armée aux frontières                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    01:26    International Au Maroc, les secours s’activent pour sauver le petit Rayan, tombé dans un puits profond de 32 mètres                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial L’organisation Etat islamique, une hydre encore menaçante                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Périssent nos colonies, plutôt qu’un principe »   Claude Ribbe Ecrivain, normalien                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La vraie-fausse hausse du beurre »   Laurence Girard                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Chloé Morin : « Face à un match retour Le Pen-Macron, les électeurs pourraient se démobiliser massivement »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Philippe Lacheau, de « Super-héros malgré lui » : « Même quand je voulais être sérieux, les gens riaient »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En votre intime conviction », de Clémentine Thiébault : une « citoyenne-juge » parmi d’autres                   Économie  Article réservé à nos abonnés Fusion M6-TF1 : une opportunité pour l’audiovisuel public ?                   Culture Covid-19 : la fréquentation dans les salles de cinéma et de spectacle toujours en baisse par rapport à l’avant-crise             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés L’ascension de Sébastien Lecornu, symbole de la droitisation du quinquennat Macron                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand la Mafia infiltrait le tournage du « Parrain »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les coings au naturel : la recette de Fabien Rouillard             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche        Navigation           JO de Pékin 2022        Le programme          Les médailles                                                                   Sport       JO de Pékin 2022         JO 2022 : un dimanche sans médaille pour la délégation olympique française   Chronique        Service Sports        Entre les moments marquants du jour, les épreuves du lendemain et l’instantané des envoyés spéciaux du « Monde », retrouvez chaque soir l’actualité des XXIVe Jeux olympiques d’hiver.   Publié aujourd’hui à 15h50, mis à jour à 16h54    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Dans le rétro            Retour sur les épreuves de la journée.                          La descente masculine a été reportée en raison des rafales de vent à Yanqing, dimanche 6 février.  FABRICE COFFRINI / AFP                 Petite pensée pour tous ceux qui avaient programmé leur réveil tôt dans la matinée ce dimanche pour suivre la descente masculine en ski alpin, programmée à 4 heures. Alors que les entraînements avaient déjà été perturbés en raison de rafales de vent à Yanqing, l’épreuve a été repoussée à 5 heures, puis à 6 heures, puis à 7 heures… avant d’être finalement reportée à lundi, « dans le meilleur intérêt de la sécurité et de l’équité pour les coureurs », a précisé le jury.                              Lire aussi   JO de Pékin 2022 : The Rock, la piste des polémiques                   Dans les autres épreuves, qui ont pu se dérouler correctement, la délégation française n’a pas engrangé de nouvelles médailles. Comme Benjamin Cavet dans l’épreuve masculine, Perrine Laffont a échoué, à son tour, au pied du podium en ski de bosses. La championne olympique en titre, moins rapide que ses concurrentes, a obtenu la note de 77,36, à 0,63 point du podium, mais à 5,73 points de la nouvelle championne, Jakara Anthony. L’Australienne, première lors des trois manches de la finale, a survolé la compétition. Après une saison difficile, marquée par une chute en décembre 2021 à l’Alpe d’Huez, Perrine Laffont s’est montrée frustrée au micro de France Télévisions : « J’irai manger du chocolat avec Ben (en référence à la quatrième place de Benjamin Cavet) ».                              Lire aussi   JO de Pékin 2022 : Perrine Laffont échoue au pied du podium en ski de bosses                   Enfin, en skiathlon, les quatre Français engagés n’ont pas pesé dans la lutte pour le podium. Ce sont les fondeurs Alexander Bolshunov et Denis Spitov qui réalisent un doublé pour le Comité olympique russe, devant le Finlandais Iivo Niskanen, en bronze. Le premier Bleu, Clément Parisse, termine 10e.            Pékin express            À 20 ans, la snowboardeuse Zoi Sadowski-Synnott a marqué l’histoire du sport néo-zélandais en remportant le premier titre olympique aux Jeux d’hiver de son pays. Championne du monde en 2019 et victorieuse cette année aux X-Games, la Néo-Zélandaise, tout de noir vêtue, comme les All Blacks, a réalisé un run spectaculaire, qui lui a permis d’être la seule à dépasser les 90 points. Un run tellement spectaculaire qu’elle a été portée en triomphe à l’issue de son passage… par ses concurrentes.                          Zoi Sadowski-Synnott a remporté le premier titre olympique aux Jeux d’hiver de la Nouvelle-Zélande, dimanche 6 février.  BEN STANSALL / AFP                 Les records olympiques tombent un par un sur la glace pékinoise. En patinage de vitesse, le Suédois Nils van der Poel s’est offert la médaille d’or sur le 5 000 m en battant le record établi seulement quelques minutes plus tôt par le Néerlandais Patrick Roest. Nils van der Poel s’impose en 6 min 8 s 84 et remporte sa première médaille olympique.            Au dazibao            Découvrez le menu de demain.            Il faudra se lever tôt pour soutenir la majorité des Français engagés lundi. A partir de 2 h 30 heure française, la skieuse acrobatique Tess Ledeux commencera les qualifications en Big Air (un tremplin permettant d’effectuer des figures dans les airs). Récente médaillée d’or des X-Games dans la discipline, la Française arrive en confiance à Pékin. Plus tard dans la matinée, à 6 h 30, son compatriote Antoine Adelisse, qui se remet de deux fractures en bas du dos, participera également aux qualifications du Big Air masculin.              Si les conditions météorologiques s’améliorent, les skieurs alpins pourront commencer leurs compétitions. En géant féminin, trois Françaises passeront le portillon de départ. Tessa Worley, deuxième au classement de la discipline en Coupe du monde, fait partie des favorites. Elle sera accompagnée par Coralie Frasse-Sombet et Clara Direz. La première manche est programmée à 2 h 30, et la seconde, à 7 h 30. Entre-temps, à 5 heures, Johan Clarey, Blaise Giezendanner, Matthieu Bailet et Maxence Muzaton prendront part à la descente.                              Lire aussi   JO de Pékin 2022 : Johan Clarey, le « papy » encore vert du ski alpin français                   Pour les lève-tard, l’épreuve du 15 kilomètres individuel féminin de biathlon débutera à 10 heures. Quatre tricolores sont engagées : Anaïs Chevalier-Bouchet et Julia Simon, qui tenteront de décrocher une deuxième médaille à Pékin, après celle qu’a obtenue le relais mixte, ainsi qu’Anaïs Bescond et Justine Braisaz-Bouchet.            Enfin, à partir de 12 h 45, Quentin Fercoq sera le dernier Français à concourir, en quart de finale du 1 000 mètres du short-track, avant une éventuelle demi-finale et une finale dans la même journée.            Vu des pistes            Les Jeux en un cliché.            Germany's mascot be like: https://t.co/ShAh5auYv0— Olympics (@Olympics)              Si les Allemands espéraient porter chance à leurs patineurs artistiques grâce à une mascotte des plus originales, c’est raté. Malgré la présence d’un énorme bretzel gonflable, habillé d’un petit drapeau allemand, les athlètes de la Team Deutschland ne brillent pas sur la glace. Paul Fentz a terminé dernier du programme court masculin vendredi, tout comme le duo formé par Katharina Müller et Tim Dieck en danse sur glace. Avec une neuvième place sur dix nations engagées dans l’épreuve par équipes, l’Allemagne ne s’est pas qualifiée pour la finale, mais a au moins eu le mérite de faire sourire le monde entier avec sa mascotte.            En un mot            Les Olympiens au micro.            « On s’est clairement fait voler une médaille olympique, c’est clair et net. »            Vingt-quatre heures après la quatrième place de Benjamin Cavet en finale du ski de bosses, le clan français ne digère toujours pas la médaille en chocolat. Dans des propos rapportés par le journal L’Equipe, l’entraîneur des Bleus de ski de bosses, Ludovic Didier, estime que le Français aurait dû terminer sur le podium à la place du Japonais Ikuma Horishima, coupable de quelques fautes sur les skis : « Avec tout le respect que j’ai pour Horishima, car c’est un magnifique skieur, il ne mérite pas cette médaille de bronze […]. On a vécu une injustice, samedi soir, on ne pourra pas revenir dessus, malheureusement. C’est ce qui fait la tristesse du clan français aujourd’hui. » Benjamin Cavet avait reçu la note de 79,44 par les juges, tandis qu’Ikuma Horishima a été noté 81,48.                              Lire aussi   JO 2022 : le Suédois Wallberg titré en ski de bosses, Benjamin Cavet échoue au pied du podium                   Le chiffre du jour             1            Après deux jours officiels de compétition, c’est la Norvège qui occupe la première place du classement des médailles. Les Norvégiens comptent 2 médailles d’or, dont une en biathlon, et une médaille de bronze. Mais la team « Norge » n’est pas la délégation la plus récompensée, puisque le Comité olympique russe a déjà glané cinq breloques, mais avec seulement un titre. La France se classe pour l’instant 15e, avec une médaille d’argent.            L’hiver à Pékin            Instantané de nos envoyés spéciaux.                                       Pas toujours facile de communiquer avec les bénévoles chinois des Jeux. Barrière de la langue, bien sûr, mais le masque n’aide pas non plus à se faire comprendre. Alors, les Chinois ont trouvé la parade. Quand cela devient trop compliqué, ils sortent de leur poche un appareil électronique, plus fin qu’un téléphone mobile, et hop ! en deux ou trois secondes, leurs paroles sont traduites en anglais ou en français.              La traduction est parfois approximative, et cela peut donner lieu à des scènes cocasses. Ainsi, « l’interprète électronique » m’a conseillé, pour trouver ma chambre d’hôtel, de longer les neuf blocs – king size à la chinoise – de la résidence hôtelière, de tourner à gauche, encore à gauche et de longer à nouveau les neuf blocs de la résidence. Bref, un retour assuré à la case départ !                           Notre sélection d’articles sur les JO de Pékin 2022       Retrouvez tous nos contenus sur les Jeux olympiques de Pékin, du 2 au 20 février.         Tout savoir : Le calendrier des épreuves, les résultats, le tableau des médailles         Editorial : Des JO de Pékin 2022 sous bulle sanitaire et politique          Histoire : Des Jeux d’hiver dans un climat diplomatique glacial         Reportage : Des Jeux d’hiver sous cloche         Décryptage : Des Jeux sans neige naturelle et à l’empreinte carbone sujette à caution         Enquête : Les bonnes affaires en famille de Pékin et du CIO         Analyse : Le ski en Chine, entre eldorado et mirage         Récit : Comment le Covid-19 a compliqué la préparation des athlètes         Témoignages : Le casse-tête du financement des athlètes olympiques                                Service Sports          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                         Guides d’achat                        Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                              Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                              Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                              Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur  Comparatif « Wirecutter ». Nos spécialistes ont testé 7 stations qui mesurent le taux de pollution de l’air intérieur dans les chambres et les autres pièces de la maison. Leurs capteurs évaluent avec précision le niveau de particules fines polluantes, et mesurent la présence de composés organiques volatiles (COV) comme le formaldéhyde présent dans les meubles. Voici nos deux détecteurs préférés.                                               Édition du jour Daté du lundi 7 février   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures coupes menstruelles          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes          Les meilleurs sextoys pour le clitoris                                                                  Services      Codes promo avec Savings United        Codes Promo MyProtein       Codes Promo Go Sport       Codes Promo Nike       Codes Promo Courir       Codes Promo i-run       Codes Promo Under Armour       Codes Promo JD Sports      Tous les codes promo                         Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La France des colonies  Testez gratuitement                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-un-dimanche-sans-medaille-pour-la-delegation-olympique-francaise_6112551_3242.html"},"headline":"JO 2022\u00a0: un dimanche sans m\u00e9daille pour la d\u00e9l\u00e9gation olympique fran\u00e7aise","dateCreated":"2022-02-06T15:50:41+01:00","datePublished":"2022-02-06T15:50:41+01:00","dateModified":"2022-02-06T16:54:57+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","JO de P\u00e9kin 2022"],"keywords":["Sport","JO de P\u00e9kin 2022"],"description":"Entre les moments marquants du jour, les \u00e9preuves du lendemain et l\u2019instantan\u00e9 des envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, retrouvez chaque soir l\u2019actualit\u00e9 des XXIVe Jeux olympiques d\u2019hiver.","author":[{"@type":"Person","name":"Service Sports"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/951/0/8176/4084/1342/696/60/0/5737ed7_5474052-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"JO de P\u00e9kin 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jo-de-pekin-2022/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/06/19-4">
<filnamedate="20220206"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220206"><AAMMJJHH="2022020619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-4"> ¤ Longtemps malmené, le XV de France d’Antoine Dupont a accéléré en deuxième période pour creuser l’écart et battre finalement assez largement l’Italie (37-10). L’ailier Gabin Villière a inscrit un triplé.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-4"> ¤ Un Tut-Tut- pour vous    Sherwood         On se quitte sur cette belle victoire des Bleus. Merci pour votre participation active à ce live. Pour les fans de ballon rond, le live de la finale de la CAN, entre le Sénégal et l’Egypte, vient de commencer.                    Lire aussi :  Sénégal-Egypte : suivez en direct la finale de la CAN 2022                                 18:08   L'essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les Bleus sérieux pour leur entrée en matière         Longtemps malmenés les joueurs du XV de France ont assuré l’essentiel ce dimanche, face à l’Italie (37-10), pour leur entrée en lice dans le Tournoi des six nations. Les Français peuvent remercier le Toulonnais Gabin Villière, auteur d’un triplé (40e, 49e, 80e), et qui a grandement participé au succès bonifié des siens.          Avant le show du Toulonnais, les Français ont pourtant connu de grandes difficultés à se défaire du piège italien, venus à Paris avec la volonté de jouer pour éviter une 33e défaite consécutive dans le Tournoi. Les visiteurs ont même frappé les premiers, inscrivant un essai dès la 7e minute de jeu par l’ailier Menoncello, sur une passe au pied de Garbisi.          Quelques minutes plus tard, Jelonch a parfaitement profité d’un cadeau du demi de mêlée italien Varney, servant le Français d’une belle passe pour l’envoyer à l’essai. Pas forcément très insipirés, les Bleus ont ensuite enfin mis en place une belle séquence dans sa ligne arrière pour le premier essai de Villière juste avant la pause.          Comme souvent face à l’Italie, les choses se sont ouvertes en deuxième période, avec des visiteurs qui ont baissé de pied physiquement. Résultat, les Bleus ont gonflé le score par Villière deux fois, et Penaud (68e) sur une belle combinaison avec capitaine Antoine Dupont. Les Français s’imposent donc largement 37 à 10, de bon augure avant de recevoir l’Irlande dimanche prochain.              Gabin Vilière a été déterminant dans le succès français. FRANCK FIFE / AFP                     18:03      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bravo à Hortense pour son prono.    Stat man         De 38-5 à 37-10, on n’était pas loin...                    17:58   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              En direct du Stade de France        Finalement, cette entrée en matière des Bleus a ressemblé en tous points à ce à quoi il fallait s’attendre. Une victoire bonifiée, après une grosse entrée en matière des Italiens, dont il sera difficile de tirer des leçons. La tournée d’automne est loin, et les équipes des Six nations ne sont pas les All Blacks. Mais les Bleus ont fait le job, et peuvent préparer sereinement la suite de la compétition.          Et à la fin, c’est l’Italie qui perd. Une trente-troisième défaite de rang dans le Tournoi pour l’équipe de la Botte, qui si elle n’a pas démérité, poursuit son calvaire.                    17:56      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Superman a un casque            TOPSHOT - France's wing Gabin Villiere dives across the line to score a try during the Six Nations rugby union international match between France and Italy at the Stade de France, in Saint-Denis, north of Paris, on February 6, 2022. (Photo by FRANCK FIFE / AFP) FRANCK FIFE / AFP           Désigné logiquement homme du match, Gabin Villière a validé un joli triplé en fin de rencontre. Et offert la tête du Tournoi aux Bleus, devant l’Irlande, qu’ils affronteront samedi prochain. Sur ce site, dans ce stade. Avec vous ?                    17:55      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                       Les Bleus l’emportent avec le bonus offensif et leur avantage de 27 points leur permet de prendre la tête du classement !                    17:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              C’est transformé par Ntamack, score final 37 à 10 pour la France                            17:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              TOUT SEMBLE FACILE POUR VILLIERE        L’ailier toulonnais récupère encore une fois un ballon sur son aile après un service de Moefana et va marquer en coin tout en vitesse. Les Bleus terminent sur une bonne note grâce au triplé de Villière !                    17:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Combien de temps entre la fin du rugby et le début de la CAN? C'est pour aller chercher ma pizza     Faim          La finale de la CAN commence à 20 heures donc le live sera lancé dès 18 heures. Bonne pizza !                    17:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pénalité pour les Bleus        L’occasion de trouver une touche dans les 22 Italiens.                    17:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Une minute à jouer et les Bleus ont une dernière mêlée à jouer pour marquer un essai de plus.                    17:49      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 L'Irlande est à +22, ce serait une bonne idée de faire mieux pour être 1er avant la finale de samedi prochain.    Un grand chelem SVP         Un commentaire de bon aloi. En effet, le XV du Trèfle a essoré les tenants du titres gallois (29-7) samedi. Ce qui augure d’une autre limonade (ou bière de type stout dont le nom est accolé au tournoi, si vous préférez) la semaine prochaine pour les Bleus.                    17:48      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Sur ce coup-là, on n’aimerait pas être à la place de Gabin Villière...            France's wing Gabin Villiere (C) is structed by a boot during the Six Nations rugby union international match between France and Italy at the Stade de France, in Saint-Denis, north of Paris, on February 6, 2022. (Photo by FRANCK FIFE / AFP) FRANCK FIFE / AFP                               17:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Nouvelle pénalité pour les Bleus, et on va en touche côté Ntamack pour faire grossir le score.                    17:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Une belle façon de valider le bonus offensif                                                17:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Dernier changement pour les Bleus : Jaminet est remplacé par Ramos pour les cinq dernières minutes.                    17:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  L’Italie tente de réagir pour sauver l’honneur, mais font face à la défense des Bleus. Et c’est l’heure du traditionnel « ping-pong rugby », unn échange du coups de pieds entre les arrières.                    17:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Les italiens vont repartir un peu Penaud    R136a1         On l’avoue, ça nous a fait rire.                    17:41      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Juste après avoir offert un caviar à Penaud, Dupont est remplacé par Lucu pour les dix dernières minutes.                    17:40      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Jaminet transforme et la France creuse l’écart (30 à 10)        Il faut maintenant soigner le goal-average et en marquer d’autres.                         Le programme       Live  animé par Valentin Moinard et Clément Martel         Bienvenue dans le direct consacré au match de l’équipe de France de rugby contre l’Italie.         De quoi s’agit-il ? Du préambule du Tournoi des six nations 2022 pour le XV de France et la Squadra azzurra, et de la troisième rencontre de la première journée de la compétition.         Où ? Au Stade de France, à Saint-Denis.         Quand ? Dimanche 6 février, coup d’envoi à 16 heures.         Sur quelle chaîne ? France 2.         Qui arbitre ? L’Ecossais Mike Adamson.         La composition (probable) des équipes         France :         Jaminet – Penaud, Fickou, Danty, Villière – Ntamack (o), Dupont (m) – Cretin, Alldritt, Jelonch – Willemse, Woki – Atonio, Marchand, Baille         entraîneur (à distance) : Fabien Galthié         Italie :         Padovanie – Menoncello, Brex, Zanon, Ioane – Garbisi (o), Varney (m) – Lamaro, Halafihi, Negri – Ruzza, Cannone – Pasquali, Lucchesi, Fischetti         entraîneur : Kieran Crowley         Ce dont on ne parlera vraisemblablement pas ? « La vraie fausse hausse du beurre »         Qui live ? Clément Martel depuis le Stade de France, Hortense Leblanc et Valentin Moinard au Kop d’Austerlitz.         Que lire en attendant ?         Dans le Tournoi des six nations, le changement, ce n’est pas pour maintenant         Pour les Bleus, l’heure de dépasser les promesses         Survoltés, les Bleus écrasent les All Blacks et marquent leur territoire, à deux ans de la Coupe du monde         Antoine Dupont désigné meilleur joueur mondial de rugby de l’année         Dénaturée par les cas de Covid-19, la Coupe d’Europe est en crise         Un procès se profile pour Bernard Laporte et Mohed Altrad                                                                              Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                     Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","coverageStartTime":"2022-02-06T17:54:28+00:00","coverageEndTime":"2022-02-06T17:54:28+00:00","headline":"France-Italie\u00a0: les Bleus s\u2019imposent, revivez les moments forts du match","description":"Longtemps malmen\u00e9, le XV de France d\u2019Antoine Dupont a acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 en deuxi\u00e8me p\u00e9riode pour creuser l\u2019\u00e9cart et battre finalement assez largement l\u2019Italie (37-10). L\u2019ailier Gabin Villi\u00e8re a inscrit un tripl\u00e9.","articleSection":["Sport","Rugby"],"keywords":["Sport","Rugby","Tournoi des six nations"],"author":{"@type":"Organization","name":"Valentin Moinard et Clément Martel"},"about":{"@type":"Event","name":"France-Italie : les Bleus s’imposent, revivez les moments forts du match","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Longtemps malmen\u00e9, le XV de France d\u2019Antoine Dupont a acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 en deuxi\u00e8me p\u00e9riode pour creuser l\u2019\u00e9cart et battre finalement assez largement l\u2019Italie (37-10). L\u2019ailier Gabin Villi\u00e8re a inscrit un tripl\u00e9.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/0/0/4680/3384/1342/696/3/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Valentin Moinard et Clément Martel"
,"startDate":"2022-02-06T17:54:28+00:00"
,"endDate":"2022-02-06T17:54:28+00:00"
      Contrat rempli pour cette entame de tournoi ! \r\nMerci pour ce super Live comme toujours!\r\nUn Tut-Tut- pour vous    Sherwood         On se quitte sur cette belle victoire des Bleus. Merci pour votre participation active \u00e0 ce live. Pour les fans de ballon rond, le live de la finale de la CAN, entre le S\u00e9n\u00e9gal et l\u2019Egypte, vient de commencer.                    Lire aussi :  S\u00e9n\u00e9gal-Egypte\u00a0: suivez en direct la finale de la CAN 2022                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la fin de ce live, merci \u00e0 tous de l\u2019avoir suivi\u00a0!","dateModified":"2022-02-06T17:47:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#177085","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T17:08:06+00:00","articleBody":"     Longtemps malmen\u00e9s les joueurs du XV de France ont assur\u00e9 l\u2019essentiel ce dimanche, face \u00e0 l\u2019Italie (37-10), pour leur entr\u00e9e en lice dans le Tournoi des six nations. Les Fran\u00e7ais peuvent remercier le Toulonnais Gabin Villi\u00e8re, auteur d\u2019un tripl\u00e9 (40e, 49e, 80e), et qui a grandement particip\u00e9 au succ\u00e8s bonifi\u00e9 des siens.          Avant le show du Toulonnais, les Fran\u00e7ais ont pourtant connu de grandes difficult\u00e9s \u00e0 se d\u00e9faire du pi\u00e8ge italien, venus \u00e0 Paris avec la volont\u00e9 de jouer pour \u00e9viter une 33e d\u00e9faite cons\u00e9cutive dans le Tournoi. Les visiteurs ont m\u00eame frapp\u00e9 les premiers, inscrivant un essai d\u00e8s la 7e minute de jeu par l\u2019ailier Menoncello, sur une passe au pied de Garbisi.          Quelques minutes plus tard, Jelonch a parfaitement profit\u00e9 d\u2019un cadeau du demi de m\u00eal\u00e9e italien Varney, servant le Fran\u00e7ais d\u2019une belle passe pour l\u2019envoyer \u00e0 l\u2019essai. Pas forc\u00e9ment tr\u00e8s insipir\u00e9s, les Bleus ont ensuite enfin mis en place une belle s\u00e9quence dans sa ligne arri\u00e8re pour le premier essai de Villi\u00e8re juste avant la pause.          Comme souvent face \u00e0 l\u2019Italie, les choses se sont ouvertes en deuxi\u00e8me p\u00e9riode, avec des visiteurs qui ont baiss\u00e9 de pied physiquement. R\u00e9sultat, les Bleus ont gonfl\u00e9 le score par Villi\u00e8re deux fois, et Penaud (68e) sur une belle combinaison avec capitaine Antoine Dupont. Les Fran\u00e7ais s\u2019imposent donc largement 37 \u00e0 10, de bon augure avant de recevoir l\u2019Irlande dimanche prochain.              Gabin Vili\u00e8re a \u00e9t\u00e9 d\u00e9terminant dans le succ\u00e8s fran\u00e7ais. FRANCK FIFE \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/b621a42_5475744-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Bleus s\u00e9rieux pour leur entr\u00e9e en mati\u00e8re ","dateModified":"2022-02-06T17:10:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#177090","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T17:03:08+00:00","articleBody":"    Bravo \u00e0 Hortense pour son prono.    Stat man         De 38-5 \u00e0 37-10, on n\u2019\u00e9tait pas loin...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Italie\u00a0: les Bleus s\u2019imposent, revivez les moments forts du match","dateModified":"2022-02-06T17:03:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#177087","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T16:58:24+00:00","articleBody":"     Finalement, cette entr\u00e9e en mati\u00e8re des Bleus a ressembl\u00e9 en tous points \u00e0 ce \u00e0 quoi il fallait s\u2019attendre. Une victoire bonifi\u00e9e, apr\u00e8s une grosse entr\u00e9e en mati\u00e8re des Italiens, dont il sera difficile de tirer des le\u00e7ons. La tourn\u00e9e d\u2019automne est loin, et les \u00e9quipes des Six nations ne sont pas les All Blacks. Mais les Bleus ont fait le job, et peuvent pr\u00e9parer sereinement la suite de la comp\u00e9tition.          Et \u00e0 la fin, c\u2019est l\u2019Italie qui perd. Une trente-troisi\u00e8me d\u00e9faite de rang dans le Tournoi pour l\u2019\u00e9quipe de la Botte, qui si elle n\u2019a pas d\u00e9m\u00e9rit\u00e9, poursuit son calvaire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct du Stade de France","dateModified":"2022-02-06T16:58:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#177080","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T16:56:26+00:00","articleBody":"         TOPSHOT - France's wing Gabin Villiere dives across the line to score a try during the Six Nations rugby union international match between France and Italy at the Stade de France, in Saint-Denis, north of Paris, on February 6, 2022. (Photo by FRANCK FIFE \/ AFP) FRANCK FIFE \/ AFP           D\u00e9sign\u00e9 logiquement homme du match, Gabin Villi\u00e8re a valid\u00e9 un joli tripl\u00e9 en fin de rencontre. Et offert la t\u00eate du Tournoi aux Bleus, devant l\u2019Irlande, qu\u2019ils affronteront samedi prochain. Sur ce site, dans ce stade. Avec vous\u202f?      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/a8d87fe_5475999-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Superman a un casque","dateModified":"2022-02-06T16:56:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#177073","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T16:55:55+00:00","articleBody":"          Les Bleus l\u2019emportent avec le bonus offensif et leur avantage de 27 points leur permet de prendre la t\u00eate du classement\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Italie\u00a0: les Bleus s\u2019imposent, revivez les moments forts du match","dateModified":"2022-02-06T16:55:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#177078","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T16:54:58+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est transform\u00e9 par Ntamack, score final 37 \u00e0 10 pour la France","dateModified":"2022-02-06T16:56:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#177062","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T16:52:50+00:00","articleBody":"     L\u2019ailier toulonnais r\u00e9cup\u00e8re encore une fois un ballon sur son aile apr\u00e8s un service de Moefana et va marquer en coin tout en vitesse. Les Bleus terminent sur une bonne note\u202fgr\u00e2ce au tripl\u00e9 de Villi\u00e8re\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"TOUT SEMBLE FACILE POUR VILLIERE","dateModified":"2022-02-06T16:54:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#177060","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T16:52:17+00:00","articleBody":"    Combien de temps entre la fin du rugby et le d\u00e9but de la CAN? C'est pour aller chercher ma pizza     Faim          La finale de la CAN commence \u00e0 20 heures donc le live sera lanc\u00e9 d\u00e8s 18 heures. Bonne pizza\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Italie\u00a0: les Bleus s\u2019imposent, revivez les moments forts du match","dateModified":"2022-02-06T16:52:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#177058","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T16:51:14+00:00","articleBody":"     L\u2019occasion de trouver une touche dans les 22 Italiens.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nalit\u00e9 pour les Bleus","dateModified":"2022-02-06T16:51:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#177056","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T16:50:43+00:00","articleBody":"     Une minute \u00e0 jouer et les Bleus ont une derni\u00e8re m\u00eal\u00e9e \u00e0 jouer pour marquer un essai de plus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Italie\u00a0: les Bleus s\u2019imposent, revivez les moments forts du match","dateModified":"2022-02-06T16:50:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#177054","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T16:49:28+00:00","articleBody":"    L'Irlande est \u00e0 +22, ce serait une bonne id\u00e9e de faire mieux pour \u00eatre 1er avant la finale de samedi prochain.    Un grand chelem SVP         Un commentaire de bon aloi. En effet, le XV du Tr\u00e8fle a essor\u00e9 les tenants du titres gallois (29-7) samedi. Ce qui augure d\u2019une autre limonade (ou bi\u00e8re de type stout dont le nom est accol\u00e9 au tournoi, si vous pr\u00e9f\u00e9rez) la semaine prochaine pour les Bleus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Italie\u00a0: les Bleus s\u2019imposent, revivez les moments forts du match","dateModified":"2022-02-06T16:49:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#177051","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T16:48:38+00:00","articleBody":"         France's wing Gabin Villiere (C) is structed by a boot during the Six Nations rugby union international match between France and Italy at the Stade de France, in Saint-Denis, north of Paris, on February 6, 2022. (Photo by FRANCK FIFE \/ AFP) FRANCK FIFE \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/eb8df90_5475961-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sur ce coup-l\u00e0, on n\u2019aimerait pas \u00eatre \u00e0 la place de Gabin Villi\u00e8re...","dateModified":"2022-02-06T16:48:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#177050","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T16:47:36+00:00","articleBody":"     Nouvelle p\u00e9nalit\u00e9 pour les Bleus, et on va en touche c\u00f4t\u00e9 Ntamack pour faire grossir le score.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Italie\u00a0: les Bleus s\u2019imposent, revivez les moments forts du match","dateModified":"2022-02-06T16:47:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#177048","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T16:46:24+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une belle fa\u00e7on de valider le bonus offensif","dateModified":"2022-02-06T16:46:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#177044","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T16:45:28+00:00","articleBody":"     Dernier changement pour les Bleus\u00a0: Jaminet est remplac\u00e9 par Ramos pour les cinq derni\u00e8res minutes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Italie\u00a0: les Bleus s\u2019imposent, revivez les moments forts du match","dateModified":"2022-02-06T16:45:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#177037","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T16:44:56+00:00","articleBody":"     L\u2019Italie tente de r\u00e9agir pour sauver l\u2019honneur, mais font face \u00e0 la d\u00e9fense des Bleus. Et c\u2019est l\u2019heure du traditionnel \u00ab\u202fping-pong rugby\u202f\u00bb, unn \u00e9change du coups de pieds entre les arri\u00e8res.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Italie\u00a0: les Bleus s\u2019imposent, revivez les moments forts du match","dateModified":"2022-02-06T16:44:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#177036","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T16:42:14+00:00","articleBody":"    Les italiens vont repartir un peu Penaud    R136a1         On l\u2019avoue, \u00e7a nous a fait rire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Italie\u00a0: les Bleus s\u2019imposent, revivez les moments forts du match","dateModified":"2022-02-06T16:42:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#177034","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T16:41:07+00:00","articleBody":"     Juste apr\u00e8s avoir offert un caviar \u00e0 Penaud, Dupont est remplac\u00e9 par Lucu pour les dix derni\u00e8res minutes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Italie\u00a0: les Bleus s\u2019imposent, revivez les moments forts du match","dateModified":"2022-02-06T16:41:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#177032","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T16:40:15+00:00","articleBody":"     Il faut maintenant soigner le goal-average et en marquer d\u2019autres.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jaminet transforme et la France creuse l\u2019\u00e9cart (30 \u00e0 10)","dateModified":"2022-02-06T16:40:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#177018","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T16:39:26+00:00","articleBody":"     L\u2019ailier fran\u00e7ais finit pas y aller de son essai, histoire de ne pas laisser son homologue de l\u2019autre aile prendre toute la lumi\u00e8re. Et de quatre, donc pour les Bleus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Penaud se rapprochait de l\u2019en-but depuis plusieurs minutes...","dateModified":"2022-02-06T16:39:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#177022","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T16:39:06+00:00","articleBody":"    Est-il possible d\u2019obtenir \u00e0 la fois un bonus offensif et d\u00e9fensif ? Si une \u00e9quipe perd par moins de sept points et en marquant quatre essais ?    Math          Compl\u00e8tement, \u00e7a peut arriver.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Italie\u00a0: les Bleus s\u2019imposent, revivez les moments forts du match","dateModified":"2022-02-06T16:39:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#177016","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T16:38:01+00:00","articleBody":"     Le voil\u00e0 l\u2019essai tant attendu pour les Bleus\u202f! Penaud vient aplatir apr\u00e8s un mod\u00e8le de une-deux avec le \u00ab\u202fministre de l\u2019Int\u00e9rieur\u202f\u00bb Antoine Dupont. A l\u2019origine, c\u2019\u00e9tait Moefana qui avait bien d\u00e9cal\u00e9 son ailier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ESSSAI DU BONUS POUR LES BLEUS ","dateModified":"2022-02-06T16:39:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#177011","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T16:37:41+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00c7a a fonctionn\u00e9 tout \u00e0 l\u2019heure, on le retente","dateModified":"2022-02-06T16:37:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#177002","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T16:36:59+00:00","articleBody":"     Nouvelle faute, cette fois pour obstruction, de Demba Bamba. Il ne faudrait pas regretter toutes ces impr\u00e9cisions \u00e0 la fin...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Italie\u00a0: les Bleus s\u2019imposent, revivez les moments forts du match","dateModified":"2022-02-06T16:37:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#176987","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T16:35:08+00:00","articleBody":"    J'ai toujours pas compris comment marche les bonus...    Choco li\u00e9geois         La r\u00e8gle est assez simple dans le Tournoi\u00a0: si une \u00e9quipe marque 4 essais ou plus, elle remporte 1 point. Si l\u2019\u00e9quipe qui perd s\u2019incline par 7 points ou moins, alors elle prend un point de bonus d\u00e9fensif.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Italie\u00a0: les Bleus s\u2019imposent, revivez les moments forts du match","dateModified":"2022-02-06T16:45:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#176997","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T16:35:06+00:00","articleBody":"     Il fallait bien \u00e7a pour \u00e9carter le danger \u00e0 5 m\u00e8tres de son en-but, car les Fran\u00e7ais \u00e9taient lanc\u00e9s \u00e0 100 \u00e0 l\u2019heure pour venir r\u00e9cup\u00e9rer le ballon.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le tacle \u00e0 la Cannavaro de l\u2019arri\u00e8re Italien\u202f!","dateModified":"2022-02-06T16:35:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#176982","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T16:32:50+00:00","articleBody":"     Demba Bamba ne r\u00e9ussit pas l\u2019entr\u00e9e du si\u00e8cle aujourd\u2019hui. Apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 p\u00e9nalis\u00e9 sur hors-jeu il y a de \u00e7a quelques minutes, le pilier se rend coupable d\u2019une grossi\u00e8re faute de main et rend la m\u00eal\u00e9e aux Italiens.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Italie\u00a0: les Bleus s\u2019imposent, revivez les moments forts du match","dateModified":"2022-02-06T16:32:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#176979","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T16:30:36+00:00","articleBody":"     A noter qu\u2019il manque un essai aux Bleus pour d\u00e9crocher le point de bonus offensif.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Italie\u00a0: les Bleus s\u2019imposent, revivez les moments forts du match","dateModified":"2022-02-06T16:30:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#176973","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T16:30:18+00:00","articleBody":"     A l\u2019image de Villi\u00e8re en tout d\u00e9but de match, l\u2019aillier clermontois manque de peu de reprendre un coup de pied de Romain Ntamack pour aller \u00e0 l\u2019essai.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alalalala Penaud\u202f!","dateModified":"2022-02-06T16:30:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#176971","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T16:27:53+00:00","articleBody":"     Il y a de la casse sur cette deni\u00e8re action, avec notamment Villi\u00e8re qui reste au sol apr\u00e8s avoir pris une b\u00e9quille. Il se rel\u00e8ve pour aller chasser son tripl\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Italie\u00a0: les Bleus s\u2019imposent, revivez les moments forts du match","dateModified":"2022-02-06T16:27:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#176966","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T16:26:38+00:00","articleBody":"     Monstrueux lors de la derni\u00e8re tourn\u00e9e des Bleus, Mauvaka remplace Marchand au poste de talonneur. Moefana entre \u00e0 la place de Danty.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Italie\u00a0: les Bleus s\u2019imposent, revivez les moments forts du match","dateModified":"2022-02-06T16:29:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#176945","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T16:23:22+00:00","articleBody":"     Nouveau changement pour les Bleus, Taofifenua remplace Willemse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Italie\u00a0: les Bleus s\u2019imposent, revivez les moments forts du match","dateModified":"2022-02-06T16:23:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#176936","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T16:23:00+00:00","articleBody":"         Gabin Villi\u00e8re plonge sur son deuxi\u00e8me essai contre l\u2019Italie. FRANCK FIFE \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/4c3d532_5475718-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00c7a a l\u2019air sympa de marquer un essai au Stade de France, non\u202f?","dateModified":"2022-02-06T16:26:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#176924","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T16:21:51+00:00","articleBody":"    A la fin c'est l'Italie qui perd non?    Choco li\u00e9geois         Les Italiens pourraient en effet compter une 33e d\u00e9faite de rang dans le Tournoi des six nations...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Italie\u00a0: les Bleus s\u2019imposent, revivez les moments forts du match","dateModified":"2022-02-06T16:25:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#176922","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T16:21:03+00:00","articleBody":"     Les Bleus sont en place, mais Demba Bamba est pris en position de hors-jeu. L\u2019Italie se rapproche de l\u2019en-but fran\u00e7ais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Italie\u00a0: les Bleus s\u2019imposent, revivez les moments forts du match","dateModified":"2022-02-06T16:22:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#176917","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T16:19:10+00:00","articleBody":"     Du c\u00f4te fran\u00e7ais, on fait tourner en premi\u00e8re ligne, avec les entr\u00e9es de Gros et de Bamba aux places de Baille et Atonio.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Italie\u00a0: les Bleus s\u2019imposent, revivez les moments forts du match","dateModified":"2022-02-06T16:22:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#176913","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T16:18:04+00:00","articleBody":"     Vague de changements pour l\u2019Italie, avec les entr\u00e9es de Faiva, Nemer et Fuser.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Italie\u00a0: les Bleus s\u2019imposent, revivez les moments forts du match","dateModified":"2022-02-06T16:22:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#176911","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T16:17:30+00:00","articleBody":"     La France m\u00e8ne 23 \u00e0 10 alors que l\u2019on vient de d\u00e9passer la 50e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jaminet manque la transformation","dateModified":"2022-02-06T16:17:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#176896","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T16:15:01+00:00","articleBody":"     On a presque envie de dire \u00ab\u00a0de rien\u00a0\u00bb pour le Tuutuuuut\u00a0! Gr\u00e9gory Alldritt parvient \u00e0 s\u2019\u00e9chapper au ras du ruck et sert Gabin Villi\u00e8re, venu \u00e0 hauteur. L\u2019ailier a encore un d\u00e9fenseur devant lui, mais l\u2019\u00e9limine comme un cadet sur une merveille de cadrage. \u00c7a va mieux pour les Bleus\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"LE DOUBL\u00c9\u00c9\u00c9\u00c9\u00c9 POUR GABIN VILLI\u00c8RE","dateModified":"2022-02-06T16:25:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#176894","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T16:14:40+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bon, allez\u202f! il faut r\u00e9veiller tout \u00e7a\u202f!","dateModified":"2022-02-06T16:32:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#176892","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T16:14:21+00:00","articleBody":"     Les Bleus pilonnent et se retrouvent \u00e0 15 m\u00e8tres de l\u2019en-but italien. Mais devinez quoi\u202f? Nouvelle p\u00e9nalit\u00e9 pour l\u2019Italie dans un ruck (\u00e7a va devenir un running gag \u00e0 chaque attaque fran\u00e7aise).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Italie\u00a0: les Bleus s\u2019imposent, revivez les moments forts du match","dateModified":"2022-02-06T16:14:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#176890","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T16:12:39+00:00","articleBody":"     Tr\u00e8s bonne s\u00e9quence d\u00e9fensive des Bleus qui termine par un beau grattage de Cameron Woki, r\u00e9compens\u00e9 par une p\u00e9nalit\u00e9. Le Bordelais fait honneur \u00e0 son repositionnement \u00ab\u202fdans la cage\u202f\u00bb (comprendre\u00a0: en deuxi\u00e8me ligne).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Italie\u00a0: les Bleus s\u2019imposent, revivez les moments forts du match","dateModified":"2022-02-06T16:32:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#176888","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T16:10:09+00:00","articleBody":"     Re-p\u00e9nalit\u00e9 pour l\u2019Italie, d\u00e9cid\u00e9ment.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Italie\u00a0: les Bleus s\u2019imposent, revivez les moments forts du match","dateModified":"2022-02-06T16:10:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#176886","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T16:09:25+00:00","articleBody":"     Malheureusement Julien Marchand n\u2019\u00e9tait pas le dernier joueur du ruck et n\u2019avait pas le droit de se saisir du ballon pour aller marquer (encore une r\u00e8gle tr\u00e8s facile \u00e0 comprendre\u2026). Pas d\u2019essai, et p\u00e9nalit\u00e9 pour l\u2019Italie\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Italie\u00a0: les Bleus s\u2019imposent, revivez les moments forts du match","dateModified":"2022-02-06T16:33:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#176879","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T16:08:07+00:00","articleBody":"               M\u00eame contamin\u00e9 par le Covid-19, Fabien Galthi\u00e9 donne ses consignes, \u00e0 distance et par t\u00e9l\u00e9phone, \u00e0 Rapha\u00ebl Iba\u00f1ez.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fabien Galthi\u00e9 pr\u00e9sent \u00e0 distance","dateModified":"2022-02-06T16:08:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#176881","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T16:08:05+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u202fNotre partie pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e au rugby\u00a0: poireauter devant des gros plans de rucks","dateModified":"2022-02-06T16:08:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#176877","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T16:07:21+00:00","articleBody":"     Le Rochelais est lanc\u00e9 comme un bulldozer et est p\u00e9niblement repris \u00e0 quelques centim\u00e8tres de la ligne. L\u2019arbitre demande la vid\u00e9o, mais Julien Marchand semble bien avoir aplati au pr\u00e8s sur le temps de jeu suivant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OOOOH la perc\u00e9e de Danty\u202f!","dateModified":"2022-02-06T16:07:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#176875","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T16:05:17+00:00","articleBody":"     Coup de pied un peu bizarre de Villi\u00e8re, qui met finalement sous pression l\u2019arri\u00e8re-garde de l\u2019Italie. Comme quoi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Italie\u00a0: les Bleus s\u2019imposent, revivez les moments forts du match","dateModified":"2022-02-06T16:05:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#176868","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T16:04:41+00:00","articleBody":"         France's flanker Anthony Jelonch (L) dives across the line to score a try during the Six Nations rugby union international match between France and Italy at the Stade de France, in Saint-Denis, north of Paris, on February 6, 2022. (Photo by JULIEN DE ROSA \/ AFP) JULIEN DE ROSA \/ AFP           Beaucoup de m\u00e9lomanes dans ce live aujourd\u2019hui... Merci \u00e0 tous pour votre participation, les joueurs sont revenus sur la pelouse.         JSUL : je ne m\u2019enfuis pas, je vole \r\n\r\nMerci le live     axl        #JSUL - \u00c7a plane pour moi, moi, moi, moi, moi, \u00e7a plane pour moi (Hou-hou-oou-oou!) \u00e7a plane pour moi.    Dr\u00e9sienne        #JSUL : I believe I can fly, I can touch the sky     Wonder        #JSUL\r\nBelle livraison de pizza confi\u00e9e \u00e0 Jelonch par Varney.    Ovalforever        #JSUL - Ciao ! Je pars pour un voyage en ballon !    Mariette      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/ac6bf50_5475303-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#JSUL","dateModified":"2022-02-06T16:04:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#176871","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T16:03:42+00:00","articleBody":"      L\u2019\u00e9quipe n\u2019a pas jou\u00e9 ensemble depuis 3 moins et \u00e7a s\u2019est ressenti dans les premi\u00e8res minutes. L\u2019Italie est une \u00e9quipe jeune, qui joue.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rapha\u00ebl Ibanez, au micro de France TV Sport","dateModified":"2022-02-06T16:03:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#176873","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T16:03:37+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le jeu reprend\u202f!","dateModified":"2022-02-06T16:03:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#176857","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T15:56:01+00:00","articleBody":"     Dire que les Fran\u00e7ais s\u2019en sortent bien au terme de la premi\u00e8re p\u00e9riode n\u2019est pas peu dire. Les co\u00e9quipiers de Captain Dupont ont toussot\u00e9 en cette entr\u00e9e en mati\u00e8re dans le Tournoi 2022. La faute, d\u2019abord, \u00e0 des Italiens d\u00e9complex\u00e9s, qui ont d\u00e9roul\u00e9 leur plan de jeu, et jou\u00e9 chichement leurs chances.          En face, les Bleus ont pein\u00e9 \u00e0 d\u00e9rouler leur jeu, \u00e0 l\u2019exception de la derni\u00e8re action, o\u00f9 tout s\u2019est encha\u00een\u00e9 dans le bon tempo jusqu\u2019\u00e0 l\u2019essai en coin de Villi\u00e8re.          Quant \u00e0 vous dire \u00e0 quoi ressemblera la seconde p\u00e9riode\u202f? Les Italiens vont-ils parvenir \u00e0 tenir la longueur, ou comme souvent, ils baisseront de pied autour de la 60e minute de jeu\u202f? On le d\u00e9couvrira ensemble.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct du stade","dateModified":"2022-02-06T15:56:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#176859","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T15:55:40+00:00","articleBody":"     On profite de la mi-temps pour jouer au traditionnel \u00ab\u202fJe suis une l\u00e9gende\u202f\u00bb\u202f! Proposez -nous votre l\u00e9gende avec le #JSUL avant le retour des joueurs sur le terrain. Les meilleures seront partag\u00e9es ici.              TOPSHOT - France's flanker Anthony Jelonch (C) dives across the line to score a try during the Six Nations rugby union international match between France and Italy at the Stade de France, in Saint-Denis, north of Paris, on February 6, 2022. (Photo by JULIEN DE ROSA \/ AFP) JULIEN DE ROSA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/8589453_5475357-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Je suis une l\u00e9gende...","dateModified":"2022-02-06T15:55:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#176850","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T15:53:38+00:00","articleBody":"     Ce fut dur, mais les Fran\u00e7ais virent en t\u00eate \u00e0 la pause. Les joueurs de Fabien Galthi\u00e9, absent aujourd\u2019hui car touch\u00e9 par le Covid ont bien commenc\u00e9 la rencontre mais se sont fait cueillir d\u00e8s la 7e minute par un essai de l\u2019ailier Menoncello, sur une passe au pied du Montpelli\u00e9rain Garbisi. Secou\u00e9s, les Bleus ont tent\u00e9 de r\u00e9agir mais se sont heurt\u00e9s \u00e0 une excellente d\u00e9fense de l\u2019Italie.          Heureusement pour eux, le demi de m\u00eal\u00e9e Varney a semble-t-il voulu donner un coup de main \u00e0 sa mani\u00e8re aux Bleus, en d\u00e9livrant une sympathique passe \u00e0 Jelonch, le troisi\u00e8me ligne n\u2019ayant plus qu\u2019\u00e0 courir pour aller marquer (26e). A partir de ce moment-l\u00e0, le Toulousain et ses co\u00e9quipiers ont resser\u00e9 l\u2019\u00e9treinte et ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9compens\u00e9s par un essai de Villi\u00e8re (40e) juste avant la mi-temps sur un mod\u00e8le de lancement des Bleus.              Gabin Villi\u00e8re (\u00e0 droite) exulte avec Melvyn Jaminet apr\u00e8s avoir marqu\u00e9 le deuxi\u00e8me essai des Bleus. FRANCK FIFE \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/9870ba5_5475460-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Bleus en t\u00eate \u00e0 la mi-temps 18 \u00e0 10","dateModified":"2022-02-06T15:54:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#176855","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T15:52:45+00:00","articleBody":"    Papa regardait le rugby et je lisais votre live. Nous pouvions ainsi commenter un match que je n\u2019avais pas vu. Papa n\u2019est plus l\u00e0 depuis 3 jours. Personne n\u2019a jamais autant pleur\u00e9 devant votre live.    Tristesse infinie         Tout le Chaudron vous offre nos plus sinc\u00e8res condol\u00e9ances.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Italie\u00a0: les Bleus s\u2019imposent, revivez les moments forts du match","dateModified":"2022-02-06T15:52:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#176848","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T15:49:11+00:00","articleBody":"     Les Bleus (en blanc) m\u00e8nent 18 \u00e0 10.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la mi-temps\u202f!","dateModified":"2022-02-06T15:49:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#176846","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T15:48:39+00:00","articleBody":"     Les Bleus m\u00e8nent 18 \u00e0 10 \u00e0 la mi-temps.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La transformation de Jaminet passe","dateModified":"2022-02-06T15:48:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#176827","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T15:47:16+00:00","articleBody":"    Combien d'essais ont \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9s par les Italiens au stade de France depuis qu'ils jouent le tournoi des 6 nations ?    Emile         L\u2019essai encaiss\u00e9 aujourd\u2019hui est le 15e essai italien inscrit face aux Bleus, en France, dans le Tournoi des 6 nations. 15 essais en 12 matchs depuis le premier en 2000... ce n\u2019est pas si rare.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Italie\u00a0: les Bleus s\u2019imposent, revivez les moments forts du match","dateModified":"2022-02-06T15:47:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#176831","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T15:46:47+00:00","articleBody":"     Le voil\u00e0 l\u2019essai lib\u00e9rateur des Bleus\u202f! Les Fran\u00e7ais avancent sur un maul, puis choisisent de la sortir, c\u00f4t\u00e9 ouvert. Les arri\u00e8res font tous la passe dans le bon timing jusqu\u2019au parfait d\u00e9calage de Jaminet pour Villi\u00e8re, qui n\u2019a plus qu\u2019\u00e0 aplatir en coin\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ESSSSAI POUR LES BLEEEEEUUUUS","dateModified":"2022-02-06T15:48:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#176828","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T15:46:04+00:00","articleBody":"          Et on va en touche \u00e0 la sir\u00e8ne, c\u2019est le moment de faire l\u2019\u00e9cart\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nalit\u00e9 pour les Bleus dans les 22 m\u00e8tres Italiens","dateModified":"2022-02-06T15:46:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#176823","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T15:44:23+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9action des Bleus par Jelonch en vid\u00e9o","dateModified":"2022-02-06T15:44:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#176821","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T15:43:49+00:00","articleBody":"     Pas forc\u00e9ment tr\u00e8s inspir\u00e9 sur ce coup, Antoine Dupont tente un petit coup de pied dans l\u2019en-but italien, sans succ\u00e8s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Italie\u00a0: les Bleus s\u2019imposent, revivez les moments forts du match","dateModified":"2022-02-06T15:43:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#176819","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T15:42:13+00:00","articleBody":"     Les Bleus arrivent enfin \u00e0 encha\u00eener les passes et \u00e0 faire rater des plaquages aux Italiens. Ces derniers commencent \u00e0 mettre plut\u00f4t leurs mains sur leurs hanches que sur le ballon, \u00e7a devient dur physiquement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Italie\u00a0: les Bleus s\u2019imposent, revivez les moments forts du match","dateModified":"2022-02-06T15:42:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#176794","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T15:41:35+00:00","articleBody":"     Du c\u00f4t\u00e9 des stats, les deux \u00e9quipes se partagent la possession \u00e0 50%-50%.  Les Italiens ont davantage la possession dans leur moiti\u00e9 de terrain tandis que le XV de France porte le ballon dans le camp adverse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Italie a la possession","dateModified":"2022-02-06T15:41:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#176812","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T15:39:50+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019essai des Italiens en vid\u00e9o","dateModified":"2022-02-06T15:39:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#176810","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T15:39:38+00:00","articleBody":"     La France repasse devant, 11 \u00e0 10\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revoil\u00e0 les Bleus","dateModified":"2022-02-06T15:39:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#176799","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T15:39:06+00:00","articleBody":"     Les Bleus n\u2019avancent pas au contact, et ont m\u00eame tendance \u00e0 perdre du terrain sur les phases d\u2019affrontement. Jaminet va tout de m\u00eame tenter une p\u00e9nalit\u00e9 \u00e0 gauche des poteaux pour remettre la France devant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u202fQue c\u2019est dur\u202f\u00bb dixit Matthieu Lartot","dateModified":"2022-02-06T15:39:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#176774","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T15:35:55+00:00","articleBody":"     Franchement, on ne pensait pas que la p\u00e9riode des f\u00eates s\u2019\u00e9tendait jusqu\u2019au d\u00e9but de f\u00e9vrier. Car pour les Bleus, c\u2019est No\u00ebl apr\u00e8s l\u2019heure, cet essai. Un vrai cadeau offert par le num\u00e9ro\u00a09 de l\u2019Italie, qui n\u2019a pas senti les grandes lianes de Jelonch derri\u00e8re lui. Mais l\u2019Italie a repris la t\u00eate de la partie, et, \u00e0 vrai dire, c\u2019est plut\u00f4t m\u00e9rit\u00e9, tant les Fran\u00e7ais sont \u00e0 la peine en attaque.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct du stade","dateModified":"2022-02-06T15:38:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#176778","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T15:35:18+00:00","articleBody":"     Les co\u00e9quipiers de l\u2019ouvreur de Montpellier m\u00e8nent 10 \u00e0 8 alors qu\u2019il reste dix minutes dans ce premier acte.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00c7a passe, l\u2019Italie reprend les devants","dateModified":"2022-02-06T15:38:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#176775","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T15:34:42+00:00","articleBody":"     L\u2019Italie ne d\u00e9joue pas pour autant et obtient une nouvelle p\u00e9nalit\u00e9. Garbisi pose le tee sur la pelouse et va la tenter.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Italie\u00a0: les Bleus s\u2019imposent, revivez les moments forts du match","dateModified":"2022-02-06T15:34:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#176772","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T15:34:01+00:00","articleBody":"    Et super-dupont en est o\u00f9?     gotlib         C\u2019est pour l\u2019instant son super pote Jelonch qui a remis les Bleus dans le bon sens. L\u2019heure de Dupont se fait attendre pour le moment.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Italie\u00a0: les Bleus s\u2019imposent, revivez les moments forts du match","dateModified":"2022-02-06T15:39:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#176766","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T15:32:30+00:00","articleBody":"     La France reprend tout de m\u00eame le score\u00a0: 8 \u00e0 7.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La transformation est manqu\u00e9e par Jaminet","dateModified":"2022-02-06T15:32:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#176743","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T15:31:45+00:00","articleBody":"    Parisse n'est pas sur la feuille de match ?    Sherwood         Sergio Parisse devait prendre sa retraite internationale apr\u00e8s un dernier match face aux All Blacks \u00e0 la Coupe du monde au Japon en 2019, mais le recordman de s\u00e9lections avec l\u2019Italie a \u00e9t\u00e9 frustr\u00e9 par l\u2019annulation de la rencontre en raison d\u2019un typhon. Il n\u2019\u00e9carte pas un retour en \u00e9quipe nationale pour faire correctement ses adieux, mais n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9 pour ce match.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Italie\u00a0: les Bleus s\u2019imposent, revivez les moments forts du match","dateModified":"2022-02-06T15:31:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#176753","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T15:30:51+00:00","articleBody":"     On ne peut pas dire qu\u2019il r\u00e9sulte d\u2019une grande construction, mais comme il fait du bien,\u202fcelui-l\u00e0\u202f! Le troisi\u00e8me ligne profite d\u2019une passe mal assur\u00e9e du demi de m\u00eal\u00e9e Varney pour intercepter le ballon et s\u2019en aller \u00e0 grandes enjamb\u00e9es \u00e0 l\u2019essai. Ouf\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ESSSSAI DE JELONCHHHH","dateModified":"2022-02-06T15:40:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#176750","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T15:30:05+00:00","articleBody":"     La France n\u2019y arrive d\u00e9cid\u00e9ment pas et se fait p\u00e9naliser sur une nouvelle offensive. Quand \u00e7a veut pas...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Italie\u00a0: les Bleus s\u2019imposent, revivez les moments forts du match","dateModified":"2022-02-06T15:30:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#176748","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T15:29:37+00:00","articleBody":"         L\u2019Italie de Tommaso Menoncello (deuxi\u00e8me \u00e0 droite) a pris l\u2019avantage au Stade France. FRANCK FIFE \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/610139b_5475230-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Italie\u00a0: les Bleus s\u2019imposent, revivez les moments forts du match","dateModified":"2022-02-06T15:29:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#176741","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T15:28:26+00:00","articleBody":"     Mais vous pouvez tout de suite oublier cette r\u00e8gle car l\u2019arbitre est revenu \u00e0 une faute de Gabin Villi\u00e8re un peu plus t\u00f4t dans l\u2019action. Ballon rendu aux Italiens.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Italie\u00a0: les Bleus s\u2019imposent, revivez les moments forts du match","dateModified":"2022-02-06T15:28:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#176739","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T15:27:47+00:00","articleBody":"     Le Fran\u00e7ais a tap\u00e9 un coup de pied indirect en touche depuis son camp, qui est sorti dans les 22 m\u00e8tres de l\u2019Italie\u00a0: selon la nouvelle r\u00e8gle, la France r\u00e9cup\u00e8re le ballon sur la touche (ce qu\u2019il y a de bien avec le rugby, c\u2019est que c\u2019est simple \u00e0 comprendre).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OHLALALALA Le 50\/22 de Melvyn Jaminet","dateModified":"2022-02-06T15:27:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#176737","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T15:26:26+00:00","articleBody":"    Les Ecossais ont gagn\u00e9 contre l'Angleterre... Les Irlandais ont gagn\u00e9 face au vainqueur de l'ann\u00e9e derni\u00e8re... Humm Jamais 2 sans 3?    Pas encore la Lose         On soup\u00e7onne la F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise de la lose d\u2019\u00eatre derri\u00e8re ce commentaire...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Italie\u00a0: les Bleus s\u2019imposent, revivez les moments forts du match","dateModified":"2022-02-06T15:26:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#176735","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T15:25:37+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"20 minutes de jeu, et ce sont pour l\u2019instant les Italiens qui m\u00e8nent 7 \u00e0 3","dateModified":"2022-02-06T15:25:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#176732","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T15:25:12+00:00","articleBody":"     La France tente de r\u00e9agir et s\u2019organise dans un bon maul. Et les Bleus sont joueurs\u00a0: ils vont en touche sur la p\u00e9nalit\u00e9\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Italie\u00a0: les Bleus s\u2019imposent, revivez les moments forts du match","dateModified":"2022-02-06T15:25:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#176731","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T15:24:41+00:00","articleBody":"    ALLEZ FRAAAAANNCE!!!!!!!!!!!!!    Coco'rico                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Italie\u00a0: les Bleus s\u2019imposent, revivez les moments forts du match","dateModified":"2022-02-06T15:24:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#176729","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T15:22:57+00:00","articleBody":"     L\u2019ouvreur rappelle que l\u2019Italie est un pays de foot et envoie un enroul\u00e9 entre les deux poteaux. 7 \u00e0 3 pour l\u2019Italie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est transform\u00e9 par Garbisi","dateModified":"2022-02-06T15:22:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#176727","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T15:22:13+00:00","articleBody":"     Et c\u2019est donc bien l\u2019Italie qui prend la t\u00eate gr\u00e2ce \u00e0 cet essai, ce n\u2019est pas vraiment le d\u00e9but r\u00eav\u00e9 pour les Bleus...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est accord\u00e9\u202f!","dateModified":"2022-02-06T15:22:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#176708","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T15:19:50+00:00","articleBody":"     Oh le coup de froid au Stade de France\u202f! Les Italiens r\u00e9cup\u00e8rent le ballon dans le camp fran\u00e7ais, et Garbisi envoie un d\u00e9lice de coup de pied en direction de son ailier Menoncello, qui aplati en coin. Mais la vid\u00e9o est demand\u00e9e pour un potentiel pied en touche du num\u00e9ro 14...                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019essai pour l\u2019Italie\u202f!\u202f!","dateModified":"2022-02-06T15:21:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#176706","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T15:18:03+00:00","articleBody":"     Les Fran\u00e7ais sont aggressifs et r\u00e9cup\u00e8rent une m\u00eal\u00e9e dans le camp italien. Tr\u00e8s bon lancement \u00e0 venir pour Antoine Dupont et les siens.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Italie\u00a0: les Bleus s\u2019imposent, revivez les moments forts du match","dateModified":"2022-02-06T15:18:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#176700","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T15:14:11+00:00","articleBody":"     Il fait d\u00e9sormais un temps \u00e0 entonner du Supertramp en choeur. Plut\u00f4t \u00ab\u202fIt\u2019s raining again\u202f\u00bb que \u00ab\u202fFrom now on\u202f\u00bb, d\u2019ailleurs. Mais \u00e7a ne refroidit pas les ardeurs du public, qui entonne sa premi\u00e8re Marseillaise du jour (si l\u2019on fait exception du moment des hymnes).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct du stade","dateModified":"2022-02-06T15:14:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#176704","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T15:13:55+00:00","articleBody":"     Bonne d\u00e9fense des Italiens qui r\u00e9cup\u00e8rent une p\u00e9nalit\u00e9 dans un ruck. Et qui ont l\u2019air d\u00e9cid\u00e9s \u00e0 compromettre les paris de la r\u00e9daction.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Italie\u00a0: les Bleus s\u2019imposent, revivez les moments forts du match","dateModified":"2022-02-06T15:13:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#176702","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T15:12:57+00:00","articleBody":"     La \u00ab\u202fquille\u202f\u00bb (comprendre chandelle) de Ntamack est presque r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 par Fickou dans les 22 m\u00e8tres italiens. A quelques centim\u00e8tres pr\u00e8s les Fran\u00e7ais auraient d\u00e9j\u00e0 pu faire le trou.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Italie\u00a0: les Bleus s\u2019imposent, revivez les moments forts du match","dateModified":"2022-02-06T15:12:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#176695","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T15:12:53+00:00","articleBody":"    Au m\u00eame instant, pour le top 14 ... Il se passe quoi durant le 6 nations pour le top 14 ? Combien de doublons, quels sont les clubs les plus p\u00e9nalis\u00e9s ?    r\u00e9gionaliste         Le championnat se poursuit et en France, c\u2019est le Stade Toulousain qui est le plus p\u00e9nalis\u00e9\u00a0: 5 Toulousains sont dans le XV de d\u00e9part aujourd\u2019hui, et trois autres sont sur le banc.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Italie\u00a0: les Bleus s\u2019imposent, revivez les moments forts du match","dateModified":"2022-02-06T15:12:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#176693","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T15:11:03+00:00","articleBody":"     L\u2019ailier de Toulon passe tout pr\u00e8s de r\u00e9cup\u00e9rer un subtil coup de pied de Fickou, qui aurait pu l\u2019envoyer \u00e0 l\u2019essai. Dommage, mais les Bleus sont bien entr\u00e9s dans le match.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OOOOH Villi\u00e8re ","dateModified":"2022-02-06T15:11:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#176691","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T15:09:18+00:00","articleBody":"     La France ouvre le score, 3 \u00e0 0.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u202fPoteau du milieu\u202f\u00bb comme dirait Matthieu Lartot","dateModified":"2022-02-06T15:09:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#176689","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T15:08:57+00:00","articleBody":"    Et au fait... Petit \"Tut-Tut\" pour ce d\u00e9but de tournoi de nos Bleus dans ce stade plein  ?    Sherwood                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Italie\u00a0: les Bleus s\u2019imposent, revivez les moments forts du match","dateModified":"2022-02-06T15:08:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#176675","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T15:07:44+00:00","articleBody":"    Bonjour! Mon fils me pose une colle: pourquoi les italiens sont en bleu alors que leur drapeau n a pas du tout de bleu!  Bon match!!    Petite question         Tr\u00e8s bonne question\u202f! Le bleu a \u00e9t\u00e9 choisi en hommage \u00e0 Victor-Emmanuel II, devenu en 1861 le premier Roi de l\u2019Italie unifi\u00e9e, et \u00e0 sa famille, la Maison de Savoie. Leur armoirie, entour\u00e9e de bleu, figurait sur le drapeau italien jusqu\u2019en 1946.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Italie\u00a0: les Bleus s\u2019imposent, revivez les moments forts du match","dateModified":"2022-02-06T15:07:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#176680","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T15:07:15+00:00","articleBody":"     Premi\u00e8re p\u00e9nalit\u00e9 en faveur des Bleus sur un hors-jeu de la d\u00e9fense. A moins de 40 m\u00e8tres face aux perches, Melvyn Jaminet va se faire un plaisir de la tenter, pour sa premi\u00e8re rencontre du Tournoi des six nations.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Italie\u00a0: les Bleus s\u2019imposent, revivez les moments forts du match","dateModified":"2022-02-06T15:08:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#176677","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T15:05:33+00:00","articleBody":"     Les Italiens tiennent le ballon dans ces premi\u00e8res minutes. Ils ont bien du courage quand on voit les mont\u00e9es d\u00e9fensives de Penaud ou Baille.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Italie\u00a0: les Bleus s\u2019imposent, revivez les moments forts du match","dateModified":"2022-02-06T15:05:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#176673","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T15:04:48+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et au fait...","dateModified":"2022-02-06T15:04:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#176671","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T15:03:38+00:00","articleBody":"     Romain Ntamack envoie un grand coup de pied en tribunes sur le coup d\u2019envoi. On ne s\u2019embarasse pas du c\u00f4t\u00e9 du Toulousain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Italie\u00a0: les Bleus s\u2019imposent, revivez les moments forts du match","dateModified":"2022-02-06T15:03:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html#176660","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-2022_6112549_3242.html","datePublished":"2022-02-06T15:02:46+00:00","articleBody":"          Bon match \u00e0 toutes et \u00e0 tous\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/645/0/4680/2337/1342/696/60/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coup d\u2019envoi donn\u00e9 par Garbisi pour l\u2019Italie","dateModified":"2022-02-06T15:02:46+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/0/0/4680/3384/1342/696/3/0/c99f9fa_5475536-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/02/06/19-5">
<filnamedate="20220206"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220206"><AAMMJJHH="2022020619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-5"> ¤ Quatre ans après son titre olympique en Corée du Sud, la Pyrénéenne n’est pas parvenue à monter sur le podium, dimanche, lors de la finale de l’épreuve de ski de bosses.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    CAN 2022    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : à Marseille, Fabien Roussel veut créer la surprise à gauche                   Élection présidentielle 2022 Christiane Taubira veut supprimer le 49.3 et instaurer le référendum d’initiative populaire                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour dévoile ses mesures pour le pouvoir d’achat en ciblant les aides sociales des étrangers                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen et Eric Zemmour s’affrontent à distance par meetings interposés             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La ZAC Les Portes du Tarn de plus en plus contestée dans le Sud-Ouest                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En deux jours, plus de 200 milliards de dollars vont passer d’une poche, celle de Facebook, à une autre, celle d’Amazon »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « La vraie-fausse hausse du beurre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Etats-Unis : « Changer la réglementation visant à interdire l’avortement risque de faire repartir à la hausse le taux de natalité chez les adolescentes »   Collectif               Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Crise en Ukraine : comment la Russie déploie son armée aux frontières                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    01:26    International Au Maroc, les secours s’activent pour sauver le petit Rayan, tombé dans un puits profond de 32 mètres                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial L’organisation Etat islamique, une hydre encore menaçante                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Périssent nos colonies, plutôt qu’un principe »   Claude Ribbe Ecrivain, normalien                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La vraie-fausse hausse du beurre »   Laurence Girard                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Chloé Morin : « Face à un match retour Le Pen-Macron, les électeurs pourraient se démobiliser massivement »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Philippe Lacheau, de « Super-héros malgré lui » : « Même quand je voulais être sérieux, les gens riaient »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En votre intime conviction », de Clémentine Thiébault : une « citoyenne-juge » parmi d’autres                   Économie  Article réservé à nos abonnés Fusion M6-TF1 : une opportunité pour l’audiovisuel public ?                   Culture Covid-19 : la fréquentation dans les salles de cinéma et de spectacle toujours en baisse par rapport à l’avant-crise             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés L’ascension de Sébastien Lecornu, symbole de la droitisation du quinquennat Macron                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand la Mafia infiltrait le tournage du « Parrain »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les coings au naturel : la recette de Fabien Rouillard             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche        Navigation           JO de Pékin 2022        Le programme          Les médailles                                                                       Sport       JO de Pékin 2022             JO de Pékin 2022 : Perrine Laffont échoue au pied du podium en ski de bosses      Quatre ans après son titre olympique en Corée du Sud, la Pyrénéenne n’est pas parvenue à monter sur le podium, dimanche, lors de la finale de l’épreuve de ski de bosses.          Par Nicolas Lepeltier(Zhangjiakou, Hebei (Chine), envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 16h02    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Perrine Laffont dimanche 6 février à Zhangjiakou.  MARCO BERTORELLO / AFP                 Il n’y aura pas de doublé. Ni de médaille. Tenante du titre olympique, Perrine Laffont (23 ans), n’est pas parvenue à monter sur le podium de l’épreuve de ski de bosses des Jeux de Pékin, dimanche 6 février. Sur les pentes du Genting Snow Park de Zhangjiakou, elle a fini à la quatrième place de l’épreuve, remportée par l’Australienne Jakara Anthony, devant l’Américaine Jaelin Kauf et la Russe Anastasiia Smirnova, peu attendues sur le podium de la compétition. L’autre Française engagée dans la finale olympique, Camille Cabrol, a terminé à la 18e place.            Perrine Laffont a tellement banalisé l’exceptionnel durant ces dernières années qu’elle, ses coachs et ses partenaires de l’équipe de France étaient abasourdis dans l’aire d’arrivée. On a d’abord vu la jeune femme réconforter la favorite japonaise Anri Kawamura (5e) – 17 ans seulement, en pleurs dans les bras de la Française –, avant d’écraser elle-même quelques sanglots.              « C’est dur, parce que ce soir je n’arrivais pas à me lâcher, à skier comme en qualifications. Je ne sais pas ce qui s’est passé, j’ai du mal à analyser », a confié à chaud la Pyrénéenne, ajoutant qu’elle aurait besoin de faire « un bon break » pour évacuer toute sa frustration. « En 2018, j’avais promis de ne plus me rendre malade ; ça fait quand même neuf mois qu’on vit pour ça, il va falloir prendre le temps de le digérer. »            Domination contestée cet hiver            Consolée par Benjamin Cavet, malheureux quatrième – déjà – de la finale masculine, la veille, la jeune femme esquissait alors quelques timides sourires, avant de faire bloc avec tous les membres de l’équipe de France, son entraîneur et Camille Cabrol notamment, sa copine chez les Bleues. « Elle nous a tellement habitués à gagner. Arriver deuxième peut être vu comme un échec pour une telle athlète, c’est une pression terrible », a admis Benjamin Cavet.                              Lire aussi   JO 2022 : le Suédois Wallberg titré en ski de bosses, Benjamin Cavet échoue au pied du podium                   « Ça m’emmerde de repartir d’ici avec deux médailles en chocolat, enrageait Ludovic Didier. Là, il faut réconforter comme on peut, ces Jeux vont laisser des traces. » L’entraîneur de l’équipe de France de ski de bosses se projetait déjà sur la fin de la saison, comme pour mieux balayer le mauvais souvenir des JO de Pékin. « On fait un très bon mois de janvier, quatre étapes de Coupe du monde, quatre podiums de suite, deux victoires. Je ne vois pas comment on peut faire beaucoup mieux. Ça fait dix ans que Perrine est au top niveau, aujourd’hui elle est quatrième, personne ne lui en voudra. »              Souveraine depuis quatre ans, trois fois championne du monde et détentrice de quatre globes de cristal du classement général de la Coupe du monde, Perrine Laffont avait vu sa domination contestée au cours de cet hiver. « Pépette » – son surnom – a dû partager, un peu plus qu’à son habitude, les victoires en Coupe du monde, avec l’Australienne Jakara Anthony et la Japonaise Anri Kawamura.            « C’est vrai que ces dernières années, je posais mon run, je gagnais et j’avais de la marge », admettait Perrine Laffont en visioconférence de presse, au début de février, peu après son arrivée à Zhangjiakou. « Ça rajoute un peu de piment dans ma discipline », ajoutait-elle, mi-amusée, mi-soulagée de ne plus porter la pression toute seule sur ses épaules.            « La pression des résultats »            Avant le début de la saison, à l’évocation d’un possible deuxième titre olympique, elle confiait au Monde : « Ce serait la carrière parfaite, même si la mienne est déjà très très belle. En quatre ans, j’ai réussi à tout gagner dans mon sport. J’ai la chance d’avoir pu réaliser mes rêves les plus fous. »              A l’écouter, avant même d’envisager la possibilité d’une nouvelle médaille aux Jeux, elle considérait de toute façon que sa vie était celle qu’elle avait « rêvé d’avoir depuis toute petite », quand, aux Monts d’Olmes (Ariège), elle sautait ses premières bosses à un âge où d’autres apprennent à faire du vélo.            Perrine Laffont avait confié avant le début de la saison n’avoir pas le souvenir d’une course parfaite dans sa carrière. Elle expliquait y trouver une raison et une source permanentes de motivation pour retourner à l’entraînement. « Ce sont des petits défis comme ça qui me plaisent, qui me poussent à continuer. »                              Lire aussi   JO de Pékin 2022 : Perrine Laffont, l’épicurienne des bosses                   Elle expliquait se rendre aux Jeux de Pékin sans « la pression des résultats », qui l’avait plongée dans une petite dépression un an après son titre olympique, à Pyeongchang. Elle se disait juste guidée par la recherche du plaisir.              La Pyrénéenne donne désormais rendez-vous aux Jeux de Milan-Cortina d’Ampezzo, en Italie. Après tout, elle n’aura que 27 ans en 2026, un jeune âge pour reprendre la couronne de l’épreuve des bosses.                 Nicolas Lepeltier(Zhangjiakou, Hebei (Chine), envoyé spécial)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                         Guides d’achat                        Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                              Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                              Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                              Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur  Comparatif « Wirecutter ». Nos spécialistes ont testé 7 stations qui mesurent le taux de pollution de l’air intérieur dans les chambres et les autres pièces de la maison. Leurs capteurs évaluent avec précision le niveau de particules fines polluantes, et mesurent la présence de composés organiques volatiles (COV) comme le formaldéhyde présent dans les meubles. Voici nos deux détecteurs préférés.                                               Édition du jour Daté du lundi 7 février   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures coupes menstruelles          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes          Les meilleurs sextoys pour le clitoris                                                                  Services                     Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La France des colonies  Testez gratuitement             Codes promo avec Savings United        Codes Promo i-run       Codes Promo Nike       Codes Promo MyProtein       Codes Promo Go Sport       Codes Promo JD Sports       Codes Promo Courir       Codes Promo Under Armour      Tous les codes promo                         Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-perrine-laffont-echoue-au-pied-du-podium-en-ski-de-bosses_6112548_3242.html"},"headline":"JO de P\u00e9kin 2022\u00a0: Perrine Laffont \u00e9choue au pied du podium en ski de bosses","dateCreated":"2022-02-06T14:00:14+01:00","datePublished":"2022-02-06T14:00:14+01:00","dateModified":"2022-02-06T16:02:03+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","JO de P\u00e9kin 2022"],"keywords":["JO de P\u00e9kin 2022","Sport","Sports de glisse"],"description":"Quatre ans apr\u00e8s son titre olympique en Cor\u00e9e du Sud, la Pyr\u00e9n\u00e9enne n\u2019est pas parvenue \u00e0 monter sur le podium, dimanche, lors de la finale de l\u2019\u00e9preuve de ski de bosses.","author":[{"@type":"Person","name":"Nicolas Lepeltier","description":"Zhangjiakou, Hebei (Chine), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/648/0/7771/3885/1342/696/60/0/231611e_5473915-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"JO de P\u00e9kin 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jo-de-pekin-2022/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/06/19-6">
<filnamedate="20220206"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220206"><AAMMJJHH="2022020619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-6"> ¤ Dans ce club autrefois mythique, les joueurs affrontent le cruel manque de moyens propre au football local. Leur espoir : être repérés par un agent et partir pour l’étranger.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-6"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    CAN 2022    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : à Marseille, Fabien Roussel veut créer la surprise à gauche                   Élection présidentielle 2022 Christiane Taubira veut supprimer le 49.3 et instaurer le référendum d’initiative populaire                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour dévoile ses mesures pour le pouvoir d’achat en ciblant les aides sociales des étrangers                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen et Eric Zemmour s’affrontent à distance par meetings interposés             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La ZAC Les Portes du Tarn de plus en plus contestée dans le Sud-Ouest                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En deux jours, plus de 200 milliards de dollars vont passer d’une poche, celle de Facebook, à une autre, celle d’Amazon »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « La vraie-fausse hausse du beurre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Etats-Unis : « Changer la réglementation visant à interdire l’avortement risque de faire repartir à la hausse le taux de natalité chez les adolescentes »   Collectif               Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Crise en Ukraine : comment la Russie déploie son armée aux frontières                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    01:26    International Au Maroc, les secours s’activent pour sauver le petit Rayan, tombé dans un puits profond de 32 mètres                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial L’organisation Etat islamique, une hydre encore menaçante                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Périssent nos colonies, plutôt qu’un principe »   Claude Ribbe Ecrivain, normalien                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La vraie-fausse hausse du beurre »   Laurence Girard                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Chloé Morin : « Face à un match retour Le Pen-Macron, les électeurs pourraient se démobiliser massivement »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Philippe Lacheau, de « Super-héros malgré lui » : « Même quand je voulais être sérieux, les gens riaient »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En votre intime conviction », de Clémentine Thiébault : une « citoyenne-juge » parmi d’autres                   Économie  Article réservé à nos abonnés Fusion M6-TF1 : une opportunité pour l’audiovisuel public ?                   Culture Covid-19 : la fréquentation dans les salles de cinéma et de spectacle toujours en baisse par rapport à l’avant-crise             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés L’ascension de Sébastien Lecornu, symbole de la droitisation du quinquennat Macron                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand la Mafia infiltrait le tournage du « Parrain »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les coings au naturel : la recette de Fabien Rouillard             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                          Le Monde Afrique        CAN 2022             Football : à Douala, la rage de réussir des jeunes Camerounais de l’Oryx      Dans ce club autrefois mythique, les joueurs affrontent le cruel manque de moyens propre au football local. Leur espoir : être repérés par un agent et partir pour l’étranger.          Par Mustapha Kessous         Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 17h48    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Le terrain d’entraînement de l’Oryx Douala, prêté par un ancien dirigeant du club, dans le quartier de Bell, à Douala.  MUSTAPHA KESSOUS                 Douala, envoyé spécial            Leur « carrière » ? Ils la regardent sous les crampons. Usés, déchirés, malmenés, sans lacets, peu importe l’apparence : à l’Oryx Douala, ce n’est pas la chaussure qui fait le footballeur. Sur cette terre en caillasse, à se briser une cheville, une vingtaine de jeunes courent derrière un ballon et un rêve : « devenir pro » et « rejoindre la sélection », disent-ils. Comme le capitaine Vincent Aboubakar, l’enfant de Garoua (ville au nord du Cameroun) qui a porté les Lions indomptables jusqu’à la victoire lors de la « petite finale » de folie de la Coupe d’Afrique des nations (CAN), samedi 5 février, à Yaoundé, face aux séduisants Etalons du Burkina Faso (3-3 ; 3-5 aux tirs au but).                            Lire aussi   CAN 2022 : l’Egypte élimine le Cameroun, pays hôte, et se hisse en finale                 « Oui, je veux être pro », répète Alexandre Bardelli. Au pays, sur le continent, en Europe, en Asie. N’importe où. « C’est possible en me sacrifiant, assure ce milieu offensif de 21 ans, tatoué des jambes aux bras. Tant que je n’aurai pas atteint mon objectif, je continuerai à m’entraîner. J’ai l’amour du foot. » C’est cet « amour » et cette obsession de réussite qui poussent ce garçon timide – et ses partenaires – à taper le ballon deux ou trois fois par jour sur un sol sablonneux encerclé par les cadavres d’innombrables bouteilles en plastique. « Les conditions ne sont pas bonnes », dit-il pudiquement. « Elles sont terribles », reconnaît le président André Makoube Etame. « C’est vrai, mais ça nous forge, ça travaille le mental. On sait ce qu’est la difficulté, lâche en souriant Daniel Priso, 22 ans, loin de se plaindre. Demain, si l’on se retrouve sur une pelouse gazonneuse à l’étranger, ça sera que du bonheur pour nous. » Pour le moment, le bonheur se fait attendre…          Poussière, passé glorieux et nostalgie          Pas de bureau. Pas de stade. Juste un terrain prêté par un ancien dirigeant de l’équipe, situé dans le quartier de Bell, là où est né ce collectif, il y a près de cent ans. « On vadrouille », plaisante le président. Aujourd’hui, il ne reste plus rien de l’Oryx, club mythique de la capitale économique du pays, si ce n’est de la poussière, un passé glorieux et une infinie nostalgie. Celle d’un grand nom du football camerounais – aux côtés du Tonnerre ou du Canon Yaoundé, du Coton Sport Garoua ou de l’Union Douala – qui a écrit sa légende, il y a soixante ans. L’Oryx, c’est cinq titres nationaux (1961, 1963, 1964, 1965, 1967) ; trois Coupes du Cameroun (1963, 1968, 1970), un triomphe lors de la première édition de la Ligue des champions africaine, en 1965. Et un héros qui a permis toutes ces victoires : Samuel Mbappé Léppé.        Il vous reste 67.71% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/02/06/a-douala-la-rage-de-reussir-des-jeunes-footballeurs-de-l-oryx_6112538_3212.html"},"headline":"Football\u00a0: \u00e0 Douala, la rage de r\u00e9ussir des jeunes Camerounais de l\u2019Oryx","dateCreated":"2022-02-06T12:00:08+01:00","datePublished":"2022-02-06T12:00:08+01:00","dateModified":"2022-02-06T17:48:53+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","CAN 2022"],"keywords":["Sport","Football","Cameroun","Le Monde Afrique","CAN 2022"],"description":"Dans ce club autrefois mythique, les joueurs affrontent le cruel manque de moyens propre au football local. Leur espoir\u00a0: \u00eatre rep\u00e9r\u00e9s par un agent et partir pour l\u2019\u00e9tranger.","author":[{"@type":"Person","name":"Mustapha Kessous"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/05/0/120/4368/2184/1342/696/60/0/e8e0a90_117939891-20220121-122110.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"CAN 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/can-2022/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/06/19-7">
<filnamedate="20220206"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220206"><AAMMJJHH="2022020619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-7"> ¤ Les champions chinois du vêtement sportif, Anta et Li Ning, jouent la carte de la préférence nationale, profitant des appels au boycott des marques étrangères et d’une vague nationaliste.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-7"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    CAN 2022    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : à Marseille, Fabien Roussel veut créer la surprise à gauche                   Élection présidentielle 2022 Christiane Taubira veut supprimer le 49.3 et instaurer le référendum d’initiative populaire                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour dévoile ses mesures pour le pouvoir d’achat en ciblant les aides sociales des étrangers                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen et Eric Zemmour s’affrontent à distance par meetings interposés             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La ZAC Les Portes du Tarn de plus en plus contestée dans le Sud-Ouest                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En deux jours, plus de 200 milliards de dollars vont passer d’une poche, celle de Facebook, à une autre, celle d’Amazon »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « La vraie-fausse hausse du beurre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Etats-Unis : « Changer la réglementation visant à interdire l’avortement risque de faire repartir à la hausse le taux de natalité chez les adolescentes »   Collectif               Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Crise en Ukraine : comment la Russie déploie son armée aux frontières                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    01:26    International Au Maroc, les secours s’activent pour sauver le petit Rayan, tombé dans un puits profond de 32 mètres                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial L’organisation Etat islamique, une hydre encore menaçante                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Périssent nos colonies, plutôt qu’un principe »   Claude Ribbe Ecrivain, normalien                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La vraie-fausse hausse du beurre »   Laurence Girard                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Chloé Morin : « Face à un match retour Le Pen-Macron, les électeurs pourraient se démobiliser massivement »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Philippe Lacheau, de « Super-héros malgré lui » : « Même quand je voulais être sérieux, les gens riaient »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En votre intime conviction », de Clémentine Thiébault : une « citoyenne-juge » parmi d’autres                   Économie  Article réservé à nos abonnés Fusion M6-TF1 : une opportunité pour l’audiovisuel public ?                   Culture Covid-19 : la fréquentation dans les salles de cinéma et de spectacle toujours en baisse par rapport à l’avant-crise             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés L’ascension de Sébastien Lecornu, symbole de la droitisation du quinquennat Macron                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand la Mafia infiltrait le tournage du « Parrain »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les coings au naturel : la recette de Fabien Rouillard             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche        Navigation           JO de Pékin 2022        Le programme          Les médailles                                                                                            International       JO de Pékin 2022             JO de Pékin 2022 : les marques de sport chinoises surfent sur le patriotisme      Les champions chinois du vêtement sportif, Anta et Li Ning, jouent la carte de la préférence nationale, profitant des appels au boycott des marques étrangères et d’une vague nationaliste.          Par Simon Leplâtre(Shanghaï, correspondance)         Publié aujourd’hui à 09h00    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                A l’entrée du magasin Anta, dans un centre commercial huppé du centre de Shanghaï, la marque de sport chinoise affiche fièrement sa collection Beijing 2022. Veste jaune coupe-vent et déperlante, épaisse doudoune, tee-shirts, sacs à dos : tous arborent le logo des Jeux olympiques d’hiver et le drapeau chinois.          Un peu plus loin, des mannequins sont couverts d’uniformes bleu électrique, également marqués de l’emblème olympique : ceux-ci ne sont pas à vendre, ils sont réservés aux volontaires qui participent à l’événement. La première marque de sport chinoise est, depuis 2019, le partenaire officiel des JO d’hiver qui se tiendront dans la capitale chinoise à partir du 4 février : elle habillera les athlètes chinois, et l’ensemble du personnel.          Un peu plus loin dans le centre commercial IAPM, Li Ning, son principal concurrent, surfe également sur la fierté nationale et les Jeux, avec sa collection automne-hiver. En 2021, les deux principales marques de sport chinoises ont vu leurs ventes ­exploser, grâce aux Jeux de Tokyo et à la perspective des Jeux d’hiver. Grâce aussi à une tendance qui se renforce depuis quelques années : le guochao ou « marée nationale ».          H&M rayé de la vente en ligne          Depuis 2018, les marques chinoises profitent du nationalisme croissant en intégrant à leur marketing des références à la culture chinoise, moderne ou traditionnelle. Avec un succès impressionnant : en 2021, Anta a vu son chiffre d’affaires progresser de 55 %, et Li Ning de 65 %.          Les deux équipementiers ont profité du rejet des griffes occidentales au début de l’année 2021. Les internautes et médias d’Etat chinois s’en sont pris aux marques ayant renoncé à utiliser le coton provenant de la région du Xinjiang, en raison de soupçons de travail forcé de la minorité musulmane des Ouïgours, victime d’une intense répression.          La réaction a été massive : une marque comme H&M a été rayée des cartes et des plates-formes de vente en ligne. Sur les réseaux sociaux, certains se sont filmés mettant le feu à leur paire de baskets Nike. Dans le même temps, Li Ning affichait fièrement : « Nos produits contiennent du coton du Xinjiang. » Succès garanti auprès d’une opinion chauffée à blanc.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Appels au boycottage en Chine contre les marques qui refusent l’utilisation du coton du Xinjiang, lié au travail forcé des Ouïgours                 Fondée en 1989 par Li Ning, ancien athlète multimédaillé en gymnastique à Los Angeles, en 1984, premiers Jeux olympiques auxquels participait une Chine qui s’ouvrait doucement sur le monde, la marque a les JO dans son ADN.          En 2008, lors de la cérémonie d’ouverture des Jeux de Pékin, c’est son fondateur qui avait allumé la flamme olympique, après avoir traversé le stade en flottant dans les airs, suspendu à des câbles. La marque était à son apogée. Quelques années plus tard, son image s’est érodée. Vue comme bas de gamme, elle peine à séduire les jeunes.        Il vous reste 33.99% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-les-marques-de-sport-chinoises-surfent-sur-le-patriotisme_6112526_3210.html"},"headline":"JO de P\u00e9kin 2022\u00a0: les marques de sport chinoises surfent sur le patriotisme","dateCreated":"2022-02-06T09:00:08+01:00","datePublished":"2022-02-06T09:00:08+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","JO de P\u00e9kin 2022"],"keywords":["\u00c9conomie","\u00c9conomie mondiale","International","Chine","JO de P\u00e9kin 2022","Sport","Jeux olympiques"],"description":"Les champions chinois du v\u00eatement sportif, Anta et Li Ning, jouent la carte de la\u00a0pr\u00e9f\u00e9rence nationale, profitant des appels au boycott des marques \u00e9trang\u00e8res et d\u2019une vague nationaliste.","author":[{"@type":"Person","name":"Simon Lepl\u00e2tre","description":"Shangha\u00ef, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/31/476/0/6667/3333/1342/696/60/0/9586989_442754762-2021-03-25t110423z-312961041-rc2bim9x970c-rtrmadp-3-china-xinjiang-cotton-retailers.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"JO de P\u00e9kin 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jo-de-pekin-2022/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/06/19-8">
<filnamedate="20220206"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220206"><AAMMJJHH="2022020619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-8"> ¤ Pas de médaille pour la délégation française aujourd’hui, mais tout de même de belles émotions avec le concours de ski de bosses ou le titre du Suédois Nils van der Poel en patinage de vitesse (5 000 m).
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-8"> ¤                                  Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    CAN 2022    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : à Marseille, Fabien Roussel veut créer la surprise à gauche                   Élection présidentielle 2022 Christiane Taubira veut supprimer le 49.3 et instaurer le référendum d’initiative populaire                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour dévoile ses mesures pour le pouvoir d’achat en ciblant les aides sociales des étrangers                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen et Eric Zemmour s’affrontent à distance par meetings interposés             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La ZAC Les Portes du Tarn de plus en plus contestée dans le Sud-Ouest                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En deux jours, plus de 200 milliards de dollars vont passer d’une poche, celle de Facebook, à une autre, celle d’Amazon »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « La vraie-fausse hausse du beurre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Etats-Unis : « Changer la réglementation visant à interdire l’avortement risque de faire repartir à la hausse le taux de natalité chez les adolescentes »   Collectif               Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Crise en Ukraine : comment la Russie déploie son armée aux frontières                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    01:26    International Au Maroc, les secours s’activent pour sauver le petit Rayan, tombé dans un puits profond de 32 mètres                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial L’organisation Etat islamique, une hydre encore menaçante                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Périssent nos colonies, plutôt qu’un principe »   Claude Ribbe Ecrivain, normalien                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La vraie-fausse hausse du beurre »   Laurence Girard                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Chloé Morin : « Face à un match retour Le Pen-Macron, les électeurs pourraient se démobiliser massivement »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Philippe Lacheau, de « Super-héros malgré lui » : « Même quand je voulais être sérieux, les gens riaient »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En votre intime conviction », de Clémentine Thiébault : une « citoyenne-juge » parmi d’autres                   Économie  Article réservé à nos abonnés Fusion M6-TF1 : une opportunité pour l’audiovisuel public ?                   Culture Covid-19 : la fréquentation dans les salles de cinéma et de spectacle toujours en baisse par rapport à l’avant-crise             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés L’ascension de Sébastien Lecornu, symbole de la droitisation du quinquennat Macron                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand la Mafia infiltrait le tournage du « Parrain »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les coings au naturel : la recette de Fabien Rouillard             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche        Navigation           JO de Pékin 2022        Le programme          Les médailles                                                      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    JO 2022 : descente annulée, médaille en chocolat pour Perrine Laffont, revivez la journée à Pékin Pas de médaille pour la délégation française aujourd’hui, mais tout de même de belles émotions avec le concours de ski de bosses ou le titre du Suédois Nils van der Poel en patinage de vitesse (5 000 m).                LIVE    PROGRAMME        Posez votre question          Réagissez            Annuler                     14:23      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              C’est tout pour aujourd’hui… en attendant le rugby !        Pas de médaille pour la délégation française aujourd’hui, mais tout de même de belles émotions avec le concours de ski de bosses de Perrine Laffont ou le titre du Suédois Nils van der Poel en patinage de vitesse (5 000 m). On se retrouve cette nuit pour de nouvelles émotions olympiques, et même tout de suite pour le premier match des Bleus dans le Tournoi des six nations, face à l’Italie (16 heures). On vous attend ici pour le ballon ovale.                         14:17      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, Où voir le tableau des médailles ? Merci    Mrclr         Vous avez tout ici. La France est pour l’instant 14e.                    14:13      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Est-ce que la Fédé de la Lose défilait le soir de l'ouverture des JO ?    Rhooooo          Ce soir-là non, mais selon nos informations ils sont actuellement en pleine parade autour de leur canapé.                    14:12      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 C'est pas grave pour Perrine, dans 4 ans c'est en Italie, et là y aura plein de monde pour l'encourager au bas des pistes! Et j'crois pas qu'on soit bien nombreux à pouvoir faire la même chose qu'elle!    Bravo quand même!         Voilà l’état d’esprit que l’on veut voir ! Dans quatre ans c’est sur le podium pour Perrine, et tout en haut !                    14:08      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                      Perrine Laffont a terminé 4e de la finale du ski de bosses. MARCO BERTORELLO / AFP           Nous en ce moment.                    14:07      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Perrine Laffont is the new Olivia Ruiz                                      14:06      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Faites vous le décompte des médailles au chocolat ? on dirait une spécialité française    A²         Nous non, mais certains ne comptent même que ça.                                        14:05      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Le chocolat étant le seul matériau comestible, n'est-ce pas le choix le plus malin d'arriver 4e?    Stéphane bern         Raisonnement logique, mais pas dit qu’il console beaucoup Perrine Laffont ce soir...                    14:05      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « J’irai manger du chocolat »        « C’est dur. » Malgré son sourire de façade, Perrine Laffont était désabusée au micro de France Télévisions au moment de réagir à sa quatrième place en finale du ski de bosses. A chaud, la championne olympique de Pyeongchang, détrônée par l’Australienne Jakara Anthony, a déclaré : « Certains sont bons le jour-J et arrivent à gérer cette compétition mieux que d’autres... Il n’y a pas forcément de favorites sur le podium. »           Malgré tout, la skieuse des Monts d’Olmes a placé un trait d’humour : « J’irai manger du chocolat avec Ben... » Une référence à la quatrième place, encore une, du Français Benjamin Cavet lors de la finale hommes du ski de bosses samedi 5 février.                    14:03      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La joie de Jakara Anthony après sa victoire            L’Australienne a terminé première des trois manches de la finale. BEN STANSALL / AFP                               14:02      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Perrine Laffont termine 4e        Il n’y aura pas de doublé olympique pour la Française, et même pas de médaille. Perrine Laffont a terminé à la pire des places, la quatrième, du concours de ski de bosses. C’est l’Australienne Jakara Anthony qui s’impose.          Le classement :           Jakara Anthony : 83.09        Jaelin Kauf : 80.28        Anastasia Smirnova : 77.72        Perrine Laffont : 77.36        Anri Kawamura : 77.12        Olivia Giaccio : 75.61                     14:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La bascule en pleine interview de Perrine Laffont, taille patron comme on dit                                 13:58      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  « Est-ce que tu peux attendre un petit peu Perrine, parce qu’on passe sur la 2 ? »           La question est mythique.                    13:57      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Ça sent encore la médaille en chocolat...    Yop         Les journées se suivent et se ressemblent malheureusement pour le ski de bosses français...                    13:57      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Jakara Anthony arrache la médaille à Perrine Laffont !         L’Australienne est sacrée nouvelle championne olympique avec le meilleur score. Il y a quatre ans, c’était Anthony qui avait fini au pied du podium à Pyeongchang, cette fois, c’est Perrine Laffont qui finit 4e !                              13:55      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le bronze ou le chocolat ?        Le destin de Perrine Laffont dépend de l’Australienne Jakara Anthony.                    13:55      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Jaelin Kauf prend la tête !        Temps stratosphérique de 26.37 et première place avec un score de 80.28. Perrine recule à la troisième place.                    13:53      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Si Jaelin Kauf passe derrière Perrine Laffont, il y aura une médaille pour la Française !                            13:53      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Kawamura, 3e provisoire derrière Perrine         La Japonaise de 17 ans obtient le score de 77.12. Elle paye une erreur de réception sur le deuxième saut.                    13:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Russe passe devant la Française        Elle prend la première place du concours avec un score de 77.72.                         Le programme             Bienvenue dans ce direct consacré aux XXIVes Jeux olympiques d’hiver 2022, qui se déroulent à Pékin.         De quoi s’agit-il ? Du deuxième jour officiel de compétition, au lendemain de la première médaille française – de l’argent –, décrochée en relais mixte du biathlon. Vous pouvez revivre ce moment dans ce live !         Que suivra-t-on ? Un peu de tout pour cette journée bien remplie qui comporte sept épreuves avec médailles. Du côté français, quatre skieurs, dont le doyen, Johan Clarey, sont engagés dans l’épreuve de la descente, mais les conditions météorologiques ont empêché la tenue de celle-ci dans la journée. Quatre Français sont également engagés en skiathlon. Sans oublier le ski de bosses, avec Perrine Laffont, laquelle défendra sa couronne olympique à partir de 12 h 30.         Où ? En Chine.         Quand ? Dimanche 6 février à partir de 2 heures.         Sur quelles chaînes ? Sur France Télévisions et Eurosport.         De quoi ne parlera-t-on pas ? De la bataille des parrainages pour la présidentielle 2022.         Un peu de lecture :         JO 2022 : de l’argent, du chocolat et de la glace au menu du premier jour officiel de compétitionJO de Pékin 2022 : Johan Clarey, le « papy » encore vert du ski alpin françaisJO de Pékin 2022 : en biathlon, « le collectif France n’a jamais été aussi fort »Pourquoi la France ne brille pas dans les sports de glaceAux JO de Pékin, Vladimir Poutine et Xi Jinping s’affichent en leaders d’un monde post-occidentalJO 2022 : la petite musique très politique des hymnes nationaux                                                                              Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                     Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html","coverageStartTime":"2022-02-06T14:33:28+00:00","coverageEndTime":"2022-02-06T14:33:28+00:00","headline":"JO 2022 : descente annul\u00e9e, m\u00e9daille en chocolat pour Perrine Laffont, revivez la journ\u00e9e \u00e0 P\u00e9kin","description":"Pas de m\u00e9daille pour la d\u00e9l\u00e9gation fran\u00e7aise aujourd\u2019hui, mais tout de m\u00eame de belles \u00e9motions avec le concours de ski de bosses ou le titre du Su\u00e9dois Nils van der Poel en patinage de vitesse (5\u00a0000\u00a0m).","articleSection":["Sport","JO de P\u00e9kin 2022"],"keywords":["JO de P\u00e9kin 2022","Sport"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"JO 2022 : descente annulée, médaille en chocolat pour Perrine Laffont, revivez la journée à Pékin","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Pas de m\u00e9daille pour la d\u00e9l\u00e9gation fran\u00e7aise aujourd\u2019hui, mais tout de m\u00eame de belles \u00e9motions avec le concours de ski de bosses ou le titre du Su\u00e9dois Nils van der Poel en patinage de vitesse (5\u00a0000\u00a0m).","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/03/0/0/5141/3427/1342/696/3/0/1c3da78_5451004-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-02-06T14:33:28+00:00"
,"endDate":"2022-02-06T14:33:28+00:00"
  Pas de m\u00e9daille pour la d\u00e9l\u00e9gation fran\u00e7aise aujourd\u2019hui, mais tout de m\u00eame de belles \u00e9motions avec le concours de ski de bosses de Perrine Laffont ou le titre du Su\u00e9dois Nils van der Poel en patinage de vitesse (5\u00a0000\u00a0m). On se retrouve cette nuit pour de nouvelles \u00e9motions olympiques, et m\u00eame tout de suite pour le premier match des Bleus dans le Tournoi des six nations, face \u00e0 l\u2019Italie (16\u00a0heures). On vous attend ici pour le ballon ovale.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/03/0/0/5141/2568/1342/696/60/0/1c3da78_5451004-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est tout pour aujourd\u2019hui\u2026 en attendant le rugby\u00a0!","dateModified":"2022-02-06T13:44:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html#176562","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html","datePublished":"2022-02-06T13:17:49+00:00","articleBody":"    Bonjour, O\u00f9 voir le tableau des m\u00e9dailles ? Merci    Mrclr         Vous avez tout ici. La France est pour l\u2019instant 14e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/03/0/0/5141/2568/1342/696/60/0/1c3da78_5451004-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : descente annul\u00e9e, m\u00e9daille en chocolat pour Perrine Laffont, revivez la journ\u00e9e \u00e0 P\u00e9kin","dateModified":"2022-02-06T13:17:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html#176559","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html","datePublished":"2022-02-06T13:13:08+00:00","articleBody":"    Est-ce que la F\u00e9d\u00e9 de la Lose d\u00e9filait le soir de l'ouverture des JO ?    Rhooooo          Ce soir-l\u00e0 non, mais selon nos informations ils sont actuellement en pleine parade autour de leur canap\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/03/0/0/5141/2568/1342/696/60/0/1c3da78_5451004-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : descente annul\u00e9e, m\u00e9daille en chocolat pour Perrine Laffont, revivez la journ\u00e9e \u00e0 P\u00e9kin","dateModified":"2022-02-06T13:13:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html#176557","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html","datePublished":"2022-02-06T13:12:35+00:00","articleBody":"    C'est pas grave pour Perrine, dans 4 ans c'est en Italie, et l\u00e0 y aura plein de monde pour l'encourager au bas des pistes! Et j'crois pas qu'on soit bien nombreux \u00e0 pouvoir faire la m\u00eame chose qu'elle!    Bravo quand m\u00eame!         Voil\u00e0 l\u2019\u00e9tat d\u2019esprit que l\u2019on veut voir\u202f! Dans quatre ans c\u2019est sur le podium pour Perrine, et tout en haut\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/03/0/0/5141/2568/1342/696/60/0/1c3da78_5451004-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : descente annul\u00e9e, m\u00e9daille en chocolat pour Perrine Laffont, revivez la journ\u00e9e \u00e0 P\u00e9kin","dateModified":"2022-02-06T13:12:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html#176555","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html","datePublished":"2022-02-06T13:08:18+00:00","articleBody":"         Perrine Laffont a termin\u00e9 4e de la finale du ski de bosses. MARCO BERTORELLO \/ AFP           Nous en ce moment.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/0606fbc_5473372-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : descente annul\u00e9e, m\u00e9daille en chocolat pour Perrine Laffont, revivez la journ\u00e9e \u00e0 P\u00e9kin","dateModified":"2022-02-06T13:08:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html#176553","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html","datePublished":"2022-02-06T13:07:44+00:00","articleBody":"                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/03/0/0/5141/2568/1342/696/60/0/1c3da78_5451004-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Perrine Laffont is the new Olivia Ruiz","dateModified":"2022-02-06T13:07:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html#176551","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html","datePublished":"2022-02-06T13:06:59+00:00","articleBody":"    Faites vous le d\u00e9compte des m\u00e9dailles au chocolat ? on dirait une sp\u00e9cialit\u00e9 fran\u00e7aise    A\u00b2         Nous non, mais certains ne comptent m\u00eame que \u00e7a.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/03/0/0/5141/2568/1342/696/60/0/1c3da78_5451004-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : descente annul\u00e9e, m\u00e9daille en chocolat pour Perrine Laffont, revivez la journ\u00e9e \u00e0 P\u00e9kin","dateModified":"2022-02-06T13:06:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html#176538","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html","datePublished":"2022-02-06T13:05:41+00:00","articleBody":"    Le chocolat \u00e9tant le seul mat\u00e9riau comestible, n'est-ce pas le choix le plus malin d'arriver 4e?    St\u00e9phane bern         Raisonnement logique, mais pas dit qu\u2019il console beaucoup Perrine Laffont ce soir...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/03/0/0/5141/2568/1342/696/60/0/1c3da78_5451004-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : descente annul\u00e9e, m\u00e9daille en chocolat pour Perrine Laffont, revivez la journ\u00e9e \u00e0 P\u00e9kin","dateModified":"2022-02-06T13:05:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html#176531","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html","datePublished":"2022-02-06T13:05:11+00:00","articleBody":"     \u00ab\u202fC\u2019est dur. \u00bb Malgr\u00e9 son sourire de fa\u00e7ade, Perrine Laffont \u00e9tait d\u00e9sabus\u00e9e au micro de France T\u00e9l\u00e9visions au moment de r\u00e9agir \u00e0 sa quatri\u00e8me place en finale du ski de bosses. A chaud, la championne olympique de Pyeongchang, d\u00e9tr\u00f4n\u00e9e par l\u2019Australienne Jakara Anthony, a d\u00e9clar\u00e9\u00a0: \u00ab\u202fCertains sont bons le jour-J et arrivent \u00e0 g\u00e9rer cette comp\u00e9tition mieux que d\u2019autres... Il n\u2019y a pas forc\u00e9ment de favorites sur le podium.\u202f\u00bb           Malgr\u00e9 tout, la skieuse des Monts d\u2019Olmes a plac\u00e9 un trait d\u2019humour\u00a0: \u00ab\u202fJ\u2019irai manger du chocolat avec Ben...\u202f\u00bb Une r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la quatri\u00e8me place, encore une, du Fran\u00e7ais Benjamin Cavet lors de la finale hommes du ski de bosses samedi 5 f\u00e9vrier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/03/0/0/5141/2568/1342/696/60/0/1c3da78_5451004-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u202fJ\u2019irai manger du chocolat\u202f\u00bb","dateModified":"2022-02-06T13:06:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html#176536","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html","datePublished":"2022-02-06T13:03:49+00:00","articleBody":"         L\u2019Australienne a termin\u00e9 premi\u00e8re des trois manches de la finale. BEN STANSALL \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/fb8c03d_5474120-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La joie de Jakara Anthony apr\u00e8s sa victoire","dateModified":"2022-02-06T13:03:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html#176519","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html","datePublished":"2022-02-06T13:02:49+00:00","articleBody":"     Il n\u2019y aura pas de doubl\u00e9 olympique pour la Fran\u00e7aise, et m\u00eame pas de m\u00e9daille. Perrine Laffont a termin\u00e9 \u00e0 la pire des places, la quatri\u00e8me, du concours de ski de bosses. C\u2019est l\u2019Australienne Jakara Anthony qui s\u2019impose.          Le classement\u00a0:         Jakara Anthony\u00a0: 83.09          Jaelin Kauf\u00a0: 80.28          Anastasia Smirnova\u00a0: 77.72          Perrine Laffont\u00a0: 77.36          Anri Kawamura\u00a0: 77.12          Olivia Giaccio\u00a0: 75.61       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/03/0/0/5141/2568/1342/696/60/0/1c3da78_5451004-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Perrine Laffont termine 4e","dateModified":"2022-02-06T13:02:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html#176534","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html","datePublished":"2022-02-06T13:00:39+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/03/0/0/5141/2568/1342/696/60/0/1c3da78_5451004-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La bascule en pleine interview de Perrine Laffont, taille patron comme on dit","dateModified":"2022-02-06T13:00:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html#176529","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html","datePublished":"2022-02-06T12:58:51+00:00","articleBody":"     \u00ab\u202fEst-ce que tu peux attendre un petit peu Perrine, parce qu\u2019on passe sur la 2\u202f?\u202f\u00bb           La question est mythique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/03/0/0/5141/2568/1342/696/60/0/1c3da78_5451004-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : descente annul\u00e9e, m\u00e9daille en chocolat pour Perrine Laffont, revivez la journ\u00e9e \u00e0 P\u00e9kin","dateModified":"2022-02-06T12:58:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html#176517","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html","datePublished":"2022-02-06T12:57:51+00:00","articleBody":"    \u00c7a sent encore la m\u00e9daille en chocolat...    Yop         Les journ\u00e9es se suivent et se ressemblent malheureusement pour le ski de bosses fran\u00e7ais...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/03/0/0/5141/2568/1342/696/60/0/1c3da78_5451004-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : descente annul\u00e9e, m\u00e9daille en chocolat pour Perrine Laffont, revivez la journ\u00e9e \u00e0 P\u00e9kin","dateModified":"2022-02-06T12:57:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html#176511","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html","datePublished":"2022-02-06T12:57:49+00:00","articleBody":"     L\u2019Australienne est sacr\u00e9e nouvelle championne olympique avec le meilleur score. Il y a quatre ans, c\u2019\u00e9tait Anthony qui avait fini au pied du podium \u00e0 Pyeongchang, cette fois, c\u2019est Perrine Laffont qui finit 4e\u202f!                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/03/0/0/5141/2568/1342/696/60/0/1c3da78_5451004-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jakara Anthony arrache la m\u00e9daille \u00e0 Perrine Laffont\u202f! ","dateModified":"2022-02-06T12:58:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html#176503","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html","datePublished":"2022-02-06T12:55:57+00:00","articleBody":"     Le destin de Perrine Laffont d\u00e9pend de l\u2019Australienne Jakara Anthony.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/03/0/0/5141/2568/1342/696/60/0/1c3da78_5451004-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le bronze ou le chocolat\u202f?","dateModified":"2022-02-06T12:55:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html#176500","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html","datePublished":"2022-02-06T12:55:14+00:00","articleBody":"     Temps stratosph\u00e9rique de 26.37 et premi\u00e8re place avec un score de 80.28. Perrine recule \u00e0 la troisi\u00e8me place.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/03/0/0/5141/2568/1342/696/60/0/1c3da78_5451004-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jaelin Kauf prend la t\u00eate\u202f!","dateModified":"2022-02-06T12:56:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html#176493","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html","datePublished":"2022-02-06T12:53:45+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/03/0/0/5141/2568/1342/696/60/0/1c3da78_5451004-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Si Jaelin Kauf passe derri\u00e8re Perrine Laffont, il y aura une m\u00e9daille pour la Fran\u00e7aise\u202f!","dateModified":"2022-02-06T12:53:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html#176487","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html","datePublished":"2022-02-06T12:53:37+00:00","articleBody":"     La Japonaise de 17 ans obtient le score de 77.12. Elle paye une erreur de r\u00e9ception sur le deuxi\u00e8me saut.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/03/0/0/5141/2568/1342/696/60/0/1c3da78_5451004-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kawamura, 3e provisoire derri\u00e8re Perrine ","dateModified":"2022-02-06T12:54:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html#176470","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html","datePublished":"2022-02-06T12:51:18+00:00","articleBody":"     Elle prend la premi\u00e8re place du concours avec un score de 77.72.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/03/0/0/5141/2568/1342/696/60/0/1c3da78_5451004-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russe passe devant la Fran\u00e7aise","dateModified":"2022-02-06T12:51:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html#176460","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html","datePublished":"2022-02-06T12:49:47+00:00","articleBody":"     Elles sont encore quatre \u00e0 s\u2019\u00e9lancer apr\u00e8s la Fran\u00e7aise, \u00e0 commencer par la Russe Anastasia Smirnova.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/03/0/0/5141/2568/1342/696/60/0/1c3da78_5451004-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : descente annul\u00e9e, m\u00e9daille en chocolat pour Perrine Laffont, revivez la journ\u00e9e \u00e0 P\u00e9kin","dateModified":"2022-02-06T12:49:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html#176453","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html","datePublished":"2022-02-06T12:48:33+00:00","articleBody":"     Avec quelque fautes dans la derni\u00e8re partie et un chrono assez lent (plus de 28 s), la Pyr\u00e9n\u00e9enne obtient un score de 77.36. C\u2019est moins bien que lors des finales 2. M\u00eame si elle prend provisoirement la t\u00eate du concours, a priori, \u00e7a ne suffira malheureusement pas pour le doubl\u00e9 olympique. A voir pour une m\u00e9daille.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/03/0/0/5141/2568/1342/696/60/0/1c3da78_5451004-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Laffont fait la moue \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e","dateModified":"2022-02-06T12:51:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html#176451","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html","datePublished":"2022-02-06T12:47:39+00:00","articleBody":"    Du coul c\u2019est quand la finale pour la medaille?    Confused59         \u00ab\u202fC\u2019\u00e9tait pas hier c\u2019est pas demain c\u2019est maintenant\u202f\u00bb - Pascal Dupraz      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/03/0/0/5141/2568/1342/696/60/0/1c3da78_5451004-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : descente annul\u00e9e, m\u00e9daille en chocolat pour Perrine Laffont, revivez la journ\u00e9e \u00e0 P\u00e9kin","dateModified":"2022-02-06T12:47:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html#176449","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html","datePublished":"2022-02-06T12:47:31+00:00","articleBody":"     Ce n\u2019est pas tr\u00e8s rapide (29.60) et elle r\u00e9alise un score de 75.61. S\u00fbrement insuffisant pour monter sur la bo\u00eete.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/03/0/0/5141/2568/1342/696/60/0/1c3da78_5451004-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : descente annul\u00e9e, m\u00e9daille en chocolat pour Perrine Laffont, revivez la journ\u00e9e \u00e0 P\u00e9kin","dateModified":"2022-02-06T12:47:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html#176445","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html","datePublished":"2022-02-06T12:47:29+00:00","articleBody":"    Du coul c\u2019est quand la finale pour la medaille?    Confused59         \u00ab\u202fC\u2019\u00e9tait pas hier c\u2019est pas demain c\u2019est maintenant\u202f\u00bb - Pascal Dupraz      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/03/0/0/5141/2568/1342/696/60/0/1c3da78_5451004-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : descente annul\u00e9e, m\u00e9daille en chocolat pour Perrine Laffont, revivez la journ\u00e9e \u00e0 P\u00e9kin","dateModified":"2022-02-06T12:47:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html#176444","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html","datePublished":"2022-02-06T12:46:26+00:00","articleBody":"     L\u2019Am\u00e9ricaine Olivia Giaccio ouvre les d\u00e9bats.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/03/0/0/5141/2568/1342/696/60/0/1c3da78_5451004-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est parti pour la troisi\u00e8me manche\u202f!","dateModified":"2022-02-06T12:46:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html#176436","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html","datePublished":"2022-02-06T12:43:47+00:00","articleBody":"    A quelle heure le 3eme run?     Curieux         Quand d\u00e9marre la finale?    C\u00e9cile          Elle va d\u00e9buter dans quelques minutes\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/03/0/0/5141/2568/1342/696/60/0/1c3da78_5451004-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : descente annul\u00e9e, m\u00e9daille en chocolat pour Perrine Laffont, revivez la journ\u00e9e \u00e0 P\u00e9kin","dateModified":"2022-02-06T12:43:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html#176431","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html","datePublished":"2022-02-06T12:42:55+00:00","articleBody":"    3e au premier run\r\n5e au deuxi\u00e8me run\r\n\u2026 \u00e7a sent la crispation ou bien ?    Le stress         Perrine Laffont a d\u00e9cid\u00e9 de valider tous les nombres impairs dans son loto des JO. Ne lui reste plus que le 1...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/03/0/0/5141/2568/1342/696/60/0/1c3da78_5451004-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : descente annul\u00e9e, m\u00e9daille en chocolat pour Perrine Laffont, revivez la journ\u00e9e \u00e0 P\u00e9kin","dateModified":"2022-02-06T12:42:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html#176423","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html","datePublished":"2022-02-06T12:41:15+00:00","articleBody":"     Aux JO de 2018, Perrine Laffont avait obtenu le troisi\u00e8me meilleur score de la finale 2 avant de devenir championne olympique. Cette fois-ci, elle pr\u00e9sente le cinqui\u00e8me meilleur score. Les concurrents s\u2019\u00e9lan\u00e7ant dans l\u2019ordre d\u00e9croissant du classement de la finale 2, la skieuse des Monts d\u2019Olmes partira en deuxi\u00e8me de cette finale 3.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/03/0/0/5141/2568/1342/696/60/0/1c3da78_5451004-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : descente annul\u00e9e, m\u00e9daille en chocolat pour Perrine Laffont, revivez la journ\u00e9e \u00e0 P\u00e9kin","dateModified":"2022-02-06T12:41:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html#176429","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html","datePublished":"2022-02-06T12:41:13+00:00","articleBody":"    Faut-il \u00eatre fort en math pour gagner cette \u00e9preuve ?     Bac          Cela peut \u00eatre utile pour compter les bosses en cas d\u2019ennui sur la piste. Pour le reste cela ne semble pas obligatoire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/03/0/0/5141/2568/1342/696/60/0/1c3da78_5451004-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : descente annul\u00e9e, m\u00e9daille en chocolat pour Perrine Laffont, revivez la journ\u00e9e \u00e0 P\u00e9kin","dateModified":"2022-02-06T12:41:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html#176421","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html","datePublished":"2022-02-06T12:39:03+00:00","articleBody":"     La Fran\u00e7aise a rermin\u00e9 5e et valide son billet dans les six.         Jakara Anthony\u00a0: 81.29          Jaelin Kauf\u00a0: 80.12          Anri Kawamura\u00a0: 78.84          Anastasia Smirnova\u00a0: 78.64          Perrine Laffont\u00a0: 77.62          Olivia Giaccio\u00a0: 77.57                           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/03/0/0/5141/2568/1342/696/60/0/1c3da78_5451004-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Perrine Laffont qualifi\u00e9e pour l\u2019ultime manche de la finale","dateModified":"2022-02-06T12:44:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html#176408","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html","datePublished":"2022-02-06T12:35:28+00:00","articleBody":"    Quand ils disent \u00ab\u00a0l\u00e2che les chevaux\u00a0\u00bb ont-ils conscience que l\u2019on est pas sur l\u2019\u00e9preuve \u00e9quitation ?    JollyJumper         Il faut reconna\u00eetre que des figures a\u00e9riennes sur des chevaux, \u00e7a aurait une certaine allure.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/03/0/0/5141/2568/1342/696/60/0/1c3da78_5451004-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : descente annul\u00e9e, m\u00e9daille en chocolat pour Perrine Laffont, revivez la journ\u00e9e \u00e0 P\u00e9kin","dateModified":"2022-02-06T12:35:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html#176396","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html","datePublished":"2022-02-06T12:34:21+00:00","articleBody":"    Y a pas Perrine en la demeure !    Allez !         Tout va bien pour notre championne, qualifi\u00e9e pour la finale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/03/0/0/5141/2568/1342/696/60/0/1c3da78_5451004-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : descente annul\u00e9e, m\u00e9daille en chocolat pour Perrine Laffont, revivez la journ\u00e9e \u00e0 P\u00e9kin","dateModified":"2022-02-06T12:34:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html#176392","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html","datePublished":"2022-02-06T12:33:45+00:00","articleBody":"     Troisi\u00e8me temps provisoire pour la championne olympique. Tout en fluidit\u00e9, malgr\u00e9 deux petites fautes, la Pyr\u00e9n\u00e9enne \u00e9tait coll\u00e9e \u00e0 la neige sur le champ de bosses lors de cette deuxi\u00e8me manche des finales. Reste un dernier run pour aller chercher la plus belle des m\u00e9dailles.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/03/0/0/5141/2568/1342/696/60/0/1c3da78_5451004-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"LAFFONT QUALIFI\u00c9E POUR LE TOP 6","dateModified":"2022-02-06T12:35:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html#176393","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html","datePublished":"2022-02-06T12:31:09+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/03/0/0/5141/2568/1342/696/60/0/1c3da78_5451004-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ALLEZ PERRINE C\u2019EST \u00c0 TOI DE JOUER","dateModified":"2022-02-06T12:38:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html#176390","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html","datePublished":"2022-02-06T12:30:26+00:00","articleBody":"     L\u2019Am\u00e9ricaine Jaelin Kauf est la prochaine \u00e0 s\u2019\u00e9lancer, puis ce sera au tour de Perrinne Laffont\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/03/0/0/5141/2568/1342/696/60/0/1c3da78_5451004-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : descente annul\u00e9e, m\u00e9daille en chocolat pour Perrine Laffont, revivez la journ\u00e9e \u00e0 P\u00e9kin","dateModified":"2022-02-06T12:30:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html#176387","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html","datePublished":"2022-02-06T12:29:36+00:00","articleBody":"    Quand vous d\u00eetes que Perrine s'est comport\u00e9e \"en patronne\" lors de la premi\u00e8re manche, est-ce que cela veut dire qu'elle a licenci\u00e9 des collaborateurs ?    Ariegeois         Elle ne licencie personne, elle les \u00ab\u202fencourage \u00e0 prendre leurs responsabilit\u00e9s\u202f\u00bb...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/03/0/0/5141/2568/1342/696/60/0/1c3da78_5451004-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : descente annul\u00e9e, m\u00e9daille en chocolat pour Perrine Laffont, revivez la journ\u00e9e \u00e0 P\u00e9kin","dateModified":"2022-02-06T12:29:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html#176381","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html","datePublished":"2022-02-06T12:28:40+00:00","articleBody":"    Que deviens Edgar Grospiron notre 1er champion olympique de bosses ?    L\u2019Historien         Il regarde la t\u00e9l\u00e9 et suit peut-\u00eatre notre live. On lui passe le bonjour, Edgar\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/03/0/0/5141/2568/1342/696/60/0/1c3da78_5451004-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : descente annul\u00e9e, m\u00e9daille en chocolat pour Perrine Laffont, revivez la journ\u00e9e \u00e0 P\u00e9kin","dateModified":"2022-02-06T12:28:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html#176383","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html","datePublished":"2022-02-06T12:28:39+00:00","articleBody":"     Les concurrentes semblent avoir du mal dans cette deuxi\u00e8me manche. Apr\u00e8s la chute de Sofiane Gagnon et le saut rat\u00e9 de Yuliya Galysheva, c\u2019est Kai Owens qui est d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9e et ne devrait pas se qualifier pour la grande finale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/03/0/0/5141/2568/1342/696/60/0/1c3da78_5451004-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : descente annul\u00e9e, m\u00e9daille en chocolat pour Perrine Laffont, revivez la journ\u00e9e \u00e0 P\u00e9kin","dateModified":"2022-02-06T12:28:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html#176379","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html","datePublished":"2022-02-06T12:25:17+00:00","articleBody":"    Perrine a-t-elle une figure personnelle particuli\u00e8re de saut ?    Chris         Son p\u00e8re. Pour de vrai. \u00ab\u202fPep\u202f\u00bb a \u00e9t\u00e9 biberonn\u00e9e sur les bosses.                    Lire aussi :  JO de P\u00e9kin 2022\u00a0: Perrine Laffont, l\u2019\u00e9picurienne des bosses         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/03/0/0/5141/2568/1342/696/60/0/1c3da78_5451004-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : descente annul\u00e9e, m\u00e9daille en chocolat pour Perrine Laffont, revivez la journ\u00e9e \u00e0 P\u00e9kin","dateModified":"2022-02-06T12:25:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html#176377","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html","datePublished":"2022-02-06T12:24:13+00:00","articleBody":"     La Canadienne arrive \u00e0 repartir mais vient d\u2019hypoth\u00e9quer ses chances de qualification. Elle est derni\u00e8re d\u2019un classement domin\u00e9 par la Russe Anastasia Smirnova apr\u00e8s cinq passages .      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/03/0/0/5141/2568/1342/696/60/0/1c3da78_5451004-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La terrible chute de Sofiane Gagnon\u202f!","dateModified":"2022-02-06T12:24:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html#176373","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html","datePublished":"2022-02-06T12:23:32+00:00","articleBody":"    Font elles 3 fois les meme runs ou changent elles?    Petite question         Pour aller chercher une m\u00e9daille, l\u2019id\u00e9e est d\u2019impressionner les juges. A ce titre, Perrine Laffont \u00e9tait mont\u00e9e en puissance lors de ses trois run des finales de Pyeongchang. Elle avait obtenu des scores de 75.76, puis 77.86 et enfin 78.65.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/03/0/0/5141/2568/1342/696/60/0/1c3da78_5451004-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : descente annul\u00e9e, m\u00e9daille en chocolat pour Perrine Laffont, revivez la journ\u00e9e \u00e0 P\u00e9kin","dateModified":"2022-02-06T12:23:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html#176372","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html","datePublished":"2022-02-06T12:21:44+00:00","articleBody":"    Des nouvelles de Griezman ?    JohnLondon         Aucune... On esp\u00e8re qu\u2019un titre de Perrine Laffont changerait cela\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/03/0/0/5141/2568/1342/696/60/0/1c3da78_5451004-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : descente annul\u00e9e, m\u00e9daille en chocolat pour Perrine Laffont, revivez la journ\u00e9e \u00e0 P\u00e9kin","dateModified":"2022-02-06T12:21:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html#176370","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html","datePublished":"2022-02-06T12:20:14+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/03/0/0/5141/2568/1342/696/60/0/1c3da78_5451004-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Perrine Laffont s\u2019est comport\u00e9e en patrone sur la premi\u00e8re manche","dateModified":"2022-02-06T12:20:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html#176363","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html","datePublished":"2022-02-06T12:19:46+00:00","articleBody":"    Savez vous quelle est la longueur de la piste de ski bosse? Et connais t on le nombre de bosses au total? Et leur volume? Juste pour briller au repas ce soir.     Merci beaucoup         Sur le site du Genting Secret Garden, la piste est longue de 250 m et inclin\u00e9e \u00e0 28\u00b0. Concernant le nombre de bosses, nous nous contenterons de dire qu\u2019il y en a une immensit\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/03/0/0/5141/2568/1342/696/60/0/1c3da78_5451004-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : descente annul\u00e9e, m\u00e9daille en chocolat pour Perrine Laffont, revivez la journ\u00e9e \u00e0 P\u00e9kin","dateModified":"2022-02-06T12:19:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html#176362","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html","datePublished":"2022-02-06T12:17:59+00:00","articleBody":"     Qualifi\u00e9e troisi\u00e8me, Perrine Laffont s\u2019\u00e9lancera donc \u00e0 l\u2019ant\u00e9p\u00e9nulti\u00e8me (\u00e7a fait un moment que l\u2019on essaye de le caler) place.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/03/0/0/5141/2568/1342/696/60/0/1c3da78_5451004-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : descente annul\u00e9e, m\u00e9daille en chocolat pour Perrine Laffont, revivez la journ\u00e9e \u00e0 P\u00e9kin","dateModified":"2022-02-06T12:18:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html#176357","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html","datePublished":"2022-02-06T12:16:56+00:00","articleBody":"     La skieuse des Monts d\u2019Olmes peut compter sur ses supporters en bas du champ de bosses, comme en t\u00e9moigne cette vid\u00e9o de notre confr\u00e8re de France info\u00a0:                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/03/0/0/5141/2568/1342/696/60/0/1c3da78_5451004-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Laffont soutenue par les Bleus","dateModified":"2022-02-06T12:16:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html#176359","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html","datePublished":"2022-02-06T12:16:18+00:00","articleBody":"    Est-ce que les classements sont les m\u00eames sur eurosport ou les juges sont plus indulgents?    Pinailleur         Qu\u2019importe le diffuseur, pourvu qu\u2019il y ait l\u2019objectivit\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/03/0/0/5141/2568/1342/696/60/0/1c3da78_5451004-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : descente annul\u00e9e, m\u00e9daille en chocolat pour Perrine Laffont, revivez la journ\u00e9e \u00e0 P\u00e9kin","dateModified":"2022-02-06T12:16:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html#176355","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html","datePublished":"2022-02-06T12:14:50+00:00","articleBody":"     Elles ne sont plus que 12 \u00e0 vouloir ravir le tr\u00f4ne de Perrine Laffont (Perrine Laffont comprise).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/03/0/0/5141/2568/1342/696/60/0/1c3da78_5451004-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La deuxi\u00e8me manche du ski de bosses, c\u2019est maintenant\u202f!","dateModified":"2022-02-06T12:14:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html#176352","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html","datePublished":"2022-02-06T12:12:20+00:00","articleBody":"    La finale 2 est \u00e0 quelle heure ?     Luzz          On encha\u00eene dans la foul\u00e9e, selon le programme officiel.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/03/0/0/5141/2568/1342/696/60/0/1c3da78_5451004-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : descente annul\u00e9e, m\u00e9daille en chocolat pour Perrine Laffont, revivez la journ\u00e9e \u00e0 P\u00e9kin","dateModified":"2022-02-06T12:12:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html#176351","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html","datePublished":"2022-02-06T12:11:35+00:00","articleBody":"         La Fran\u00e7aise s\u2019est largement qualifi\u00e9e en deuxi\u00e8me manche de la finale du ski de bosses. BEN STANSALL \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/c4470a5_5473715-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La t\u00eate en bas, mais les id\u00e9es bien en place pour Perrine Laffont","dateModified":"2022-02-06T12:11:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html#176317","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html","datePublished":"2022-02-06T12:10:10+00:00","articleBody":"     Tranquille et pos\u00e9e, Perrine Laffont a compost\u00e9 son billet en direction de la deuxi\u00e8me manche gr\u00e2ce \u00e0 la troisi\u00e8me note des engag\u00e9es (79.86). C\u2019est l\u2019Australienne Jakara Anthony qui termine premi\u00e8re, devant la Japonaise Anri Kawamura. La marche \u00e9tait en revanche trop haute pour l\u2019autre Fran\u00e7aise, Camille Cabrol, 18e (70.31).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/03/0/0/5141/2568/1342/696/60/0/1c3da78_5451004-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Perrine Laffont largement qualifi\u00e9e, \u00e7a ne passe pas pour Camille Cabrol","dateModified":"2022-02-06T12:10:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html#176300","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html","datePublished":"2022-02-06T12:06:27+00:00","articleBody":"    Les scores sont-ils remis \u00e0 z\u00e9ro pour les finales 2 et 3 ? Ou alors c'est le meilleur run qui compte \u00e0 chaque fois ? Ou bien les scores sont cumul\u00e9s ?    J'y connais rien...         Les compteurs sont remis \u00e0 z\u00e9ro \u00e0 chaque nouvelle manche\u00a0: pas le droit \u00e0 l\u2019erreur pour les skieuses.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/03/0/0/5141/2568/1342/696/60/0/1c3da78_5451004-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : descente annul\u00e9e, m\u00e9daille en chocolat pour Perrine Laffont, revivez la journ\u00e9e \u00e0 P\u00e9kin","dateModified":"2022-02-06T12:06:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html#176296","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html","datePublished":"2022-02-06T12:05:21+00:00","articleBody":"     La championne olympique en titre a tenu son rang lors de ce premier run des finales. La Pyr\u00e9n\u00e9enne empoche le troisi\u00e8me score de cette premi\u00e8re manche avec 79.86 derri\u00e8re l\u2019Australienne Jakara Anthony et la Japonaise Anri Kawamura. Direction le top 12. Il lui reste deux courses pour aller chercher un nouveau sacre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/03/0/0/5141/2568/1342/696/60/0/1c3da78_5451004-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Solide Perrine Laffont\u202f!","dateModified":"2022-02-06T12:10:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html#176286","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html","datePublished":"2022-02-06T12:03:24+00:00","articleBody":"      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/03/0/0/5141/2568/1342/696/60/0/1c3da78_5451004-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Perrine Laffont sera la prochaine \u00e0 s\u2019\u00e9lancer\u202f!","dateModified":"2022-02-06T12:03:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html#176285","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html","datePublished":"2022-02-06T12:01:39+00:00","articleBody":"     A tout juste 17 ans, la Japonaise Anri Kawamura s\u2019empara largement de la premi\u00e8re place gr\u00e2ce \u00e0 un score de 80.72. Kai Owens, deuxi\u00e8me, avait \u00ab\u202fseulement\u202f\u00bb marqu\u00e9 75.26 points\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/03/0/0/5141/2568/1342/696/60/0/1c3da78_5451004-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : descente annul\u00e9e, m\u00e9daille en chocolat pour Perrine Laffont, revivez la journ\u00e9e \u00e0 P\u00e9kin","dateModified":"2022-02-06T12:01:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html#176283","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html","datePublished":"2022-02-06T12:00:31+00:00","articleBody":"    O\u00f9 en est Perrine    Couillon38         Patience, patience,          Elle est en train de visualiser sa course en haut du champ de bosses\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/03/0/0/5141/2568/1342/696/60/0/1c3da78_5451004-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : descente annul\u00e9e, m\u00e9daille en chocolat pour Perrine Laffont, revivez la journ\u00e9e \u00e0 P\u00e9kin","dateModified":"2022-02-06T12:00:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html#176270","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html","datePublished":"2022-02-06T11:58:36+00:00","articleBody":"     Sans surprise, la Sallancharde a \u00e9t\u00e9 \u00e9ject\u00e9e du top 12 de cette premi\u00e8re manche \u00e0 la suite du passage de la Japonaise Junko Hoshino. Il reste cinq concurrentes et c\u2019est toujours l\u2019Am\u00e9ricaine Kai Owens qui tient le meilleure score avec 75.26. Elle n\u2019a que 24 ans, on lui donne rendez-vous \u00e0 Milan en 2026.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/03/0/0/5141/2568/1342/696/60/0/1c3da78_5451004-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est fini pour Camille Cabrol ","dateModified":"2022-02-06T12:02:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html#176272","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html","datePublished":"2022-02-06T11:58:05+00:00","articleBody":"    Mais c est pas vraiment ma finale, si?    Perdue         C\u2019est la premi\u00e8re manche de la finale\u00a0: les 12 premi\u00e8res seront qualifi\u00e9es apr\u00e8s ce run, puis les 6 premi\u00e8res de la deuxi\u00e8me manche s\u2019affronteront lors de l\u2019ultime passage.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/03/0/0/5141/2568/1342/696/60/0/1c3da78_5451004-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : descente annul\u00e9e, m\u00e9daille en chocolat pour Perrine Laffont, revivez la journ\u00e9e \u00e0 P\u00e9kin","dateModified":"2022-02-06T11:58:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html#176268","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html","datePublished":"2022-02-06T11:56:44+00:00","articleBody":"    A ton le droit de finir avec un seul ou aucun b\u00e2ton de ski ? Merci \u00e0 vous de nous faire suivre le live JO P\u00e9kin 2022 !!!    Winter is.... now at Pekin !!!         Ce n\u2019est pas vraiment conseill\u00e9, mais si les bosses ne suffisent pas les concurrentes sont libres de se rajouter autant de contraintes qu\u2019elles le souhaitent\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/03/0/0/5141/2568/1342/696/60/0/1c3da78_5451004-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : descente annul\u00e9e, m\u00e9daille en chocolat pour Perrine Laffont, revivez la journ\u00e9e \u00e0 P\u00e9kin","dateModified":"2022-02-06T11:56:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html#176266","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html","datePublished":"2022-02-06T11:56:29+00:00","articleBody":"     On repasse sur France 3... Faut-il pr\u00e9ciser que c\u2019\u00e9tait pile au moment o\u00f9 une concurrente s\u2019\u00e9lan\u00e7ait sur le champ de bosses. Le timing \u00e0 la sauce France TV nous \u00e9chappera toujours.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/03/0/0/5141/2568/1342/696/60/0/1c3da78_5451004-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : descente annul\u00e9e, m\u00e9daille en chocolat pour Perrine Laffont, revivez la journ\u00e9e \u00e0 P\u00e9kin","dateModified":"2022-02-06T11:56:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html#176264","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html","datePublished":"2022-02-06T11:54:59+00:00","articleBody":"    Comment les juges effectuent les notations, en fait ?    Puisqu'on en parle...         60% de technique, 20% de vitesse et 20% de saut\u202f; le tout sur une note maximale de 100.          Il y a quatre ans, Perrine Laffont avait \u00e9t\u00e9 sacr\u00e9e championne olympique avec un score de 78.65 lors de la finale 3.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/03/0/0/5141/2568/1342/696/60/0/1c3da78_5451004-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : descente annul\u00e9e, m\u00e9daille en chocolat pour Perrine Laffont, revivez la journ\u00e9e \u00e0 P\u00e9kin","dateModified":"2022-02-06T11:54:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html#176262","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html","datePublished":"2022-02-06T11:51:39+00:00","articleBody":"    Bonjour les \u00e9quipes de Live Le monde!\r\nVous \u00eates \u00e0 Pekin? Ou en pyjama devant la t\u00e9l\u00e9 ?    Ou est Charlie ?         Nous avons opt\u00e9 pour un choix hybride\u00a0: habill\u00e9s normalement \u00e0 la r\u00e9daction.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/03/0/0/5141/2568/1342/696/60/0/1c3da78_5451004-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : descente annul\u00e9e, m\u00e9daille en chocolat pour Perrine Laffont, revivez la journ\u00e9e \u00e0 P\u00e9kin","dateModified":"2022-02-06T11:51:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html#176260","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html","datePublished":"2022-02-06T11:50:28+00:00","articleBody":"    Pour ne pas rater le passage de Perrine je dois manger maintenant ou j\u2019attends ?    alice          Perrine Laffont passera avant-derni\u00e8re de cette manche, soit dans huit passages. Le choix est entre vos mains\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/03/0/0/5141/2568/1342/696/60/0/1c3da78_5451004-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : descente annul\u00e9e, m\u00e9daille en chocolat pour Perrine Laffont, revivez la journ\u00e9e \u00e0 P\u00e9kin","dateModified":"2022-02-06T11:50:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html#176253","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html","datePublished":"2022-02-06T11:47:53+00:00","articleBody":"     La Fran\u00e7aise est 9e sur 10 apr\u00e8s le passage de la Canadienne Sofiane Gagnon. Autant dire que la qualification dans les 12 semble hautement improbable...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/03/0/0/5141/2568/1342/696/60/0/1c3da78_5451004-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Il va falloir un petit miracle pour Camille Cabrol","dateModified":"2022-02-06T11:47:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html#176240","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html","datePublished":"2022-02-06T11:40:16+00:00","articleBody":"    Je ne veux pas \u00eatre m\u00e9chant avec les hommes, mais les sauts chez les femmes sont bien plus spectaculaires.    Kangourou         Cela pourrait-\u00eatre sujet \u00e0 d\u00e9bat, mais si c\u2019est un kangourou qui le dit...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/03/0/0/5141/2568/1342/696/60/0/1c3da78_5451004-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : descente annul\u00e9e, m\u00e9daille en chocolat pour Perrine Laffont, revivez la journ\u00e9e \u00e0 P\u00e9kin","dateModified":"2022-02-06T11:40:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html#176238","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html","datePublished":"2022-02-06T11:39:59+00:00","articleBody":"     L\u2019Am\u00e9ricaine figure en t\u00eate apr\u00e8s cinq passages (avec un score 75.26). La tricolore Camille Cabrol ferme la marche (avec 70.31).              Kai Owens a r\u00e9ussi son premier run des finales du ski de bosses, malgr\u00e9 sa blessure \u00e0 l\u2019\u0153il gauche, le 6 f\u00e9vrier 2022. MARCO BERTORELLO \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/191ce4c_5473438-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kai Owens m\u00e8ne la danse","dateModified":"2022-02-06T11:43:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html#176230","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html","datePublished":"2022-02-06T11:35:46+00:00","articleBody":"     C\u2019est un format \u00e0 \u00e9limination. Elles sont vingt au d\u00e9part de la manche 1 des finales. Elles ne seront plus que douze dans la manche 2 et seulement six dans la manche 3. A chaque manche, les compteurs seront remis \u00e0 z\u00e9ro.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/03/0/0/5141/2568/1342/696/60/0/1c3da78_5451004-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rappel du format de ces finales ","dateModified":"2022-02-06T11:36:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html#176225","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html","datePublished":"2022-02-06T11:33:55+00:00","articleBody":"    C. Cabrol a r\u00e9ussit \u00e0 atteindre, de justesse,  la finale des bosses .Bravo \u00e0 elle. Elle va d\u00e9buter la s\u00e9rie      xxyyzz         En fait vous voulez prendre notre place, on vous voit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/03/0/0/5141/2568/1342/696/60/0/1c3da78_5451004-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : descente annul\u00e9e, m\u00e9daille en chocolat pour Perrine Laffont, revivez la journ\u00e9e \u00e0 P\u00e9kin","dateModified":"2022-02-06T11:33:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html#176218","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html","datePublished":"2022-02-06T11:33:30+00:00","articleBody":"     Qualifi\u00e9e de justesse pour les finales un peu plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, la Sallancharde Camille Cabrol a am\u00e9lior\u00e9 son score des qualifs avec un score de 70.31. Place aux 19 suivantes... dont la championne olympique en titre, une certaine Perrine Laffont.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/03/0/0/5141/2568/1342/696/60/0/1c3da78_5451004-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le premier temps de r\u00e9f\u00e9rence pour Cabrol","dateModified":"2022-02-06T11:33:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html#176216","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html","datePublished":"2022-02-06T11:30:49+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/03/0/0/5141/2568/1342/696/60/0/1c3da78_5451004-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : descente annul\u00e9e, m\u00e9daille en chocolat pour Perrine Laffont, revivez la journ\u00e9e \u00e0 P\u00e9kin","dateModified":"2022-02-06T11:32:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html#176214","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html","datePublished":"2022-02-06T11:30:35+00:00","articleBody":"     Camille Cabrol ouvre le bal\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/03/0/0/5141/2568/1342/696/60/0/1c3da78_5451004-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est parti pour la finale 1 du ski de bosses","dateModified":"2022-02-06T11:30:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html#176212","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html","datePublished":"2022-02-06T11:29:59+00:00","articleBody":"    Bonjour le live. Team France TV ou team Eurosport ?    Fred         Team France TV parce sur une cha\u00eene gratuite, les souvenirs sont universels.          Et s\u2019il fallait vous en convaincre... \u00ab\u202fALLEZ JASON\u202f! ALLEZ\u202f!\u202f!\u202f!  \u202f\u00bb                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/03/0/0/5141/2568/1342/696/60/0/1c3da78_5451004-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : descente annul\u00e9e, m\u00e9daille en chocolat pour Perrine Laffont, revivez la journ\u00e9e \u00e0 P\u00e9kin","dateModified":"2022-02-06T11:29:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html#176210","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html","datePublished":"2022-02-06T11:27:25+00:00","articleBody":"    A quelle heure faut-il entrer en ultra-sieste ?    Dr\u00e9sienne         Disons entre la finale 1 et la finale 2. A la louche entre 13h11 et 13h14, vous pouvez faire un c\u00e2lin \u00e0 votre oreiller.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/03/0/0/5141/2568/1342/696/60/0/1c3da78_5451004-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : descente annul\u00e9e, m\u00e9daille en chocolat pour Perrine Laffont, revivez la journ\u00e9e \u00e0 P\u00e9kin","dateModified":"2022-02-06T11:27:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html#176203","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html","datePublished":"2022-02-06T11:24:15+00:00","articleBody":"         China's Li Beika (L) and Japan's Hanae Kubo vie for the puck during their women's preliminary round group B match of the Beijing 2022 Winter Olympic Games ice hockey competition, at the Wukesong Sports Centre in Beijing on February 6, 2022. (Photo by ANTHONY WALLACE \/ AFP) ANTHONY WALLACE \/ AFP           Pour votre information, on peut voir un duel entre la Chinoise Li Beika (\u00e0 gauche) and la Japonaise Hanae Kubo sur cette photo. Mais \u00e7a n\u2019avait bien s\u00fbr \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 personne.         #JSUL\r\nEn danse sur glace, le couple chinois peut emp\u00eacher Gabriella Papadakis et Guillaume Cizeron de glaner l'or olympique.     Nelson        Jsul. Ils ont des patins maintenant au tournoi des six nations?    Plaquage         #JSUL\r\n-L\u00e0, l\u00e0... \r\n- Non, l\u00e0... \r\n- Ici... \r\n- Trop tard, la souris s'est barr\u00e9e avec le camenbert...     Aud        Jsul: une tr\u00e8s belle r\u00e9ception du port\u00e9    Patinage artistique        #JSUL Le Japon en train de perdre sa supr\u00e9matie en judo sur glace.    FanDeBiathlon        JSUL : CHO-CO-LA-TINE. R\u00e9p\u00e8te apr\u00e8s moi ! Un pain au chocolat c'est un pain avec du chocolat dedans !     Bordo     ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/b324747_5472492-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9daction a vot\u00e9\u00a0: c\u2019est l\u2019heure des r\u00e9sultats du #JSUL","dateModified":"2022-02-06T11:24:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html#176201","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html","datePublished":"2022-02-06T11:23:07+00:00","articleBody":"    Bonjour le live, Bonjour tout Le Monde !\r\nJe vous rejoins apr\u00e8s une matin\u00e9e Piscine.\r\nQue s'est il pass\u00e9 en cette nouvelle journ\u00e9e Olympique ?!     Lenoue         Bonjour Lenoue, bienvenue\u202f! Voici un petit r\u00e9capitulatif\u00a0des temps forts de la matin\u00e9e et de l\u2019apr\u00e8s-midi \u00e0 P\u00e9kin :         En ski alpin, la descente hommes qui devait d\u00e9buter \u00e0 4 heures, heure de Paris a \u00e9t\u00e9 report\u00e9e en raison de vents trop forts. Elle est reprogramm\u00e9e dans la nuit de dimanche \u00e0 lundi \u00e0 5h du matin HF.          La Russie a r\u00e9alis\u00e9 le doubl\u00e9 lors de l\u2019\u00e9preuve hybride de ski de fond du skiathlon. Vainqueur, Alexander Bolshunov a pris dans les bras son dauphin, Denis Spitsov, \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e.          En snowboard slopestyle la N\u00e9o-Z\u00e9olandaise Zoi Sadowski-Synnott a offert \u00e0 la Nouvelle-Z\u00e9lande sa premi\u00e8re m\u00e9daille d\u2019or dans l\u2019histoire des JO d\u2019hiver. Cerise sur le g\u00e2teau, le pays des Kiwis c\u00e9l\u00e8bre sa f\u00eate nationale en ce 6 f\u00e9vrier.          Epique\u00a0: tel a \u00e9t\u00e9 le d\u00e9nouement du patinage de vitesse sur piste longue. Le N\u00e9erlandais a r\u00e9alis\u00e9 un record olympique, mais il n\u2019a obtenu qu\u2019une m\u00e9daille d\u2019argent apr\u00e8s un nouveau record olympique, sign\u00e9 Nils van der Poel, un Su\u00e9dois \u00e0 consonance n\u00e9erlandais. Son chrono grav\u00e9 dans la glace\u00a0: 6 min 08 s 84 c.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/03/0/0/5141/2568/1342/696/60/0/1c3da78_5451004-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le r\u00e9cap du d\u00e9but de journ\u00e9e","dateModified":"2022-02-06T11:25:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html#176199","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html","datePublished":"2022-02-06T11:11:28+00:00","articleBody":"    Bonjour le live, Bonjour tout Le Monde !\r\nJe vous rejoins apr\u00e8s une matin\u00e9e Piscine.\r\nQue s'est il pass\u00e9 en cette nouvelle journ\u00e9e Olympique ?!     Lenoue         Bonjour Lenoue. Pas de nouvelles m\u00e9dailles pour l\u2019instant du c\u00f4t\u00e9 de la d\u00e9l\u00e9gation tricolore, mais de gros espoirs lors de la finale du ski de bosses \u00e0 12h30, avec Perrine Laffont et Camille Cabrol.                    Lire aussi :  JO de P\u00e9kin 2022\u00a0: Perrine Laffont, l\u2019\u00e9picurienne des bosses                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/03/0/0/5141/2568/1342/696/60/0/1c3da78_5451004-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : descente annul\u00e9e, m\u00e9daille en chocolat pour Perrine Laffont, revivez la journ\u00e9e \u00e0 P\u00e9kin","dateModified":"2022-02-06T11:11:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html#176197","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html","datePublished":"2022-02-06T11:09:56+00:00","articleBody":"    Une id\u00e9e de comment regarder en entier les matchs de hockey?    J'demande         Vous pouvez retrouver le replay des matchs sur le site de France TV. Pour \u00eatre certain de voir les matchs en direct, mieux vaut envisager le d\u00e9m\u00e9nagement au Canada.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/03/0/0/5141/2568/1342/696/60/0/1c3da78_5451004-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : descente annul\u00e9e, m\u00e9daille en chocolat pour Perrine Laffont, revivez la journ\u00e9e \u00e0 P\u00e9kin","dateModified":"2022-02-06T11:09:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html#176191","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html","datePublished":"2022-02-06T11:08:52+00:00","articleBody":"         China's Li Beika (L) and Japan's Hanae Kubo vie for the puck during their women's preliminary round group B match of the Beijing 2022 Winter Olympic Games ice hockey competition, at the Wukesong Sports Centre in Beijing on February 6, 2022. (Photo by ANTHONY WALLACE \/ AFP) ANTHONY WALLACE \/ AFP           Comme d\u2019habitude on attend vos meilleures l\u00e9gendes, et nous publierons les plus dr\u00f4les\/originaux\/d\u00e9cal\u00e9s apr\u00e8s une r\u00e9union au sommet de la r\u00e9daction.                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/b324747_5472492-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A moins de 25 minutes de la finale du ski de bosses, on se chauffe tranquillement avec un petit #JSUL","dateModified":"2022-02-06T11:08:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html#176193","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html","datePublished":"2022-02-06T11:07:08+00:00","articleBody":"    Les liveurs, vous qui savez tout sur tout, savez-vous si Julia Pereira (en argent en 2018 au snowboard cross) est pr\u00e9sente cette ann\u00e9e ? \r\nEt d'ailleurs c'est quand les \u00e9preuves de snowboard cross ? \r\nJ'aime bien \u00e7a     Ma D.         Bonjour Ma D.,          vous pouvez noter dans votre cahier de textes que le snowboard cross femmes aura lieu mercredi 9 f\u00e9vrier. Julia Pereira est qualifi\u00e9e\u202f! Parmi les tricolores, on retrouvera aussi Manon Petit-Lenoir, Alexia Queyrel, Chlo\u00e9 Trespeuch. Le lendemain, ce sera au tour des hommes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/03/0/0/5141/2568/1342/696/60/0/1c3da78_5451004-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : descente annul\u00e9e, m\u00e9daille en chocolat pour Perrine Laffont, revivez la journ\u00e9e \u00e0 P\u00e9kin","dateModified":"2022-02-06T11:07:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html#176188","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html","datePublished":"2022-02-06T11:00:16+00:00","articleBody":"    Le curling c\u2019est \u00ab\u00a0ramenez la pierre \u00e0 la maison\u00a0\u00bb    Claud                         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/03/0/0/5141/2568/1342/696/60/0/1c3da78_5451004-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : descente annul\u00e9e, m\u00e9daille en chocolat pour Perrine Laffont, revivez la journ\u00e9e \u00e0 P\u00e9kin","dateModified":"2022-02-06T11:00:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html#176176","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html","datePublished":"2022-02-06T10:56:43+00:00","articleBody":"     ... les athl\u00e8tes de curling font le m\u00e9nage tous les jours \u00e0 la maison pour s\u2019entra\u00eener \u00e0 balayer la glace, non\u202f?              Au curling, les athl\u00e8tes utilisent un balai afin de placer la pierre le plus pr\u00e8s possible de la cible. LILLIAN SUWANRUMPHA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/b68c427_5470936-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Si \u00e7a se trouve...","dateModified":"2022-02-06T10:58:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html#176169","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html","datePublished":"2022-02-06T10:47:37+00:00","articleBody":"    Allez Perrine et Claire, vous \u00eates des boss !    Fan         Les boss des bosses qui bossent pour des m\u00e9dailles.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/03/0/0/5141/2568/1342/696/60/0/1c3da78_5451004-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : descente annul\u00e9e, m\u00e9daille en chocolat pour Perrine Laffont, revivez la journ\u00e9e \u00e0 P\u00e9kin","dateModified":"2022-02-06T10:47:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html#176163","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html","datePublished":"2022-02-06T10:47:24+00:00","articleBody":"    Bonjour, pourquoi tant de discr\u00e9tion et de couverture journalistique de la bataille titanesque qui se joue actuellement dans les qualifs de Curling?    OpiOmi         Vous pouvez l\u00e9gitimement vous consid\u00e9rer comme un lanceur d\u2019alerte @OpiOmi. Voici les r\u00e9sultats du jour du tour pr\u00e9liminaire double-mixte de curling\u00a0:         Etats-Unis 8-10 R\u00e9publique tch\u00e8que          Grande-Bretagne 6-5 Chine          Norv\u00e8ge 6-2 Su\u00e8de          Australie 9-6 Suisse          Italie 8-4 Chine          Canada 7-5 R\u00e9publique tch\u00e8que           A suivre \u00e0 partir de 13 heures\u00a0:         Canada-Australie\u202f; Italie-Su\u00e8de\u202f; Suisse-Etats-Unis\u202f; Norv\u00e8ge-Grande-Bretagne               La Tch\u00e8que Zuzana Paulova en train de donner des consignes \u00e0 son partenaire de curling face au Canada le 6 f\u00e9vrier 2022. NARIMAN EL-MOFTY \/ AP                           ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/c75410c_1a84d887c6b54553a4cfb36958ce541b-1a84d887c6b54553a4cfb36958ce541b-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : descente annul\u00e9e, m\u00e9daille en chocolat pour Perrine Laffont, revivez la journ\u00e9e \u00e0 P\u00e9kin","dateModified":"2022-02-06T10:47:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html#176167","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html","datePublished":"2022-02-06T10:46:05+00:00","articleBody":"    J\u2019ai pas la bosse des maths, mais 2 chances de m\u00e9daille ce midi non?    Quasimodo         Il y a une \u00e9norme chance de titre avec Perrine Laffont. Cela risque d\u2019\u00eatre plus compliqu\u00e9 pour Camille Cabrol, mais nous ne sommes jamais \u00e0 l\u2019abri d\u2019une surprise\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/03/0/0/5141/2568/1342/696/60/0/1c3da78_5451004-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : descente annul\u00e9e, m\u00e9daille en chocolat pour Perrine Laffont, revivez la journ\u00e9e \u00e0 P\u00e9kin","dateModified":"2022-02-06T10:46:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html#176165","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html","datePublished":"2022-02-06T10:41:43+00:00","articleBody":"         Camille Cabrol lors des rep\u00eachages sur le ski de bosses. MARCO BERTORELLO \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/377c79e_5472882-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Il y a eu 2-3 obstacles sur la route de Camille Cabrol, mais \u00e7a passe","dateModified":"2022-02-06T10:41:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html#176161","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html","datePublished":"2022-02-06T10:39:04+00:00","articleBody":"     Rendez-vous \u00e0 partir de 12h30, \u00e0 l\u2019heure du poulet r\u00f4ti, pour le d\u00e9but des finales. On va se r\u00e9galer\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/03/0/0/5141/2568/1342/696/60/0/1c3da78_5451004-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : descente annul\u00e9e, m\u00e9daille en chocolat pour Perrine Laffont, revivez la journ\u00e9e \u00e0 P\u00e9kin","dateModified":"2022-02-06T10:39:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html#176152","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html","datePublished":"2022-02-06T10:37:31+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/03/0/0/5141/2568/1342/696/60/0/1c3da78_5451004-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nous aurons deux Fran\u00e7aises en finale du ski de bosses\u202f!","dateModified":"2022-02-06T10:37:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html#176150","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html","datePublished":"2022-02-06T10:37:00+00:00","articleBody":"     L\u2019Australienne \u00e9choue \u00e0 la 11e place juste derri\u00e8re la Fran\u00e7aise (67.47 contre 67.76). C\u2019\u00e9tait tout juste\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/03/0/0/5141/2568/1342/696/60/0/1c3da78_5451004-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"CA PASSE POUR CAMILLE CABROL","dateModified":"2022-02-06T10:37:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html#176145","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html","datePublished":"2022-02-06T10:36:41+00:00","articleBody":"     Le run de Taylah Oneill semble bon, elle risque de passer devant la Fran\u00e7aise...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/03/0/0/5141/2568/1342/696/60/0/1c3da78_5451004-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Aie aie aie...","dateModified":"2022-02-06T10:36:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html#176137","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html","datePublished":"2022-02-06T10:35:49+00:00","articleBody":"     France TV change de cha\u00eene au pire moment.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/03/0/0/5141/2568/1342/696/60/0/1c3da78_5451004-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Comme d\u2019habitude...","dateModified":"2022-02-06T10:36:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html#176142","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html","datePublished":"2022-02-06T10:35:34+00:00","articleBody":"    Camille Combal c'est pas le gars de TF1 ?    Curieux         On ne l\u2019a jamais vu sur des skis, c\u2019est peut-\u00eatre la m\u00eame personne (l\u2019erreur est pour nous, toutes nos excuses).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/03/0/0/5141/2568/1342/696/60/0/1c3da78_5451004-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : descente annul\u00e9e, m\u00e9daille en chocolat pour Perrine Laffont, revivez la journ\u00e9e \u00e0 P\u00e9kin","dateModified":"2022-02-06T10:35:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html#176130","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html","datePublished":"2022-02-06T10:33:41+00:00","articleBody":"     Plus que deux concurrentes\u00a0: il faut que les deux fassent moins bien que Camille Cabrol (67.76).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/03/0/0/5141/2568/1342/696/60/0/1c3da78_5451004-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : descente annul\u00e9e, m\u00e9daille en chocolat pour Perrine Laffont, revivez la journ\u00e9e \u00e0 P\u00e9kin","dateModified":"2022-02-06T10:33:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html#176125","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html","datePublished":"2022-02-06T10:33:16+00:00","articleBody":"     La Britannique Leonie Gerken Schofield a fait une faute en r\u00e9ception, notamment, apr\u00e8s son saut du haut. Elle se classe 16e provisoire... derri\u00e8re Camille Cabrol.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/03/0/0/5141/2568/1342/696/60/0/1c3da78_5451004-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ouf","dateModified":"2022-02-06T10:33:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html#176115","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html","datePublished":"2022-02-06T10:32:36+00:00","articleBody":"     Hinako Tomitaka passe elle aussi devant Camille Cabrol. La Fran\u00e7aise est 10e et pour l\u2019instant derni\u00e8re qualifi\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/03/0/0/5141/2568/1342/696/60/0/1c3da78_5451004-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Camille Cabrol sur un si\u00e8ge \u00e9jectable","dateModified":"2022-02-06T10:34:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html#176122","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html","datePublished":"2022-02-06T10:31:19+00:00","articleBody":"    Van der Poel...? de la famille de notre Van der Poupou??    Coco'rico         C\u2019est un cousin dans la famille des Vainqueurs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/03/0/0/5141/2568/1342/696/60/0/1c3da78_5451004-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : descente annul\u00e9e, m\u00e9daille en chocolat pour Perrine Laffont, revivez la journ\u00e9e \u00e0 P\u00e9kin","dateModified":"2022-02-06T10:31:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html#176117","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html","datePublished":"2022-02-06T10:30:06+00:00","articleBody":"     Camille Cabrol est 9e provisoire. \u00c7a va \u00eatre \u00ab\u202fchaud patate\u202f\u00bb pour accrocher la qualification\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/03/0/0/5141/2568/1342/696/60/0/1c3da78_5451004-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elles ne sont plus que 4...","dateModified":"2022-02-06T10:30:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html#176110","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html","datePublished":"2022-02-06T10:25:33+00:00","articleBody":"         La Fran\u00e7aise Camille Cabrol en plein saut lors des qualifications du ski de bosses dimanche 6 f\u00e9vrier 2022. GREGORY BULL \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/06/b18ab20_def5c2d845944ca5b6c5eccc27f6a113-def5c2d845944ca5b6c5eccc27f6a113-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La t\u00eate \u00e0 l\u2019envers ou le V de la victoire\u202f?","dateModified":"2022-02-06T10:26:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html#176104","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html","datePublished":"2022-02-06T10:23:06+00:00","articleBody":"     Plus que 7 skieuses, et Camille Cabrol est toujours 8e, \u00e7a sent bon pour le Top 10 qualificatif\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/03/0/0/5141/2568/1342/696/60/0/1c3da78_5451004-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : descente annul\u00e9e, m\u00e9daille en chocolat pour Perrine Laffont, revivez la journ\u00e9e \u00e0 P\u00e9kin","dateModified":"2022-02-06T10:30:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html#176091","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/06/jo-de-pekin-2022-en-direct-perrine-laffont-vise-le-double-olympique-sur-la-finale-du-ski-de-bosses_6112502_3242.html","datePublished":"2022-02-06T10:21:11+00:00","articleBody":"     Interrog\u00e9e en bas du champ de bosses apr\u00e8s son deuxi\u00e8me passage en qualification, la tricolore Camille \u200bCabrol s\u2019est dite \u00ab\u202fsatisfaite\u202f\u00bb et \u00ab\u202fcontente\u202f\u00bb de son run, sans pour autant crier de joie. \u00ab\u202fPasser dans les premi\u00e8res, ce n\u2019est pas id\u00e9al\u202f\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9 au micro de France T\u00e9l\u00e9visions.          Sa pr\u00e9sence en finale sera conditionn\u00e9e aux performances de ses adversaires. Cabrol est actuellement 8e sachant que l\u2019on retient le meilleur score des deux manches de qualifications. Neuf concurrentes doivent encore s\u2019\u00e9lancer et il faut finir dans le top 10 pour se qualifier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/03/0/0/5141/2568/1342/696/60/0/1c3da78_5451004-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cabrol \u00ab\u202fsatisfaite\u202f\u00bb de son run","dateModified":"2022-02-06T10:21:39+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/03/0/0/5141/3427/1342/696/3/0/1c3da78_5451004-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/02/06/19-9">
<filnamedate="20220206"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220206"><AAMMJJHH="2022020619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-9"> ¤ Les Lions de la Teranga affronteront l’Egypte, dimanche 6 février, au Cameroun, en finale de la compétition africaine. Ils espèrent y remporter un trophée qui leur a déjà échappé deux fois.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    CAN 2022    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : à Marseille, Fabien Roussel veut créer la surprise à gauche                   Élection présidentielle 2022 Christiane Taubira veut supprimer le 49.3 et instaurer le référendum d’initiative populaire                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour dévoile ses mesures pour le pouvoir d’achat en ciblant les aides sociales des étrangers                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen et Eric Zemmour s’affrontent à distance par meetings interposés             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La ZAC Les Portes du Tarn de plus en plus contestée dans le Sud-Ouest                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En deux jours, plus de 200 milliards de dollars vont passer d’une poche, celle de Facebook, à une autre, celle d’Amazon »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « La vraie-fausse hausse du beurre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Etats-Unis : « Changer la réglementation visant à interdire l’avortement risque de faire repartir à la hausse le taux de natalité chez les adolescentes »   Collectif               Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Crise en Ukraine : comment la Russie déploie son armée aux frontières                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    01:26    International Au Maroc, les secours s’activent pour sauver le petit Rayan, tombé dans un puits profond de 32 mètres                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial L’organisation Etat islamique, une hydre encore menaçante                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Périssent nos colonies, plutôt qu’un principe »   Claude Ribbe Ecrivain, normalien                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La vraie-fausse hausse du beurre »   Laurence Girard                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Chloé Morin : « Face à un match retour Le Pen-Macron, les électeurs pourraient se démobiliser massivement »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Philippe Lacheau, de « Super-héros malgré lui » : « Même quand je voulais être sérieux, les gens riaient »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En votre intime conviction », de Clémentine Thiébault : une « citoyenne-juge » parmi d’autres                   Économie  Article réservé à nos abonnés Fusion M6-TF1 : une opportunité pour l’audiovisuel public ?                   Culture Covid-19 : la fréquentation dans les salles de cinéma et de spectacle toujours en baisse par rapport à l’avant-crise             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés L’ascension de Sébastien Lecornu, symbole de la droitisation du quinquennat Macron                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand la Mafia infiltrait le tournage du « Parrain »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les coings au naturel : la recette de Fabien Rouillard             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                     Le Monde Afrique        CAN 2022             Au Sénégal, l’espoir de gagner, enfin, la Coupe d’Afrique des nations      Les Lions de la Teranga affronteront l’Egypte, dimanche 6 février, au Cameroun, en finale de la compétition africaine. Ils espèrent y remporter un trophée qui leur a déjà échappé deux fois.          Par Théa Ollivier(Dakar, correspondance)         Publié aujourd’hui à 07h00, mis à jour à 18h21    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Dans les rues de Dakar, le 4 février 2022, les magasins vendent des maillots de l’équipe nationale. C’est la troisième fois que le Sénégal se retrouve en finale de la CAN, mais il n’a jamais remporté le trophée.  SEYLLOU / AFP                 « J’ai déjà les tee-shirts, les brassards et les pin’s, il reste maintenant la coupe ! » Et, cette fois, Abdou Nam y croit dur comme fer. L’ancien militaire vient d’acheter un fanion vert, jaune et rouge, les couleurs nationales, à une vendeuse ambulante pour l’attacher à son rétroviseur de véhicule et ainsi compléter sa panoplie de supporteur.            Comme lui, à la veille de la finale de la Coupe d’Afrique des nations (CAN) qui oppose, dimanche 6 février à 20 heures (heure locale), au stade omnisports Paul-Biya-Olembé, à Yaoundé, les Lions de la Teranga aux Pharaons d’Egypte – sept fois vainqueurs –, les Dakarois se préparent.                              Lire aussi   Sénégal-Egypte : suivez en direct la finale de la CAN 2022                   L’enjeu est de taille : c’est la troisième fois que le Sénégal se retrouve en finale de la CAN, mais il n’a jamais remporté le trophée en près de soixante ans, et ce malgré son statut de favori. En 2002, à Bamako, l’équipe nationale sénégalaise avait été battue par le Cameroun, 3 à 2 aux tirs au but. Dix ans plus tard, au Caire, c’est encore une défaite en finale (1 à 0), contre l’Algérie. Alors, aujourd’hui, les attentes sont immenses.              A Dakar, des écrans géants ont été installés dans plusieurs espaces publics, notamment sur la place du Souvenir africain ou sur l’esplanade du Monument de la renaissance africaine. Restaurants et bars ont accroché les drapeaux aux fenêtres, tout comme les motos, taxis et voitures qui sillonnent la capitale sénégalaise. De nombreux passants portent déjà le tee-shirt de la sélection, et les retardataires s’affairent aux derniers achats.                              Lire aussi   CAN 2022 : Sadio Mané, le guide du Sénégal face au Burkina Faso                   La demi-finale a fini de rassurer les supporteurs            Devant le marché de Sandaga, en centre-ville, Ismail vend des maillots verts et blancs, empilés sur le sol. « Ce ne sont pas les originaux, mais on les vend à 10 000 francs CFA [15 euros] au lieu de 4 000 francs CFA [6 euros], car on n’a plus beaucoup de stock », explique-t-il.            Un peu plus loin dans sa boutique, d’autres maillots – des originaux, précise-t-il –, que l’acheteur peut personnaliser avec son nom dans le dos, se vendent jusqu’à 30 000 francs CFA (45 euros). Des répliques du maillot de 2002, quand le Sénégal avait battu la France en Coupe du monde, font aussi fureur.              Même s’il restera chez lui avec ses parents pour regarder le match, Djiby Seck, apprenti footballeur de 21 ans dans un club d’un quartier populaire de Dakar, a déjà acheté le sien. « Avec ses joueurs qui viennent de clubs européens, l’équipe du Sénégal a tous les moyens pour gagner la finale. Mais il va falloir jouer véritablement collectif ! » prévient-il.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  CAN 2022 : Aliou Cissé veut entraîner l’équipe du Sénégal vers les sommets africains                   Après trois matchs de groupe peu convaincants – deux nuls et un seul but marqué –, les supporteurs ont progressivement repris espoir avec les matchs à élimination directe (2-0 contre le Cap-Vert et 3-1 contre la Guinée équatoriale). La demi-finale remportée 3-1 face au Burkina Faso a fini de rassurer. « Au début de la CAN, nous avions plusieurs blessés ou des joueurs positifs au coronavirus, mais pour la finale, tout le monde est là, nous avons la meilleure équipe d’Afrique », se réjouit Djiby Seck.            Les fans attendent beaucoup d’Ismaïla Sarr de Watford (Angleterre), Idrissa Gueye et Abdou Diallo du Paris-Saint-Germain, Edouard Mendy de Chelsea (Angleterre) et Kalidou Koulibaly de Naples (Italie). Djinn Seck, lui, veut devenir professionnel, « comme Sadio Mané », l’attaquant numéro 10 qui joue à Liverpool, en Angleterre, et se retrouvera dimanche face à son coéquipier en club, l’Egyptien Mohamed Salah.              « Les joueurs sont excellents, mais chapeau aussi à l’entraîneur, Aliou Cissé, qui nous emmène pour la deuxième fois en finale », se réjouit Dada Sy, qui est allée voir tous les matchs de la compétition depuis le 9 janvier dans un restaurant du quartier Point-E pour soutenir l’équipe nationale avec son mari et des amis. Les supporteurs misent également beaucoup sur la défense des Lions, qui a seulement encaissé deux buts depuis le début de la compétition. Dada Sy n’est pas inquiète. « Le Dieu du football est avec nous », assure-t-elle.                 Théa Ollivier(Dakar, correspondance)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                             Édition du jour Daté du lundi 7 février   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La France des colonies  Testez gratuitement                                                           Services                    Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La France des colonies  Testez gratuitement                                          Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/02/06/au-senegal-l-espoir-de-gagner-enfin-la-coupe-d-afrique-des-nations_6112519_3212.html"},"headline":"Au S\u00e9n\u00e9gal, l\u2019espoir de gagner, enfin, la Coupe d\u2019Afrique des nations","dateCreated":"2022-02-06T07:00:09+01:00","datePublished":"2022-02-06T07:00:09+01:00","dateModified":"2022-02-06T18:21:01+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","CAN 2022"],"keywords":["Sport","Football","CAN 2022","Egypte","S\u00e9n\u00e9gal","Le Monde Afrique"],"description":"Les Lions de la Teranga affronteront l\u2019Egypte, dimanche 6\u00a0f\u00e9vrier, au Cameroun, en finale de la comp\u00e9tition africaine. Ils esp\u00e8rent y remporter un troph\u00e9e qui leur a d\u00e9j\u00e0 \u00e9chapp\u00e9 deux fois.","author":[{"@type":"Person","name":"Th\u00e9a Ollivier","description":"Dakar, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/04/62/0/3600/1800/1342/696/60/0/db71948_5459797-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"CAN 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/can-2022/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/06/19-10">
<filnamedate="20220206"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220206"><AAMMJJHH="2022020619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-10"> ¤ Retardée à de nombreuses reprises à cause du vent, la descente olympique a fini par être annulée dimanche. Elle est reportée à lundi 7 février, entre les deux manches de géant femmes.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    CAN 2022    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : à Marseille, Fabien Roussel veut créer la surprise à gauche                   Élection présidentielle 2022 Christiane Taubira veut supprimer le 49.3 et instaurer le référendum d’initiative populaire                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour dévoile ses mesures pour le pouvoir d’achat en ciblant les aides sociales des étrangers                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen et Eric Zemmour s’affrontent à distance par meetings interposés             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La ZAC Les Portes du Tarn de plus en plus contestée dans le Sud-Ouest                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En deux jours, plus de 200 milliards de dollars vont passer d’une poche, celle de Facebook, à une autre, celle d’Amazon »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « La vraie-fausse hausse du beurre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Etats-Unis : « Changer la réglementation visant à interdire l’avortement risque de faire repartir à la hausse le taux de natalité chez les adolescentes »   Collectif               Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Crise en Ukraine : comment la Russie déploie son armée aux frontières                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    01:26    International Au Maroc, les secours s’activent pour sauver le petit Rayan, tombé dans un puits profond de 32 mètres                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial L’organisation Etat islamique, une hydre encore menaçante                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Périssent nos colonies, plutôt qu’un principe »   Claude Ribbe Ecrivain, normalien                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La vraie-fausse hausse du beurre »   Laurence Girard                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Chloé Morin : « Face à un match retour Le Pen-Macron, les électeurs pourraient se démobiliser massivement »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Philippe Lacheau, de « Super-héros malgré lui » : « Même quand je voulais être sérieux, les gens riaient »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En votre intime conviction », de Clémentine Thiébault : une « citoyenne-juge » parmi d’autres                   Économie  Article réservé à nos abonnés Fusion M6-TF1 : une opportunité pour l’audiovisuel public ?                   Culture Covid-19 : la fréquentation dans les salles de cinéma et de spectacle toujours en baisse par rapport à l’avant-crise             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés L’ascension de Sébastien Lecornu, symbole de la droitisation du quinquennat Macron                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand la Mafia infiltrait le tournage du « Parrain »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les coings au naturel : la recette de Fabien Rouillard             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche        Navigation           JO de Pékin 2022        Le programme          Les médailles                                                                       Sport       JO de Pékin 2022             JO de Pékin 2022 : The Rock, la piste des polémiques      Retardée à de nombreuses reprises à cause du vent, la descente olympique a fini par être annulée dimanche. Elle est reportée à lundi 7 février, entre les deux manches de géant femmes.          Par Nicolas Lepeltier(Zhangjiakou, Hebei (Chine), envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 06h47, mis à jour à 08h00    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     La descente olympique, prévue dimanche 6 février, a été annulée. Une date ultérieure doit être communiquée.  FABRICE COFFRINI / AFP                 The Rock ne les fait vraiment pas danser, encore moins skier. En raison de forts coups de vent au sommet (rafales à plus de 60 kilomètres par heure), le départ de la descente des Jeux olympiques (JO) d’hiver de Pékin, d’abord prévu pour se tenir le dimanche 6 février à 11 heures (4 heures, heure de Paris), a été retardé d’heure en heure avant que le jury de la course se rende à l’évidence : trop dangereux pour la sécurité des skieurs. La course a donc été annulée. Les organisateurs ont décidé de la remettre à lundi 7 février, à midi, entre les deux manches de slalom géant femmes (9 h 30 et 14 h 30), sur une piste voisine.             Le report de l’épreuve reine des JO ne va en tout cas pas aider à réconcilier les skieurs avec The Rock. Le Norvégien Aleksander Kilde, les Suisses Marco Odermatt, Beat Feuz et consorts avaient atterri en Chine sans connaître le moindre centimètre carré de la piste. Les seules images qu’ils en avaient étaient les quelques vidéos produites par la Fédération internationale de ski (FIS) ou encore les vues d’avion à leur arrivée représentant un long ruban blanc serpentant dans les montagnes pelées du district de Yanqing, à 75 kilomètres au nord-ouest de Pékin.            JO Pékin - Voici les pistes olympiques de ski alpin.
😳😳🇨🇳

<article-nb="2022/02/06/19-11">
<filnamedate="20220206"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220206"><AAMMJJHH="2022020619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-11"> ¤ Présentés comme favoris de la compétition après deux ans de progrès, les coéquipiers du capitaine Antoine Dupont aspirent à remporter le titre. Et à mettre fin à douze ans de disette.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    CAN 2022    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : à Marseille, Fabien Roussel veut créer la surprise à gauche                   Élection présidentielle 2022 Christiane Taubira veut supprimer le 49.3 et instaurer le référendum d’initiative populaire                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour dévoile ses mesures pour le pouvoir d’achat en ciblant les aides sociales des étrangers                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen et Eric Zemmour s’affrontent à distance par meetings interposés             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La ZAC Les Portes du Tarn de plus en plus contestée dans le Sud-Ouest                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En deux jours, plus de 200 milliards de dollars vont passer d’une poche, celle de Facebook, à une autre, celle d’Amazon »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « La vraie-fausse hausse du beurre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Etats-Unis : « Changer la réglementation visant à interdire l’avortement risque de faire repartir à la hausse le taux de natalité chez les adolescentes »   Collectif               Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Crise en Ukraine : comment la Russie déploie son armée aux frontières                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    01:26    International Au Maroc, les secours s’activent pour sauver le petit Rayan, tombé dans un puits profond de 32 mètres                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial L’organisation Etat islamique, une hydre encore menaçante                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Périssent nos colonies, plutôt qu’un principe »   Claude Ribbe Ecrivain, normalien                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La vraie-fausse hausse du beurre »   Laurence Girard                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Chloé Morin : « Face à un match retour Le Pen-Macron, les électeurs pourraient se démobiliser massivement »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Philippe Lacheau, de « Super-héros malgré lui » : « Même quand je voulais être sérieux, les gens riaient »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En votre intime conviction », de Clémentine Thiébault : une « citoyenne-juge » parmi d’autres                   Économie  Article réservé à nos abonnés Fusion M6-TF1 : une opportunité pour l’audiovisuel public ?                   Culture Covid-19 : la fréquentation dans les salles de cinéma et de spectacle toujours en baisse par rapport à l’avant-crise             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés L’ascension de Sébastien Lecornu, symbole de la droitisation du quinquennat Macron                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand la Mafia infiltrait le tournage du « Parrain »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les coings au naturel : la recette de Fabien Rouillard             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                    Sport       Tournoi des six nations             Tournoi des six nations 2022 : pour les Bleus, l’heure de dépasser les promesses      Présentés comme favoris de la compétition après deux ans de progrès, les coéquipiers du capitaine Antoine Dupont aspirent à remporter le titre. Et à mettre fin à douze ans de disette.          Par Clément Martel         Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 15h40    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Depuis douze ans, l’armoire à trophées du XV de France prend la poussière. Douze ans que l’équipe de France masculine de rugby tente d’y ajouter un 26e exemplaire de la coupe récompensant le vainqueur du Tournoi des six nations. Vainqueurs convaincants des All Blacks à l’automne 2021, et surfant sur une vague d’enthousiasme depuis deux ans, les hommes du sélectionneur Fabien Galthié aspirent, dans l’édition 2022 du Tournoi, qui débute samedi 5 et dimanche 6 février, à combler ce vide. Et désormais, ils ont la faveur des pronostics.                             Le compte-rendu :  Rugby : survoltés, les Bleus écrasent les All Blacks et marquent leur territoire, à deux ans de la Coupe du monde                   L’étiquette de favori du Tournoi est semblable au sparadrap du Capitaine Haddock : quand on l’a, on cherche à s’en débarrasser, quitte à la transmettre à son voisin. Roué technicien du XV de la Rose, Eddie Jones n’a pas son pareil pour mettre la pression sur les épaules adverses. Celles des Tricolores, en l’occurrence.              A l’entendre, son équipe d’Angleterre – diminuée, il est vrai – serait presque une escouade de juniors opposée aux armées d’Alexandre. « Les Bleus sont au faîte des Six Nations, ce sont les immenses favoris, tout le monde s’attend à ce qu’ils gagnent, a asséné le sélectionneur australien des Anglais ces derniers jours. Et s’ils ne l’emportent pas, le public français sera déçu. » Lui, évidemment, un brin moins.            Fabien Galthié et ses hommes n’entendent pas s’enferrer dans la toile tissée par leurs adversaires. « On ne se prend pas la tête avec ça, sourit le centre Gaël Fickou. Chacun pense ce qu’il veut. [Nous voir favoris] doit faire plaisir à nos supporteurs, mais nous, on se concentre sur notre objectif de gagner tous les matchs. Depuis que Fabien est arrivé, on joue chaque compétition pour la gagner. »            Objectif : « Gagner, vite »            A son arrivée aux manettes du XV de France, après la Coupe du monde 2019, Fabien Galthié a fixé des objectifs clairs : « Gagner, vite. Des matchs, des titres, pour rentrer à nouveau dans le top 3 mondial. » Avec 64 % de victoires et des performances probantes, ses ouailles ont fait oublier les mauvais résultats de la décennie passée.              Mais ils ont été un peu courts à l’heure de décrocher le titre : battus au goal-average en 2020 dans le Tournoi (deuxièmes, derrière les Anglais) et achevant l’édition 2021 sur un goût d’inachevé (deuxièmes, derrière les Gallois). « J’entends cette injonction : “Il faut gagner”. Elle remonte, c’est un bruit de fond », constate Fabien Galthié.            En net progrès depuis un peu plus de deux ans, les joueurs français ont conscience de leur potentiel et rêvent de le concrétiser par un titre. C’était déjà l’objectif la saison passée. Le troisième ligne Dylan Cretin le reconnaît, mais assure que « cette année, on veut absolument remporter ce Tournoi ». « Le débuter sans espérer le remporter serait la pire erreur à faire », insiste-t-il.            Les Gallois, tenants du trophée, les Irlandais, revanchards, les Anglais, revigorés, et les Ecossais, désormais sans complexes, afficheront la même détermination. « C’est la difficulté et la beauté du Tournoi. Tous les ans, il n’y a pas qu’une équipe qui peut le gagner », souffle Dylan Cretin.            La Coupe du monde dans le viseur            Un titre, conquis en assumant l’étiquette de favoris, ferait le plus grand bien au capitaine Antoine Dupont et à ses coéquipiers. Il validerait les progrès – indéniables – de cette toujours jeune équipe, et paverait la voie vers la Coupe du monde 2023, qui aura lieu à domicile.              Dans ce Mondial, autour duquel tout le projet bleu est échafaudé, le XV de France devra aussi composer avec une forte pression. « Un trophée, ça aide ! », assure l’ancien sélectionneur de l’Angleterre Stuart Lancaster, interrogé dans L’Equipe. Sous son égide, le XV de la Rose a terminé quatre fois à la deuxième place des Six Nations (de 2012 à 2015), puis peiné, lors de « son » Mondial 2015 (éliminé au premier tour). « Un titre aurait donné de l’élan aux joueurs et replacé les supporteurs derrière leur équipe. »            De là à faire du titre dans le Tournoi un passage obligé ? « La France a souvent gagné le Tournoi, mais on n’a jamais remporté la Coupe du monde, donc gagner le Tournoi n’a jamais assuré un titre de champion du monde », nuance le troisième ligne François Cros. « Si on pouvait soulever le trophée, ça serait magnifique pour notre génération si prometteuse, conclut le capitaine Antoine Dupont, dans L’Equipe. Parce qu’être prometteur, si ce n’est pas validé par des titres, ça n’a pas grande utilité. »             Quatre nations et l’Italie s’emploieront, dès ce week-end, à les empêcher de parvenir à leurs fins.                           Calendrier du Tournoi des six nations 2022       Samedi 5 et dimanche 6 février         Irlande - Pays de Galles (samedi, 15 h 15), Ecosse - Angleterre (samedi, 17 h 45), France - Italie (dimanche, 16 heures).         Samedi 12 et dimanche 13 février         Pays de Galles - Ecosse (samedi, 15 h 15), France - Irlande (samedi, 17 h 45), Italie - Angleterre (dimanche, 16 heures).         Samedi 26 et dimanche 27 février         Ecosse - France (samedi, 15 h 15), Angleterre - Pays de Galles (samedi, 17 h 45), Irlande - Italie (dimanche, 16 heures).         Vendredi 11 et samedi 12 mars         Pays de Galles - France (vendredi, 21 heures), Italie - Ecosse (samedi, 15 h 15), Angleterre - Irlande (samedi, 17 h 45).         Samedi 19 mars         Pays de Galles - Italie ( 15 h 15), Irlande - Ecosse (17 h 45), France - Angleterre (21 heures).                              Clément Martel           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                         Guides d’achat                        Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                              Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                              Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                              Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur  Comparatif « Wirecutter ». Nos spécialistes ont testé 7 stations qui mesurent le taux de pollution de l’air intérieur dans les chambres et les autres pièces de la maison. Leurs capteurs évaluent avec précision le niveau de particules fines polluantes, et mesurent la présence de composés organiques volatiles (COV) comme le formaldéhyde présent dans les meubles. Voici nos deux détecteurs préférés.                                               Édition du jour Daté du lundi 7 février   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures coupes menstruelles          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes          Les meilleurs sextoys pour le clitoris                                                                  Services      Codes promo avec Savings United        Codes Promo Under Armour       Codes Promo JD Sports       Codes Promo MyProtein       Codes Promo Go Sport       Codes Promo Nike       Codes Promo Courir       Codes Promo i-run      Tous les codes promo                         Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La France des colonies  Testez gratuitement                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/02/06/tournoi-des-six-nations-2022-pour-les-bleus-l-heure-de-depasser-les-promesses_6112515_3242.html"},"headline":"Tournoi des six nations 2022\u00a0: pour les Bleus, l\u2019heure de d\u00e9passer les promesses","dateCreated":"2022-02-06T06:00:14+01:00","datePublished":"2022-02-06T06:00:14+01:00","dateModified":"2022-02-06T15:40:15+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Tournoi des six nations"],"keywords":["Sport","Rugby","Tournoi des six nations"],"description":"Pr\u00e9sent\u00e9s comme favoris de la comp\u00e9tition apr\u00e8s deux ans de progr\u00e8s, les co\u00e9quipiers du capitaine Antoine Dupont aspirent \u00e0 remporter le titre. Et \u00e0 mettre fin \u00e0 douze ans de disette.","author":[{"@type":"Person","name":"Cl\u00e9ment Martel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/05/359/0/4856/2428/1342/696/60/0/a160110_5465754-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tournoi des six nations","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tournoi-des-6-nations/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/06/19-12">
<filnamedate="20220206"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220206"><AAMMJJHH="2022020619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-12"> ¤ Les Verts ont marqué trois buts contre les joueurs de Montpellier. Ces derniers ont toutefois affiché une bonne défense et ont aussi inscrit un but, qui permet à l’équipe de garder la sixième place du classement.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    CAN 2022    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : à Marseille, Fabien Roussel veut créer la surprise à gauche                   Élection présidentielle 2022 Christiane Taubira veut supprimer le 49.3 et instaurer le référendum d’initiative populaire                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour dévoile ses mesures pour le pouvoir d’achat en ciblant les aides sociales des étrangers                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen et Eric Zemmour s’affrontent à distance par meetings interposés             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La ZAC Les Portes du Tarn de plus en plus contestée dans le Sud-Ouest                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En deux jours, plus de 200 milliards de dollars vont passer d’une poche, celle de Facebook, à une autre, celle d’Amazon »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « La vraie-fausse hausse du beurre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Etats-Unis : « Changer la réglementation visant à interdire l’avortement risque de faire repartir à la hausse le taux de natalité chez les adolescentes »   Collectif               Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Crise en Ukraine : comment la Russie déploie son armée aux frontières                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    01:26    International Au Maroc, les secours s’activent pour sauver le petit Rayan, tombé dans un puits profond de 32 mètres                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial L’organisation Etat islamique, une hydre encore menaçante                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Périssent nos colonies, plutôt qu’un principe »   Claude Ribbe Ecrivain, normalien                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La vraie-fausse hausse du beurre »   Laurence Girard                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Chloé Morin : « Face à un match retour Le Pen-Macron, les électeurs pourraient se démobiliser massivement »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Philippe Lacheau, de « Super-héros malgré lui » : « Même quand je voulais être sérieux, les gens riaient »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En votre intime conviction », de Clémentine Thiébault : une « citoyenne-juge » parmi d’autres                   Économie  Article réservé à nos abonnés Fusion M6-TF1 : une opportunité pour l’audiovisuel public ?                   Culture Covid-19 : la fréquentation dans les salles de cinéma et de spectacle toujours en baisse par rapport à l’avant-crise             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés L’ascension de Sébastien Lecornu, symbole de la droitisation du quinquennat Macron                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand la Mafia infiltrait le tournage du « Parrain »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les coings au naturel : la recette de Fabien Rouillard             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                    Sport       Ligue 1             Ligue 1 : Saint-Etienne bat Montpellier      Les Verts ont marqué trois buts contre les joueurs de Montpellier. Ces derniers ont toutefois affiché une bonne défense et ont aussi inscrit un but, qui permet à l’équipe de garder la sixième place du classement.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 20h51    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Les joueurs de Saint-Etienne face à leur public, lors d’un match contre Montpellier, samedi 5 février, à Saint-Etienne.  JEAN-PHILIPPE KSIAZEK / AFP                 Trois buts de Romain Hamouma, Arnaud Nordin et Wahbi Khazri ont permis à Saint-Etienne de remporter à l’arraché une victoire méritée (3-1) aux dépens de Montpellier, samedi 5 février, au stade Geoffroy-Guichard, au terme d’un match de la 23e journée que les Verts, ultracombatifs, ont totalement dominé.            En attendant les rencontres de dimanche, les Stéphanois abandonnent provisoirement la dernière place à Lorient et remontent au 19e rang. Avec ce deuxième succès consécutif en championnat après celui obtenu à Angers (1-0), le 26 janvier, ils reviennent à deux points de Bordeaux et Troyes (17e et 16e), les deux premiers non relégables.              Après avoir engagé sept joueurs au mercato, l’entraîneur Pascal Dupraz avait aligné trois d’entre eux au coup d’envoi : le gardien Paul Bernardoni, les défenseurs Falaye Sacko et Eliaquim Mangala alors que l’attaquant Sada Thioub est entré à l’heure de jeu (58e). Mais ce sont avant tout les joueurs sortis du banc, Romain Hamouma et Arnaud Nordin, entrés en jeu à la 58e minute pour le premier et à la 70e pour le second, qui ont été déterminants sous la pression incroyable d’un public du Chaudron en ébullition.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le pronostic vital de la Ligue 1 est encore engagé, mais elle donne des signes encourageants                   Défense montpelliéraine solide et solidaire            Hamouma, de retour de blessure, a égalisé d’un tir dans la lucarne (82e) avant que Nordin ne trompe Dimitry Bertaud d’un tir enroulé du droit après avoir repiqué de la gauche vers la droite (90e). Enfin, Wahbi Khazri, de retour de la Coupe d’Afrique des nations (CAN), a porté le score à 3-1 en reprenant au second poteau un centre délivré de l’aile gauche par Nordin à nouveau (90 + 3).            Les Montpelliérains ont pourtant longtemps espéré tenir une victoire qui les aurait portés à la 4e place du classement, où ils restent au 6e rang. Ils ont ouvert rapidement la marque par Sepe Elye Wahi qui a victorieusement repris au premier poteau un centre délivré de l’aile droite par le défenseur Arnaud Souquet dès la 11e minute.              Par la suite, Montpellier a affiché une belle organisation défensive doublée d’une grande solidarité mise en valeur par la performance du gardien Jonas Omlin. Ce dernier, jusqu’à ce qu’il cède sa place pour cause de blessure, a été déterminant sur deux tirs, coup sur coup, de Denis Bouanga (35e), deux tentatives de Wahbi Khazri (37e, 49e) ou encore Arnaud Nordin (66e). C’est sur cette action que le portier montpelliérain s’est blessé avant d’être remplacé par Bertaud (69e).                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                         Guides d’achat                        Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                              Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                              Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                              Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur  Comparatif « Wirecutter ». Nos spécialistes ont testé 7 stations qui mesurent le taux de pollution de l’air intérieur dans les chambres et les autres pièces de la maison. Leurs capteurs évaluent avec précision le niveau de particules fines polluantes, et mesurent la présence de composés organiques volatiles (COV) comme le formaldéhyde présent dans les meubles. Voici nos deux détecteurs préférés.                                               Édition du jour Daté du lundi 7 février   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures coupes menstruelles          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes          Les meilleurs sextoys pour le clitoris                                                                  Services                     Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La France des colonies  Testez gratuitement             Codes promo avec Savings United        Codes Promo JD Sports       Codes Promo i-run       Codes Promo Go Sport       Codes Promo MyProtein       Codes Promo Courir       Codes Promo Under Armour       Codes Promo Nike      Tous les codes promo                         Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/02/05/ligue-1-saint-etienne-bat-montpellier_6112488_3242.html"},"headline":"Ligue 1\u00a0: Saint-Etienne bat Montpellier","dateCreated":"2022-02-05T20:51:17+01:00","datePublished":"2022-02-05T20:51:17+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Ligue 1"],"keywords":["Sport","Football","Ligue 1"],"description":"Les Verts ont marqu\u00e9 trois buts contre les joueurs de Montpellier. Ces derniers ont toutefois affich\u00e9 une bonne d\u00e9fense et ont aussi inscrit un but, qui permet \u00e0 l\u2019\u00e9quipe de garder la sixi\u00e8me place du classement.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/05/578/0/3468/1734/1342/696/60/0/1a7a39c_5467118-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ligue 1","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ligue-1/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/06/19-13">
<filnamedate="20220206"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220206"><AAMMJJHH="2022020619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-13"> ¤ Les tenants du titre 2021 concèdent quatre essais aux Irlandais, les laissant s’emparer du bonus offensif. Les Ecossais dominent, quant à eux, des Anglais trop présomptueux.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    CAN 2022    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : à Marseille, Fabien Roussel veut créer la surprise à gauche                   Élection présidentielle 2022 Christiane Taubira veut supprimer le 49.3 et instaurer le référendum d’initiative populaire                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour dévoile ses mesures pour le pouvoir d’achat en ciblant les aides sociales des étrangers                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen et Eric Zemmour s’affrontent à distance par meetings interposés             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La ZAC Les Portes du Tarn de plus en plus contestée dans le Sud-Ouest                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En deux jours, plus de 200 milliards de dollars vont passer d’une poche, celle de Facebook, à une autre, celle d’Amazon »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « La vraie-fausse hausse du beurre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Etats-Unis : « Changer la réglementation visant à interdire l’avortement risque de faire repartir à la hausse le taux de natalité chez les adolescentes »   Collectif               Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Crise en Ukraine : comment la Russie déploie son armée aux frontières                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    01:26    International Au Maroc, les secours s’activent pour sauver le petit Rayan, tombé dans un puits profond de 32 mètres                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial L’organisation Etat islamique, une hydre encore menaçante                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Périssent nos colonies, plutôt qu’un principe »   Claude Ribbe Ecrivain, normalien                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La vraie-fausse hausse du beurre »   Laurence Girard                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Chloé Morin : « Face à un match retour Le Pen-Macron, les électeurs pourraient se démobiliser massivement »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Philippe Lacheau, de « Super-héros malgré lui » : « Même quand je voulais être sérieux, les gens riaient »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En votre intime conviction », de Clémentine Thiébault : une « citoyenne-juge » parmi d’autres                   Économie  Article réservé à nos abonnés Fusion M6-TF1 : une opportunité pour l’audiovisuel public ?                   Culture Covid-19 : la fréquentation dans les salles de cinéma et de spectacle toujours en baisse par rapport à l’avant-crise             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés L’ascension de Sébastien Lecornu, symbole de la droitisation du quinquennat Macron                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand la Mafia infiltrait le tournage du « Parrain »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les coings au naturel : la recette de Fabien Rouillard             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                    Sport       Tournoi des six nations             Tournoi des six nations : l’Irlande surclasse le Pays de Galles, l’Ecosse l’emporte sur l’Angleterre      Les tenants du titre 2021 concèdent quatre essais aux Irlandais, les laissant s’emparer du bonus offensif. Les Ecossais dominent, quant à eux, des Anglais trop présomptueux.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 19h40, mis à jour hier à 21h17    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Les joueurs irlandais célèbrent un essai, lors du match d’ouverture du Tournoi des six nations, les opposant au Pays de Galles, le 5 février 2022, à Dublin.  PETER MORRISON / AP                 L’édition 2022 du Tournoi des six nations s’est ouverte, samedi 5 février, au Royaume-Uni. A Dublin d’abord, où les Irlandais ont corrigé les Gallois, 29 à 7. Puis, à Murrayfield, en seconde partie d’après-midi, les Ecossais sont venus à bout des joueurs du XV de la Rose, s’imposant 20 à 17.            A Dublin, affaiblis par des absences, les Gallois ont concédé quatre essais à leurs adversaires, qui sont ainsi repartis avec le bonus offensif. Les Irlandais, disciplinés et appliqués, ont fait plier le XV du Poireau rajeuni, qui n’a sauvé l’honneur qu’en toute fin de match avec un essai de Taine Basham sur un ballon volé à la 76e minute de match.              Vingt ans après une déroute historique (54-10) à Lansdowne Road, les hommes de Wayne Pivac ont payé au prix fort les absences de leur capitaine emblématique Alun Wyn Jones, mais aussi celles de George North, Leigh Halfpenny, Taulupe Faletau, Justin Tipuric, Josh Navidi ou Ken Owens.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Tournoi des six nations 2022 : le changement, ce n’est pas pour maintenant                   Doublé d’Andrew Conway            « On ne peut pas revenir dans le passé pour récupérer des joueurs qui manquent, donc, il faut qu’on tire les leçons d’aujourd’hui et faire avec l’équipe que nous avons actuellement. Personne ne sera content de cette défaite. Nous étions venus ici avec la volonté de gagner et nous sommes tous très déçus », a réagi le sélectionneur gallois à l’issue du match.            En face, l’Irlande a été remarquablement propre dans les phases de contact – cinq pénalités concédées seulement, toutes dans la dernière demi-heure du match – et a récité son rugby, même s’il y a parfois eu un peu de déchet, surtout en première période. Les locaux ont bien entamé la partie. Mack Hansen, élu homme du match pour ses débuts internationaux, a allumé la première mèche et, quelques secondes plus tard, transmis d’une passe sautée le ballon à Bundee Aki, que le trois-quarts centre n’a eu qu’à aplatir dans l’en-but (7-0, 4e).                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Liga, Tournoi des six nations, All Blacks… Quand l’intérêt des fonds d’investissement séduit et inquiète le monde du sport                   Deux échecs au pied de Johnny Sexton – inhabituels pour lui – et quelques bonnes situations mal exploitées ont fait qu’à la pause le score ne reflétait pas la domination verte (10-0). Mais peu après le retour des vestiaires, une belle attaque au large a permis à Andrew Conway de passer Louis Rees-Zammit en un contre un et de franchir la ligne sur son élan, pour donner un peu de marge aux siens (17-0, 44e).            Deux essais pour les Ecossais, un seul côté anglais            Les choses se sont encore compliquées pour les Gallois quand Josh Adams, titularisé au centre, a reçu un carton jaune pour un plaquage dangereux sur Sexton (49e), laissant ses coéquipiers en infériorité numérique. Avec beaucoup de patience, en enchaînant les temps de jeu, les Irlandais ont construit un troisième essai – le deuxième pour Conway – très aisé avec un surnombre au large (24-0, 52e).              Une belle prise d’intervalle de Garry Ringrose, après un ballon perdu par les Gallois à proximité de leurs 22 mètres, a ensuite permis aux Irlandais de s’assurer le bonus offensif (29-0, 59e) et un succès confortable, malgré l’essai de consolation adverse en fin de match.            A Murrayfield, l’Ecosse s’est défait de l’Angleterre, au terme d’un match incertain jusqu’au bout. Le XV du Chardon, qui a inscrit deux essais contre un seul pour les Anglais, s’est imposé grâce à une pénalité de l’ouvreur du Racing 92, Finn Russell, à huit minutes de la fin. L’an passé, les Ecossais avaient gagné à Londres pour la première fois depuis 1983 et une victoire 22-12.            La Calcutta Cup reste en Ecosse                          Les Ecossais conservent la Calcutta Cup, trophée décerné à l'équipe victorieuse d'un match entre l’Ecosse et l’Angleterre, après leur victoire sur le XV de la Rose, samedi 5 février 2022, en ouverture du Tournoi des six nations.  ANDY BUCHANAN                        / AFP                 En attendant la rencontre entre la France et l’Italie dimanche, l’Écosse s’installe ainsi à la deuxième place du classement, derrière l’Irlande. Après une édition 2021 où ils avaient dominé Anglais et Français, les coéquipiers de Finn Russell ont envoyé un avertissement clair à leurs adversaires : il faudra compter avec eux cette année. Malgré un Marcus Smith de gala (17 points, dont un essai), le XV de la Rose n’a pas su profiter de sa domination, au point de céder face au réalisme de leurs hôtes.              Les hommes d’Eddie Jones, trop présomptueux malgré l’absence de nombreux cadres (Farrell, May, Tuilagi, Watson…), se sont sans doute vus trop beaux, tentant de trouver une touche au lieu de prendre les points à deux minutes de la fin, alors qu’ils étaient menés 20-17. Trop maladroits (10 pénalités, 10 turnovers), ils sont tombés dans leur propre piège lorsque Luke Cowan-Dickie a sabordé les efforts anglais en annihilant une action d’essai (66e). Carton jaune, essai de pénalité, l’affaire était pliée.            L’Ecosse conserve la Calcutta Cup, le trophée remis depuis 1879 au vainqueur du match entre les deux voisins. Le XV du Chardon se rend au Pays de Galles dans une semaine tandis que les Anglais tenteront de se racheter en Italie. Après sa belle série automnale, avec en point d’orgue un succès contre la Nouvelle-Zélande (29-20), l’Irlande est, quant à elle, attendue en France. Le match s’annonce déjà comme un premier tournant vers la victoire finale. Pour le Pays de Galles en revanche, l’apprentissage des jeunes se poursuivra avec la réception de l’Ecosse, dans une semaine, à Cardiff.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                         Guides d’achat                        Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                              Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                              Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                              Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur  Comparatif « Wirecutter ». Nos spécialistes ont testé 7 stations qui mesurent le taux de pollution de l’air intérieur dans les chambres et les autres pièces de la maison. Leurs capteurs évaluent avec précision le niveau de particules fines polluantes, et mesurent la présence de composés organiques volatiles (COV) comme le formaldéhyde présent dans les meubles. Voici nos deux détecteurs préférés.                                               Édition du jour Daté du lundi 7 février   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures coupes menstruelles          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes          Les meilleurs sextoys pour le clitoris                                                                  Services       Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La France des colonies  Testez gratuitement             Codes promo avec Savings United        Codes Promo JD Sports       Codes Promo MyProtein       Codes Promo Under Armour       Codes Promo Nike       Codes Promo i-run       Codes Promo Go Sport       Codes Promo Courir      Tous les codes promo                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/02/05/rugby-l-irlande-surclasse-le-pays-de-galles-en-ouverture-du-tournoi-des-six-nations_6112483_3242.html"},"headline":"Tournoi des six nations\u00a0: l\u2019Irlande surclasse le Pays de Galles, l\u2019Ecosse l\u2019emporte sur l\u2019Angleterre","dateCreated":"2022-02-05T19:40:32+01:00","datePublished":"2022-02-05T19:40:32+01:00","dateModified":"2022-02-05T21:17:51+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Tournoi des six nations"],"keywords":["Sport","Rugby","Tournoi des six nations"],"description":"Les tenants du titre 2021 conc\u00e8dent quatre essais aux Irlandais, les laissant s\u2019emparer du bonus offensif. Les Ecossais dominent, quant \u00e0 eux, des Anglais trop pr\u00e9somptueux.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/05/99/0/3631/1815/1342/696/60/0/2ac507f_5170706d151e4b13ab16ee2d0ef7f1f6-5170706d151e4b13ab16ee2d0ef7f1f6-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tournoi des six nations","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tournoi-des-6-nations/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/06/19-14">
<filnamedate="20220206"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220206"><AAMMJJHH="2022020619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-14"> ¤ Entre les moments marquants du jour, les épreuves du lendemain et l’instantané des envoyés spéciaux du « Monde », retrouvez chaque soir l’actualité des XXIVes Jeux olympiques d’hiver.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    CAN 2022    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : à Marseille, Fabien Roussel veut créer la surprise à gauche                   Élection présidentielle 2022 Christiane Taubira veut supprimer le 49.3 et instaurer le référendum d’initiative populaire                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour dévoile ses mesures pour le pouvoir d’achat en ciblant les aides sociales des étrangers                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen et Eric Zemmour s’affrontent à distance par meetings interposés             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La ZAC Les Portes du Tarn de plus en plus contestée dans le Sud-Ouest                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En deux jours, plus de 200 milliards de dollars vont passer d’une poche, celle de Facebook, à une autre, celle d’Amazon »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « La vraie-fausse hausse du beurre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Etats-Unis : « Changer la réglementation visant à interdire l’avortement risque de faire repartir à la hausse le taux de natalité chez les adolescentes »   Collectif               Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Crise en Ukraine : comment la Russie déploie son armée aux frontières                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    01:26    International Au Maroc, les secours s’activent pour sauver le petit Rayan, tombé dans un puits profond de 32 mètres                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial L’organisation Etat islamique, une hydre encore menaçante                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Périssent nos colonies, plutôt qu’un principe »   Claude Ribbe Ecrivain, normalien                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La vraie-fausse hausse du beurre »   Laurence Girard                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Chloé Morin : « Face à un match retour Le Pen-Macron, les électeurs pourraient se démobiliser massivement »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Philippe Lacheau, de « Super-héros malgré lui » : « Même quand je voulais être sérieux, les gens riaient »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En votre intime conviction », de Clémentine Thiébault : une « citoyenne-juge » parmi d’autres                   Économie  Article réservé à nos abonnés Fusion M6-TF1 : une opportunité pour l’audiovisuel public ?                   Culture Covid-19 : la fréquentation dans les salles de cinéma et de spectacle toujours en baisse par rapport à l’avant-crise             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés L’ascension de Sébastien Lecornu, symbole de la droitisation du quinquennat Macron                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand la Mafia infiltrait le tournage du « Parrain »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les coings au naturel : la recette de Fabien Rouillard             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche        Navigation           JO de Pékin 2022        Le programme          Les médailles                                                                   Sport       JO de Pékin 2022         JO 2022 : de l’argent, du chocolat et de la glace au menu du premier jour officiel de compétition   Chronique        Service Sports        Entre les moments marquants du jour, les épreuves du lendemain et l’instantané des envoyés spéciaux du « Monde », retrouvez chaque soir l’actualité des XXIVes Jeux olympiques d’hiver.   Publié hier à 18h10, mis à jour hier à 19h03    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Dans le rétro            Retour sur les épreuves de la journée.                          Anaïs Chevalier-Bouchet, Emilien Jacquelin, Julia Simon et Quentin Fillon Maillet célèbrent leur deuxième place en relais mixte de biathlon à Zhangjiakou, samedi 5 février.  TOBIAS SCHWARZ / AFP                 L’argent fait le bonheur des biathlètes français. Anaïs Chevalier-Bouchet, Julia Simon, Emilien Jacquelin et Quentin Fillon Maillet ont pris la deuxième place du relais mixte, derrière la Norvège, favorite, et devant la Russie, et remportent la première médaille française à Pékin. Après un premier relais difficile au tir pour Anaïs Chevalier-Bouchet, Julia Simon a replacé les Bleus en tête de la course. Emilien Jacquelin, dont les doigts étaient gelés, a perdu du terrain avec deux tours de pénalité avant que Quentin Fillon Maillet ne soit devancé sur la ligne par Johannes Boe, exceptionnel sur les skis. Si Anaïs Chevalier-Bouchet avait déjà remporté le bronze à Pyeongchang en relais en 2018, il s’agit de la première médaille olympique pour ses coéquipiers du jour.                              Lire aussi   JO de Pékin 2022 : le biathlon français médaillé d’argent en relais mixte                   Au rang des moins bonnes nouvelles, Benjamin Cavet a dû se contenter de la médaille en chocolat en ski de bosses. Le Français, auteur d’un très bon run, termine quatrième d’une finale très relevée. C’est le Suédois Walter Wallberg qui remporte l’or, devançant le Canadien Mikaël Kingsbury, maître de la discipline depuis près de dix ans.                              Lire aussi   JO 2022 : le Suédois Wallberg titré en ski de bosses, Benjamin Cavet échoue au pied du podium                   En snowboard, Lucie Lefèvre a été éliminée de l’épreuve de slopestyle dès les qualifications, en raison d’une chute dans son deuxième run. Elle termine à la 27e position, bien loin des douze premières places qualificatives. Lefèvre a annoncé à l’issue de l’épreuve, au micro de France Télévisions, que cette course était sa dernière : « Je suis triste que ça se termine comme ça, mais c’était mon dernier run. Personne ne le sait, hormis ma famille, mais j’ai pris la décision d’arrêter après les Jeux. » La native de Briançon disputera tout de même l’épreuve de big air à partir du lundi 14 février.            Pékin express            Le premier titre de ces Jeux olympiques est revenu à la fondeuse norvégienne Therese Johaug, qui a remporté l’épreuve de skiathlon féminin (7,5 kilomètres en style classique et 7,5 kilomètres en style libre). La première Française de l’épreuve, Delphine Claudel, termine à la 9e place.                          La Norvégienne Therese Johaug remporte la première médaille d’or des Jeux de Pékin en skiathlon féminin 7,5 km + 7,5 km, samedi 5 février.  ALESSANDRA TARANTINO / AP                 Des records olympiques sont tombés dès le premier jour officiel de compétition, en patinage de vitesse. La Néerlandaise Irene Schouten a bouclé le 3 000 mètres avec un chrono de 3 minutes, 57 secondes et 93 centièmes pour remporter l’or, et le Chinois Hwang Dae Heon a battu le record du 1 000 mètres masculin, en quarts de finale, en 1 minute, 23 secondes et 42 millièmes.            Au dazibao            Découvrez le menu de demain.            Le clan français pourrait glaner de nouvelles médailles dimanche. La plus grande chance repose sur Perrine Laffont, championne olympique en titre, qui s’élancera pour les finales du ski de bosses à partir de 12 h 30 (heure française). Sa compatriote Camille Cabrol aura l’occasion de la rejoindre en finale si elle termine parmi les meilleures lors des qualifications, disputées à partir de 11 heures.                              Lire aussi   JO de Pékin 2022 : Perrine Laffont, l’épicurienne des bosses                   Dès 4 heures du matin, les lève-tôt pourront aussi soutenir les skieurs français lors de la descente. Quatre tricolores sont engagés : Johan Clarey et Blaise Giezendanner, qui ont signé un podium en Coupe du monde à Kitzbühel fin janvier, accompagnés de Matthieu Bailet et Maxence Muzaton, sélectionnés après les entraînements de la délégation française sur la piste de Yanqing.              Enfin, en ski de fond, Hugo Lapalus, Clément Parisse, Maurice Manificat et Jules Lapierre représenteront la France lors du skiathlon 15 kilomètres + 15 kilomètres à partir de 8 heures (heure française).            Vu des pistes            Les Jeux en un cliché.                          La Française Tifany Huot-Marchand (en arrière-plan) a chuté lors de la première manche qualificative du 500 mètres féminin en short-track aux Jeux de Pékin 2022.  ANNE-CHRISTINE POUJOULAT / AFP                 Pluie de chutes sur la patinoire de Pékin. En patinage de vitesse et en short-track, nombreux sont les athlètes qui ont mordu la glace, samedi. Parmi eux de malheureux Français, dont Tifany Huot-Marchand (en photo), éliminée dès la première série du 500 mètres féminin. En relais mixte par équipes, les Bleus ont atteint les quarts de finale, mais une chute les a privés de qualification pour la suite de la compétition.                             Reportage :  Short-track : le cercle vicieux du manque de moyens et une équipe de France de la débrouille                   En un mot            Les Olympiens au micro.            « Sur une piste olympique où tout est nouveau, vous voulez vraiment avoir la même dose d’entraînement. »            Marco Odermatt n’était pas le seul, samedi 5 février, à être remonté après ne pas avoir pu… descendre la piste de Yanqing. Comme le Suisse, la majorité des skieurs, qui doivent s’affronter dimanche dans l’épreuve olympique de descente, n’ont pas pu bénéficier d’un ultime entraînement à la veille de l’épreuve. Trois d’entre eux seulement – dont le champion olympique 2014 Matthias Mayer et le numéro mondial de la descente et du super-G, le Norvégien Aleksander Aamodt Kilde – ont été autorisés à dévaler la pente avant que la Fédération internationale de ski (FIS) ne tire le rideau en raison d’un trop fort vent. « Il y a quand même trois favoris qui ont fait un run de plus que les autres, c’est ça le gros problème. S’ils avaient annulé dès ce matin, il n’y aurait eu aucun souci », a résumé Johan Clarey, représentant des athlètes auprès de la FIS.            Le chiffre du jour             8            C’est le nombre de Jeux olympiques d’hiver auxquels a participé l’Allemande Claudia Pechstein. Malgré son expérience et ses cinq titres olympiques, la patineuse de vitesse n’a pas pu suivre le rythme de ses concurrentes et termine 20e du 3 000 mètres à Pékin. Elle était déjà présente à Albertville en 1992 et n’a manqué que les Jeux de Vancouver en 2010 en raison d’une affaire de dopage.                          Claudia Pechstein a participé à ses huitièmes Jeux olympiques d’hiver à Pékin 2022 en patinage de vitesse.  ASHLEY LANDIS / AP                 L’hiver à Pékin            Instantané de nos envoyés spéciaux.                                       Difficile d’échapper dans la presse officielle des Jeux olympiques à l’apologie du président chinois Xi Jinping et à la gloire de la Chine éternelle. Les titres pleuvent : « La Chine entretient l’idéal olympique », « Les Jeux font la promotion d’un futur partagé », « Une vision en or »… Le président Xi est médaille d’or de la réussite sur tous les aspects.              Le Winter Olympian China Daily – il s’agit de cette gazette publiée et distribuée dans le centre de presse depuis le début des Jeux – proposait même à ses lecteurs, dans son édition du 2 février, de découvrir « comment le leadership du président Xi permet d’organiser des Jeux olympiques d’hiver fantastiques, extraordinaires et excellents ». Un contenu éditorial tout en nuances…                   Service Sports          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                         Guides d’achat                        Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                              Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                              Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                              Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur  Comparatif « Wirecutter ». Nos spécialistes ont testé 7 stations qui mesurent le taux de pollution de l’air intérieur dans les chambres et les autres pièces de la maison. Leurs capteurs évaluent avec précision le niveau de particules fines polluantes, et mesurent la présence de composés organiques volatiles (COV) comme le formaldéhyde présent dans les meubles. Voici nos deux détecteurs préférés.                                               Édition du jour Daté du lundi 7 février   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures coupes menstruelles          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes          Les meilleurs sextoys pour le clitoris                                                                  Services      Codes promo avec Savings United        Codes Promo i-run       Codes Promo Nike       Codes Promo Go Sport       Codes Promo MyProtein       Codes Promo Under Armour       Codes Promo JD Sports       Codes Promo Courir      Tous les codes promo                         Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La France des colonies  Testez gratuitement                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/02/05/jo-de-pekin-2022-le-biathlon-offre-a-l-equipe-de-france-sa-premiere-medaille-des-jeux_6112481_3242.html"},"headline":"JO 2022\u00a0: de l\u2019argent, du chocolat et de la glace au menu du premier jour officiel de comp\u00e9tition","dateCreated":"2022-02-05T18:10:56+01:00","datePublished":"2022-02-05T18:10:56+01:00","dateModified":"2022-02-05T19:03:50+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","JO de P\u00e9kin 2022"],"keywords":["Sport","JO de P\u00e9kin 2022"],"description":"Entre les moments marquants du jour, les \u00e9preuves du lendemain et l\u2019instantan\u00e9 des envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, retrouvez chaque soir l\u2019actualit\u00e9 des XXIVes\u00a0Jeux olympiques d\u2019hiver.","author":[{"@type":"Person","name":"Service Sports"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/05/0/0/7058/3526/1342/696/60/0/a38f958_ff0d65295fbb4c1caafe62bcedc0c23f-ff0d65295fbb4c1caafe62bcedc0c23f-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"JO de P\u00e9kin 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jo-de-pekin-2022/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/06/19-15">
<filnamedate="20220206"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220206"><AAMMJJHH="2022020619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-15"> ¤ Le leader du groupe vitesse de l’équipe de France représente la meilleure chance de médaille des Bleus lors de la descente olympique, dimanche 6 février.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    CAN 2022    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : à Marseille, Fabien Roussel veut créer la surprise à gauche                   Élection présidentielle 2022 Christiane Taubira veut supprimer le 49.3 et instaurer le référendum d’initiative populaire                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour dévoile ses mesures pour le pouvoir d’achat en ciblant les aides sociales des étrangers                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen et Eric Zemmour s’affrontent à distance par meetings interposés             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La ZAC Les Portes du Tarn de plus en plus contestée dans le Sud-Ouest                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En deux jours, plus de 200 milliards de dollars vont passer d’une poche, celle de Facebook, à une autre, celle d’Amazon »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « La vraie-fausse hausse du beurre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Etats-Unis : « Changer la réglementation visant à interdire l’avortement risque de faire repartir à la hausse le taux de natalité chez les adolescentes »   Collectif               Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Crise en Ukraine : comment la Russie déploie son armée aux frontières                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    01:26    International Au Maroc, les secours s’activent pour sauver le petit Rayan, tombé dans un puits profond de 32 mètres                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial L’organisation Etat islamique, une hydre encore menaçante                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Périssent nos colonies, plutôt qu’un principe »   Claude Ribbe Ecrivain, normalien                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La vraie-fausse hausse du beurre »   Laurence Girard                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Chloé Morin : « Face à un match retour Le Pen-Macron, les électeurs pourraient se démobiliser massivement »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Philippe Lacheau, de « Super-héros malgré lui » : « Même quand je voulais être sérieux, les gens riaient »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En votre intime conviction », de Clémentine Thiébault : une « citoyenne-juge » parmi d’autres                   Économie  Article réservé à nos abonnés Fusion M6-TF1 : une opportunité pour l’audiovisuel public ?                   Culture Covid-19 : la fréquentation dans les salles de cinéma et de spectacle toujours en baisse par rapport à l’avant-crise             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés L’ascension de Sébastien Lecornu, symbole de la droitisation du quinquennat Macron                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand la Mafia infiltrait le tournage du « Parrain »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les coings au naturel : la recette de Fabien Rouillard             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche        Navigation           JO de Pékin 2022        Le programme          Les médailles                                                                       Sport       JO de Pékin 2022             JO de Pékin 2022 : Johan Clarey, le « papy » encore vert du ski alpin français      Le leader du groupe vitesse de l’équipe de France représente la meilleure chance de médaille des Bleus lors de la descente olympique, dimanche 6 février.          Par Nicolas Lepeltier         Publié hier à 18h00    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Johan Clarey lors de la descente de Kitzbühel (Autriche), le 21 janvier 2022, où il a obtenu la deuxième place.  GIOVANNI AULETTA / AP                 Ne lui parlez pas d’âge. Les affres du temps semblent glisser sur lui comme ses skis sur la neige. A 41 ans, alors que beaucoup ont le corps endolori après une heure d’efforts, Johan Clarey prend, lui, encore beaucoup de plaisir à dévaler les pentes les plus abruptes, comme celles de la Streif, cette piste de Kitzbühel, en Autriche, réputée être la plus dangereuse au monde et où il n’est pas rare de voir certains skieurs flashés à plus de 140 km/h.            Le 21 janvier, le natif de Tignes (Savoie) a ainsi donné une leçon aux minots de la Coupe du monde en terminant deuxième de la descente dans la station autrichienne. Avec ce résultat, il bat à nouveau le record du skieur le plus âgé à monter sur un podium de Coupe du monde. Un « titre » qu’il détenait déjà depuis 2021, quand il avait terminé, là encore, deuxième sur cette même Streif.              Johan Clarey et Kitzbühel, c’est une vieille idylle. Il l’a confessé après la course : « Cette piste, je ne sais pas l’expliquer, c’est comme tomber amoureux, on ne l’explique pas. Je me sens bien. Il n’y a pas un seul passage que je crains, je sais quoi faire partout. » Il est vrai que le skieur a toujours bien figuré sur la Streif – quatre de ses neuf podiums en Coupe du monde y ont eu lieu – où les mouvements de terrain sont si impressionnants que chaque skieur, aussi chevronné soit-il, avoue avoir les jambes qui tremblent dans le portillon de départ.            Affirmation à l’aube de la quarantaine            Celles de Johan Clarey sûrement un peu moins que les autres. Comme Benjamin Button dans le film de David Fincher, le Tignard, qui représente la meilleure chance de médaille des Bleus lors de la descente olympique, dimanche 6 février, semble rajeunir au fil des saisons.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  JO de Pékin 2022 : le ski en Chine, entre eldorado et mirage                   C’est à l’aube de la quarantaine que le skieur de la Vanoise s’est affirmé. Vice-champion du monde de super-G en 2019, à Are (Suède), à 38 ans, il finit pour la première fois de sa carrière dans le top 5 des meilleurs descendeurs en 2021. Le directeur technique national du ski, Fabien Saguez, est admiratif : « C’est fantastique qu’il ait cette volonté, cette détermination à l’âge qu’il a. Kitzbühel, c’est son jardin, il a prouvé qu’il est encore capable de skier vite. »                          Johan Clarey sur la piste de Kitzbühel (Autriche), le 23 janvier 2022, où il a obtenu quatre de ses neufs podiums en carrière.  MARCO TROVATI / AP                 Même sentiment de respect chez l’ancien spécialiste de la descente Luc Alphand. « OK, physiquement, il est solide, il a toujours été comme ça. Mais il a gardé cette envie d’aller vite, de prendre des risques, de faire des sacrifices familiaux, de partir tout le temps », salue le Briançonnais, consultant pour France Télévisions lors de la quinzaine olympique. L’ancien vainqueur du gros globe de cristal de la Coupe du monde 1997 se dit encore plus impressionné par la capacité de Johan Clarey à encaisser les charges d’entraînement à 40 ans passés.              L’intéressé trouve, lui, « plutôt sympa d’être le doyen du circuit ». « Je ne récupère pas comme à 20 ans, je suis obligé de gérer, parfois je passe à travers, mais bon j’arrive à “sortir des courses” de temps en temps ! », jubilait-il après son podium à Kitzbühel, un franc sourire sous le casque.            Peu épargné par les blessures lors de ses premières années au plus haut niveau (dont le ligament croisé du genou en 2009), Johan Clarey court, depuis, après le temps. Comme s’il n’avait pas encore fini d’écrire son histoire, pour montrer qu’à 41 ans il peut encore se frotter aux tout meilleurs et remporter enfin cette victoire qui se refuse à lui depuis dix-neuf hivers.            « S’il ne doit en gagner qu’une, c’est celle-là »            Problème, peu arrivent à le suivre chez les Bleus. Présentée en début de saison comme capable de rivaliser avec les dream teams suisse ou autrichienne, l’équipe de France est en perte de vitesse, diminuée par les blessures d’Adrien Théaux et de Brice Roger, absents aux Jeux.              Le Niçois Matthieu Bailet peine à répondre aux espoirs placés en lui et Blaise Giezendanner fonctionne trop sur courant alternatif pour représenter une chance sérieuse de médaille. Après Wengen (Suisse), à la mi-janvier, David Chastan, le directeur des équipes de France, a poussé un gros coup de gueule. « Il y avait de quoi, on était complètement à côté du vélo, image Fabien Saguez. Il peut y avoir des problématiques de réglages, de matériel, de neige, etc. Mais on ne doit pas être aussi loin, ce n’est pas possible. »                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  JO de Pékin 2022 : des Jeux sans neige naturelle et à l’empreinte carbone sujette à caution                   La remontrance a produit ses effets, Kitzbühel l’a prouvé. « C’est un petit peu dur en ce moment pour le groupe, on n’est pas trop en confiance, j’espère que ça va revenir », prophétisait, dans la station autrichienne, Johan Clarey. Pour sa quatrième participation aux Jeux, il lui appartient désormais de montrer la voie aux Bleus sur la neige artificielle de Yanqing.            Un podium ferait du quadragénaire le plus vieux médaillé en ski dans l’histoire des JO. « S’il ne doit en gagner qu’une, c’est celle-là », annonce Luc Alphand. Or, rien ne semble arriver jamais trop tard pour Johan Clarey. Il a confié, en janvier, au site du Comité international olympique avoir fait « beaucoup de choses tard dans [sa] vie : marcher, faire [ses] dents, [se] marier ». Alors, pourquoi pas un titre olympique à 41 ans ?                 Nicolas Lepeltier           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                         Guides d’achat                        Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                              Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                              Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                              Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur  Comparatif « Wirecutter ». Nos spécialistes ont testé 7 stations qui mesurent le taux de pollution de l’air intérieur dans les chambres et les autres pièces de la maison. Leurs capteurs évaluent avec précision le niveau de particules fines polluantes, et mesurent la présence de composés organiques volatiles (COV) comme le formaldéhyde présent dans les meubles. Voici nos deux détecteurs préférés.                                               Édition du jour Daté du lundi 7 février   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures coupes menstruelles          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes          Les meilleurs sextoys pour le clitoris                                                                  Services                    Codes promo avec Savings United        Codes Promo Courir       Codes Promo MyProtein       Codes Promo i-run       Codes Promo JD Sports       Codes Promo Nike       Codes Promo Go Sport       Codes Promo Under Armour      Tous les codes promo           Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La France des colonies  Testez gratuitement                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/02/05/jo-de-pekin-2022-johan-clarey-le-papy-encore-vert-du-ski-alpin-francais_6112480_3242.html"},"headline":"JO de P\u00e9kin 2022\u00a0: Johan Clarey, le \u00ab\u00a0papy\u00a0\u00bb encore vert du ski alpin fran\u00e7ais","dateCreated":"2022-02-05T18:00:05+01:00","datePublished":"2022-02-05T18:00:05+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","JO de P\u00e9kin 2022"],"keywords":["Sport","Ski","JO de P\u00e9kin 2022"],"description":"Le leader du groupe vitesse de l\u2019\u00e9quipe de France repr\u00e9sente la meilleure chance de m\u00e9daille des Bleus lors de la descente olympique, dimanche 6\u00a0f\u00e9vrier.","author":[{"@type":"Person","name":"Nicolas Lepeltier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/23/0/0/5141/2559/1342/696/60/0/314547b_1423e90215e14566b7cbcb23085eec61-1423e90215e14566b7cbcb23085eec61-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"JO de P\u00e9kin 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jo-de-pekin-2022/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/06/19-16">
<filnamedate="20220206"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220206"><AAMMJJHH="2022020619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-16"> ¤ Sur la piste olympique de Zhangjiakou, le Suédois de 21 ans s’est adjugé l’or devant le Canadien Mikaël Kingsbury, maître de la discipline depuis près de dix ans.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    CAN 2022    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : à Marseille, Fabien Roussel veut créer la surprise à gauche                   Élection présidentielle 2022 Christiane Taubira veut supprimer le 49.3 et instaurer le référendum d’initiative populaire                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour dévoile ses mesures pour le pouvoir d’achat en ciblant les aides sociales des étrangers                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen et Eric Zemmour s’affrontent à distance par meetings interposés             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La ZAC Les Portes du Tarn de plus en plus contestée dans le Sud-Ouest                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En deux jours, plus de 200 milliards de dollars vont passer d’une poche, celle de Facebook, à une autre, celle d’Amazon »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « La vraie-fausse hausse du beurre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Etats-Unis : « Changer la réglementation visant à interdire l’avortement risque de faire repartir à la hausse le taux de natalité chez les adolescentes »   Collectif               Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Crise en Ukraine : comment la Russie déploie son armée aux frontières                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    01:26    International Au Maroc, les secours s’activent pour sauver le petit Rayan, tombé dans un puits profond de 32 mètres                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial L’organisation Etat islamique, une hydre encore menaçante                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Périssent nos colonies, plutôt qu’un principe »   Claude Ribbe Ecrivain, normalien                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La vraie-fausse hausse du beurre »   Laurence Girard                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Chloé Morin : « Face à un match retour Le Pen-Macron, les électeurs pourraient se démobiliser massivement »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Philippe Lacheau, de « Super-héros malgré lui » : « Même quand je voulais être sérieux, les gens riaient »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En votre intime conviction », de Clémentine Thiébault : une « citoyenne-juge » parmi d’autres                   Économie  Article réservé à nos abonnés Fusion M6-TF1 : une opportunité pour l’audiovisuel public ?                   Culture Covid-19 : la fréquentation dans les salles de cinéma et de spectacle toujours en baisse par rapport à l’avant-crise             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés L’ascension de Sébastien Lecornu, symbole de la droitisation du quinquennat Macron                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand la Mafia infiltrait le tournage du « Parrain »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les coings au naturel : la recette de Fabien Rouillard             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche        Navigation           JO de Pékin 2022        Le programme          Les médailles                                                                       Sport       JO de Pékin 2022             JO 2022 : le Suédois Wallberg titré en ski de bosses, Benjamin Cavet échoue au pied du podium      Sur la piste olympique de Zhangjiakou, le Suédois de 21 ans s’est adjugé l’or devant le Canadien Mikaël Kingsbury, maître de la discipline depuis près de dix ans.          Par Nicolas Lepeltier(Zhangjiakou, Hebei, Chine, envoyé spécial)         Publié hier à 14h51, mis à jour à 12h04    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Le Suédois Walter Wallberg remporte, à 21 ans seulement, l’or olympique du ski de bosses des JO de Pékin, samedi 5 février.  MARCO BERTORELLO / AFP                 Une quatrième place qui a, malgré tout, un goût de victoire. Sorti par la petite porte des qualifications à Pyeongchang (Corée du Sud), en 2018, le skieur de bosses Benjamin Cavet a échoué (79,44 points) au pied du podium des Jeux olympiques de Pékin, samedi 5 février, sur la piste glaciale du Genting Snow Park de Zhangjiakou.            Le Suédois Walter Wallberg (21 ans, 83,23 points) s’est adjugé l’or contre toute attente, devant l’ultrafavori de la compétition, le Canadien Mikaël Kingsbury (82,18), champion olympique en titre et maître de la discipline depuis près de dix ans. Le Japonais Ikuma Horishima (81,48) complète le podium. L’autre Français engagé samedi, Sacha Theocharis, 31 ans, a terminé onzième de la finale.              A 28 ans, Benjamin Cavet, malgré sa déception, peut toutefois se satisfaire d’être allé jusqu’à l’ultime manche de l’épreuve olympique. « Je n’ai pas de regrets, j’ai tout donné. J’ai fait avec mon 100 % de ma forme actuelle », a-t-il déclaré après l’épreuve, tout en admettant que cette quatrième place allait le conduire « dans les jours qui suivent » à se « sentir un peu seul ». « Ce sera plus dur dans un deuxième temps. »            En 2014, à Sotchi (Russie), le skieur de Châtel (Haute-Savoie) avait fini à la huitième place. Quatre ans plus tard, en Corée du Sud, le natif du Kent (Royaume-Uni), naturalisé français à ses 18 ans, ne s’était pas hissé en finale, prenant la vingt-cinquième place à l’issue des qualifications.            « J’ai pu en tirer beaucoup de leçons et je les applique cette année », avait-il assuré avant la compétition. Le Français a surtout trouvé les ressorts pour taire les critiques qui s’interrogeaient sur sa capacité à retrouver les sommets après un début de saison plus que mitigé.              Un seul podium en Coupe du monde (troisième à Idre Fjäll, en Suède) en décembre 2021, une triste neuvième place au classement général : le butin était bien maigre pour le vice-champion du monde de ski de bosses en 2021 avant d’atterrir en Chine. « Un début de saison pas à la hauteur de ce que je souhaitais », avait-il admis mercredi en visioconférence de presse, juste avant son entrée dans la compétition olympique.            « J’arrivais en pleine confiance »                          Benjamin Cavet échoue au pied du podium olympique, samedi 5 février.  MARCO BERTORELLO / AFP                 Sur les bosses de Zhangjiakou, Benjamin Cavet avait parfaitement débuté dans la compétition, en se classant troisième des qualifications jeudi soir. Le premier contact avec la neige artificielle chinoise avait été, de son propre aveu, excellent. « Juste avant les qualifs, j’ai vraiment fait des entraînements de dingue. Du coup, j’arrivais en pleine confiance », savourait-il, ajoutant : « J’arrive ici dans ma meilleure forme de la saison. »             Mais samedi, le Français, qui a pourtant réalisé sa meilleure performance en Chine lors de son dernier run, n’a rien à se reprocher : relégué à plus de deux points du podium, ses adversaires du soir lui étant simplement supérieurs.              Le « bosseur » de Châtel souffrait pourtant de douleurs à un talon qui le gênent depuis plusieurs semaines. « Ça n’est pas très grave, mais c’est relativement embêtant dans un sport comme le nôtre, où l’on connaît beaucoup de chocs », relativisait son entraîneur, Ludovic Didier, avant les Jeux.            Avec Perrine Laffont, dimanche 6 février, le technicien des Bleu(e)s a une autre très belle carte à jouer. Championne olympique en titre, l’Ariégeoise peut écrire l’histoire de son sport si elle réalise le doublé.                              Lire aussi   JO de Pékin 2022 : Perrine Laffont, l’épicurienne des bosses                        Nicolas Lepeltier(Zhangjiakou, Hebei, Chine, envoyé spécial)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                         Guides d’achat                        Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                              Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                              Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                              Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur  Comparatif « Wirecutter ». Nos spécialistes ont testé 7 stations qui mesurent le taux de pollution de l’air intérieur dans les chambres et les autres pièces de la maison. Leurs capteurs évaluent avec précision le niveau de particules fines polluantes, et mesurent la présence de composés organiques volatiles (COV) comme le formaldéhyde présent dans les meubles. Voici nos deux détecteurs préférés.                                               Édition du jour Daté du lundi 7 février   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures coupes menstruelles          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes          Les meilleurs sextoys pour le clitoris                                                                  Services      Codes promo avec Savings United        Codes Promo Courir       Codes Promo Nike       Codes Promo i-run       Codes Promo Go Sport       Codes Promo Under Armour       Codes Promo MyProtein       Codes Promo JD Sports      Tous les codes promo           Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La France des colonies  Testez gratuitement                                          Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/02/05/jo-de-pekin-2022-le-suedois-wallberg-titre-en-ski-de-bosses-benjamin-cavet-echoue-au-pied-du-podium_6112471_3242.html"},"headline":"JO 2022\u00a0: le Su\u00e9dois Wallberg titr\u00e9 en ski de bosses, Benjamin Cavet \u00e9choue au pied du podium","dateCreated":"2022-02-05T14:51:50+01:00","datePublished":"2022-02-05T14:51:50+01:00","dateModified":"2022-02-06T12:04:48+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","JO de P\u00e9kin 2022"],"keywords":["Sport","Ski","JO de P\u00e9kin 2022"],"description":"Sur la piste olympique de Zhangjiakou, le Su\u00e9dois de 21\u00a0ans s\u2019est adjug\u00e9 l\u2019or devant le Canadien Mika\u00ebl Kingsbury, ma\u00eetre de la discipline depuis pr\u00e8s de dix ans.","author":[{"@type":"Person","name":"Nicolas Lepeltier","description":"Zhangjiakou, Hebei, Chine, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/05/0/0/7554/3771/1342/696/60/0/ae1631d_5464769-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"JO de P\u00e9kin 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jo-de-pekin-2022/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/06/19-17">
<filnamedate="20220206"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220206"><AAMMJJHH="2022020619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-17"> ¤ Désastre humanitaire au Yémen à cause de la guerre saoudienne, durcissement répressif aux Emirats arabes unis : le Dakar, l’Exposition universelle de Dubaï, la Coupe du monde de football au Qatar ne doivent pas faire oublier ces réalités, affirment quatre élus notamment écologistes.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    CAN 2022    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : à Marseille, Fabien Roussel veut créer la surprise à gauche                   Élection présidentielle 2022 Christiane Taubira veut supprimer le 49.3 et instaurer le référendum d’initiative populaire                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour dévoile ses mesures pour le pouvoir d’achat en ciblant les aides sociales des étrangers                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen et Eric Zemmour s’affrontent à distance par meetings interposés             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La ZAC Les Portes du Tarn de plus en plus contestée dans le Sud-Ouest                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En deux jours, plus de 200 milliards de dollars vont passer d’une poche, celle de Facebook, à une autre, celle d’Amazon »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « La vraie-fausse hausse du beurre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Etats-Unis : « Changer la réglementation visant à interdire l’avortement risque de faire repartir à la hausse le taux de natalité chez les adolescentes »   Collectif               Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Crise en Ukraine : comment la Russie déploie son armée aux frontières                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    01:26    International Au Maroc, les secours s’activent pour sauver le petit Rayan, tombé dans un puits profond de 32 mètres                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial L’organisation Etat islamique, une hydre encore menaçante                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Périssent nos colonies, plutôt qu’un principe »   Claude Ribbe Ecrivain, normalien                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La vraie-fausse hausse du beurre »   Laurence Girard                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Chloé Morin : « Face à un match retour Le Pen-Macron, les électeurs pourraient se démobiliser massivement »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Philippe Lacheau, de « Super-héros malgré lui » : « Même quand je voulais être sérieux, les gens riaient »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En votre intime conviction », de Clémentine Thiébault : une « citoyenne-juge » parmi d’autres                   Économie  Article réservé à nos abonnés Fusion M6-TF1 : une opportunité pour l’audiovisuel public ?                   Culture Covid-19 : la fréquentation dans les salles de cinéma et de spectacle toujours en baisse par rapport à l’avant-crise             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés L’ascension de Sébastien Lecornu, symbole de la droitisation du quinquennat Macron                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand la Mafia infiltrait le tournage du « Parrain »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les coings au naturel : la recette de Fabien Rouillard             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                     Débats       Proche-Orient         « Face à la négation des droits humains dans le Golfe, jusqu’où peut aller la realpolitik ? »   Tribune        Collectif        Désastre humanitaire au Yémen à cause de la guerre saoudienne, durcissement répressif aux Emirats arabes unis : le Dakar, l’Exposition universelle de Dubaï, la Coupe du monde de football au Qatar ne doivent pas faire oublier ces réalités, affirment quatre élus notamment écologistes.   Publié hier à 13h00    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Tribune. Dans la quasi-indifférence, le Yémen connaît depuis des années un drame que les Nations unies elles-mêmes ont qualifié de « plus grand désastre humanitaire au monde ». Vendredi 21 janvier, encore cent civils ont été tués dans une frappe aérienne dont les rebelles houthistes attribuent la responsabilité à la coalition dirigée par l’Arabie saoudite et son allié les Emirats arabes unis.          On aura ces derniers jours moins entendu parler du drame yéménite que du Dakar. Le célèbre rallye-raid, organisé pour sa troisième édition en Arabie saoudite, a ainsi ouvert une année 2022 où le sport et la culture risquent de plus en plus d’être instrumentalisés par des régimes autoritaires qui ont été fortement confortés par le récent déplacement du président de la République dans le Golfe.          Légitimation d’Etats autoritaires          Se tenant juste avant les Jeux olympiques d’hiver en Chine et quelques mois avant la Coupe du monde de football prévue au Qatar, cette course automobile a été marquée par des drames ayant tué ou blessé des participants français, et [pour le pilote français Philippe Boutron sérieusement blessé dans l’explosion qui a frappé le véhicule d’assistance qu’il conduisait], dont les contours laissent à penser qu’il s’agissait d’un attentat.          Dans ce contexte de légitimation d’Etats autoritaires par les mécanismes du « soft power » ou de la diplomatie d’influence, l’Exposition universelle 2020 est un cas d’école. Organisée depuis le 1er octobre dans la ville de Dubaï aux Emirats arabes unis, Expo 2020 Dubai a déjà rassemblé près de 10 millions de visiteurs alors même que nous sommes en pleine pandémie.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Le Mondial 2022 au Qatar, c’est un petit peu de sport, énormément d’argent, et des violations massives des droits humains »                 Sous le thème « Connecter les esprits, construire le futur », cet événement mondialisé n’est pas seulement l’occasion de mettre en lumière les réalisations des nombreux pavillons représentant les différents pays du monde. Il est aussi la vitrine de la stratégie mondiale de reconnaissance d’un Etat qui développe une intense politique de rayonnement pour se poser en modèle de société.          En dépit de ce qu’il prétend, le pays hôte est loin d’être un exemple en matière de respect des droits humains et des fondamentaux de l’Etat de droit. Il est d’abord utile de rappeler que l’ensemble des infrastructures de cette Exposition a été construit sur le dos de milliers d’ouvriers dont les conditions de vie sont affligeantes.          Esclavage moderne          De même que la communauté internationale se mobilise, à juste titre, pour la situation des travailleurs sur les chantiers de la Coupe du monde de football au Qatar, elle ferait bien de regarder également du côté de l’Exposition universelle de Dubaï. Soumis à un droit du travail inexistant et privés de syndicats, les travailleurs de cette opulente fédération subissent une forme d’esclavage moderne si grave que le Parlement européen a récemment appelé au boycott de cette Exposition universelle tellement son instrumentalisation était contraire aux valeurs de respect de la dignité humaine.        Il vous reste 46.69% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/02/05/face-a-la-negation-des-droits-humains-dans-le-golfe-jusqu-ou-peut-aller-la-realpolitik_6112468_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Face \u00e0 la n\u00e9gation des droits humains dans le Golfe, jusqu\u2019o\u00f9 peut aller la realpolitik\u00a0?\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-02-05T13:00:15+01:00","datePublished":"2022-02-05T13:00:15+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Proche-Orient"],"keywords":["Sport","Politique","Emmanuel Macron","Emirats arabes unis","Y\u00e9men","International","Proche-Orient","Arabie saoudite","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"D\u00e9sastre humanitaire au Y\u00e9men \u00e0 cause de la guerre saoudienne, durcissement r\u00e9pressif aux Emirats arabes unis\u00a0: le Dakar, l\u2019Exposition universelle de Duba\u00ef, la Coupe du monde de football au Qatar ne doivent pas faire oublier ces r\u00e9alit\u00e9s, affirment quatre \u00e9lus notamment \u00e9cologistes.","author":[{"@type":"Person","name":"Collectif"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/12/04/66/0/1024/512/1342/696/60/0/2110b9c_45e959ddac8140db88306932e4318a92-45e959ddac8140db88306932e4318a92-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Proche-Orient","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/proche-orient/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/06/19-18">
<filnamedate="20220206"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220206"><AAMMJJHH="2022020619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-18"> ¤ Champions olympiques en titre, les Bleus ont été devancés dans les derniers mètres de la course par la Norvège. Ils offrent à la délégation française sa première « breloque » de ces JO.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-18"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    CAN 2022    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : à Marseille, Fabien Roussel veut créer la surprise à gauche                   Élection présidentielle 2022 Christiane Taubira veut supprimer le 49.3 et instaurer le référendum d’initiative populaire                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour dévoile ses mesures pour le pouvoir d’achat en ciblant les aides sociales des étrangers                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen et Eric Zemmour s’affrontent à distance par meetings interposés             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La ZAC Les Portes du Tarn de plus en plus contestée dans le Sud-Ouest                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En deux jours, plus de 200 milliards de dollars vont passer d’une poche, celle de Facebook, à une autre, celle d’Amazon »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « La vraie-fausse hausse du beurre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Etats-Unis : « Changer la réglementation visant à interdire l’avortement risque de faire repartir à la hausse le taux de natalité chez les adolescentes »   Collectif               Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Crise en Ukraine : comment la Russie déploie son armée aux frontières                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    01:26    International Au Maroc, les secours s’activent pour sauver le petit Rayan, tombé dans un puits profond de 32 mètres                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial L’organisation Etat islamique, une hydre encore menaçante                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Périssent nos colonies, plutôt qu’un principe »   Claude Ribbe Ecrivain, normalien                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La vraie-fausse hausse du beurre »   Laurence Girard                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Chloé Morin : « Face à un match retour Le Pen-Macron, les électeurs pourraient se démobiliser massivement »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Philippe Lacheau, de « Super-héros malgré lui » : « Même quand je voulais être sérieux, les gens riaient »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En votre intime conviction », de Clémentine Thiébault : une « citoyenne-juge » parmi d’autres                   Économie  Article réservé à nos abonnés Fusion M6-TF1 : une opportunité pour l’audiovisuel public ?                   Culture Covid-19 : la fréquentation dans les salles de cinéma et de spectacle toujours en baisse par rapport à l’avant-crise             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés L’ascension de Sébastien Lecornu, symbole de la droitisation du quinquennat Macron                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand la Mafia infiltrait le tournage du « Parrain »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les coings au naturel : la recette de Fabien Rouillard             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche        Navigation           JO de Pékin 2022        Le programme          Les médailles                                                                       Sport       JO de Pékin 2022             JO de Pékin 2022 : le biathlon français médaillé d’argent en relais mixte      Champions olympiques en titre, les Bleus ont été devancés dans les derniers mètres de la course par la Norvège. Ils offrent à la délégation française sa première « breloque » de ces JO.          Par Aude Lasjaunias(Zhangjiakou, Hebei, Chine, envoyée spéciale)         Publié hier à 11h15, mis à jour hier à 14h02    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Anaïs Chevalier-Bouchet, Emilien Jacquelin, Julia Simon et Quentin Fillon Maillet célèbrent leur 2e place lors du relais mixte des Jeux olympiques,  le 5 février.  TOBIAS SCHWARZ / AFP                 La France a sorti l’artillerie lourde dès la course inaugurale des onze épreuves de biathlon disputées aux Jeux olympiques d’hiver de Pékin. Et pour cause : samedi 5 février, sur la piste du Hualindong Ski Resort à Zhangjiakou, les Bleus défendaient leur titre en relais mixte, glané quatre ans plus tôt à Pyeongchang (Corée du Sud). L’objectif annoncé quelques jours plus tôt par le patron du biathlon tricolore, Stéphane Bouthiaux, est atteint. Ce dernier avait demandé « a minima une médaille ».            Anaïs Chevalier-Bouchet, Julia Simon, Emilien Jacquelin et Quentin Fillon Maillet ont donc rempli leur mission en offrant la première médaille de ces JO à la délégation française. Mais les Français doivent se contenter de l’argent. Car la Norvège, elle aussi, était bien décidée à frapper fort dès l’entame de la compétition.                             JO de Pékin 2022 :  suivez en direct la première journée « officielle » de compétition                   Détrônés de l’Olympe par les Bleus en 2018, les Norvégiens avaient à cœur de récupérer leur couronne à Pékin, eux, qui dominent largement l’épreuve – ils ont remporté les trois titres mondiaux décernés entre les deux éditions olympiques.              Comme dit l’adage, « on ne change pas une équipe qui gagne ». C’est donc avec le même quatuor que celui qui s’était imposé en 2020 à Antholz-Anterselva (Italie), que les Norge ont pris le départ : Marte Olsbu Roeiseland, l’actuelle leader de la Coupe du monde, Tiril Eckhoff, la détentrice du gros globe de cristal, puis les frères Tarjei et Johannes Boe – ce dernier n’a pourtant pas pu s’entraîner avec le groupe : cas contact depuis jeudi de Jarl Magnus Riiber (combiné nordique), il a été placé en isolement.            « La manière était là »            Reste que la course, marquée par des conditions extrêmes, était loin de se résumer à un duel franco-norvégien : le froid glacial et le vent intense ont été pourvoyeurs de multiples rebondissements. Le Russe Eduard Latypov, dernier relayeur de l’équipe olympique russe (ROC), a franchi d’ailleurs la ligne dans le sillage français. Le ROC s’est classé troisième et complète le podium du jour.                          De gauche à droite : Marte Olsbu Roeiseland, Tarjei Boe, Tiril Eckhoff et Johannes Thingnes Boe – à l’écart en raison de son statut de cas contact – lors de la cérémonie des fleurs à l’issue du relais mixte des Jeux de Pékin, le 5 février.  KIRSTY WIGGLESWORTH / AP                 « La manière était là », insiste Julia Simon. Lancée à la 8e position par une Anaïs Chevalier-Bouchet en difficulté derrière la carabine (trois pioches – balles de rattrapages – et un tour de pénalité), la biathlète des Saisies, replace la France en tête de course après une performance impressionnante sur le pas de tir (deux pioches). « Il y avait une ouverture, il fallait la saisir. »              Emilien Jacquelin amorce son tour en tête, mais après huit cibles blanchies, l’Isérois a les mains transies de froid. A la peine pour recharger sa carabine, il craque : deux tours de pénalité. « Les cartouches étaient gelées, je n’avais plus aucune dextérité, j’ai essayé de rester calme, mais ce n’était pas facile », racontera l’intéressé après la course. La France est alors 3e.            « QFM », lui, a été à la lutte jusqu’au bout avec Johannes Boe et Eduard Latypov, dont le Norvégien réglera le sprint final. « Je suis un peu déçu sur le finish, mais je reste très fier de cette médaille », résumera le Jurassien.            Les Français totaliseront onze pioches au total et trois tours de pénalités au terme de la course. Les Norvégiens treize pioches et autant de tours de pistes supplémentaires ; les Russes, eux, treize pioches et un seul tour de pénalité.            Des rafales à 15 m/s            « Le relais mixte, c’est sans doute la course la plus dense au biathlon. De nombreuses équipes sont capables d’aligner deux excellents athlètes chez les hommes et chez les dames », avait prévenu Stéphane Bouthiaux, en annonçant les noms des quatre retenus pour l’épreuve – aucun ne faisait partie de l’équipe médaillée d’or en 2018.              De son propre aveu, « chez les garçons, le choix s’imposait de lui-même » – Quentin Fillon Maillet et Emilien Jacquelin étant respectivement premier et deuxième au classement général de la Coupe du monde. Chez les filles, ce fut plus compliqué.            C’est donc au regard des conditions extrêmes du site de compétition, et surtout le risque de rafales rendant le vent très difficile à lire – ce samedi, elles ont grimpé jusqu’à 15 m/s –, qu’a été opérée la sélection.                             JO de Pékin 2022 :  En biathlon, « le collectif France n’a jamais été aussi fort »                   L’encadrement français étant convaincu que la course « allait se jouer au tir », il a privilégié les biathlètes qui montraient le plus de sérénité derrière la carabine et présentaient les meilleures statistiques sur les relais depuis la reprise de la saison.              Une justification à laquelle avait peu goûté Anaïs Bescond, écartée alors qu’elle est, pourtant, l’une des meilleures Françaises derrière la carabine : 79 % de réussite sur le tir debout et 90 % sur le tir couché cette saison. A l’instar de Simon Desthieux, elle était déçue de ne pas pouvoir défendre son titre olympique.            « Je me suis fait mes propres raisons [sur ce choix], je me suis dit que Julia et “Chev” étaient les plus “podiumées” cet hiver [avec quatre « boîtes » sur les courses individuelles pour la première, trois pour la seconde] et qu’elles avaient du talent », résumait la doyenne des Bleues avant la course.            Et pragmatique, de rappeler : « Le but, c’était d’aligner la plus belle équipe, que je n’en fasse pas partie et que ça me foute les boules, c’est une chose ; derrière, qu’on aille chercher une médaille avec cette équipe, c’est le plus important. » C’est chose faite.                 Aude Lasjaunias(Zhangjiakou, Hebei, Chine, envoyée spéciale)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                         Guides d’achat                        Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                              Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                              Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                              Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur  Comparatif « Wirecutter ». Nos spécialistes ont testé 7 stations qui mesurent le taux de pollution de l’air intérieur dans les chambres et les autres pièces de la maison. Leurs capteurs évaluent avec précision le niveau de particules fines polluantes, et mesurent la présence de composés organiques volatiles (COV) comme le formaldéhyde présent dans les meubles. Voici nos deux détecteurs préférés.                                               Édition du jour Daté du lundi 7 février   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures coupes menstruelles          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes          Les meilleurs sextoys pour le clitoris                                                                  Services                     Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La France des colonies  Testez gratuitement             Codes promo avec Savings United        Codes Promo MyProtein       Codes Promo JD Sports       Codes Promo i-run       Codes Promo Courir       Codes Promo Under Armour       Codes Promo Go Sport       Codes Promo Nike      Tous les codes promo                         Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/02/05/jo-de-pekin-2022-le-biathlon-francais-medaille-d-argent-en-relais-mixte_6112457_3242.html"},"headline":"JO de P\u00e9kin\u00a02022\u00a0: le biathlon fran\u00e7ais m\u00e9daill\u00e9 d\u2019argent en relais mixte","dateCreated":"2022-02-05T11:15:17+01:00","datePublished":"2022-02-05T11:15:17+01:00","dateModified":"2022-02-05T14:02:16+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","JO de P\u00e9kin 2022"],"keywords":["Ski","Biathlon","Sport","JO de P\u00e9kin 2022"],"description":"Champions olympiques en titre, les Bleus ont \u00e9t\u00e9 devanc\u00e9s dans les derniers m\u00e8tres de la course par la Norv\u00e8ge. Ils offrent \u00e0 la d\u00e9l\u00e9gation fran\u00e7aise sa premi\u00e8re \u00ab\u00a0breloque\u00a0\u00bb de ces JO.","author":[{"@type":"Person","name":"Aude Lasjaunias","description":"Zhangjiakou, Hebei, Chine, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/05/61/0/6192/3096/1342/696/60/0/f440d8e_5464127-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"JO de P\u00e9kin 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jo-de-pekin-2022/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/06/19-19">
<filnamedate="20220206"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220206"><AAMMJJHH="2022020619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-19"> ¤ Anaïs Chevalier-Bouchet, Julia Simon, Emilien Jacquelin et Quentin Fillon Maillet ont ouvert le compteur de la délégation française en décrochant une médaille d’argent en relais mixte. Un peu plus tard, Benjamin Cavet a dû se contenter de la quatrième place dans l’épreuve du ski de bosses.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-19"> ¤                                  Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    CAN 2022    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : à Marseille, Fabien Roussel veut créer la surprise à gauche                   Élection présidentielle 2022 Christiane Taubira veut supprimer le 49.3 et instaurer le référendum d’initiative populaire                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour dévoile ses mesures pour le pouvoir d’achat en ciblant les aides sociales des étrangers                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen et Eric Zemmour s’affrontent à distance par meetings interposés             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La ZAC Les Portes du Tarn de plus en plus contestée dans le Sud-Ouest                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En deux jours, plus de 200 milliards de dollars vont passer d’une poche, celle de Facebook, à une autre, celle d’Amazon »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « La vraie-fausse hausse du beurre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Etats-Unis : « Changer la réglementation visant à interdire l’avortement risque de faire repartir à la hausse le taux de natalité chez les adolescentes »   Collectif               Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Crise en Ukraine : comment la Russie déploie son armée aux frontières                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    01:26    International Au Maroc, les secours s’activent pour sauver le petit Rayan, tombé dans un puits profond de 32 mètres                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial L’organisation Etat islamique, une hydre encore menaçante                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Périssent nos colonies, plutôt qu’un principe »   Claude Ribbe Ecrivain, normalien                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La vraie-fausse hausse du beurre »   Laurence Girard                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Chloé Morin : « Face à un match retour Le Pen-Macron, les électeurs pourraient se démobiliser massivement »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Philippe Lacheau, de « Super-héros malgré lui » : « Même quand je voulais être sérieux, les gens riaient »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En votre intime conviction », de Clémentine Thiébault : une « citoyenne-juge » parmi d’autres                   Économie  Article réservé à nos abonnés Fusion M6-TF1 : une opportunité pour l’audiovisuel public ?                   Culture Covid-19 : la fréquentation dans les salles de cinéma et de spectacle toujours en baisse par rapport à l’avant-crise             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés L’ascension de Sébastien Lecornu, symbole de la droitisation du quinquennat Macron                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand la Mafia infiltrait le tournage du « Parrain »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les coings au naturel : la recette de Fabien Rouillard             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche        Navigation           JO de Pékin 2022        Le programme          Les médailles                                                      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    JO 2022 : revivez la médaille d’argent des Bleus sur le relais mixte en biathlon Anaïs Chevalier-Bouchet, Julia Simon, Emilien Jacquelin et Quentin Fillon Maillet ont ouvert le compteur de la délégation française en décrochant une médaille d’argent en relais mixte. Un peu plus tard, Benjamin Cavet a dû se contenter de la quatrième place dans l’épreuve du ski de bosses.                LIVE    PROGRAMME        Posez votre question          Réagissez            Annuler                     Le 05/02 à 15:03      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              On en termine pour aujourd’hui        C’est déjà fini pour cette première journée des JO de Pékin. Merci d’avoir été aussi nombreux aujourd’hui, et reposez vous bien, car il va y avoir du sport demain avec pas moins de trois lives sur le site ! Outre le déjà traditionnel live consacré aux Jeux, on se retouvera également à 16 heures pour la première rencontre du XV de France dans le Tournoi des six nations, face à l’Italie, puis un autre le soir, à l’occasion de la finale de CAN entre le Sénégal et l’Egypte (20 heures). A demain !                         Le 05/02 à 14:36      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 On savait pour Trump. Mais Twitter a manifestement supprime le compte de Grizou... Encore une victime de la discrimination vis a vis des MAGA (Make Athletico Great Again).    Florent Budapest         Il faut espérer qu’il soit encore à l’entraînement et qu’il n’ait pas encore eu le temps de regarder les résultats. Mais nous partageons votre inquiétude...                    Le 05/02 à 14:31      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 C'est terminé ?    Drésienne         Il reste encore quelques épreuves, notamment du hockey sur glace, mais côté français c’est terminé !                    Le 05/02 à 14:25      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Vous restez avec nous pour le rugby ?    Addict         Pas aujourd’hui, on se réserve pour le match des Bleus demain !                    Le 05/02 à 14:22      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le bilan de la journée à Pékin        L’argent fait le bonheur des biathlètes français. Anaïs Chevalier-Bouchet, Julia Simon, Emilien Jacquelin et Quentin Fillon Maillet terminent en deuxième position du relais mixte, derrière la Norvège, favorite, et devant la Russie, et remportent la première médaille française à Pékin. Après un premier relais difficile au tir pour Anaïs Chevalier-Bouchet, Julia Simon a replacé les Bleus en tête de la course. Emilien Jacquelin, dont les doigts étaient gelés, a perdu du terrain avec deux tours de pénalité avant que Quentin Fillon Maillet ne soit devancé sur la ligne par Johannes Boe, exceptionnel sur les skis. Si Anaïs Chevalier-Bouchet avait déjà remporté le bronze à Pyeongchang (2018) en relais, il s’agit de la première médaille olympique pour ses coéquipiers du jour.          Au rang des moins bonnes nouvelles, Benjamin Clavet a hérité de la médaille en chocolat en ski de bosses. Le Français, auteur d’un très bon run, termine quatrième d’une finale très relevée, avec un score de 79.44. C’est le Suédois Walter Wallberg qui remporte l’or.          En snowboard, Lucie Lefèvre a été éliminée de l’épreuve de slopestyle dès les qualifications, en raison d’une chute dans son deuxième run. Elle termine à la 27e position, bien loin des douze premières places qualificatives. Lefèvre a annoncé à l’issue de l’épreuve, au micro de France Télévisions, que cette course de slopestyle était sa dernière : « Je suis triste que ça se termine comme ça, mais c’était mon dernier run. Personne ne le sait, hormis ma famille, mais j’ai pris la décision d’arrêter après les Jeux. » La native de Briançon disputera tout de même l’épreuve de big air à partir du lundi 14 février.              Anaïs Chevalier-Bouchet, Emilien Jacquelin, Julia Simon et Quentin Fillon Maillet ont amené la première médaille de la délégation française. TOBIAS SCHWARZ / AFP                               Le 05/02 à 14:09      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Quand même mieux les bosses que le curling ...    Du canap         C’est plus aérien dirons-nous.                    Le 05/02 à 14:08      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le passage de Benjamin Cavet, malheureusement 4e du ski de bosses                                                Le 05/02 à 14:05      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Benjamin Cavet au micro de France Tv Sport         Je peux vous dire que j’ai tout donné, j’ai des douleurs au talon depuis le début de saison. J’ai réussi à serrer les dents, j’ai tout donné. En voyant les erreurs du Japonais j’ai cru accrocher le bronze mais ça n’est pas passé.                     Le 05/02 à 14:02      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  On repasse sur France 2, les amis !                         Le 05/02 à 14:01      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Magnifique ce ski de bosses !!!     Blanquette          Probablement un des sports les plus impressionnants de ces JO. Vivement demain pour la compétition féminine !                    Le 05/02 à 14:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Le Suédois Walter Wallberg (82.23) l’emporte donc devant le Canadien Mikael Kingsbury (82.18) et le Japonais Ikuma Horishima (81.48). Benjamin Cavet termine donc au pied de la boîte, en 79.44.                    Le 05/02 à 13:59      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce sera finalement la médaille en chocolat pour Cavet        Malheureusement pas de médaille pour Benjamin Cavet, qui termine quatrième de la compétition. Le Français n’aura pas fait d’erreur, mais est tombé sur une énorme concurrence.                    Le 05/02 à 13:59      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              WALTER WALLBERG CHAMPION OLYMPIQUE !         Enooooooorme ! Le Suédois détrône le grand favori canadien, Mikaël Kingsbury. Son score : 83,23 points. Malheureuse en biathlon et en skiathlon, la Suède s’offre une magnifique médaille d’or au ski de bosses !                    Le 05/02 à 13:56      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le Canadien prend la première place devant le Japonais !        82.18 pour lui ! Il passe en tête !                    Le 05/02 à 13:56      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La bronze ou la médaille en chocolat pour Cavet         Il reste un dernier concurrent.                    Le 05/02 à 13:55      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Le Canadien se la joue Monsieur Propre et ne fait aucune erreur. Mais ce n’est pas très très rapide, reste à voir ce que vont en penser les juges.                    Le 05/02 à 13:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Au tour de la légende Mikael Kingsbury de s’élancer                            Le 05/02 à 13:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ikuma Horishima juste devant Cavet        23s86, un super temps ! Le Japonais est arrivé en bas comme une fusée. Malgré des fautes dans le haut du champ de bosses, il a obtenu un meilleur score que le Français.                    Le 05/02 à 13:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Cavet est en tête... et ils ne sont plus que trois                            Le 05/02 à 13:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Les notes repartent à zéro ou tout est cumulé depuis le début ?    Fab         On efface tout et on repart à zéro à chaque manche.                         Le programme             Bienvenue dans ce direct consacré aux Jeux olympiques d’hiver 2022 de Pékin, les 24es du nom.         De quoi s’agit-il ? Du quatrième jour de la compétition, mais du premier officiel, puisque les Jeux ont été formellement ouverts, vendredi en soirée, à Pékin, avec la cérémonie et l’allumage de la flamme olympique. Que vous pouvez revivre en live ici !         Que suivra-t-on ? Beaucoup de choses au programme aujourd’hui, avec notamment les premières médailles en ski de fond, biathlon, ski acrobatique, saut à ski et patinage de vitesse. On guettera les chances françaises sur le biathlon relais mixte, et sur le ski de bosses avec Benjamin Cavet.         Où ? En Chine.         Quand ? Samedi 5 février à partir de 2 heures.         Sur quelles chaînes ? Sur France Télévisions et Eurosport.         De quoi ne parlera-t-on pas ? De l’époque où la Mafia infiltrait le tournage du « Parrain », même si c’est passionnant.         Un peu de lecture :         Les Jeux de Pékin 2022 officiellement lancés après la cérémonie d’ouverture au « Nid d’oiseau »Aux JO de Pékin 2022, les Français ambitionnent de faire aussi bien qu’à PyeongchangEileen Gu, la skieuse acrobatique prodige devenue le visage de l’équipe chinoiseLe ski en Chine, loin de la manne espérée pour les entreprises françaisesJO de Pékin 2022 : « En Chine, les espaces d’expression ont disparu, l’époque est au pessimisme »                                                                              Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                     Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html","coverageStartTime":"2022-02-05T14:23:57+00:00","coverageEndTime":"2022-02-05T14:23:57+00:00","headline":"JO 2022\u00a0: revivez la m\u00e9daille d\u2019argent des Bleus sur le relais mixte en biathlon","description":"Ana\u00efs Chevalier-Bouchet, Julia Simon, Emilien Jacquelin et Quentin Fillon Maillet ont ouvert le compteur de la d\u00e9l\u00e9gation fran\u00e7aise en d\u00e9crochant une m\u00e9daille d\u2019argent en relais mixte. Un peu plus tard, Benjamin Cavet a d\u00fb se contenter de la quatri\u00e8me place dans l\u2019\u00e9preuve du ski de bosses.","articleSection":["Sport","JO de P\u00e9kin 2022"],"keywords":["JO de P\u00e9kin 2022","Sport"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"JO 2022 : revivez la médaille d’argent des Bleus sur le relais mixte en biathlon","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Ana\u00efs Chevalier-Bouchet, Julia Simon, Emilien Jacquelin et Quentin Fillon Maillet ont ouvert le compteur de la d\u00e9l\u00e9gation fran\u00e7aise en d\u00e9crochant une m\u00e9daille d\u2019argent en relais mixte. Un peu plus tard, Benjamin Cavet a d\u00fb se contenter de la quatri\u00e8me place dans l\u2019\u00e9preuve du ski de bosses.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/05/0/0/6192/4128/1342/696/3/0/78a9a26_5464426-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-02-05T14:23:57+00:00"
,"endDate":"2022-02-05T14:23:57+00:00"
  C\u2019est d\u00e9j\u00e0 fini pour cette premi\u00e8re journ\u00e9e des JO de P\u00e9kin. Merci d\u2019avoir \u00e9t\u00e9 aussi nombreux aujourd\u2019hui, et reposez vous bien, car il va y avoir du sport demain avec pas moins de trois lives sur le site\u202f! Outre le d\u00e9j\u00e0 traditionnel live consacr\u00e9 aux Jeux, on se retouvera \u00e9galement \u00e0 16 heures pour la premi\u00e8re rencontre du XV de France dans le Tournoi des six nations, face \u00e0 l\u2019Italie, puis un autre le soir, \u00e0 l\u2019occasion de la finale de CAN entre le S\u00e9n\u00e9gal et l\u2019Egypte (20 heures). A demain\u202f!           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/05/0/0/6192/3090/1342/696/60/0/78a9a26_5464426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"On en termine pour aujourd\u2019hui","dateModified":"2022-02-05T14:04:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html#175609","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html","datePublished":"2022-02-05T13:36:17+00:00","articleBody":"    On savait pour Trump. Mais Twitter a manifestement supprime le compte de Grizou... Encore une victime de la discrimination vis a vis des MAGA (Make Athletico Great Again).    Florent Budapest         Il faut esp\u00e9rer qu\u2019il soit encore \u00e0 l\u2019entra\u00eenement et qu\u2019il n\u2019ait pas encore eu le temps de regarder les r\u00e9sultats. Mais nous partageons votre inqui\u00e9tude...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/05/0/0/6192/3090/1342/696/60/0/78a9a26_5464426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: revivez la m\u00e9daille d\u2019argent des Bleus sur le relais mixte en biathlon","dateModified":"2022-02-05T13:36:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html#175607","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html","datePublished":"2022-02-05T13:31:35+00:00","articleBody":"    C'est termin\u00e9 ?    Dr\u00e9sienne         Il reste encore quelques \u00e9preuves, notamment du hockey sur glace, mais c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais c\u2019est termin\u00e9\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/05/0/0/6192/3090/1342/696/60/0/78a9a26_5464426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: revivez la m\u00e9daille d\u2019argent des Bleus sur le relais mixte en biathlon","dateModified":"2022-02-05T13:31:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html#175605","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html","datePublished":"2022-02-05T13:25:56+00:00","articleBody":"    Vous restez avec nous pour le rugby ?    Addict         Pas aujourd\u2019hui, on se r\u00e9serve pour le match des Bleus demain\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/05/0/0/6192/3090/1342/696/60/0/78a9a26_5464426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: revivez la m\u00e9daille d\u2019argent des Bleus sur le relais mixte en biathlon","dateModified":"2022-02-05T13:25:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html#175600","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html","datePublished":"2022-02-05T13:22:26+00:00","articleBody":"     L\u2019argent fait le bonheur des biathl\u00e8tes fran\u00e7ais. Ana\u00efs Chevalier-Bouchet, Julia Simon, Emilien Jacquelin et Quentin Fillon Maillet terminent en deuxi\u00e8me position du relais mixte, derri\u00e8re la Norv\u00e8ge, favorite, et devant la Russie, et remportent la premi\u00e8re m\u00e9daille fran\u00e7aise \u00e0 P\u00e9kin. Apr\u00e8s un premier relais difficile au tir pour Ana\u00efs Chevalier-Bouchet, Julia Simon a replac\u00e9 les Bleus en t\u00eate de la course. Emilien Jacquelin, dont les doigts \u00e9taient gel\u00e9s, a perdu du terrain avec deux tours de p\u00e9nalit\u00e9 avant que Quentin Fillon Maillet ne soit devanc\u00e9 sur la ligne par Johannes Boe, exceptionnel sur les skis. Si Ana\u00efs Chevalier-Bouchet avait d\u00e9j\u00e0 remport\u00e9 le bronze \u00e0 Pyeongchang (2018) en relais, il s\u2019agit de la premi\u00e8re m\u00e9daille olympique pour ses co\u00e9quipiers du jour.          Au rang des moins bonnes nouvelles, Benjamin Clavet a h\u00e9rit\u00e9 de la m\u00e9daille en chocolat en ski de bosses. Le Fran\u00e7ais, auteur d\u2019un tr\u00e8s bon run, termine quatri\u00e8me d\u2019une finale tr\u00e8s relev\u00e9e, avec un score de 79.44. C\u2019est le Su\u00e9dois Walter Wallberg qui remporte l\u2019or.          En snowboard, Lucie Lef\u00e8vre a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9e de l\u2019\u00e9preuve de slopestyle d\u00e8s les qualifications, en raison d\u2019une chute dans son deuxi\u00e8me run. Elle termine \u00e0 la 27e position, bien loin des douze premi\u00e8res places qualificatives. Lef\u00e8vre a annonc\u00e9 \u00e0 l\u2019issue de l\u2019\u00e9preuve, au micro de France T\u00e9l\u00e9visions, que cette course de slopestyle \u00e9tait sa derni\u00e8re\u00a0: \u00ab\u202fJe suis triste que \u00e7a se termine comme \u00e7a, mais c\u2019\u00e9tait mon dernier run. Personne ne le sait, hormis ma famille, mais j\u2019ai pris la d\u00e9cision d\u2019arr\u00eater apr\u00e8s les Jeux.\u202f\u00bb La native de Brian\u00e7on disputera tout de m\u00eame l\u2019\u00e9preuve de big air \u00e0 partir du lundi 14 f\u00e9vrier.              Ana\u00efs Chevalier-Bouchet, Emilien Jacquelin, Julia Simon et Quentin Fillon Maillet ont amen\u00e9 la premi\u00e8re m\u00e9daille de la d\u00e9l\u00e9gation fran\u00e7aise. TOBIAS SCHWARZ \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/05/ea8e2a3_5464112-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le bilan de la journ\u00e9e \u00e0 P\u00e9kin","dateModified":"2022-02-05T13:22:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html#175598","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html","datePublished":"2022-02-05T13:09:56+00:00","articleBody":"    Quand m\u00eame mieux les bosses que le curling ...    Du canap         C\u2019est plus a\u00e9rien dirons-nous.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/05/0/0/6192/3090/1342/696/60/0/78a9a26_5464426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: revivez la m\u00e9daille d\u2019argent des Bleus sur le relais mixte en biathlon","dateModified":"2022-02-05T13:09:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html#175596","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html","datePublished":"2022-02-05T13:08:40+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/05/0/0/6192/3090/1342/696/60/0/78a9a26_5464426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le passage de Benjamin Cavet, malheureusement 4e du ski de bosses","dateModified":"2022-02-05T13:08:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html#175594","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html","datePublished":"2022-02-05T13:05:23+00:00","articleBody":"      Je peux vous dire que j\u2019ai tout donn\u00e9, j\u2019ai des douleurs au talon depuis le d\u00e9but de saison. J\u2019ai r\u00e9ussi \u00e0 serrer les dents, j\u2019ai tout donn\u00e9. En voyant les erreurs du Japonais j\u2019ai cru accrocher le bronze mais \u00e7a n\u2019est pas pass\u00e9.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/05/0/0/6192/3090/1342/696/60/0/78a9a26_5464426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Benjamin Cavet au micro de France Tv Sport","dateModified":"2022-02-05T13:05:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html#175592","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html","datePublished":"2022-02-05T13:02:52+00:00","articleBody":"     On repasse sur France 2, les amis\u202f!           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/05/0/0/6192/3090/1342/696/60/0/78a9a26_5464426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: revivez la m\u00e9daille d\u2019argent des Bleus sur le relais mixte en biathlon","dateModified":"2022-02-05T13:02:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html#175582","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html","datePublished":"2022-02-05T13:01:31+00:00","articleBody":"    Magnifique ce ski de bosses !!!     Blanquette          Probablement un des sports les plus impressionnants de ces JO. Vivement demain pour la comp\u00e9tition f\u00e9minine\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/05/0/0/6192/3090/1342/696/60/0/78a9a26_5464426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: revivez la m\u00e9daille d\u2019argent des Bleus sur le relais mixte en biathlon","dateModified":"2022-02-05T13:01:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html#175575","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html","datePublished":"2022-02-05T13:00:48+00:00","articleBody":"     Le Su\u00e9dois Walter Wallberg (82.23) l\u2019emporte donc devant le Canadien Mikael Kingsbury (82.18) et le Japonais Ikuma Horishima (81.48). Benjamin Cavet termine donc au pied de la bo\u00eete, en 79.44.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/05/0/0/6192/3090/1342/696/60/0/78a9a26_5464426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: revivez la m\u00e9daille d\u2019argent des Bleus sur le relais mixte en biathlon","dateModified":"2022-02-05T13:00:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html#175567","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html","datePublished":"2022-02-05T12:59:02+00:00","articleBody":"     Malheureusement pas de m\u00e9daille pour Benjamin Cavet, qui termine quatri\u00e8me de la comp\u00e9tition. Le Fran\u00e7ais n\u2019aura pas fait d\u2019erreur, mais est tomb\u00e9 sur une \u00e9norme concurrence.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/05/0/0/6192/3090/1342/696/60/0/78a9a26_5464426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce sera finalement la m\u00e9daille en chocolat pour Cavet","dateModified":"2022-02-05T13:01:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html#175571","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html","datePublished":"2022-02-05T12:59:00+00:00","articleBody":"     Enooooooorme\u202f! Le Su\u00e9dois d\u00e9tr\u00f4ne le grand favori canadien, Mika\u00ebl Kingsbury. Son score\u00a0: 83,23 points. Malheureuse en biathlon et en skiathlon, la Su\u00e8de s\u2019offre une magnifique m\u00e9daille d\u2019or au ski de bosses\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/05/0/0/6192/3090/1342/696/60/0/78a9a26_5464426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"WALTER WALLBERG CHAMPION OLYMPIQUE\u202f! ","dateModified":"2022-02-05T13:01:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html#175561","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html","datePublished":"2022-02-05T12:56:33+00:00","articleBody":"     82.18 pour lui\u202f! Il passe en t\u00eate\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/05/0/0/6192/3090/1342/696/60/0/78a9a26_5464426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Canadien prend la premi\u00e8re place\u202fdevant le Japonais !","dateModified":"2022-02-05T12:57:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html#175559","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html","datePublished":"2022-02-05T12:56:08+00:00","articleBody":"     Il reste un dernier concurrent.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/05/0/0/6192/3090/1342/696/60/0/78a9a26_5464426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La bronze ou la m\u00e9daille en chocolat pour Cavet ","dateModified":"2022-02-05T12:56:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html#175550","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html","datePublished":"2022-02-05T12:55:38+00:00","articleBody":"     Le Canadien se la joue Monsieur Propre et ne fait aucune erreur. Mais ce n\u2019est pas tr\u00e8s tr\u00e8s rapide, reste \u00e0 voir ce que vont en penser les juges.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/05/0/0/6192/3090/1342/696/60/0/78a9a26_5464426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: revivez la m\u00e9daille d\u2019argent des Bleus sur le relais mixte en biathlon","dateModified":"2022-02-05T12:55:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html#175545","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html","datePublished":"2022-02-05T12:54:38+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/05/0/0/6192/3090/1342/696/60/0/78a9a26_5464426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au tour de la l\u00e9gende Mikael Kingsbury de s\u2019\u00e9lancer","dateModified":"2022-02-05T12:54:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html#175543","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html","datePublished":"2022-02-05T12:54:33+00:00","articleBody":"     23s86, un super temps\u202f! Le Japonais est arriv\u00e9 en bas comme une fus\u00e9e. Malgr\u00e9 des fautes dans le haut du champ de bosses, il a obtenu un meilleur score que le Fran\u00e7ais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/05/0/0/6192/3090/1342/696/60/0/78a9a26_5464426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ikuma Horishima juste devant Cavet","dateModified":"2022-02-05T12:55:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html#175541","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html","datePublished":"2022-02-05T12:52:34+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/05/0/0/6192/3090/1342/696/60/0/78a9a26_5464426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cavet est en t\u00eate... et ils ne sont plus que trois","dateModified":"2022-02-05T12:52:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html#175539","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html","datePublished":"2022-02-05T12:52:08+00:00","articleBody":"    Les notes repartent \u00e0 z\u00e9ro ou tout est cumul\u00e9 depuis le d\u00e9but ?    Fab         On efface tout et on repart \u00e0 z\u00e9ro \u00e0 chaque manche.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/05/0/0/6192/3090/1342/696/60/0/78a9a26_5464426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: revivez la m\u00e9daille d\u2019argent des Bleus sur le relais mixte en biathlon","dateModified":"2022-02-05T12:52:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html#175535","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html","datePublished":"2022-02-05T12:52:03+00:00","articleBody":"     79.44 pour lui, et ils ne sont plus que trois derri\u00e8re\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/05/0/0/6192/3090/1342/696/60/0/78a9a26_5464426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Fran\u00e7ais premier provisoire\u202f!","dateModified":"2022-02-05T12:52:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html#175536","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html","datePublished":"2022-02-05T12:51:50+00:00","articleBody":"    Et s'ils filaient tout schuss dans les bosses... Ils iraient plus vite, non ?!    Pythagore         Plus vite \u00e0 l\u2019h\u00f4pital, pour s\u00fbr.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/05/0/0/6192/3090/1342/696/60/0/78a9a26_5464426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: revivez la m\u00e9daille d\u2019argent des Bleus sur le relais mixte en biathlon","dateModified":"2022-02-05T12:51:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html#175527","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html","datePublished":"2022-02-05T12:51:20+00:00","articleBody":"     24.60 au temps et pas de grosses erreurs sur le parcours\u00a0: on attend maintenant la note des juges\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/05/0/0/6192/3090/1342/696/60/0/78a9a26_5464426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: revivez la m\u00e9daille d\u2019argent des Bleus sur le relais mixte en biathlon","dateModified":"2022-02-05T12:51:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html#175525","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html","datePublished":"2022-02-05T12:50:53+00:00","articleBody":"     Le commentateur de France T\u00e9l\u00e9visions est tomb\u00e9 sous le charme du jeune Australien, et nous aussi. Mais il se prend la t\u00eate \u00e0 deux mains en voyant son score (78,88 pts) \u00e0 2 centi\u00e8mes derri\u00e8re le leader.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/05/0/0/6192/3090/1342/696/60/0/78a9a26_5464426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Brodie Summers deuxi\u00e8me provisoire","dateModified":"2022-02-05T12:57:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html#175518","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html","datePublished":"2022-02-05T12:50:15+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/05/0/0/6192/3090/1342/696/60/0/78a9a26_5464426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au tour de Benjamin Cavet de s\u2019\u00e9lancer dans les bosses\u202f!","dateModified":"2022-02-05T12:50:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html#175516","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html","datePublished":"2022-02-05T12:48:10+00:00","articleBody":"    Allez le Bleu  !!     Lenoue                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/05/0/0/6192/3090/1342/696/60/0/78a9a26_5464426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: revivez la m\u00e9daille d\u2019argent des Bleus sur le relais mixte en biathlon","dateModified":"2022-02-05T12:48:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html#175514","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html","datePublished":"2022-02-05T12:47:50+00:00","articleBody":"     Nick Page est le premier \u00e0 s\u2019\u00e9lancer. A 19 ans, il r\u00e9alise encore une superbe manche\u202fet marque 78.90 points !      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/05/0/0/6192/3090/1342/696/60/0/78a9a26_5464426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: revivez la m\u00e9daille d\u2019argent des Bleus sur le relais mixte en biathlon","dateModified":"2022-02-05T12:48:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html#175507","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html","datePublished":"2022-02-05T12:46:35+00:00","articleBody":"          Benjamin Cavet passera troisi\u00e8me.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/05/0/0/6192/3090/1342/696/60/0/78a9a26_5464426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La finale de ski de bosses, c\u2019est maintenant\u202f!","dateModified":"2022-02-05T13:01:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html#175493","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html","datePublished":"2022-02-05T12:43:17+00:00","articleBody":"     Troisi\u00e8me en d\u00e9but de course, le Havrais a r\u00e9ussi \u00e0 se glisser \u00e0 la deuxi\u00e8me place dans sa manche de short-track. Mis sous pression par le concurrent n\u00e9erlandais, il a gard\u00e9 son avantage in-extremis et se qualifie pour les quarts de finale. En revanche, la comp\u00e9tition s\u2019arr\u00eate pour un autre Havrais, S\u00e9bastien Lepape, qui a \u00ab\u202fd\u00e9croch\u00e9\u202f\u00bb en sortie de virage lors de sa manche.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/05/0/0/6192/3090/1342/696/60/0/78a9a26_5464426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fercoq qualifi\u00e9 avec un patin d\u2019avance, Lepape \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-02-05T12:46:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html#175496","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html","datePublished":"2022-02-05T12:43:15+00:00","articleBody":"    Je rentre en ultra-sieste.    Dr\u00e9sienne         R\u00e9veillez vous tout de m\u00eame pour l\u2019ultra boss avec l\u2019ultra chance de m\u00e9daille pour la France.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/05/0/0/6192/3090/1342/696/60/0/78a9a26_5464426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: revivez la m\u00e9daille d\u2019argent des Bleus sur le relais mixte en biathlon","dateModified":"2022-02-05T12:43:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html#175490","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html","datePublished":"2022-02-05T12:42:22+00:00","articleBody":"     La Fran\u00e7aise est un peu pass\u00e9e \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de son deuxi\u00e8me saut, et ne montera pas sur le podium.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/05/0/0/6192/3090/1342/696/60/0/78a9a26_5464426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pas de podium pour Jos\u00e9phine Pagnier en saut \u00e0 ski","dateModified":"2022-02-05T12:42:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html#175488","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html","datePublished":"2022-02-05T12:40:37+00:00","articleBody":"     Quentin Fercoq est en lice en s\u00e9rie au 1000m.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/05/0/0/6192/3090/1342/696/60/0/78a9a26_5464426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retour sur la patinoire pour le short-track","dateModified":"2022-02-05T12:40:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html#175486","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html","datePublished":"2022-02-05T12:37:29+00:00","articleBody":"     Le Fran\u00e7ais a termin\u00e9 quatri\u00e8me et se qualifie pour l\u2019ultime manche de cette \u00e9preuve de ski de bosses, avec une breloque \u00e0 la cl\u00e9. L\u2019autre Fran\u00e7ais, Sacha Theocharis, est lui \u00e9limin\u00e9 \u00e0 ce stade de la comp\u00e9tition.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/05/0/0/6192/3090/1342/696/60/0/78a9a26_5464426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Benjamin Cavet jouera la m\u00e9daille","dateModified":"2022-02-05T12:37:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html#175482","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html","datePublished":"2022-02-05T12:36:32+00:00","articleBody":"     \u00c7a semble facile le ski de bosses avec le Canadien Mika\u00ebl Kingsbury. Le champion olympique en titre a toutefois conc\u00e9d\u00e9 une petite faute en r\u00e9ception apr\u00e8s son deuxi\u00e8me saut lors de cette deuxi\u00e8me manche des finales. Il prend la deuxi\u00e8me place provisoire avec 79 points.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/05/0/0/6192/3090/1342/696/60/0/78a9a26_5464426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kingsbury d\u00e9fendra son titre","dateModified":"2022-02-05T12:36:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html#175484","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html","datePublished":"2022-02-05T12:35:37+00:00","articleBody":"    Toujours pas de nouvelles d'Antoine Griezmann ? Doit-on commencer \u00e0 nous inqui\u00e9ter ?    Yop         Toujours rien malheureusement, on ne cache pas notre inqui\u00e9tude \u00e0 Austerlitz...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/05/0/0/6192/3090/1342/696/60/0/78a9a26_5464426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: revivez la m\u00e9daille d\u2019argent des Bleus sur le relais mixte en biathlon","dateModified":"2022-02-05T12:35:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html#175480","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html","datePublished":"2022-02-05T12:34:31+00:00","articleBody":"     Avec un baton cass\u00e9 d\u00e8s le d\u00e9but du passage, le Japonais Kosuke Sugimoto termine 8e. Belle performance, mais pas suffisant pour passer au tour suivant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/05/0/0/6192/3090/1342/696/60/0/78a9a26_5464426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: revivez la m\u00e9daille d\u2019argent des Bleus sur le relais mixte en biathlon","dateModified":"2022-02-05T12:34:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html#175472","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html","datePublished":"2022-02-05T12:33:11+00:00","articleBody":"     A l\u2019arriv\u00e9e, les concurrents du ski de bosses l\u00e8vent tous les bras. Et pour cause, ils veulent influencer la d\u00e9cision des juges. On dirait un lat\u00e9ral droit de Ligue 1 qui veut \u00ab\u202fgratter\u202f\u00bb une touche.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/05/0/0/6192/3090/1342/696/60/0/78a9a26_5464426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: revivez la m\u00e9daille d\u2019argent des Bleus sur le relais mixte en biathlon","dateModified":"2022-02-05T12:33:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html#175474","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html","datePublished":"2022-02-05T12:31:53+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/05/0/0/6192/3090/1342/696/60/0/78a9a26_5464426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Avant de r\u00e9aliser un superbe passage lors de la deuxi\u00e8me manche, Benjamin Cabet s\u2019\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 montr...","dateModified":"2022-02-05T12:31:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html#175468","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html","datePublished":"2022-02-05T12:30:22+00:00","articleBody":"    Finalement, c'est bien que les JO soient \u00e0 Beijing: la journ\u00e9e de sport d'hiver sera fini, on pourra encha\u00eener sur le rugby sans difficult\u00e9 pile poil.     3e mi-temps         Et apr\u00e8s, il y aura la Ligue 1, le match pour la troisi\u00e8me place de la CAN, le derby de Milan... A peine le temps de dormir et les JO seront de retour\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/05/0/0/6192/3090/1342/696/60/0/78a9a26_5464426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: revivez la m\u00e9daille d\u2019argent des Bleus sur le relais mixte en biathlon","dateModified":"2022-02-05T12:30:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html#175470","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html","datePublished":"2022-02-05T12:30:04+00:00","articleBody":"     Walter Wallberg prend \u00e0 son tour la premi\u00e8re place\u202f! Le Su\u00e9dois hausse encore le niveau de cette finale, \u00e7a promet pour la derni\u00e8re manche\u202f!                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/05/0/0/6192/3090/1342/696/60/0/78a9a26_5464426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: revivez la m\u00e9daille d\u2019argent des Bleus sur le relais mixte en biathlon","dateModified":"2022-02-05T12:30:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html#175466","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html","datePublished":"2022-02-05T12:28:21+00:00","articleBody":"     Ikuma Horishima prend la premi\u00e8re place apr\u00e8s un superbe run. Le Japonais passe juste devant le Fran\u00e7ais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/05/0/0/6192/3090/1342/696/60/0/78a9a26_5464426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: revivez la m\u00e9daille d\u2019argent des Bleus sur le relais mixte en biathlon","dateModified":"2022-02-05T12:28:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html#175464","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html","datePublished":"2022-02-05T12:27:28+00:00","articleBody":"    Chouette Run du Fran\u00e7ais!\r\nImpressionnante vitesse !     Lenoue         C\u2019est impressionnant, et \u00e7a pourrait m\u00eame faire finale pour Benjamin Cavet\u00a0: le Fran\u00e7ais sera dans les six derniers en lice pour le podium.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/05/0/0/6192/3090/1342/696/60/0/78a9a26_5464426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: revivez la m\u00e9daille d\u2019argent des Bleus sur le relais mixte en biathlon","dateModified":"2022-02-05T12:27:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html#175459","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html","datePublished":"2022-02-05T12:26:00+00:00","articleBody":"     En revanche Sacha Theocharis est 6e sur 7, et donc sur un si\u00e8ge \u00e9jectable...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/05/0/0/6192/3090/1342/696/60/0/78a9a26_5464426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: revivez la m\u00e9daille d\u2019argent des Bleus sur le relais mixte en biathlon","dateModified":"2022-02-05T12:26:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html#175452","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html","datePublished":"2022-02-05T12:25:57+00:00","articleBody":"     Parcours sans faute du Tricolore qui obtient 78 points et se classe premier provisoire de cette deuxi\u00e8me manche des finales.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/05/0/0/6192/3090/1342/696/60/0/78a9a26_5464426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Benjamin Cavet qualifi\u00e9 pour le top 6\u202f!","dateModified":"2022-02-05T12:26:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html#175457","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html","datePublished":"2022-02-05T12:25:02+00:00","articleBody":"    Salut les Liveurs, d\u00e9sol\u00e9e pour le retard, j\u2019ai regard\u00e9 le biathlon en d\u00e9cal\u00e9\u2026 Quel finish! Bises     Anna \u00e0 Berlin          Salut Anna\u202f! Aucun souci, c\u2019\u00e9tait une sacr\u00e9 course, on esp\u00e8re que vous avez pu la voir dans les conditions du direct\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/05/0/0/6192/3090/1342/696/60/0/78a9a26_5464426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: revivez la m\u00e9daille d\u2019argent des Bleus sur le relais mixte en biathlon","dateModified":"2022-02-05T12:25:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html#175450","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html","datePublished":"2022-02-05T12:23:24+00:00","articleBody":"         L\u2019Australien Brodie Summers durant le ski de bosses. MARCO BERTORELLO \/ AFP           Plut\u00f4t impressionnant comme sport non\u202f?      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/05/a177392_5464780-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: revivez la m\u00e9daille d\u2019argent des Bleus sur le relais mixte en biathlon","dateModified":"2022-02-05T12:24:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html#175445","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html","datePublished":"2022-02-05T12:21:41+00:00","articleBody":"     Nikita Andreev se fait embarquer par les bosses et est oblig\u00e9 de s\u2019arr\u00eater. Le Russe ne sera pas en troisi\u00e8me manche.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/05/0/0/6192/3090/1342/696/60/0/78a9a26_5464426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: revivez la m\u00e9daille d\u2019argent des Bleus sur le relais mixte en biathlon","dateModified":"2022-02-05T12:21:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html#175443","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html","datePublished":"2022-02-05T12:21:13+00:00","articleBody":"     C\u2019est une place vers l\u2019ultime manche qui se joue\u202f!           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/05/0/0/6192/3090/1342/696/60/0/78a9a26_5464426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ben Cavet s\u2019appr\u00eate \u00e0 revenir en haut du champ de bosses...","dateModified":"2022-02-05T12:22:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html#175441","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html","datePublished":"2022-02-05T12:20:24+00:00","articleBody":"     La Fran\u00e7ais est quatri\u00e8me apr\u00e8s quatre passages. Ca risque d\u2019\u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s compliqu\u00e9 pour lui.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/05/0/0/6192/3090/1342/696/60/0/78a9a26_5464426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: revivez la m\u00e9daille d\u2019argent des Bleus sur le relais mixte en biathlon","dateModified":"2022-02-05T12:20:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html#175434","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html","datePublished":"2022-02-05T12:17:49+00:00","articleBody":"     Sacha Theocharis a obtenu 73 points. C\u2019\u00e9tait un outsider \u00e0 ce stade de la comp\u00e9tition.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/05/0/0/6192/3090/1342/696/60/0/78a9a26_5464426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La deuxi\u00e8me manche de Theocharis ne devrait pas suffire pour le top 6 ","dateModified":"2022-02-05T12:19:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html#175433","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html","datePublished":"2022-02-05T12:17:02+00:00","articleBody":"    Au menu ce midi traiteur grec pour faire honneur au pays qui a invent\u00e9 les JO... Et apr\u00e8s on encha\u00eene avec le rugby, quelle vie    Blanquette          Il y a des jours plus durs que d\u2019autres. Clairement celui-ci fait partie des autres.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/05/0/0/6192/3090/1342/696/60/0/78a9a26_5464426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: revivez la m\u00e9daille d\u2019argent des Bleus sur le relais mixte en biathlon","dateModified":"2022-02-05T12:17:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html#175429","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html","datePublished":"2022-02-05T12:14:49+00:00","articleBody":"     L\u2019Australien Brodie Summers est le premier \u00e0 s\u2019\u00e9lancer.                                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/05/0/0/6192/3090/1342/696/60/0/78a9a26_5464426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est l\u2019heure de la deuxi\u00e8me manche de la finale de ski de bosses","dateModified":"2022-02-05T12:14:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html#175431","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html","datePublished":"2022-02-05T12:14:08+00:00","articleBody":"         Mika\u00ebl Kingsbury dans la nuit de Zhangjiakou. GREGORY BULL \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/01/d6c6a63_60594da5910f480cae8ecde611cfe68c-60594da5910f480cae8ecde611cfe68c-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mika\u00ebl Kingsbury dans la nuit de Zhangjiakou.","dateModified":"2022-02-05T12:14:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html#175400","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html","datePublished":"2022-02-05T12:09:08+00:00","articleBody":"     Les deux tricolores sont dans le top 12 de cette premi\u00e8re manche des finales (Cavet 6e, Theocharis 11e). Il faudra d\u00e9sormais terminer dans le top 6 de la deuxi\u00e8me manche avant la troisi\u00e8me et derni\u00e8re manche o\u00f9 se disputeront les m\u00e9dailles. Une course \u00e0 \u00e9limination, en somme.          C\u2019est le grand favori canadien Mika\u00ebl Kingsbury qui a termin\u00e9 en t\u00eate de la manche 1, devant les Japonais Kosuke Sugimoto et Daichi Hara.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/05/0/0/6192/3090/1342/696/60/0/78a9a26_5464426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Direction la prochaine manche pour Cavet et Theocharis en ski de bosses","dateModified":"2022-02-05T12:11:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html#175402","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html","datePublished":"2022-02-05T12:07:42+00:00","articleBody":"    Pour un cas contact, je trouve que Boe a ski\u00e9 un peu trop pr\u00e8s de QFM sur le dernier tour => Pas moyen de faire une r\u00e9clamation en ce sens ?    Proc\u00e9durier         Ce serait dans l\u2019aire du temps, mais pas vraiment dans l\u2019esprit olympique. Les Fran\u00e7ais vont plut\u00f4t se \u00ab\u202fvenger\u202f\u00bb sur les prochaines \u00e9preuves, et on vous promet que la Norv\u00e8ge ne sera pas tout le temps devant\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/05/0/0/6192/3090/1342/696/60/0/78a9a26_5464426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: revivez la m\u00e9daille d\u2019argent des Bleus sur le relais mixte en biathlon","dateModified":"2022-02-05T12:07:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html#175374","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html","datePublished":"2022-02-05T12:02:30+00:00","articleBody":"     Dossard 9, le Fran\u00e7ais a r\u00e9alis\u00e9 un run propre, sans faute. Il se classe provisoirement 4e derri\u00e8re le trio japonais. On va le retrouver lors de la manche 2 des finales. Pour l\u2019instant, l\u2019autre Fran\u00e7ais Sacha Theocharis est aussi dans les 12 premiers.              Benjamin Cavet lors des qualifications du ski de bosses des Jeux olympiques jeudi 3 f\u00e9vrier 2022. BEN STANSALL \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/03/8f053d2_5451270-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00c7a passe pour Ben Cavet ","dateModified":"2022-02-05T12:05:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html#175372","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html","datePublished":"2022-02-05T12:00:34+00:00","articleBody":"     Le Fran\u00e7ais esp\u00e8re se qualifier pour la prochaine manche des finales en vue d\u2019une m\u00e9daille.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/05/0/0/6192/3090/1342/696/60/0/78a9a26_5464426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Benjamin Cavet en haut du champ de bosses...","dateModified":"2022-02-05T12:05:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html#175370","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html","datePublished":"2022-02-05T11:59:56+00:00","articleBody":"    Combien de participants \u00e0 la finale de skis de bosses ?    Fred         Ils sont 20 pour l\u2019instant. Il en restera 12 \u00e0 la manche suivante, puis 6 pour la derni\u00e8re.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/05/0/0/6192/3090/1342/696/60/0/78a9a26_5464426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: revivez la m\u00e9daille d\u2019argent des Bleus sur le relais mixte en biathlon","dateModified":"2022-02-05T11:59:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html#175368","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html","datePublished":"2022-02-05T11:59:28+00:00","articleBody":"    La bascule quand on regarde sur internet, c'est assez cocasse !    B         La bascule est un \u00e9tat d\u2019esprit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/05/0/0/6192/3090/1342/696/60/0/78a9a26_5464426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: revivez la m\u00e9daille d\u2019argent des Bleus sur le relais mixte en biathlon","dateModified":"2022-02-05T11:59:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html#175366","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html","datePublished":"2022-02-05T11:57:43+00:00","articleBody":"     Les Japonais sont en feu\u00a0: Kosuke Sugimoto prend \u00e0 son tour la premi\u00e8re place devant ses deux compatriotes. Sacha Theocharis est 8e sur 15, sachant que les 12 premiers passent.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/05/0/0/6192/3090/1342/696/60/0/78a9a26_5464426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: revivez la m\u00e9daille d\u2019argent des Bleus sur le relais mixte en biathlon","dateModified":"2022-02-05T11:57:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html#175356","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html","datePublished":"2022-02-05T11:55:45+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/05/0/0/6192/3090/1342/696/60/0/78a9a26_5464426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tous sur France 3\u202f!","dateModified":"2022-02-05T11:55:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html#175354","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html","datePublished":"2022-02-05T11:55:00+00:00","articleBody":"    \u00c0 quelle heure (francaise) les bosses?     JJ         L\u00e0, maintenant, tout de suite\u202f! En \u00ab\u202fnight session\u202f\u00bb en Chine o\u00f9 il est presque 20 heures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/05/0/0/6192/3090/1342/696/60/0/78a9a26_5464426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: revivez la m\u00e9daille d\u2019argent des Bleus sur le relais mixte en biathlon","dateModified":"2022-02-05T11:56:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html#175352","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html","datePublished":"2022-02-05T11:54:30+00:00","articleBody":"     Magnifique passage de Daichi Hara\u202f! Le Japonais prend la t\u00eate de cette premi\u00e8re finale du ski de bosses devant son compatriote Ikuma Horishima.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/05/0/0/6192/3090/1342/696/60/0/78a9a26_5464426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: revivez la m\u00e9daille d\u2019argent des Bleus sur le relais mixte en biathlon","dateModified":"2022-02-05T11:54:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html#175345","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html","datePublished":"2022-02-05T11:50:06+00:00","articleBody":"     Sacha Theocharis est 6e sur 11, \u00e7a sent bon pour le moment\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/05/0/0/6192/3090/1342/696/60/0/78a9a26_5464426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: revivez la m\u00e9daille d\u2019argent des Bleus sur le relais mixte en biathlon","dateModified":"2022-02-05T11:50:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html#175343","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html","datePublished":"2022-02-05T11:49:37+00:00","articleBody":"    Ma Mamy, elle vous conna\u00eet pas, mais elle vous aime bien.    Dr\u00e9sienne         On ne conna\u00eet pas non plus votre mamy, mais le sentiment est partag\u00e9\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/05/0/0/6192/3090/1342/696/60/0/78a9a26_5464426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: revivez la m\u00e9daille d\u2019argent des Bleus sur le relais mixte en biathlon","dateModified":"2022-02-05T11:49:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html#175338","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html","datePublished":"2022-02-05T11:48:59+00:00","articleBody":"         En short-track, les athl\u00e8tes peuvent patiner jusqu\u2019\u00e0 60 km par heure. JEFF ROBERSON \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/05/f86cd58_362eb82b3f704cda9aeca9eacaabac3b-362eb82b3f704cda9aeca9eacaabac3b-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La diagonale des fous\u202f?","dateModified":"2022-02-05T11:49:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html#175319","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html","datePublished":"2022-02-05T11:45:16+00:00","articleBody":"     Les skieurs se suivent et malheureusement passent tous devant Sacha Theocharis. Le Fran\u00e7ais est 6e sur 8 apr\u00e8s le passage de l\u2019Am\u00e9ricain Nick Page.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/05/0/0/6192/3090/1342/696/60/0/78a9a26_5464426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: revivez la m\u00e9daille d\u2019argent des Bleus sur le relais mixte en biathlon","dateModified":"2022-02-05T11:45:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html#175317","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html","datePublished":"2022-02-05T11:40:42+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/05/0/0/6192/3090/1342/696/60/0/78a9a26_5464426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une m\u00e9daille au go\u00fbt d\u2019or pour les Bleus du biathlon","dateModified":"2022-02-05T11:40:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html#175298","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html","datePublished":"2022-02-05T11:39:45+00:00","articleBody":"     Le cadet des fr\u00e8res Boe a d\u00fb rester \u00e0 l\u2019\u00e9cart de ses partenaires (son fr\u00e8re Tarjei, Tiril Eckhoff et Marte Olsbu Roiseland) sur la premi\u00e8re marche du podium du relais mixte de biathlon. La raison\u00a0: il est cas contact d\u2019une personne test\u00e9e positive au Covid. Et \u00e7a fait rire toute l\u2019\u00e9quipe de Norv\u00e8ge.              Johannes Boe \u00e0 droite. TOBIAS SCHWARZ \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/05/4ca0d3c_5464393-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Johannes Boe... et les autres","dateModified":"2022-02-05T11:47:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html#175315","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html","datePublished":"2022-02-05T11:38:59+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s cinq concurrents, Sacha Theocharis est troisi\u00e8me.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/05/0/0/6192/3090/1342/696/60/0/78a9a26_5464426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: revivez la m\u00e9daille d\u2019argent des Bleus sur le relais mixte en biathlon","dateModified":"2022-02-05T11:38:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html#175307","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html","datePublished":"2022-02-05T11:36:55+00:00","articleBody":"     En d\u00e9but de la premi\u00e8re manche de ski de bosses, le Fran\u00e7ais a obtenu un score de 76,59. A suivre un peu plus tard le run de Benjamin Cavet.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/05/0/0/6192/3090/1342/696/60/0/78a9a26_5464426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sacha Theocharis s\u2019est \u00e9lanc\u00e9 dans le champ de bosses","dateModified":"2022-02-05T11:36:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html#175308","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html","datePublished":"2022-02-05T11:36:28+00:00","articleBody":"     La Fran\u00e7aise prend la place deuxi\u00e8me place provisioire et passe au second tour.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/05/0/0/6192/3090/1342/696/60/0/78a9a26_5464426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jos\u00e9phine Pagnier passe en saut \u00e0 ski\u202f!","dateModified":"2022-02-05T11:36:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html#175304","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html","datePublished":"2022-02-05T11:35:27+00:00","articleBody":"    Pourquoi est-ce qu'il y a 3 finales au ski de bosses ? C'est au meilleur run des 3 ?    H\u00e9l\u00e8ne         Les finalistes r\u00e9aliseront trois passages. Les 12 premiers continueront apr\u00e8s le premier, puis les six meilleurs apr\u00e8s le deuxi\u00e8me.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/05/0/0/6192/3090/1342/696/60/0/78a9a26_5464426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: revivez la m\u00e9daille d\u2019argent des Bleus sur le relais mixte en biathlon","dateModified":"2022-02-05T11:35:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html#175302","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html","datePublished":"2022-02-05T11:34:37+00:00","articleBody":"     Le Fran\u00e7ais a termin\u00e9 le parcours en 24.65, c\u2019est mieux qu\u2019en qualification. Il a l\u2019air content de son passage.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/05/0/0/6192/3090/1342/696/60/0/78a9a26_5464426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: revivez la m\u00e9daille d\u2019argent des Bleus sur le relais mixte en biathlon","dateModified":"2022-02-05T11:34:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html#175300","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html","datePublished":"2022-02-05T11:33:42+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/05/0/0/6192/3090/1342/696/60/0/78a9a26_5464426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sacha Theocharis est en haut de la piste","dateModified":"2022-02-05T11:33:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html#175296","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html","datePublished":"2022-02-05T11:29:29+00:00","articleBody":"     Deux Fran\u00e7ais en course : Benjamin Cavet et Sacha Theocharis. Ils sont 20 \u00e0 viser le podium.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/05/0/0/6192/3090/1342/696/60/0/78a9a26_5464426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La finale du ski de bosses va bient\u00f4t d\u00e9buter","dateModified":"2022-02-05T11:29:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html#175294","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html","datePublished":"2022-02-05T11:28:07+00:00","articleBody":"     Les Bleus n\u2019ont remport\u00e9 que 15\u00a0m\u00e9dailles sur la glace dans l\u2019histoire des Jeux olympiques d\u2019hiver, la faute \u00e0 un manque de moyens allou\u00e9s \u00e0 des disciplines pauvres en licenci\u00e9s. On vous d\u00e9taille pourquoi ici\u00a0:                    Lire aussi :  JO de P\u00e9kin 2022\u00a0: pourquoi la France ne brille pas dans les sports de glace                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/05/0/0/6192/3090/1342/696/60/0/78a9a26_5464426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pourquoi la France ne brille pas dans les sports de glace\u202f?","dateModified":"2022-02-05T11:53:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html#175288","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html","datePublished":"2022-02-05T11:24:47+00:00","articleBody":"    Bon, moi je vais manger! Bon app' et \u00e0 tout \u00e0 l'heure    J'ai faim         Nous aussi, on a faim de m\u00e9dailles avant la finale du ski de bosses.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/05/0/0/6192/3090/1342/696/60/0/78a9a26_5464426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: revivez la m\u00e9daille d\u2019argent des Bleus sur le relais mixte en biathlon","dateModified":"2022-02-05T11:24:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html#175277","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html","datePublished":"2022-02-05T11:21:48+00:00","articleBody":"     Elles sont 40 en haut du tremplin de saut \u00e0 ski. Les 30 premi\u00e8res seront qualifi\u00e9es pour la manche suivante. La Fran\u00e7aise Julia Clair a rat\u00e9 son essai, empochant 43,3 points avec un saut \u00e0 64m. Le concours est provisoirement men\u00e9 par la Russe Irina Avvakumova avec 99,6 points et un saut \u00e0 95m, plus de 30m devant Julia Clair.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/05/0/0/6192/3090/1342/696/60/0/78a9a26_5464426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un point sur le saut \u00e0 ski ","dateModified":"2022-02-05T11:23:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html#175279","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html","datePublished":"2022-02-05T11:20:26+00:00","articleBody":"    Me r'vla !!\r\nJ'ai rat\u00e9 quelque chose ?     Lenoue         Pas grand chose, \u00e0 part une petite d\u00e9ception fran\u00e7aise en short-track. On esp\u00e8re que les lessives et le m\u00e9nage se sont bien pass\u00e9s\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/05/0/0/6192/3090/1342/696/60/0/78a9a26_5464426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: revivez la m\u00e9daille d\u2019argent des Bleus sur le relais mixte en biathlon","dateModified":"2022-02-05T11:20:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html#175272","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html","datePublished":"2022-02-05T11:15:05+00:00","articleBody":"      C\u2019\u00e9tait assez stressant, un combat jusqu\u2019au bout\u202f!\u00a0Il y avait de gros enjeux surtout sur le dernier tour. J\u2019ai donn\u00e9 mon maximum pour essayer de prendre l\u2019or, mais la Norv\u00e8ge \u00e9tait vraiment tr\u00e8s forte. Je suis en tout cas tr\u00e8s content de toucher ma premi\u00e8re m\u00e9daille olympique. Je me posais plein de questions dans le dernier tour, ce n\u2019\u00e9tait pas une situation facile, mais ce seront des bons souvenirs.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/05/0/0/6192/3090/1342/696/60/0/78a9a26_5464426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quentin Fillon-Maillet, au micro de France TV Sport","dateModified":"2022-02-05T11:15:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html#175215","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html","datePublished":"2022-02-05T11:04:43+00:00","articleBody":"               Malheureusement la Fran\u00e7aise a chut\u00e9 dans la premi\u00e8re s\u00e9rie. Un petit rappel que ce sport est intimement li\u00e9 aux chutes. Et ce n\u2019est pas l\u2019Australien Steven Bradbury qui dira le contraire, champion olympique du 1000 m en 2002 dans des conditions... improbables.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/05/0/0/6192/3090/1342/696/60/0/78a9a26_5464426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: revivez la m\u00e9daille d\u2019argent des Bleus sur le relais mixte en biathlon","dateModified":"2022-02-05T11:06:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html#175213","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html","datePublished":"2022-02-05T11:04:31+00:00","articleBody":"     D\u00e9ception pour Tifany Huot-Marchand dans le 500m femmes. La Fran\u00e7aise a rapidement chut\u00e9. Elle termine quatri\u00e8me et derni\u00e8re de sa s\u00e9rie. M\u00eame classement pour sa compatriote Gwendoline Daudet dans la s\u00e9rie suivante. Les deux athl\u00e8tes tricolore seront en lice lors du relais mixte \u00e0 13h23 (\u00e7a ne rigole pas sur les horaires) en \u00e9quipe avec S\u00e9bastien Lepape et Quentin Fercoq.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/05/0/0/6192/3090/1342/696/60/0/78a9a26_5464426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Fran\u00e7aises \u00e9limin\u00e9s au 500m en short-track","dateModified":"2022-02-05T11:11:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html#175197","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html","datePublished":"2022-02-05T11:00:58+00:00","articleBody":"     Vous aimez la glace, la vitesse et les grosses gamelles\u202f? Vous allez adorer le short-track. Au programme du jour\u00a0: des \u00e9preuves individuelles hommes (1000m) et femmes (500m), et le relais mixte.          En d\u00e9cembre dernier, on est all\u00e9 \u00e0 la rencontre de l\u2019\u00e9quipe de France \u00e0 Font-Romeu. Reportage avec une \u00e9quipe de France de la d\u00e9brouille \u00e0 lire\u00a0ci-dessous\u00a0:                    Lire aussi :  JO de P\u00e9kin\u00a02022\u00a0: en France, le short-track, un sport de glisse et de d\u00e9brouille         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/05/0/0/6192/3090/1342/696/60/0/78a9a26_5464426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et maintenant, le short-track... ","dateModified":"2022-02-05T11:01:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html#175195","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html","datePublished":"2022-02-05T11:00:43+00:00","articleBody":"         \u202f? PETR DAVID JOSEK \/ AP          #JSUL\r\n-H\u00e9, t'as oubli\u00e9 ton masque\u00a0!\r\n-Attends, je t'aide avec ton casque.    Cyril        #JSUL : \u00c0 la chandeleur, on se cr\u00eape le chignon !    A. O. Dairiou        #JSUL\r\nElle est \u00e0 moi, rend moi ma m\u00e9daille d'oooooooor !    Tutu        #JSUL : elle a enlev\u00e9 son masque, CHOPEZ LA !    Essg\u00e9        #JSUL\r\nRENDS MOI MON SNICKERS !!!     Aud        #JSUL \r\n\u00c0 cause des gar\u00e7ons... \r\nOn se cr\u00eape le chignon... \r\nOn s'allume pour de bon... \r\n\u00c0 cause des gar\u00e7ons !\r\n    JohnLondon               ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/05/829441b_d68bf688c09840c7a455b37eb5715c6a-d68bf688c09840c7a455b37eb5715c6a-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9daction a vot\u00e9\u00a0: voici les r\u00e9sultats du #JSUL","dateModified":"2022-02-05T11:14:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html#175192","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html","datePublished":"2022-02-05T10:57:44+00:00","articleBody":"     L\u00e9gende du snowboard halfpipe, l\u2019Am\u00e9ricain Shaun White a annonc\u00e9 qu\u2019il mettra un terme \u00e0 sa carri\u00e8re apr\u00e8s les Jeux de P\u00e9kin. \u00c0 35 ans, il disputera mercredi les qualifications dans sa discipline, et potentiellement la finale vendredi, pour remporter un quatri\u00e8me titre olympique apr\u00e8s ceux de Turin 2006, Vancouver 2010 et Pyeongchang en 2018. \u00ab\u202fJe me rends compte que les \u2019tricks\u2019 sont de plus en plus forts, j\u2019adore encore la comp\u00e9tition, car c\u2019est dans ma nature, mais je me r\u00e9jouis de ne plus avoir le stress de la comp\u00e9tition, d\u2019aller d\u00e9couvrir des pistes et de ne pas rester bloqu\u00e9 dans le pipe\u202f\u00bb, a-t-il  expliqu\u00e9 en conf\u00e9rence de presse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/05/0/0/6192/3090/1342/696/60/0/78a9a26_5464426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le triple champion olympique de halfpipe, Shaun White, prendra sa retraite apr\u00e8s les Jeux","dateModified":"2022-02-05T10:59:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html#175199","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html","datePublished":"2022-02-05T10:55:40+00:00","articleBody":"     Au saut ils devrait avoir des tenues style \u00e9cureuil     H\u00e9ro         On serait pr\u00eat \u00e0 payer bien bien cher pour voir \u00e7a.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/05/0/0/6192/3090/1342/696/60/0/78a9a26_5464426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: revivez la m\u00e9daille d\u2019argent des Bleus sur le relais mixte en biathlon","dateModified":"2022-02-05T10:55:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html#175185","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html","datePublished":"2022-02-05T10:44:50+00:00","articleBody":"     IL-EST-DE-RETOUR\u202f! C\u2019est votre jeu pr\u00e9f\u00e9r\u00e9.          Voil\u00e0 une photo, \u00e0 vous de la l\u00e9gender et nous publierons les meilleurs essais. #JSUL              \u202f? PETR DAVID JOSEK \/ AP            ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/05/829441b_d68bf688c09840c7a455b37eb5715c6a-d68bf688c09840c7a455b37eb5715c6a-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Je suis une l\u00e9gende","dateModified":"2022-02-05T10:45:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html#175187","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html","datePublished":"2022-02-05T10:44:30+00:00","articleBody":"    Quelle est la suite du programme pour aujourd'hui ?    Vienna Logan         On attend notamment le ski de bosses \u00e0 12h30\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/05/0/0/6192/3090/1342/696/60/0/78a9a26_5464426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: revivez la m\u00e9daille d\u2019argent des Bleus sur le relais mixte en biathlon","dateModified":"2022-02-05T10:44:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html#175183","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html","datePublished":"2022-02-05T10:41:28+00:00","articleBody":"              Ah si Boe etait italien \ud83d\udd25    Tireur de litre         Ah s\u2019il neigait en Chine... Oups, pardon.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/05/0/0/6192/3090/1342/696/60/0/78a9a26_5464426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: revivez la m\u00e9daille d\u2019argent des Bleus sur le relais mixte en biathlon","dateModified":"2022-02-05T10:41:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html#175171","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html","datePublished":"2022-02-05T10:40:05+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  JO de P\u00e9kin\u00a02022\u00a0: le biathlon fran\u00e7ais m\u00e9daill\u00e9 d\u2019argent en relais mixte                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/05/0/0/6192/3090/1342/696/60/0/78a9a26_5464426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Si vous voulez revivre la course via la plume de notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale, c\u2019est par ici","dateModified":"2022-02-05T10:40:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html#175167","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html","datePublished":"2022-02-05T10:39:42+00:00","articleBody":"     Sacha Theocharis s\u2019est qualifi\u00e9 \u00e0 l\u2019issue de la deuxi\u00e8me manche de qualification. Il rejoint Benjamin Cavet qui avait obtenu la troisi\u00e8me place de la premi\u00e8re manche jeudi. Ce dernier figure \u00e0 la neuvi\u00e8me place du classement g\u00e9n\u00e9ral de la coupe du monde de la sp\u00e9cialit\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/05/0/0/6192/3090/1342/696/60/0/78a9a26_5464426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un deuxi\u00e8me tricolore en finale du ski de bosses","dateModified":"2022-02-05T10:40:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html#175169","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html","datePublished":"2022-02-05T10:37:53+00:00","articleBody":"     D\u2019ailleurs les Bleus font la m\u00eame chose juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/05/0/0/6192/3090/1342/696/60/0/78a9a26_5464426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: revivez la m\u00e9daille d\u2019argent des Bleus sur le relais mixte en biathlon","dateModified":"2022-02-05T10:37:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html#175165","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html","datePublished":"2022-02-05T10:37:36+00:00","articleBody":"     Moment sympa sur le podium, avec les relayeurs norv\u00e9giens qui sont rejoints par l\u2019ensemble du staff pour les photos.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/05/0/0/6192/3090/1342/696/60/0/78a9a26_5464426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: revivez la m\u00e9daille d\u2019argent des Bleus sur le relais mixte en biathlon","dateModified":"2022-02-05T10:37:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html#175163","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html","datePublished":"2022-02-05T10:36:56+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/05/0/0/6192/3090/1342/696/60/0/78a9a26_5464426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La vid\u00e9o du sprint, qui a vu la victoire de la Norv\u00e8ge devant la France","dateModified":"2022-02-05T10:36:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html#175147","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html","datePublished":"2022-02-05T10:35:51+00:00","articleBody":"    Est ce que c est le dernier relayeur qui fait la difference et les autres sont la pour faire passer le temps?    Tireur de litres         En cas de sprint c\u2019est forc\u00e9ment le dernier relayeur qui a la responsabilit\u00e9 de terminer le travail. Mais Johannes Boe peut sprinter aussi vite qu\u2019il le souhaite, s\u2019il avait pris le relais trois minutes derri\u00e8re tout le monde la Norv\u00e8ge ne serait pas sur la bo\u00eete en ce moment.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/05/0/0/6192/3090/1342/696/60/0/78a9a26_5464426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: revivez la m\u00e9daille d\u2019argent des Bleus sur le relais mixte en biathlon","dateModified":"2022-02-05T10:35:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html#175143","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html","datePublished":"2022-02-05T10:34:48+00:00","articleBody":"    Il ne faut pas voir la Norv\u00e8ge comme l'\u00e9pouvantail de ces jeux. Ils ne sont pas si forts. Ils n'ont que deux medailles d'or.    JohnLondon         Spoiler\u00a0: les Norv\u00e9giens vont moins rigoler au short-track et au ski de bosses... Mais il faudra compter sur eux tous les jours au biathlon.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/05/0/0/6192/3090/1342/696/60/0/78a9a26_5464426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: revivez la m\u00e9daille d\u2019argent des Bleus sur le relais mixte en biathlon","dateModified":"2022-02-05T10:35:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html#175145","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html","datePublished":"2022-02-05T10:33:54+00:00","articleBody":"     S\u2019il y a de la d\u00e9ception, elle est totalement invisible sur le podium. On peut compter les dents des Fran\u00e7ais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/05/0/0/6192/3090/1342/696/60/0/78a9a26_5464426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ils sont beaux les sourires des Fran\u00e7ais sur le podium","dateModified":"2022-02-05T10:33:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html#175138","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html","datePublished":"2022-02-05T10:32:36+00:00","articleBody":"    En fait, Boe ne gagnait pas tant que \u00e7a aux JO parce qu'on avait Fourcade....    Retrait\u00e9         Il \u00e9tait quand m\u00eame bien pratique ce Martin Fourcade. Mais les Bleus sauront lui faire honneur, et l\u2019ont d\u00e9j\u00e0 fait aujourd\u2019hui\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/05/0/0/6192/3090/1342/696/60/0/78a9a26_5464426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022\u00a0: revivez la m\u00e9daille d\u2019argent des Bleus sur le relais mixte en biathlon","dateModified":"2022-02-05T10:32:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html#175133","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/05/jo-2022-apres-l-argent-en-biathlon-une-nouvelle-medaille-a-venir-pour-les-bleus-en-ski-de-bosses_6112409_3242.html","datePublished":"2022-02-05T10:32:20+00:00","articleBody":"      A midi, du short-track femmes puis hommes, avant le relais par \u00e9quipes mixte \u00e0 13 h 23 (c\u2019est tr\u00e8s pr\u00e9cis) o\u00f9 il faudra suivre les Fran\u00e7ais Gwendoline Daudet, Tifany Huot-Marchand, S\u00e9bastien Lepape et Quentin Fercoq.          A partir de 12h30, la finale du ski de bosses avec le Fran\u00e7ais Benjamin Cavet qui vise une m\u00e9daille.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/05/0/0/6192/3090/1342/696/60/0/78a9a26_5464426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les prochains temps fort\u00a0du jour : ","dateModified":"2022-02-05T10:40:01+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/05/0/0/6192/4128/1342/696/3/0/78a9a26_5464426-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/02/06/19-20">
<filnamedate="20220206"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220206"><AAMMJJHH="2022020619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-20"> ¤ Les Bleus n’ont remporté que 15 médailles sur la glace dans l’histoire des Jeux olympiques d’hiver, la faute à un manque de moyens alloués à des disciplines pauvres en licenciés.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-20"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    CAN 2022    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : à Marseille, Fabien Roussel veut créer la surprise à gauche                   Élection présidentielle 2022 Christiane Taubira veut supprimer le 49.3 et instaurer le référendum d’initiative populaire                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour dévoile ses mesures pour le pouvoir d’achat en ciblant les aides sociales des étrangers                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen et Eric Zemmour s’affrontent à distance par meetings interposés             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La ZAC Les Portes du Tarn de plus en plus contestée dans le Sud-Ouest                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En deux jours, plus de 200 milliards de dollars vont passer d’une poche, celle de Facebook, à une autre, celle d’Amazon »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « La vraie-fausse hausse du beurre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Etats-Unis : « Changer la réglementation visant à interdire l’avortement risque de faire repartir à la hausse le taux de natalité chez les adolescentes »   Collectif               Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Crise en Ukraine : comment la Russie déploie son armée aux frontières                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    01:26    International Au Maroc, les secours s’activent pour sauver le petit Rayan, tombé dans un puits profond de 32 mètres                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial L’organisation Etat islamique, une hydre encore menaçante                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Périssent nos colonies, plutôt qu’un principe »   Claude Ribbe Ecrivain, normalien                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La vraie-fausse hausse du beurre »   Laurence Girard                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Chloé Morin : « Face à un match retour Le Pen-Macron, les électeurs pourraient se démobiliser massivement »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Philippe Lacheau, de « Super-héros malgré lui » : « Même quand je voulais être sérieux, les gens riaient »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En votre intime conviction », de Clémentine Thiébault : une « citoyenne-juge » parmi d’autres                   Économie  Article réservé à nos abonnés Fusion M6-TF1 : une opportunité pour l’audiovisuel public ?                   Culture Covid-19 : la fréquentation dans les salles de cinéma et de spectacle toujours en baisse par rapport à l’avant-crise             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés L’ascension de Sébastien Lecornu, symbole de la droitisation du quinquennat Macron                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand la Mafia infiltrait le tournage du « Parrain »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les coings au naturel : la recette de Fabien Rouillard             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche        Navigation           JO de Pékin 2022        Le programme          Les médailles                                                                       Sport       JO de Pékin 2022             JO de Pékin 2022 : pourquoi la France ne brille pas dans les sports de glace      Les Bleus n’ont remporté que 15 médailles sur la glace dans l’histoire des Jeux olympiques d’hiver, la faute à un manque de moyens alloués à des disciplines pauvres en licenciés.          Par Nicolas Lepeltier         Publié hier à 07h00, mis à jour hier à 10h32    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       La délégation française de patinage artistique arrive en rangs clairsemés aux Jeux olympiques (JO) d’hiver de Pékin (du 4 au 20 février). Pour la première fois depuis Vancouver, en 2010, aucune femme ne s’est qualifiée pour l’épreuve individuelle. Aucun binôme tricolore ne prendra part à l’épreuve par couples, ce qui n’était pas arrivé depuis Salt Lake City, en 2002. Ce n’est pas de très bon augure, même si le duo de danseurs Gabriella Papadakis-Guillaume Cizeron représente la meilleure chance pour la France de décrocher une médaille d’or en sports de glace à Pékin.            « On n’est pas à l’abri d’une bonne surprise dans d’autres disciplines », espérait, au début d’octobre 2021, à quatre mois de l’ouverture des Jeux, Nathalie Péchalat. La présidente de la Fédération française des sports de glace (FFSG) – l’une des trois fédérations présentes aux JO, avec celles de ski et de hockey sur glace –, visait alors deux médailles à Pékin.            N’en déplaise à l’ancienne patineuse, les quadruples champions du monde en danse sur glace – et vice-champions olympiques il y a quatre ans – pourraient bien être les seuls Bleus de la glace à monter sur un podium à Pékin. Les chances de médailles tricolores sont aussi fines qu’une lame en bobsleigh (même si Carla Sénéchal et Margot Boch composeront le premier équipage féminin français de l’histoire), sans espoir en short-track. Et la France n’a aucun qualifié en patinage de vitesse, en curling, en luge et en skeleton.            Bilan famélique            Le pays ne cultive pas, hors patinage artistique, une grande tradition sur la glace. Les statistiques sont implacables : depuis l’origine des JO d’hiver, en 1924 à Chamonix, la FFSG n’a récolté que 15 médailles (soit 0,65 par édition).            Pis, le curling, le patinage de vitesse, le bobsleigh, la luge et le skeleton affichent un bilan famélique de 2 médailles de bronze en cent ans d’olympisme quand, dans le même temps, un peu moins de 1 000 breloques étaient distribuées dans ces épreuves, note le rapport « Performance 2024 » (page 101 du document) rédigé en octobre 2017 par les inspecteurs généraux de la jeunesse et des sports Frédéric Jugnet et Hervé Madoré.              A titre de comparaison, la délégation néerlandaise en a remporté 20 (dont 8 en or) en patinage de vitesse et en short-track lors de la seule édition de 2018, à Pyeongchang.            Ce constat posé, quelles sont les raisons de cette absence de résultats sur la glace pour la France ? Le curling, la luge ou le short-track, pour ne citer que ces exemples, sont des disciplines confidentielles, pratiquées seulement par quelques centaines de mordus. « Il n’y a pas de secret : pour faire des champions, il faut avoir un gros vivier, des entraîneurs formés, des jeunes avec une grosse force de travail et quand même du talent à la base. Tous ces critères doivent être réunis si on a envie d’être une nation forte », détaille Nathalie Péchalat.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Les sports de glace, cet « assemblage artificiel et administratif de disciplines »                   L’ancienne double championne d’Europe de danse sur glace n’ignore pas non plus que le patinage artistique, avec 95 % des licenciés de la FFSG, étouffe le développement des autres disciplines de la fédération représentées aux JO – curling, bobsleigh, luge, skeleton, patinage de vitesse et short-track. Des disciplines qui n’ont, par ailleurs, pour seul point commun que leur terrain d’expression, la glace. Nos voisins européens, eux, ont créé une fédération pour chaque discipline.            Manque cruel de patinoires en France            Mais invoquer l’argument structurel n’est rien quand, sur le terrain, le manque de moyens se fait sentir au quotidien. Lorsqu’ils s’entraînent à la patinoire de Font-Romeu (Pyrénées-Orientales), les membres de l’équipe de France de short-track doivent installer puis enlever des matelas de protection sur les rambardes, faute de patinoire homologuée en France. Ceux de la vitesse sur piste longue sont, pour leur part, contraints de s’entraîner seuls à l’étranger. De la débrouille non propice à la performance.            Thibaut Méline sait bien que le short-track français ne joue pas dans la même cour que les Pays-Bas ou même l’Italie, mais il essaie, « avec les moyens du bord », de professionnaliser la discipline. Lui qui est l’un des deux entraîneurs des Bleus s’inquiète toutefois du fait que les moyens alloués aillent pour l’essentiel vers le haut niveau, et pas au développement de la pratique. Difficile, dès lors, d’améliorer la formation des entraîneurs – souvent bénévoles – dans les clubs et de préparer la relève dans les meilleures conditions. « Ce qui me fait peur, c’est de repartir de zéro avec des jeunes de 17 ans. Parce que là, ce serait déjà râpé pour 2026. »                               Reportage :  Short-track : le cercle vicieux du manque de moyens et une équipe de France de la débrouille                   Non seulement la France manque de patinoires mais, bien souvent, les sports de glace se retrouvent en concurrence pour l’accès aux infrastructures. Davantage encore quand les gérants d’équipement privilégient l’accueil – lucratif – du public plutôt que les entraînements de sélections nationales. « Quand, sur une patinoire, on doit se débrouiller pour mettre de l’artistique, de la danse, mais aussi du hockey sur glace, des scolaires, du public, toutes les disciplines émergentes – je pense notamment à l’icecross… En fait, on a très peu de créneaux pour développer la compétition et donc l’accès au haut niveau », regrette Nathalie Péchalat.            La présidente de la FFSG plaide pour un vaste plan d’investissement dans les patinoires, en veillant à bien mailler le territoire. Peu aidée par le Covid-19 depuis sa prise de fonctions, en mars 2020, l’ancienne patineuse aurait quelques arguments à faire valoir auprès des décideurs publics si les sports de glace revenaient de Pékin avec plusieurs médailles olympiques.                             Analyse :  JO d’hiver 2022 : le casse-tête du financement des athlètes olympiques                                  Notre sélection d’articles sur les JO de Pékin 2022       Retrouvez tous nos contenus sur les Jeux olympiques de Pékin, du 2 au 20 février.         Tout savoir : Le calendrier des épreuves, les résultats, le tableau des médailles         Editorial : Des JO de Pékin 2022 sous bulle sanitaire et politique          Histoire : Des Jeux d’hiver dans un climat diplomatique glacial         Reportage : Des Jeux d’hiver sous cloche         Décryptage : Des Jeux sans neige naturelle et à l’empreinte carbone sujette à caution         Enquête : Les bonnes affaires en famille de Pékin et du CIO         Analyse : Le ski en Chine, entre eldorado et mirage         Récit : Comment le Covid-19 a compliqué la préparation des athlètes         Témoignages : Le casse-tête du financement des athlètes olympiques                              Nicolas Lepeltier           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                         Guides d’achat                        Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                              Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                              Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                              Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur  Comparatif « Wirecutter ». Nos spécialistes ont testé 7 stations qui mesurent le taux de pollution de l’air intérieur dans les chambres et les autres pièces de la maison. Leurs capteurs évaluent avec précision le niveau de particules fines polluantes, et mesurent la présence de composés organiques volatiles (COV) comme le formaldéhyde présent dans les meubles. Voici nos deux détecteurs préférés.                                               Édition du jour Daté du lundi 7 février   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures coupes menstruelles          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes          Les meilleurs sextoys pour le clitoris                                                                  Services      Codes promo avec Savings United        Codes Promo MyProtein       Codes Promo Courir       Codes Promo JD Sports       Codes Promo i-run       Codes Promo Under Armour       Codes Promo Go Sport       Codes Promo Nike      Tous les codes promo           Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La France des colonies  Testez gratuitement                                          Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/02/05/jo-de-pekin-2022-pourquoi-la-france-ne-brille-pas-dans-les-sports-de-glace_6112432_3242.html"},"headline":"JO de P\u00e9kin 2022\u00a0: pourquoi la France ne brille pas dans les sports de glace","dateCreated":"2022-02-05T07:00:11+01:00","datePublished":"2022-02-05T07:00:11+01:00","dateModified":"2022-02-05T10:32:48+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","JO de P\u00e9kin 2022"],"keywords":["Sport","JO de P\u00e9kin 2022"],"description":"Les Bleus n\u2019ont remport\u00e9 que 15\u00a0m\u00e9dailles sur la glace dans l\u2019histoire des Jeux olympiques d\u2019hiver, la faute \u00e0 un manque de moyens allou\u00e9s \u00e0 des disciplines pauvres en licenci\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"Nicolas Lepeltier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/05/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/ad59f89_eed500881d274a718e0e09e37b7dc3ba-eed500881d274a718e0e09e37b7dc3ba-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"JO de P\u00e9kin 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jo-de-pekin-2022/"}}
       

       
