<FILE-date="2022/05/11/20">

<article-nb="2022/05/11/20-1">
<filnamedate="20220511"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220511"><AAMMJJHH="2022051120">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ Le président ukrainien a échangé pendant une heure avec des étudiants parisiens, mercredi 11 mai, et les a interrogés sur leur propre perception de l’agression russe.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤       Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Suis-moi, je te fuis », « Un visa pour la liberté », « L’Eté nucléaire », « Duke »… Les films à voir             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Pierre Jouvet, nouvelle figure du PS                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                              Société       Guerre en Ukraine             Devant des étudiants français, Volodymyr Zelensky salue « l’énergie » de la jeunesse d’Ukraine      Le président ukrainien a échangé pendant une heure avec des étudiants parisiens, mercredi 11 mai, et les a interrogés sur leur propre perception de l’agression russe.          Par Soazig Le Nevé         Publié aujourd’hui à 20h15    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Des étudiants de Sciences Po Paris, pendant l’échange par vidéo avec le président ukrainien Volodymyr Zelensky, à Paris, le 11 mai 2022.  THIBAULT CAMUS / AP               Pour sa toute première prise de parole devant un public étudiant, mercredi 11 mai, Volodymyr Zelensky a choisi la France. A l’initiative de l’ambassade d’Ukraine en France, le chef de l’Etat a été interrogé lors d’une visioconférence par une dizaine d’étudiants de Sciences Po, Polytechnique, l’Institut national du service public (INSP, ex-ENA), l’Institut national des langues et civilisations orientales (Inalco) et des universités Paris-Panthéon-Sorbonne et Sorbonne Université. Il a tenu, en retour, à sonder une jeunesse française qu’il a qualifiée de « lumineuse », à l’heure où une autre jeunesse, ukrainienne, est partie à la guerre, « intrépide », composée de jeunes hommes « faisant de longues queues devant les commissariats militaires pour défendre leurs villes », a rappelé le président de l’Ukraine.          L’échange, qui a duré plus d’une heure, a été suivi en direct par près de 8 000 étudiants, dans de nombreux amphithéâtres partout en France et sur YouTube. Le chef de l’Etat ukrainien a salué « l’apport des étudiants français [qui] a été fondamental depuis Mai-68 : il n’y a pas d’homme politique qui ne craigne qu’un étudiant vienne lui dire qu’il est interdit d’interdire ».          Dans un langage sincère et direct, Volodymyr Zelensky a pointé les contradictions qui animent l’Europe. « Pourquoi aucune institution européenne ou globale n’a encore pu arrêter cette guerre ? C’est une question qui ne doit pas rester rhétorique, a-t-il insisté. C’est une question qui demande des réponses, c’est une question qui concerne l’Europe. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « La guerre en Ukraine met en évidence le fossé qui s’est creusé entre “l’Ouest” et “le Reste” de la planète »                 Au sujet de la demande d’adhésion de son pays à l’Union européenne, le président a exprimé la fermeté de ses intentions en même temps que son incompréhension à l’égard des « leaders européens ». « On ne peut pas nous garder à distance, dire qu’on va nous prendre et finalement ne pas nous prendre, comme dans une réunion de famille où l’on vous aurait invité sans vous prévoir de chaise », a-t-il déclaré.          « Je suis un homme jeune, qui veut vivre »          Curieux du regard porté par des étudiants français sur les conséquences de l’agression russe envers son pays, Volodymyr Zelensky a multiplié les questions : « Comment accélérer le fonctionnement de la justice internationale ? Quelle serait une peine suffisante pour un soldat qui a violé un enfant ? Pourquoi n’y a-t-il encore aucun moyen pour punir les criminels rapidement ? Si la Russie attaquait la Lettonie par exemple, est-ce que l’OTAN irait se battre ? » Impressionnés par l’exercice, certains étudiants ont livré des réponses personnelles, comme Caroline Weill, étudiante à l’Institut national du service public (INSP) qui a partagé la position du président ukrainien, estimant que « les processus institutionnels d’adhésion à l’UE sont trop lents ». « Il faut réfléchir à une communauté politique à laquelle l’Ukraine aurait vocation à participer [en amont] de son adhésion à l’Union européenne », a-t-elle ajouté.        Il vous reste 42.73% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/05/11/devant-des-etudiants-francais-volodymyr-zelensky-salue-l-energie-de-la-jeunesse-d-ukraine_6125690_3224.html"},"headline":"Devant des \u00e9tudiants fran\u00e7ais, Volodymyr Zelensky salue \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9nergie\u00a0\u00bb de la jeunesse d\u2019Ukraine","dateCreated":"2022-05-11T20:15:57+02:00","datePublished":"2022-05-11T20:15:57+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","M Campus","\u00c9tudes sup","Universit\u00e9s","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Le pr\u00e9sident ukrainien a \u00e9chang\u00e9 pendant une heure avec des \u00e9tudiants parisiens, mercredi 11\u00a0mai, et les a interrog\u00e9s sur leur propre perception de l\u2019agression russe.","author":[{"@type":"Person","name":"Soazig Le Nev\u00e9"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/d6b5c18_f6db80b730a4454b95c0f40986f2bf3f-f6db80b730a4454b95c0f40986f2bf3f-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/11/20-2">
<filnamedate="20220511"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220511"><AAMMJJHH="2022051120">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ Arrêtés en vertu de la loi sur la sécurité nationale, le cardinal à la retraite Joseph Zen et la chanteuse Denise Ho ont finalement été libérés sous caution, quelques heures plus tard, par les autorités pro-Pékin du territoire.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤       Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Suis-moi, je te fuis », « Un visa pour la liberté », « L’Eté nucléaire », « Duke »… Les films à voir             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Pierre Jouvet, nouvelle figure du PS                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                      International       Hongkong             Hongkong : un universitaire, une pop star et un cardinal prodémocratie arrêtés      Arrêtés en vertu de la loi sur la sécurité nationale, le cardinal à la retraite Joseph Zen et la chanteuse Denise Ho ont finalement été libérés sous caution, quelques heures plus tard, par les autorités pro-Pékin du territoire.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 19h46    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       De gauche à droite, le cardinal Joseph Zen, archevêque retraité de Hongkong, l’avocate Margaret Ng, le professeur Hui Po-keung et la chanteuse Denise Ho assistent à une conférence de presse pour annoncer la fermeture du fonds 612 Humanitarian Relief Fund, à Hongkong, le 18 août 2021.  HK01 / AP                 Une pop star, un universitaire et un cardinal prodémocratie à Hongkong ont été arrêtés en vertu de la loi sur la sécurité nationale, mercredi 11 mai, ont annoncé des sources de police et de justice. Ces personnalités très en vue ont en commun d’avoir participé à la gestion d’un fonds – aujourd’hui dissous – destiné à financer la défense des militants interpellés lors des grandes manifestations prodémocratie qui ont secoué l’ancienne colonie britannique en 2019.            Parmi eux figurent l’universitaire Hui Po-keung, la chanteuse Denise Ho, militante des droits LGBTQ+, et le cardinal retraité Joseph Zen, 90 ans, un des plus hauts ecclésiastiques catholiques de la métropole financière.            Ces deux derniers ont finalement été libérés sous caution, quelques heures après leur arrestation, par les autorités pro-Pékin du territoire, a annoncé un média local. Le cardinal à la retraite Joseph Zen apparaît saluant les journalistes sur une vidéo postée sur Twitter, au moment où il quitte un poste de police du quartier de Wan Chai.            New: @CardJosephZen has been released on bail https://t.co/mPaSB1g95F https://t.co/uyKGdZ8Jfa— krislc (@Kris Cheng)              Peu avant, la Maison Blanche avait appelé à la libération immédiate de ces personnalités, notamment du cardinal Joseph Zen. Dans un communiqué publié mercredi soir, le Vatican avait rapporté avoir « appris avec préoccupation la nouvelle de l’arrestation du cardinal Zen et suit l’évolution de la situation avec une extrême attention ».            Ancien évêque de Hongkong, où vivent 400 000 catholiques, le cardinal Zen est connu pour ne pas mâcher ses mots et pour son inlassable défense des libertés politiques et des réformes démocratiques.            Le prélat s’est toujours élevé contre tout accord entre l’Eglise catholique et Pékin sur la nomination des évêques chinois, en estimant qu’il s’agirait d’une trahison à l’égard des membres persécutés de l’Eglise, non officielle en Chine. Le Vatican et la Chine n’entretiennent plus de relations diplomatiques depuis 1951 mais un accord « provisoire » historique avait été signé en septembre 2018 avec Pékin sur la nomination d’évêques. « Pendant des décennies, le gouvernement [chinois] leur a rendu la vie dure mais ils sont restés loyaux vis-à-vis de Rome et du pape. Et maintenant on leur demande de se rendre ? », avait-il déploré dans un entretien à l’Agence France-Presse en 2018.            Les universitaires particulièrement visés            Hui Po-keung s’apprêtait de son côté à rejoindre l’Europe pour un poste universitaire avant d’être arrêté mardi, ont par ailleurs rapporté les deux sources, demandant à garder l’anonymat. M. Hui a été arrêté pour « collusion avec des forces étrangères », selon une de ces sources, ce qui est puni par la loi sur la sécurité nationale imposée par Pékin à Hongkong en 2020, en réponse aux immenses manifestations de l’année précédente.              Cette loi a écrasé toute dissidence dans ce centre d’affaires asiatique où l’expression était autrefois libre. M. Hui était l’un des six administrateurs du 612 Humanitarian Relief Fund, un fonds qui aidait les manifestants arrêtés à payer leurs frais juridiques et médicaux.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  A Hongkong, l’étau se resserre sur la presse                   Parmi les autres administrateurs figuraient l’avocate Margaret Ng ainsi que la militante prodémocratie aujourd’hui derrière les barreaux Cyd Ho. Le fonds a été démantelé l’an dernier après que la police chargée de la sécurité nationale a réclamé l’accès aux informations concernant ses donateurs et ses bénéficiaires.            Peu avant la fermeture du fonds, l’université Lingnan de Hongkong, où M. Hui a enseigné pendant plus de vingt ans, avait confirmé la fin de son contrat de professeur, refusant, par souci de confidentialité, d’en donner les raisons. Les universitaires qui ont joué un rôle important dans le mouvement prodémocratie de Hongkong ont souvent perdu leur poste à l’université et peinent à trouver du travail.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  John Lee, ancien policier pro-Pékin, va diriger Hongkong                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 12 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La peau de l’URSS  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/11/hongkong-un-universitaire-une-pop-star-et-un-cardinal-prodemocratie-arretes_6125688_3210.html"},"headline":"Hongkong\u00a0: un universitaire, une pop star et un cardinal prod\u00e9mocratie arr\u00eat\u00e9s","dateCreated":"2022-05-11T19:46:52+02:00","datePublished":"2022-05-11T19:46:52+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Hongkong"],"keywords":["Chine","Hongkong","Asie-Pacifique","International"],"description":"Arr\u00eat\u00e9s en vertu de la loi sur la s\u00e9curit\u00e9 nationale, le cardinal \u00e0 la retraite Joseph Zen et la chanteuse Denise Ho ont finalement \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9s sous caution, quelques heures plus tard, par les autorit\u00e9s pro-P\u00e9kin du territoire.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/374/0/4494/2247/1342/671/60/0/4c6982e_c17a49024ebb45b3b9a396164cab815d-c17a49024ebb45b3b9a396164cab815d-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Hongkong","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/hongkong/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/11/20-3">
<filnamedate="20220511"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220511"><AAMMJJHH="2022051120">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ Les espoirs nés de l’élection de Nayib Bukele, en 2019, en matière de droits des femmes ne se sont pas concrétisés dans un pays où l’Eglise catholique jouit d’une assise importante.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤       Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Suis-moi, je te fuis », « Un visa pour la liberté », « L’Eté nucléaire », « Duke »… Les films à voir             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Pierre Jouvet, nouvelle figure du PS                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                           International       Salvador             Le Salvador envoie une femme en prison après une fausse couche      Les espoirs nés de l’élection de Nayib Bukele, en 2019, en matière de droits des femmes ne se sont pas concrétisés dans un pays où l’Eglise catholique jouit d’une assise importante.          Par Angeline Montoya         Publié aujourd’hui à 18h57, mis à jour à 19h20    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Lors d’une manifestation d’Amnesty International contre les lois anti-avortement, à San Salvador, en avril 2015.  JOSE CABEZAS / REUTERS               Trente ans de prison pour avoir perdu son fœtus. C’est la peine à laquelle Esme (le prénom a été modifié) a été condamnée, lundi 9 mai, alors qu’elle avait appelé les urgences et fait une fausse couche. Loin de recevoir les soins nécessaires, selon le Collectif citoyen pour la dépénalisation de l’avortement, elle a été dénoncée à la police, et accusée d’homicide. L’avocate d’Esme, Karla Vaquerano, a annoncé qu’elle ferait appel de la décision de justice, assurant que les accusations du parquet étaient biaisées et teintées de stéréotypes de genre.          Le Salvador est un des sept pays au monde (avec le Nicaragua, le Honduras, la République dominicaine, Haïti, Suriname et Malte) qui interdisent totalement l’avortement. Une dizaine de femmes se trouvent actuellement derrière les barreaux à la suite d’urgences obstétriques. On les accuse d’avoir en réalité voulu mettre fin à leur grossesse. Leurs peines atteignent parfois quarante ans, comme dans le cas de Maria Teresa Rivera, qui a pu fuir en Suède et y obtenir l’asile.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Un « alarmant recul des libertés fondamentales » en Amérique latine                 Depuis sept ans, il n’y avait pas eu de nouvelles condamnations. Celle d’Esme est donc la première à avoir lieu pendant le mandat du jeune chef de l’Etat, Nayib Bukele, au pouvoir depuis 2019, et dont les féministes attendaient beaucoup. Le président avait assuré pendant sa campagne être favorable à la dépénalisation de l’interruption de grossesse en cas de danger pour la vie de la femme enceinte.          Les promesses non tenues de Nayib Bukele          Une promesse non tenue. En septembre 2021, il avait annoncé avoir décidé de retirer d’une proposition de réforme de la Constitution l’avortement thérapeutique et le mariage entre personnes du même sexe. Les collectifs féministes et LGBT avaient pourtant été consultés par l’équipe ad hoc chargée de rédiger la proposition de réforme constitutionnelle. Le vice-président du pays, Félix Ulloa, auteur du texte, avait attribué le refus de Nayib Bukele aux pressions de « secteurs conservateurs très puissants, en particulier l’Eglise catholique ». Concernant les condamnations de femmes à de lourdes peines de prison, il avait reconnu que le Salvador était « une honte à ce sujet ».                            Lire aussi   Salvador : le président Bukele refuse d’inclure l’avortement et le mariage gay dans la nouvelle Constitution                 En décembre 2021, dans un geste d’apaisement, Nayib Bukele avait ordonné la libération de trois des dix-sept femmes condamnées à de lourdes peines pour homicide aggravé. En janvier puis février, deux autres femmes avaient été libérées après avoir passé une dizaine d’années prison à la suite d’une fausse couche.          « La condamnation d’Esme (…) est un coup dur dans [la lutte] pour en finir avec la criminalisation des urgences obstétriques qui, comme l’a signalé la CIDH [Cour interaméricaine des droits humains], doivent être traitées comme des problèmes de santé publique et de garantie des droits des femmes », a déclaré Morena Herrera, présidente du Collectif citoyen.        Il vous reste 46.43% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/11/le-salvador-envoie-une-femme-en-prison-apres-une-fausse-couche_6125683_3210.html"},"headline":"Le Salvador envoie une femme en prison apr\u00e8s une fausse couche","dateCreated":"2022-05-11T18:57:12+02:00","datePublished":"2022-05-11T18:57:12+02:00","dateModified":"2022-05-11T19:20:57+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Salvador"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","Salvador"],"description":"Les espoirs n\u00e9s de l\u2019\u00e9lection de Nayib Bukele, en\u00a02019, en mati\u00e8re de droits des femmes ne se sont pas concr\u00e9tis\u00e9s dans un pays o\u00f9 l\u2019Eglise catholique jouit d\u2019une assise importante.","author":[{"@type":"Person","name":"Angeline Montoya"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2019/01/07/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/0788a54_qUHFY6cnhadcik5pxbyHuv2X.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Salvador","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/salvador/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/11/20-4">
<filnamedate="20220511"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220511"><AAMMJJHH="2022051120">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ La 28e édition de l’événement se tient à l’Hôtel de ville de la capitale du 13 au 15 mai, avec l’ambition de faire dialoguer les deux rives de la Méditerranée.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤       Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Suis-moi, je te fuis », « Un visa pour la liberté », « L’Eté nucléaire », « Duke »… Les films à voir             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Pierre Jouvet, nouvelle figure du PS                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                       Le Monde Afrique        Livres             Le Maghreb des livres à Paris, la littérature comme antidote aux replis      La 28e édition de l’événement se tient à l’Hôtel de ville de la capitale du 13 au 15 mai, avec l’ambition de faire dialoguer les deux rives de la Méditerranée.          Par Frédéric Bobin         Publié aujourd’hui à 18h30, mis à jour à 18h30    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                          Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                             L’affiche de l’événement.  MAGHREB DES LIVRES                 C’est un rituel précieux au public fidèle. Une fois par an, l’Hôtel de ville de Paris se transforme en « capitale » du livre maghrébin en France. Le rendez-vous sans équivalent en Europe va revêtir cette année une importance toute particulière à l’heure où les urnes françaises témoignent d’une tentation grandissante de repli.            Du 13 au 15 mai, la 28e édition du Maghreb des livres – élargi depuis 2018 en Maghreb-Orient des livres – va permettre de renouer avec une tradition bien établie de débats, cafés littéraires, rencontres avec des auteurs, projections de films et prestations musicales que la crise du Covid-19 avait durement malmenée. Sans oublier les flâneries dans les rayons d’une immense librairie dressée sous les hauts plafonds de la salle des fêtes où – rare occasion – les maisons d’édition d’au-delà de la Méditérranée peuvent exposer leurs titres.            Le temps d’un gros week-end, c’est le Maghreb et le Machrek réunis qui se livrent ainsi au cœur de Paris à travers les mots, les idées, les images et les mélodies, à mille lieues des simplismes réducteurs trop souvent véhiculés à leur sujet.                              Lire aussi   « Au Maghreb, il y a urgence à structurer le secteur du livre »                   Partenaire de l’événement, Le Monde Afrique va accompagner ce nouveau départ en animant trois tables rondes. Ouverte par une conférence inaugurale de la romancière Alice Zeniter, la rencontre de trois jours va mêler les échanges autour d’une riche palette de thèmes : l’héritage de la guerre d’Algérie, le Sahara maghrébin, le conflit Israël-Palestine, la documentation de la guerre en Syrie, le dialogue méditerranéen par le livre, la difficile intégration par l’école en France, le djihadisme en littérature, les infortunes des printemps arabes… Des hommages posthumes seront également rendus au fondateur du Nouvel Observateur, Jean Daniel, au chanteur Idir et à la libraire et éditrice Marie-Louise Belarbi.            Une aventure de plus d’un quart de siècle            Ce Maghreb-Orient des livres est le fruit d’une aventure de plus d’un quart de siècle qui doit beaucoup à Georges Morin et son association Coup de soleil. Pied-noir de Constantine devenu militant de la coopération franco-algérienne, cet ancien collaborateur du socialiste Louis Mermaz – ex-ministre (1990-1993) et président de l’Assemblée nationale (1981-1986) – avait monté en 1985 Coup de soleil avec des amis liés, d’une manière ou d’une autre, au Maghreb dans le contexte de l’essor du Front national et des tensions croissantes autour des questions de l’intégration. « L’idée était de mieux faire connaître le Maghreb en France afin de dissiper la peur des Maghrébins et des Français d’origine maghrébine », explique-t-il.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Je suis une fille sans histoire », d’Alice Zeniter : le feuilleton littéraire de Camille Laurens                   Dans cet esprit, le romancier algérien Rachid Mimouni et l’éditrice franco-marocaine Marie-Louise Belarbi le convainquent de lancer un festival littéraire qui voit le jour en 1994 avec le concours du Centre national du livre (CNL).              D’abord hébergé dans des mairies d’arrondissement, l’événement prend une tout autre dimension en 2001 quand Bertrand Delanoë, fraîchement élu à la mairie de Paris, propose de l’accueillir au sein même de l’Hôtel de ville. Cette première édition du Maghreb des livres « new look » voit l’affluence du public doubler, passant de 3 000 à 6 300 visiteurs. Elle se tient, déjà, sous le signe de la « lutte contre l’obscurantisme » six semaines après la conflagration du 11-Septembre.            Remobilisation des bailleurs            Depuis, cette agora du livre maghrébin s’est installée dans l’agenda culturel de la capitale, alors que les coups de grisou de l’actualité (« printemps arabes » de 2011, vague d’attentats de 2015, Hirak algérien…) renouvelaient les thèmes de discussion. Certains avaient beau regretter un certain « parisianisme », voire un « tropisme algérien » prononcé, l’audience ne se dément pas (7 500 visiteurs en 2020).            En 2018, l’Institut de recherches et d’études Méditerranée Moyen-Orient (Iremmo) s’agrège à l’initiative pour l’ouvrir aux horizons levantins, d’où le changement en Maghreb-Orient des livres.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Comme un empire dans un empire » : Alice Zeniter au risque de l’engagement                   Paradoxalement, la consolidation du rendez-vous s’est accompagnée de tensions budgétaires croissantes, les subventions de l’Etat à l’association Coup de soleil pour l’événement chutant de moitié entre 2015 et 2021.              Alors que la politique mémorielle d’Emannuel Macron affiche l’ambition d’intensifier les échanges culturels entre les deux rives de la Méditerranée, une remobilisation des bailleurs aiguillonnés par l’Elysée a permis début 2022 de desserrer la contrainte pour les trois prochaines années. Un coup de pouce permettant de soulager la crise de croissance d’un rêve associatif un peu fou devenu réalité.              Cet article a été réalisé dans le cadre d’un partenariat avec le Maghreb des livres. Découvrez le programme : https://coupdesoleil.net/maghreb-orient-des-livres-programme-2022/                   Frédéric Bobin           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 12 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La peau de l’URSS  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/05/11/le-maghreb-des-livres-a-paris-la-litterature-comme-antidote-aux-replis_6125681_3212.html"},"headline":"Le Maghreb des livres \u00e0 Paris, la litt\u00e9rature comme antidote aux replis","dateCreated":"2022-05-11T18:30:03+02:00","datePublished":"2022-05-11T18:30:03+02:00","dateModified":"2022-05-11T18:30:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Livres"],"keywords":["International","Culture","Livres","Le Monde Afrique","Egypte","Libye","Tunisie","Alg\u00e9rie","Maroc"],"description":"La 28e \u00e9dition de l\u2019\u00e9v\u00e9nement se tient \u00e0 l\u2019H\u00f4tel de ville de la capitale du 13 au 15\u00a0mai, avec l\u2019ambition de faire dialoguer les deux rives de la M\u00e9diterran\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"Fr\u00e9d\u00e9ric Bobin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/23/0/1176/588/1342/671/60/0/38c024a_1652277873560-maghreb.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Livres","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/livres/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/11/20-5">
<filnamedate="20220511"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220511"><AAMMJJHH="2022051120">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ Maria Alekhina, qui risquait une peine de prison ferme, a réussi à rejoindre la Lituanie après avoir traversé la Biélorussie. Elle a raconté sa folle fuite au « New York Times ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤       Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Suis-moi, je te fuis », « Un visa pour la liberté », « L’Eté nucléaire », « Duke »… Les films à voir             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Pierre Jouvet, nouvelle figure du PS                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                      International       Russie             Une membre des Pussy Riot parvient à quitter la Russie, déguisée en livreuse de repas      Maria Alekhina, qui risquait une peine de prison ferme, a réussi à rejoindre la Lituanie après avoir traversé la Biélorussie. Elle a raconté sa folle fuite au « New York Times ».          Par Marie Slavicek         Publié aujourd’hui à 18h01, mis à jour à 18h59    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Maria Alekhina est interpellée par des policiers, le 27 juillet 2019, lors d’un rassemblement non autorisé exigeant que les candidats d’opposition puissent se présenter aux élections locales de septembre.  KIRILL KUDRYAVTSEV / AFP                 L’histoire est digne d’un roman d’espionnage. Maria Alekhina, membre du collectif punk féministe Pussy Riot, s’est échappée de Russie en se déguisant en livreuse de repas, rapporte le New York Times dans un article publié mardi 10 mai.            D’un point de vue médiatique, tout commence le 21 février 2012. Cagoules et vêtements bariolés, poings levés : cinq membres du groupe entrent dans la cathédrale moscovite du Christ-Sauveur pour y déclamer, en musique et devant l’autel, un Te Deum revisité demandant à la Vierge Marie de chasser le président russe, Vladimir Poutine, du pouvoir.            Suite à cette action, trois d’entre elles, dont Maria Alekhina, alors âgée de 24 ans, avaient été inculpées pour « hooliganisme et incitation à la haine religieuse » et condamnées le 17 août 2012 à deux ans de camp, à l’issue d’un procès qui avait eu un retentissement international.                            Malgré sa condamnation, la jeune femme, qui a désormais 33 ans, a continué son combat contre le régime du Kremlin. En septembre 2021, elle a été condamnée à un an de « restrictions » de liberté (contrôle judiciaire, couvre-feu, interdiction de quitter Moscou) pour avoir appelé à manifester contre l’arrestation de l’opposant russe Alexeï Navalny. Fin avril, Vladimir Poutine a durci sa politique de répression pour étouffer toute critique de la guerre en Ukraine. Les mesures visant Maria Alekhina ont alors été commuées en peine de prison ferme.            Elle a donc décidé de quitter la Russie, au moins temporairement. Pour tromper les autorités, Maria Alekhina s’est déguisée en livreuse de repas de la société Delivery Club, abandonnant son téléphone portable pour ne pas être tracée par la police. Un ami l’a ensuite conduite à la frontière avec la Biélorussie. De là, il lui a fallu une semaine pour rejoindre la Lituanie. Son passeport ayant été confisqué par les autorités russes, elle ne disposait que de sa carte d’identité et d’un visa lituanien. A ce moment-là, elle avait déjà été placée sur la liste des personnes recherchées par la Russie.                             Lire :  Les Pussy Riot, féministes punk châtiées par Vladimir Poutine                   « Quelque chose de magique s’est produit »            Lors de sa première tentative pour traverser la frontière, Maria Alekhina a été retenue pendant six heures par les gardes-frontières biélorusses, avant d’être renvoyée. Lors de son deuxième essai, l’agent de service lui a immédiatement interdit le passage. La troisième tentative fut la bonne. L’un de ses amis a réussi à convaincre les autorités d’un pays européen – qui a demandé à ne pas être nommé – de lui délivrer un document lui accordant le même statut qu’un citoyen de l’Union européenne (UE). Le document a été acheminé clandestinement en Biélorussie pour que Maria Alekhina puisse en bénéficier.              C’est depuis Vilnius, la capitale de la Lituanie, qu’elle a accordé un entretien au New York Times pour raconter sa fuite. « J’étais heureuse d’avoir réussi, parce que c’était un gros et imprévisible » baiser d’adieu aux autorités russes, ironise Maria Alekhina. « Je ne comprends toujours pas complètement ce que j’ai fait », dit-elle également au quotidien américain, ajoutant : « Quelque chose de magique s’est produit la semaine dernière. »                              Lire aussi   Un policier russe aux Pussy Riot : « Parfois, je regrette 1937 »                   Après sa libération, en décembre 2013, Maria Alekhina a cofondé en septembre 2014 Mediazona, un site d’information spécialisé dans les procès des défenseurs des droits de l’homme. Elle a aussi écrit ses mémoires, Jours d’insurrection, une Pussy Riot témoigne (Seuil, 2017), et a voyagé dans le monde entier pour présenter un spectacle basé sur ce livre. En Russie, seulement trois salles ont accepté d’accueillir son spectacle.            Maria Alekhina s’était engagée à rester en Russie malgré la surveillance dont elle faisait l’objet et les pressions exercées par les autorités, mais la militante a donc fini par rejoindre les milliers de Russes qui ont quitté le pays depuis le début de l’attaque de l’armée russe contre l’Ukraine, le 24 février.              Mardi, sa compagne Lioussia Chteïn, également membre des Pussy Riot, a affirmé sur Twitter que Maria Alekhina « n’a pas fui la Russie, elle est partie en tournée ». Celle-ci débutera le 12 mai à Berlin et aura pour but de récolter des fonds pour l’Ukraine, précise le New York Times.            Condamnée elle aussi à des restrictions de liberté en lien avec les manifestations contre l’arrestation d’Alexeï Navalny, Lioussia Chteïn a quitté la Russie en avril. Le New York Times précise qu’elle a pris sa décision après avoir trouvé sur la porte de leur appartement un message les accusant d’être des traîtresses.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La Russie provoc’ des Pussy Riot                   « La Russie n’a plus le droit d’exister »            Sur Twitter et Instagram, Lioussia Chteïn a posté mardi des photos d’elle déguisée en livreuse de repas. Elle aurait utilisé le même subterfuge que Maria Alekhina pour fuir la Russie, le mois dernier, expliquant qu’elle n’avait pas posté d’image plus tôt afin de ne pas griller la couverture de sa compagne ; elle se l’autorise maintenant que le journal américain a dévoilé cette ruse.            легкий способ пройти мимо ментов у твоего подъезда https://t.co/45xentHNNT— lcshtn (@штейн)              En 2012, l’affaire de la prière punk avait fait grand bruit en Russie et suscité un débat inédit sur les liens entre l’Eglise orthodoxe russe et le pouvoir, dénoncés en chanson par les Pussy Riot (« Le patriarche Goundiaïev [Kirill] croit en Poutine/Ce serait mieux, salope, qu’il croie en Dieu »). Si une partie du clergé avait crié au sacrilège et au blasphème, exigeant que les jeunes femmes soient punies, d’autres, à l’image du diacre Andreï Kouraev, avaient appelé à la clémence et au pardon, jugeant la peine démesurée au regard des faits. Or, pour le New York Times, l’action des Pussy Riot était en réalité prémonitoire des dérives actuelles.              Le patriarche Kirill, chef des orthodoxes russes depuis 2009, a mis son Eglise au service de Vladimir Poutine, le qualifiant de « miracle » et soutenant l’agression armée de l’Ukraine. Depuis de nombreuses années, le dirigeant religieux, 75 ans, n’hésite pas à s’afficher en train de bénir armes et missiles, ni à justifier la répression de l’opposition et des médias indépendants. Lui et le président russe voient l’Ukraine et la Biélorussie comme des pays « frères » qui auraient dû rester sous la houlette de Moscou. Juste avant de lancer l’invasion de l’Ukraine, Vladimir Poutine a exposé dans un discours très virulent sa version de l’histoire, selon laquelle le pays « a été entièrement créé par la Russie ».                             Lire :  Les Pussy Riot :  « Les camps sont un îlot de totalitarisme dans un pays autoritaire »                   Ces déclarations et le début de la guerre ont, explique Maria Alekhina au quotidien new-yorkais, tout changé, pour elle comme pour son pays. « Je pense que la Russie n’a plus le droit d’exister, déclare-t-elle. Même avant, on se demandait comment le pays restait uni, par quelles valeurs il était uni et où il va. Mais maintenant, je pense que ce n’est plus une question. »            En février, Maria Alekhina a été condamnée à quinze jours de prison pour « propagande de la symbolique nazie » en raison d’un post Instagram datant de 2015 où elle critiquait l’autocrate biélorusse et allié de Vladimir Poutine, Alexandre Loukachenko. Lioussia Chteïn a été emprisonnée au même moment pour un motif similaire. « Ils ont peur parce qu’ils ne peuvent pas nous contrôler », analyse Maria Alekhina.                                 Marie Slavicek           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 12 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La peau de l’URSS  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/11/une-membre-des-pussy-riot-parvient-a-quitter-la-russie-deguisee-en-livreuse-de-repas_6125679_3210.html"},"headline":"Une membre des Pussy Riot parvient \u00e0 quitter la Russie, d\u00e9guis\u00e9e en livreuse de repas","dateCreated":"2022-05-11T18:01:12+02:00","datePublished":"2022-05-11T18:01:12+02:00","dateModified":"2022-05-11T18:59:53+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Russie"],"keywords":["Guerre en Ukraine","Russie","Europe","International"],"description":"Maria Alekhina, qui risquait une peine de prison ferme, a r\u00e9ussi \u00e0 rejoindre la Lituanie apr\u00e8s avoir travers\u00e9 la Bi\u00e9lorussie. Elle a racont\u00e9 sa folle fuite au \u00ab\u00a0New York Times\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie Slavicek"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/27/0/3600/1800/1342/671/60/0/b397bca_5150965-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/11/20-6">
<filnamedate="20220511"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220511"><AAMMJJHH="2022051120">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ Dans le nord du pays, un poste avancé de l’armée togolaise a subi un assaut d’une soixantaine d’hommes à moto.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤       Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Suis-moi, je te fuis », « Un visa pour la liberté », « L’Eté nucléaire », « Duke »… Les films à voir             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Pierre Jouvet, nouvelle figure du PS                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                       Le Monde Afrique        Togo             Au Togo, huit soldats tués dans une attaque « terroriste »      Dans le nord du pays, un poste avancé de l’armée togolaise a subi un assaut d’une soixantaine d’hommes à moto.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h41    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Une patrouille de l’armée togolaise dans le nord du pays, en février 2020.  PIUS UTOMI EKPEI / AFP                 Au moins huit soldats togolais ont été tués et treize blessés dans la nuit du mardi 10 à mercredi 11 mai au cours d’une attaque « terroriste » dans le nord du Togo, une première dans le pays jusque-là épargné par les violences, a annoncé le gouvernement.            « Aux environs de 3 heures, un poste avancé du dispositif de l’opération Kondjouaré, situé dans la localité de Kpinkankandi, a fait l’objet d’une violente attaque terroriste menée par un groupe d’individus lourdement armés non encore identifiés. Cette attaque a fait malheureusement huit morts et treize blessés du côté des forces de défense et de sécurité », souligne le gouvernement dans un communiqué lu à la télévision d’Etat.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le Togo surveille avec inquiétude le risque terroriste à ses frontières                   Il s’agit de la première attaque « terroriste » meurtrière au Togo, où l’armée est déployée dans le nord pour faire face à la menace d’un débordement de la violence des groupes djihadistes présents au Burkina Faso voisin. Le Togo n’avait enregistré qu’une seule attaque en novembre 2021. Le gouvernement a dit « condamner fermement cette attaque lâche et barbare », précisant tout faire pour « rechercher et mettre hors d’état de nuire ces groupes armés terroristes ».            Selon un haut responsable militaire ayant requis l’anonymat, les soldats ont été attaqués par une soixantaine d’hommes à moto. « Les échanges de tirs ont duré plus de deux heures. Et c’est l’une des équipes en renfort qui a sauté sur un engin explosif improvisé », a-t-il précisé à l’AFP.            « Excroissance territoriale djihadiste »            En novembre 2021, des hommes armés avaient lancé une attaque contre les forces de sécurité dans le village de Sanloaga (extrême-nord), sans faire de victime. Une récente série de raids frontaliers dans les pays situés au sud du Sahel a confirmé les craintes que des groupes djihadistes de la région cherchent à progresser vers la côte.              Le Mali, le Burkina Faso et le Niger sont aux prises avec des insurrections djihadistes et les Etats voisins comme le Ghana, le Togo et la Côte d’Ivoire s’inquiètent de débordements à leurs frontières. En février, le Bénin en a déjà fait les frais après la mort dans le nord de neuf personnes, dont un Français, dans trois attaques à la bombe artisanale, les plus meurtrières dans le pays.                              Lire aussi   Dans le nord du Togo, la pression djihadiste est « très forte »                   Les groupes djihadistes constituent des bases arrière au Burkina Faso et au Mali pour « s’étendre au Bénin, en Côte d’Ivoire, et dans une moindre mesure au Togo, au Ghana, au Sénégal et en Guinée », estime le chercheur Mathieu Pellerin, spécialiste des dynamiques politiques et sécuritaires au Sahel.            « Cette excroissance territoriale djihadiste va progressivement donner naissance à des foyers djihadistes de plus en plus endogènes dans ces Etats, composés de recrues locales et qui se nourrissent des fragilités » sur place, ajoute-t-il, dans un rapport publié en février par l’Institut français des relations internationales (IFRI).              Face à la menace grandissante, les Etats côtiers s’organisent, notamment avec l’initiative d’Accra lancée en 2017 par le Bénin, le Burkina Faso, la Côte d’Ivoire, le Ghana et le Togo, pour renforcer leur coopération sécuritaire.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 12 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La peau de l’URSS  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/05/11/au-togo-huit-soldats-tues-dans-une-attaque-terroriste_6125673_3212.html"},"headline":"Au Togo, huit soldats tu\u00e9s dans une attaque \u00ab\u00a0terroriste\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-11T17:41:32+02:00","datePublished":"2022-05-11T17:41:32+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Togo"],"keywords":["International","Le Monde Afrique","Togo"],"description":"Dans le nord du pays, un poste avanc\u00e9 de l\u2019arm\u00e9e togolaise a subi un assaut d\u2019une soixantaine d\u2019hommes \u00e0 moto.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/61/0/4293/2146/1342/671/60/0/970d760_1652283407616-000-329w3p9-1.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Togo","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/togo/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/11/20-7">
<filnamedate="20220511"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220511"><AAMMJJHH="2022051120">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ Le décès de cette femme, qui avait vainement attendu une césarienne à l’hôpital de Louga, avait suscité une vague d’indignation contre les carences du système de santé.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤       Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Suis-moi, je te fuis », « Un visa pour la liberté », « L’Eté nucléaire », « Duke »… Les films à voir             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Pierre Jouvet, nouvelle figure du PS                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                       Le Monde Afrique        Sénégal             Mort d’Astou Sokhna au Sénégal : trois sages-femmes condamnées pour « non-assistance à personne en danger »      Le décès de cette femme, qui avait vainement attendu une césarienne à l’hôpital de Louga, avait suscité une vague d’indignation contre les carences du système de santé.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h23, mis à jour à 20h08    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Des manifestants demandent justice pour Astou Sokhna, place de la Nation, à Dakar, le 23 avril 2022.  CARMEN ABD ALI / AFP                 Trois sages-femmes ont été condamnées par un tribunal sénégalais, mercredi 11 mai, à six mois de prison avec sursis pour « non-assistance à personne en danger », après le décès dans un hôpital public d’une femme enceinte ayant vainement attendu dans de très grandes souffrances une césarienne et dont le sort tragique a bouleversé le pays. Trois autres sages-femmes, également jugées par ce tribunal de Louga (nord), ont été relaxées. Ce drame avait suscité sur les réseaux sociaux une vague d’indignation contre les carences du système de santé publique au Sénégal et avait provoqué des réactions au plus haut niveau de l’Etat.            Selon la presse locale, Astou Sokhna, mariée et enceinte de 9 mois, est décédée à l’hôpital de Louga le 1er avril après ce que les journalistes ont présenté comme une longue agonie et un déni de soin. La jeune femme, qui avait 34 ans selon un avocat de la partie civile, avait attendu pendant une vingtaine d’heures la césarienne qu’elle réclamait. Le personnel aurait refusé sa demande, arguant que son opération n’était pas prévue, et aurait menacé de la chasser si elle insistait.                             Lire aussi :  Au Sénégal, tollé après la mort tragique d’une femme enceinte à l’hôpital                   Mercredi matin, le jugement a été prononcé en présence des six prévenues et de nombreuses agentes de santé venues apporter leur soutien à leurs collègues poursuivies, ont constaté des journalistes de l’AFP. Les trois femmes condamnées étaient de garde la nuit où Astou Sokhna a été admise à l’hôpital, a indiqué un de leurs avocats, Abou Abdou Daff. Les trois autres étaient de garde pendant la journée. Lors du procès, le 27 avril, le parquet avait requis un an de prison, dont un mois ferme, contre quatre des six prévenues, et la relaxe pour les deux autres.            « Nous ne contestons pas, bien que nous ayons le cœur meurtri, mais nous nous attendions sérieusement à un autre [jugement] », a confié le mari de Mme Sokhna, Modou Mboup, présent dans la salle d’audience au moment du verdict : « Personnellement, je vais m’arrêter là. Les avocats [de la partie civile] vont voir s’ils vont continuer la procédure. »            Un nourrisson retrouvé vivant à la morgue            « Nous avons mis en exergue ce que tous les Sénégalais déplorent dans les hôpitaux. C’est une victoire. Si nous restons les bras croisés, il pourrait y avoir d’autres Astou Sokhna », a ajouté M. Mboup, en allusion aux accusations de « négligence » visant le personnel médical au Sénégal. Il a précisé que sa défunte épouse « respectait ses rendez-vous, l’échographie, les analyses ». La nuit du drame, « je l’ai amenée à 9 h 30 à l’hôpital », a-t-il témoigné : « A part la perfusion, je n’ai pas vu qu’on lui ait administré autre chose jusqu’à son décès, à 5 heures. Si elles [les sages-femmes] avaient fait ce qu’elles devaient faire, peut-être que ça ne se serait pas passé comme ça. »              Un avocat de la partie civile, Ameth Moussa Sall, a indiqué à l’AFP ne pas être « déçu ». « L’objectif de la partie civile n’était pas de faire condamner à de la prison ferme. Ce que nous voulions, et le tribunal nous a suivi, c’est une déclaration de culpabilité. » Il a indiqué avoir déposé mercredi une nouvelle plainte visant les six sages-femmes, une gynécologue de l’hôpital de Louga et la direction de l’établissement, ainsi que l’Etat du Sénégal, pour « homicide et faux et usage de faux ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Sénégal, les ravages de la croisade anti-IVG                   Face au tollé provoqué par la mort de Mme Sokhna, le président Macky Sall avait publié un message de condoléances et donné pour instruction de déterminer les responsabilités. Le ministre de la santé, Abdoulaye Diouf Sarr, avait reconnu le 14 avril qu’avec plus de vigilance, la mort de cette femme aurait pu être évitée. Le directeur de l’hôpital a été révoqué et remplacé depuis.            Une autre affaire dans un hôpital public a fait scandale récemment. A Kaolack (centre), un nourrisson déclaré mort par une infirmière, vendredi 6 mai, puis déposé à la morgue, a ensuite été retrouvé vivant par son père quelques minutes après, avant de finalement décéder dans la journée, selon la presse locale. Le parquet a annoncé dimanche avoir ouvert une enquête. L’infirmière a été déférée mercredi au parquet après quatre jours de garde à vue.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 12 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La peau de l’URSS  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/05/11/mort-d-astou-sokhna-au-senegal-trois-sages-femmes-condamnees-pour-non-assistance-a-personne-en-danger_6125670_3212.html"},"headline":"Mort d\u2019Astou Sokhna au S\u00e9n\u00e9gal\u00a0: trois sages-femmes condamn\u00e9es pour \u00ab\u00a0non-assistance \u00e0 personne en danger\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-11T17:23:50+02:00","datePublished":"2022-05-11T17:23:50+02:00","dateModified":"2022-05-11T20:08:41+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","S\u00e9n\u00e9gal"],"keywords":["International","Sant\u00e9","Genre","Le Monde Afrique","S\u00e9n\u00e9gal"],"description":"Le d\u00e9c\u00e8s de cette femme, qui avait vainement attendu une c\u00e9sarienne \u00e0 l\u2019h\u00f4pital de Louga, avait suscit\u00e9 une vague d\u2019indignation contre les carences du syst\u00e8me de sant\u00e9.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/60/0/3000/1500/1342/671/60/0/f3d12a1_1652282259297-000-328t72n.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"S\u00e9n\u00e9gal","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/senegal/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/11/20-8">
<filnamedate="20220511"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220511"><AAMMJJHH="2022051120">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ Le premier ministre sri-lankais, Mahandi Rajapaksa, a démissionné lundi 9 mai, après des semaines de manifestations. Une partie de la population réclame désormais le départ de son frère, Gotabaya Rajapaksa, président du pays.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤       Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Suis-moi, je te fuis », « Un visa pour la liberté », « L’Eté nucléaire », « Duke »… Les films à voir             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Pierre Jouvet, nouvelle figure du PS                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    International       Sri Lanka             L’état d’urgence déclaré au Sri Lanka, en pleine crise économique et politique      vidéo   Le premier ministre sri-lankais, Mahandi Rajapaksa, a démissionné lundi 9 mai, après des semaines de manifestations. Une partie de la population réclame désormais le départ de son frère, Gotabaya Rajapaksa, président du pays.          Par Service vidéo du Monde (avec Reuters)        Publié aujourd’hui à 17h22      Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                               « Le régime de Gotabaya Rajapaksa est corrompu », lance Osha De Silva, dans le cortège des manifestants, lundi 9 mai. Cette employée dans l’industrie hôtelière constate amèrement que cette corruption, qu’elle dénonce, prive ses concitoyens « des établissements de santé basiques ».            Depuis plusieurs mois, le Sri Lanka est en proie à une crise économique liée, notamment, à l’effondrement du tourisme causé par la pandémie de Covid-19. Cette crise est devenue politique au printemps, avec l’appel à la démission du premier ministre sri-lankais, Mahandi Rajapaksa, obtenue le 9 mai. Une partie des opposants au pouvoir en place appellent désormais au départ du président sri-lankais, Gotabaya Rajapaksa, frère du chef du gouvernement déchu.            Huit personnes ont été tuées dans des affrontements entre partisans du pouvoir en place et opposants, selon un bilan dressé mercredi 11 mai. Plus de 200 blessés ont été recensés. Le chef de l’opposition, Rajith Premasada, qualifie ces heurts « de terrorisme d’Etat ».                              Lire aussi :  Au Sri Lanka, placé sous couvre-feu, l’économie au bord de l’effondrement                        Service vidéo du Monde (avec Reuters)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 12 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La peau de l’URSS  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/05/11/l-etat-d-urgence-declare-au-sri-lanka-en-pleine-crise-economique-et-politique_6125669_3210.html"},"headline":"L\u2019\u00e9tat d\u2019urgence d\u00e9clar\u00e9 au Sri Lanka, en pleine crise \u00e9conomique et politique","dateCreated":"2022-05-11T17:22:03+02:00","datePublished":"2022-05-11T17:22:03+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Sri Lanka"],"keywords":["Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","International","Asie-Pacifique","Sri Lanka"],"description":"Le premier ministre sri-lankais, Mahandi Rajapaksa, a d\u00e9missionn\u00e9 lundi 9\u00a0mai, apr\u00e8s des semaines de manifestations. Une partie de la population r\u00e9clame d\u00e9sormais le d\u00e9part de son fr\u00e8re, Gotabaya Rajapaksa, pr\u00e9sident du pays.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/652/0/8533/4266/1342/671/60/0/bddcf33_b8bf3e10b8724ee2bbe5b0a0d996757e-b8bf3e10b8724ee2bbe5b0a0d996757e-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"L\u2019\u00e9tat d\u2019urgence d\u00e9clar\u00e9 au Sri Lanka, en pleine crise \u00e9conomique et politique","uploadDate":"2022-05-11T17:22:03+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8apy2y?pubtool=oembed","duration":"02:45"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/652/0/8533/4266/1342/671/60/0/bddcf33_b8bf3e10b8724ee2bbe5b0a0d996757e-b8bf3e10b8724ee2bbe5b0a0d996757e-0.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sri Lanka","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sri-lanka/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/11/20-9">
<filnamedate="20220511"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220511"><AAMMJJHH="2022051120">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ L’écrivain nord-irlandais Glenn Patterson explique, dans une tribune au « Monde », pourquoi, compte tenu du statut institutionnel particulier du pays, la première place du parti nationaliste aux élections législatives constitue un triomphe en trompe-l’œil.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤       Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Suis-moi, je te fuis », « Un visa pour la liberté », « L’Eté nucléaire », « Duke »… Les films à voir             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Pierre Jouvet, nouvelle figure du PS                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                       Débats       Irlande         Irlande du Nord : « La victoire du Sinn Fein est un événement majeur sur le plan symbolique »   Tribune        Glenn Patterson  Ecrivain nord-irlandais        L’écrivain nord-irlandais Glenn Patterson explique, dans une tribune au « Monde », pourquoi, compte tenu du statut institutionnel particulier du pays, la première place du parti nationaliste aux élections législatives constitue un triomphe en trompe-l’œil.   Publié aujourd’hui à 17h00, mis à jour à 17h00    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   En voilà une nouvelle ! Pour la première fois depuis la partition de l’Irlande, en 1921, un parti nationaliste favorable à la réunification de l’île est arrivé en tête des élections en Irlande du Nord. Et pas n’importe quel parti nationaliste : le Sinn Fein, longtemps considéré par beaucoup comme la branche politique de l’IRA provisoire.          Le Sinn Fein est désormais en droit de s’attribuer le poste de chef de l’exécutif bicéphale créé par l’accord de paix de 1998, dit du Vendredi saint, tandis que son principal rival, le Parti unioniste démocrate (DUP) − qui est aussi, pour compliquer les choses, son partenaire de coalition depuis quinze ans −, devra se contenter de celui de vice-premier ministre. En réalité, les deux postes se valent. Les titres de premier ministre et de vice-premier ministre étaient pour les unionistes un artifice destiné à masquer le fait que, avec le partage du pouvoir, ils ne gouvernaient plus seuls. Le Sinn Fein n’a jamais manqué une occasion de rappeler que ces postes étaient équivalents, mais à présent qu’il est arrivé premier, il semble vouloir croire lui-même à cet artifice.          Le Sinn Fein est arrivé premier, mais il n’a pas progressé en nombre de sièges. Il est devenu le premier parti parce que le DUP, qui avait quitté l’exécutif sortant pour protester contre le protocole nord-irlandais du Brexit [qui maintient la province britannique dans le marché unique et l’union douanière européenne], a reculé de près de 7 % et a perdu trois députés à l’Assemblée législative, ce qui lui fait deux sièges de moins que le Sinn Fein, contre un siège de plus lors de la précédente législature.                           Lire aussi la tribune :  Article réservé à nos abonnés  « La paix en Irlande du Nord est d’une fragilité presque insupportable »                 En nombre de sièges, le grand gagnant a été le parti non confessionnel Alliance, qui a plus que doublé le nombre de ses élus, passés de huit à dix-sept. Certains sondages réalisés dans les derniers jours de la campagne donnaient Alliance à égalité avec le DUP, mais, même si cette formation était arrivée deuxième, elle n’aurait pas pu prétendre à l’un des deux postes-clés de l’exécutif. En vertu de l’accord de Saint-Andrews de 2006 − négocié entre les gouvernements britannique et irlandais, le Sinn Fein et le DUP −, les partenaires de coalition ne peuvent être issus que des rangs des principales formations classées comme « nationaliste », « unioniste » ou « autre ». Le parti Alliance s’enorgueillit de figurer dans la catégorie « autre », mais il ne dispose pas des sièges ou des alliés nécessaires pour constituer une majorité.          Un esprit cynique pourrait dire que les ennemis jurés que sont le Sinn Fein et le DUP ont décidé à Saint-Andrews de s’octroyer un avantage permanent.        Il vous reste 58.74% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/05/11/irlande-du-nord-la-victoire-du-sinn-fein-est-un-evenement-majeur-sur-le-plan-symbolique_6125667_3232.html"},"headline":"Irlande du Nord\u00a0: \u00ab\u00a0La victoire du Sinn Fein est un \u00e9v\u00e9nement majeur sur le plan symbolique\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-11T17:00:14+02:00","datePublished":"2022-05-11T17:00:14+02:00","dateModified":"2022-05-11T17:00:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Irlande"],"keywords":["Elections","Irlande","International","Europe","Royaume-Uni","Brexit","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"L\u2019\u00e9crivain nord-irlandais Glenn Patterson explique, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, pourquoi, compte tenu du statut institutionnel particulier du pays, la premi\u00e8re place du parti nationaliste aux \u00e9lections l\u00e9gislatives constitue un triomphe en trompe-l\u2019\u0153il.","author":[{"@type":"Person","name":"Glenn Patterson","description":"Ecrivain nord-irlandais"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/898/0/6720/3360/1342/671/60/0/4cbc4ea_1651853494195-irlande-alcock-003.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Irlande","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/irlande/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/11/20-10">
<filnamedate="20220511"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220511"><AAMMJJHH="2022051120">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ Devant la presse à Vienne, Antonio Guterres a appelé à maintenir le contact avec la Russie de Vladimir Poutine pour sauver des vies en Ukraine et préparer la paix, même si aucun règlement pacifique du conflit ne se profile actuellement.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤                    La situation sur le terrain en carte                    Le contexte       Live  animé par Anna Villechenon et Cécile Bouanchaud         Les contributions sont temporairement désactivées dans ce suivi en direct.         Volodymyr Zelensky a annoncé, mardi soir, que la menace russe s’éloignait de Kharkiv, la deuxième plus grande ville de l’Ukraine, pilonnée depuis la fin du mois de février. « Les localités de Tcherkassy, Tychky, Rusky Tychky, Roubijne et Baïrak ont été libérées » dans la région de cette grande ville du nord-est du pays, a précisé l’état-major ukrainien. « Ainsi, l’ennemi a été repoussé encore plus loin de Kharkiv », mais « l’intensité des bombardements dans le district de Kharkiv a augmenté ».Dans le Sud-Est, les forces russes ont encore pilonné l’aciérie Azovstal, à Marioupol, où se terrent toujours des dizaines de personnes, soldats et civils. « Des dizaines de frappes », « chaque heure », a écrit, sur Telegram, Piotr Andriouchtchenko, adjoint au maire de cette ville portuaire prise par les Russes et presque entièrement détruite.Dans les environs d’Odessa, « la pression psychologique se poursuit sur la population voisine de la Transnistrie » avec « le possible blocage de la région en raison de la mise hors service du pont du Dniestr, qui a de nouveau été attaqué par des missiles », a avancé le commandement ukrainien pour le Sud. Selon Washington, le président russe, Vladimir Poutine, ne va pas s’arrêter au Donbass, et veut « étendre » le conflit jusqu’à la Transnistrie, région de Moldavie qui a fait sécession en 1990.Du côté de l’aide américaine à l’Ukraine, la Chambre des représentants a adopté, mardi soir, une enveloppe faramineuse de près de 40 milliards de dollars, suivant Joe Biden dans son soutien indéfectible à Kiev. Le texte voté par des élus des deux camps comprend un volet économique et humanitaire, mais aussi des armes et des munitions. Il doit désormais être voté au Sénat, en fin de semaine ou en début de semaine prochaine, avant d’être promulgué par le président américain.A Kiev, vidée de la majorité de ses résidents au début de l’invasion russe, près des deux tiers des 3,5 millions d’habitants de la capitale sont revenus, a annoncé mardi le maire, Vitali Klitschko.Leonid Kravtchouk, le premier président de l’Ukraine indépendante, est mort à 88 ans. Il était le dernier dirigeant de la République socialiste soviétique d’Ukraine, de 1990 à 1991, et il a été le premier président de l’Ukraine indépendante, entre 1991 et 1994.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Témoignages. « L’idée que Poutine puisse utiliser l’arme nucléaire m’obsède. Je me pose toujours la même question : pourquoi n’a-t-il toujours pas été éliminé ? »         Chronique. « La guerre en Ukraine met en évidence le fossé qui s’est creusé entre « l’Ouest » et « le Reste » de la planète »         Tribune. « Nous, citoyens du Maghreb ou issus de sa diaspora, appelons à l’arrêt immédiat de la guerre en Ukraine »         Analyse. Le non-alignement suédois à l’épreuve de la guerre en Ukraine         Décryptage. Sur la guerre en Ukraine, la France et l’Allemagne marquent leurs différences avec les Etats-Unis         Appel à témoignages. Marioupol : vous avez connu ou visité la ville avant la guerre en Ukraine ? Racontez-nous         Retrouvez notre live d’hier sur ce lien.                          La situation sur le terrain en carte                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html","coverageStartTime":"2022-05-11T16:35:40+00:00","coverageEndTime":"2022-05-12T04:35:40+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies juge important de maintenir le co...","description":"Devant la presse \u00e0 Vienne, Antonio Guterres a appel\u00e9 \u00e0 maintenir le contact avec la Russie de Vladimir Poutine pour sauver des vies en Ukraine et pr\u00e9parer la paix, m\u00eame si aucun r\u00e8glement pacifique du conflit ne se profile actuellement.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Anna Villechenon et Cécile Bouanchaud"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : le secrétaire général des Nations unies juge important de maintenir le contact avec Moscou","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Devant la presse \u00e0 Vienne, Antonio Guterres a appel\u00e9 \u00e0 maintenir le contact avec la Russie de Vladimir Poutine pour sauver des vies en Ukraine et pr\u00e9parer la paix, m\u00eame si aucun r\u00e8glement pacifique du conflit ne se profile actuellement.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/0/0/6000/3969/1342/887/3/0/391ea91_5152300-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Anna Villechenon et Cécile Bouanchaud"
,"startDate":"2022-05-11T16:35:40+00:00"
,"endDate":"2022-05-12T04:35:40+00:00"
         Le pr\u00e9sident finlandais, Sauli Niinist\u00f6, le 11 mai 2022 \u00e0 Helsinki, en compagnie de Boris Johnson. FRANK AUGSTEIN \/ AFP           Une adh\u00e9sion de la Finlande \u00e0 l\u2019OTAN ne serait \u00ab\u00a0contre personne\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 mercredi le pr\u00e9sident finlandais, Sauli Niinist\u00f6, alors que Moscou a mis en garde Helsinki contre des \u00ab\u00a0cons\u00e9quences\u00a0\u00bb en cas de candidature.          \u00ab\u00a0Si la Finlande augmente sa s\u00e9curit\u00e9, ce n\u2019est au d\u00e9triment de personne d\u2019autre\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9 lors de la signature d\u2019une d\u00e9claration d\u2019assistance mutuelle avec le Royaume-Uni, \u00e0 Helsinki, aux c\u00f4t\u00e9s du premier ministre britannique, Boris Johnson.                    Lire aussi :  A la fronti\u00e8re russe, les Finlandais d\u2019Imatra s\u2019en remettent \u00e0 l\u2019OTAN         ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/4d129b1_5154666-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une adh\u00e9sion de la Finlande \u00e0 l\u2019OTAN ne serait \u00ab\u00a0contre personne\u00a0\u00bb, assure son pr\u00e9sident","dateModified":"2022-05-11T18:08:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html#444603","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html","datePublished":"2022-05-11T17:26:41+00:00","articleBody":"     Le premier ministre italien, Mario Draghi, a appel\u00e9 mercredi \u00e0 Washington les Etats-Unis et la Russie \u00e0 accepter de s\u2019asseoir autour de la m\u00eame \u00ab\u00a0table pour la paix\u00a0\u00bb pour trouver une issue \u00e0 la guerre men\u00e9e par Moscou en Ukraine.          \u00ab\u00a0Il y a un effort \u00e0 faire pour s\u2019asseoir \u00e0 la table\u00a0\u00bb des n\u00e9gociations, \u00ab\u00a0et c\u2019est un effort que doivent faire tous les alli\u00e9s mais en particulier, bien entendu, la Russie et les Etats-Unis\u00a0\u00bb, a-t-il dit devant la presse, au lendemain d\u2019une rencontre avec le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden.          \u00ab\u00a0Il faut une table avec tout le monde, l\u2019Ukraine est certainement l\u2019acteur principal \u00e0 cette table\u00a0\u00bb, car \u00ab\u00a0il faut \u00e9viter le soup\u00e7on\u00a0\u00bb d\u2019une \u00ab\u00a0paix impos\u00e9e, une paix qui arrange les Etats-Unis, les Europ\u00e9ens ou les Russes mais qui ne soit pas acceptable par les Ukrainiens\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9.          Le gouvernement de Joe Biden, tr\u00e8s impliqu\u00e9 pour tenter de trouver une solution diplomatique avec Moscou avant le conflit, n\u2019a eu quasiment aucun contact de haut niveau avec la Russie depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine le 24\u00a0f\u00e9vrier. Et r\u00e9p\u00e8te qu\u2019il ne voit aucun int\u00e9r\u00eat \u00e0 s\u2019impliquer directement dans des n\u00e9gociations tant qu\u2019il n\u2019y a pas de d\u00e9sescalade russe.          Mario Draghi, au contraire, a plaid\u00e9 pour une relance du dialogue impliquant les Am\u00e9ricains, et estim\u00e9 qu\u2019il fallait pour cela \u00ab\u00a0reprendre et intensifier les contacts \u00e0 tous les niveaux\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Apr\u00e8s des premi\u00e8res semaines extr\u00eamement prudentes de la part de l\u2019administration de Joe Biden, le revirement est total\u00a0\u00bb                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/361/0/6000/3000/1342/671/60/0/391ea91_5152300-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour le premier ministre italien, Am\u00e9ricains et Russes doivent faire l\u2019\u00ab\u00a0effort\u00a0\u00bb de s\u2019asseoir \u00e0 u...","dateModified":"2022-05-11T17:32:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html#444573","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html","datePublished":"2022-05-11T16:46:44+00:00","articleBody":"     L\u2019histoire est digne d\u2019un roman d\u2019espionnage. Maria Alekhina, membre du collectif punk f\u00e9ministe Pussy Riot, s\u2019est \u00e9chapp\u00e9e de Russie en se d\u00e9guisant en livreuse de repas. Alors qu\u2019elle risquait une peine de prison ferme, elle a r\u00e9ussi \u00e0 rejoindre la Lituanie apr\u00e8s avoir travers\u00e9 la Bi\u00e9lorussie. Elle a racont\u00e9 sa folle fuite au New York Times.                    Lire aussi :  Une membre des Pussy Riot parvient \u00e0 quitter la Russie, d\u00e9guis\u00e9e en livreuse de repas                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/361/0/6000/3000/1342/671/60/0/391ea91_5152300-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une membre des Pussy Riot parvient \u00e0 quitter la Russie, d\u00e9guis\u00e9e en livreuse de repas","dateModified":"2022-05-11T16:59:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html#444449","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html","datePublished":"2022-05-11T16:16:42+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies a appel\u00e9 \u00e0 maintenir le contact avec la Russie de Vladimir Poutine pour sauver des vies en Ukraine et pr\u00e9parer la paix, m\u00eame si aucun r\u00e8glement pacifique du conflit ne se profile actuellement.          \u00ab\u00a0Il est clair que, \u00e0 l\u2019heure actuelle, il n\u2019existe aucune chance d\u2019un accord de paix ou d\u2019un cessez-le-feu imm\u00e9diats\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Antonio Guterres devant la presse \u00e0 Vienne, o\u00f9 il se trouve pour une r\u00e9union de l\u2019ONU. Mais \u00ab\u00a0cette guerre ne durera pas \u00e9ternellement. Le moment viendra o\u00f9 les n\u00e9gociations de paix seront sur la table. Le moment viendra, je l\u2019esp\u00e8re, d\u2019une solution au probl\u00e8me\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 le responsable de 73\u00a0ans, qui a propos\u00e9 ses bons offices pour servir de m\u00e9diateur.          Dans cette optique, celui qui, avec le chancelier autrichien, Karl Nehammer, est l\u2019un des rares dirigeants occidentaux \u00e0 avoir rencontr\u00e9 Vladimir Poutine depuis le d\u00e9but de la guerre, a d\u00e9fendu sa strat\u00e9gie. \u00ab\u00a0Si vous voulez r\u00e9soudre un probl\u00e8me, vous devez traiter avec ceux qui ont caus\u00e9 le probl\u00e8me ou peuvent le r\u00e9soudre\u00a0\u00bb, a-t-il justifi\u00e9, aux c\u00f4t\u00e9s de M.\u00a0Nehammer. \u00ab\u00a0Il fait donc pleinement sens de parler au dirigeant de la F\u00e9d\u00e9ration russe.\u00a0\u00bb          Selon lui, sa rencontre, le 26\u00a0avril, avec M.\u00a0Poutine a contribu\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0sauver les vies de civils\u00a0\u00bb dans l\u2019aci\u00e9rie d\u2019Azovstal \u00e0 Marioupol, gr\u00e2ce \u00e0 la mise en place de convois par l\u2019ONU. \u00ab\u00a0Nous proc\u00e9derons \u00e0 d\u2019autres op\u00e9rations de ce type, j\u2019en suis s\u00fbr, mais nous ne pouvons pas les rendre publiques avant qu\u2019elles soient finalis\u00e9es\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le chef des Nations unies.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: une amorce de reprise de diplomatie onusienne         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/361/0/6000/3000/1342/671/60/0/391ea91_5152300-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies juge important de maintenir le contact avec Moscou","dateModified":"2022-05-11T16:33:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html#444437","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html","datePublished":"2022-05-11T16:06:30+00:00","articleBody":"     Le ministre des finances allemand s\u2019est d\u00e9clar\u00e9 \u00ab\u00a0ouvert\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019id\u00e9e d\u2019utiliser des capitaux de la Banque centrale russe gel\u00e9s dans le cadre des sanctions occidentales pour aider \u00e0 la reconstruction de l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0Je suis ouvert \u00e0 une discussion au niveau international concernant la confiscation de capitaux de la Banque centrale russe\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Christian Lindner lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse. Il \u00e9tait interrog\u00e9 sur l\u2019opportunit\u00e9 d\u2019utiliser les avoirs vis\u00e9s dans le cadre des sanctions contre la Russie pour aider \u00e0 reconstruire l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0Je peux me l\u2019imaginer au point de vue politique, si cela est souhait\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Concernant les biens gel\u00e9s des personnes priv\u00e9es et des entreprises, la situation est plus compliqu\u00e9e car les expropriations sont soumises \u00ab\u00a0\u00e0 des normes de droit dont nous ne pouvons pas ne pas tenir compte au niveau politique\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.          Le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Charles Michel, s\u2019\u00e9tait prononc\u00e9 la semaine derni\u00e8re pour une confiscation des avoirs russes gel\u00e9s dans l\u2019UE afin de les rendre \u00ab\u00a0disponibles\u00a0\u00bb pour la reconstruction de l\u2019Ukraine.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/361/0/6000/3000/1342/671/60/0/391ea91_5152300-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Berlin \u00ab\u00a0ouvert\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019id\u00e9e d\u2019utiliser des fonds russes gel\u00e9s pour reconstruire l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-05-11T16:26:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html#444422","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html","datePublished":"2022-05-11T15:54:11+00:00","articleBody":"     Inquiets des tensions avec leur voisin, une majorit\u00e9 des habitants de la zone frontali\u00e8re, dans le sud-est de ce pays, soutiennent l\u2019adh\u00e9sion d\u2019Helsinki \u00e0 l\u2019Alliance atlantique.          Selon un sondage publi\u00e9 le 9\u00a0mai, 76\u00a0% des Finlandais sont d\u00e9sormais favorables \u00e0 l\u2019adh\u00e9sion, contre moins de 30\u00a0% avant la guerre en Ukraine. Un basculement de l\u2019opinion publique, impensable il y a encore quelques mois, qui devrait mener le pays de 5,5\u00a0millions d\u2019habitants \u00e0 annoncer sa candidature d\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN d\u2019ici la fin de la semaine.                    Lire aussi :  A la fronti\u00e8re russe, les Finlandais d\u2019Imatra s\u2019en remettent \u00e0 l\u2019OTAN                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/361/0/6000/3000/1342/671/60/0/391ea91_5152300-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A la fronti\u00e8re russe, les Finlandais d\u2019Imatra s\u2019en remettent \u00e0 l\u2019OTAN","dateModified":"2022-05-11T16:04:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html#444420","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html","datePublished":"2022-05-11T15:42:17+00:00","articleBody":"     Il s\u2019agit d\u2019un rare bilan donn\u00e9 par un responsable ukrainien sur les pertes militaires enregistr\u00e9es depuis le d\u00e9but de la guerre. Cinq cent soixante et un membres de la garde nationale ukrainienne, \u00e0 laquelle appartient notamment le r\u00e9giment Azov retranch\u00e9 dans l\u2019aci\u00e9rie d\u2019Azovstal, \u00e0 Marioupol, ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, a affirm\u00e9 mercredi le chef de cette force arm\u00e9e, Oleks\u00ef Nadtotchy.          Il a pr\u00e9cis\u00e9, durant un point de presse diffus\u00e9 en ligne, que 1\u00a0697 membres de la garde nationale avaient \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s. Les minist\u00e8res de la d\u00e9fense ukrainien et russe ne communiquent g\u00e9n\u00e9ralement pas sur leurs pertes militaires.          Mi-avril, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, avait d\u00e9clar\u00e9 que 2\u00a0500 \u00e0 3\u00a0000 soldats ukrainiens avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et environ 10\u00a0000 bless\u00e9s, et il est \u00ab\u00a0difficile de dire combien d\u2019entre eux survivront\u00a0\u00bb, avait-il ajout\u00e9.          La garde nationale ukrainienne, d\u00e9pendante du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur, a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e en mars\u00a02014, dans la foul\u00e9e du mouvement proeurop\u00e9en Euroma\u00efdan qui avait entra\u00een\u00e9 la chute du pr\u00e9sident prorusse Viktor Ianoukovitch. Les nouvelles autorit\u00e9s craignaient une intervention de l\u2019arm\u00e9e russe dans l\u2019est du pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/361/0/6000/3000/1342/671/60/0/391ea91_5152300-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"561 soldats de la garde nationale ukrainienne tu\u00e9s depuis le d\u00e9but du conflit","dateModified":"2022-05-11T16:02:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html#444338","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html","datePublished":"2022-05-11T15:04:03+00:00","articleBody":"     Il s\u2019agit du dernier signe en date que la Russie compte bien conqu\u00e9rir des terres ukrainiennes. Les autorit\u00e9s install\u00e9es par Moscou dans la r\u00e9gion ukrainienne de Kherson comptent demander \u00e0 Vladimir Poutine une annexion.          \u00ab\u00a0Il y aura une demande [adress\u00e9e au pr\u00e9sident russe] pour int\u00e9grer la r\u00e9gion de Kherson en tant que sujet \u00e0 part enti\u00e8re de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie\u00a0\u00bb, a rapport\u00e9 aux agences russes Kirill Stremooussov, chef adjoint de l\u2019administration militaro-civile de Kherson, r\u00e9gion prise par l\u2019arm\u00e9e russe au d\u00e9but de l\u2019offensive d\u00e9clench\u00e9e par Moscou en f\u00e9vrier contre l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Toute la base juridique (\u2026) sera pr\u00eate avant la fin de l\u2019ann\u00e9e\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, ajoutant que, comme la communaut\u00e9 internationale n\u2019avait pas reconnu le r\u00e9f\u00e9rendum de rattachement de la Crim\u00e9e \u00e0 la Russie de 2014, la r\u00e9gion de Kherson n\u2019organisera pas de scrutin.          Le conseiller pr\u00e9sidentiel ukrainien Mykha\u00eflo Podoliak a r\u00e9agi avec sarcasme\u00a0: \u00ab\u00a0Les occupants peuvent toujours demander l\u2019union, m\u00eame avec Mars ou Jupiter, mais l\u2019arm\u00e9e ukrainienne lib\u00e9rera Kherson.\u00a0\u00bb          La r\u00e9gion de Kherson, situ\u00e9e juste au nord de la Crim\u00e9e annex\u00e9e par Moscou, est essentielle pour approvisionner la p\u00e9ninsule en eau. Sa conqu\u00eate permet aussi de constituer un pont terrestre reliant la Crim\u00e9e, la r\u00e9gion s\u00e9paratiste prorusse de Donetsk et le territoire russe. Sa prise devait aussi permettre \u00e0 Moscou de se lancer \u00e0 l\u2019assaut du grand port d\u2019Odessa, dans le sud-ouest de l\u2019Ukraine, ainsi que vers le nord en direction des villes de Zaporijia et Dnipro.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: dans la ville occup\u00e9e de Kherson, \u00ab\u00a0les Russes cr\u00e9ent une atmosph\u00e8re de terreur\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/361/0/6000/3000/1342/671/60/0/391ea91_5152300-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les prorusses de la r\u00e9gion de Kherson veulent demander \u00e0 Poutine une annexion, l\u2019Ukraine r\u00e9agit avec sa...","dateModified":"2022-05-11T15:21:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html#444328","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html","datePublished":"2022-05-11T14:48:33+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident tch\u00e8que, Milos Zeman, a donn\u00e9 son feu vert \u00e0 une centaine de citoyens tch\u00e8ques pour aider l\u2019arm\u00e9e ukrainienne \u00e0 combattre les forces russes dans ce pays, a d\u00e9clar\u00e9 son porte-parole. Autrefois farouchement prorusse, M.\u00a0Zeman a chang\u00e9 de position apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie le 24\u00a0f\u00e9vrier. Peu apr\u00e8s, il a qualifi\u00e9 Vladimir Poutine, son alli\u00e9 de longue date, de \u00ab\u00a0fou\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Mercredi, il a sign\u00e9, \u00e0 leur demande, une d\u00e9cision approuvant l\u2019adh\u00e9sion aux forces arm\u00e9es ukrainiennes de 103 citoyens\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 son porte-parole, Jiri Ovcacek, dans un communiqu\u00e9. La d\u00e9cision du pr\u00e9sident a \u00e9t\u00e9 \u00e9galement approuv\u00e9e par le premier ministre, Petr Fiala. Les deux hommes politiques ont convenu en mars de ne pas punir les Tch\u00e8ques qui partent faire la guerre aux c\u00f4t\u00e9s des troupes ukrainiennes. La loi tch\u00e8que interdit en principe aux citoyens de ce pays de combattre \u00e0 l\u2019\u00e9tranger.          Le gouvernement de M. Fiala a \u00e9galement fourni une aide militaire d\u2019environ 3\u00a0milliards de couronnes tch\u00e8ques (118\u00a0millions d\u2019euros) \u00e0 l\u2019Ukraine. Depuis le d\u00e9but de la guerre, des combattants \u00e9trangers de diff\u00e9rentes nationalit\u00e9s se battent du c\u00f4t\u00e9 ukrainien \u00e0 la suite de l\u2019appel lanc\u00e9 par le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/361/0/6000/3000/1342/671/60/0/391ea91_5152300-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Prague autorise une centaine de Tch\u00e8ques \u00e0 aller combattre en Ukraine","dateModified":"2022-05-11T15:03:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html#444254","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html","datePublished":"2022-05-11T14:20:05+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine devra \u00ab\u00a0lutter pendant cent ans\u00a0\u00bb contre les cons\u00e9quences de la guerre actuelle, a pr\u00e9venu mercredi le chancelier allemand, Olaf Scholz, en faisant un parall\u00e8le avec celles de la seconde guerre mondiale dans son pays\u00a0:           Ceux qui vivent en Allemagne savent que les bombes qui sont tomb\u00e9es pendant la deuxi\u00e8me guerre mondiale sont encore d\u00e9couvertes aujourd\u2019hui et que les alertes \u00e0 la bombe continuent. L\u2019Ukraine devra donc se pr\u00e9parer d\u00e8s maintenant \u00e0 lutter pendant cent ans contre les cons\u00e9quences de cette guerre.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/361/0/6000/3000/1342/671/60/0/391ea91_5152300-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine devra \u00ab\u00a0lutter pendant cent ans\u00a0\u00bb contre les cons\u00e9quences de la guerre","dateModified":"2022-05-11T14:24:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html#444235","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html","datePublished":"2022-05-11T14:15:27+00:00","articleBody":"     Les transferts d\u2019argent vers les pays \u00e0 revenus faibles et interm\u00e9diaires devraient augmenter de 4,2\u00a0% cette ann\u00e9e. L\u2019Ukraine, qui subit l\u2019invasion russe, en sera la principale b\u00e9n\u00e9ficiaire avec un bond attendu de plus de 20\u00a0%, selon un rapport de la Banque mondiale publi\u00e9 mercredi. Au total, les migrants devraient envoyer quelque 630\u00a0milliards de dollars, pr\u00e9cisent les auteurs du rapport.          \u00ab\u00a0Les flux d\u2019envois de fonds vers de nombreux pays d\u2019Asie centrale, dont la principale source est la Russie, chuteront probablement de fa\u00e7on spectaculaire\u00a0\u00bb, a pr\u00e9venu l\u2019institution de Washington, qui publie ce rapport deux fois par an.          \u00ab\u00a0Ces d\u00e9clins, combin\u00e9s \u00e0 la hausse des prix des denr\u00e9es alimentaires, des engrais et du p\u00e9trole, sont susceptibles d\u2019accro\u00eetre les risques pour la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire et d\u2019exacerber la pauvret\u00e9 dans nombre de ces pays\u00a0\u00bb, ajoute-t-elle, recommandant \u00ab\u00a0la cr\u00e9ation d\u2019un m\u00e9canisme de financement\u00a0\u00bb pour soutenir ces pays et r\u00e9gions concern\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/361/0/6000/3000/1342/671/60/0/391ea91_5152300-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les transferts d\u2019argent vers l\u2019Ukraine vont bondir de plus de 20\u00a0%, selon la Banque mondiale","dateModified":"2022-05-11T14:22:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html#444216","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html","datePublished":"2022-05-11T13:55:58+00:00","articleBody":"     Le volume de gaz russe achemin\u00e9 en Allemagne, via un des principaux gazoducs transitant par l\u2019Ukraine, a diminu\u00e9 depuis mardi de 25\u00a0%, a rapport\u00e9 mercredi l\u2019agence allemande gouvernementale charg\u00e9e de l\u2019\u00e9nergie.          \u00ab\u00a0En raison de la r\u00e9duction du transit, les volumes de gaz achemin\u00e9s vers l\u2019Allemagne via l\u2019Ukraine [par le gazoduc Megal] ont diminu\u00e9 de 25\u00a0% par rapport\u00a0\u00bb \u00e0 mardi, a pr\u00e9cis\u00e9 cette agence sur son site internet, assurant toutefois que \u00ab\u00a0ces volumes [\u00e9taient] actuellement compens\u00e9s par des flux plus importants, notamment en provenance de Norv\u00e8ge et des Pays-Bas\u00a0\u00bb. L\u2019approvisionnement en gaz de l\u2019Allemagne est donc \u00ab\u00a0stable\u00a0\u00bb en partie gr\u00e2ce \u00e0 ces apports, assure l\u2019agence gouvernementale.          Les livraisons de gaz russe \u00e0 l\u2019Europe via l\u2019Ukraine sont en baisse pour la premi\u00e8re fois depuis le d\u00e9but du conflit, fin f\u00e9vrier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/361/0/6000/3000/1342/671/60/0/391ea91_5152300-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Allemagne annonce une baisse de 25\u00a0% du gaz achemin\u00e9 par un des principaux gazoducs via l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-05-11T13:59:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html#444187","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html","datePublished":"2022-05-11T13:47:22+00:00","articleBody":"           Le premier ministre britannique, Boris Johnson, avec son homologue su\u00e9doise, Magdalena Andersson, le 11 mai\u00a02022 \u00e0 Stockholm. FRANK AUGSTEIN \/ AP           A quelques jours d\u2019une probable candidature d\u2019adh\u00e9sion de la Su\u00e8de et de la Finlande \u00e0 l\u2019OTAN, le premier ministre britannique, Boris Johnson, s\u2019est rendu ce midi \u00e0 Stockholm, o\u00f9 il a sign\u00e9 une d\u00e9claration bilat\u00e9rale de solidarit\u00e9 avec la premi\u00e8re ministre su\u00e9doise, Magdalena Andersson. Par ce texte, les deux pays s\u2019engagent \u00e0 s\u2019assister mutuellement, en case de crise ou de guerre. \u00ab\u00a0Si la Su\u00e8de est la cible d\u2019une attaque et se tourne vers nous pour obtenir un soutien, alors nous le lui fournirons\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Johnson, avant d\u2019ajouter\u00a0: \u00ab\u00a0Nous sommes d\u00e9sormais assis dans le m\u00eame bateau, m\u00e9taphoriquement et litt\u00e9ralement.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Poutine pensait qu\u2019il pourrait nous diviser, il a accompli exactement le contraire. Nous sommes plus unis que jamais\u00a0\u00bb, a constat\u00e9 pour sa part Magdalena Andersson, apr\u00e8s avoir rappel\u00e9 \u00ab\u00a0les liens forts\u00a0\u00bb entre la Su\u00e8de et le Royaume-Uni. La premi\u00e8re ministre a pr\u00e9cis\u00e9 que le pacte de solidarit\u00e9 s\u2019appliquerait, \u00ab\u00a0peu importe le choix de la Su\u00e8de en mati\u00e8re de politique de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb. Mais impossible de ne pas y voir une garantie, apport\u00e9e par Londres, avant une \u00e9ventuelle demande d\u2019adh\u00e9sion de la Su\u00e8de \u00e0 l\u2019OTAN, qui pr\u00e9cipiterait le royaume scandinave dans une \u00ab\u00a0zone grise\u00a0\u00bb\u00a0: cette p\u00e9riode pendant laquelle le pays ne sera pas couvert par l\u2019article\u00a05 du trait\u00e9 de l\u2019OTAN, qui garantit une assistance mutuelle aux Etats membres.          Apr\u00e8s son passage express \u00e0 Stockholm, Boris Johnson \u00e9tait attendu \u00e0 Helsinki, dans le courant de l\u2019apr\u00e8s-midi. Il doit y rencontrer le pr\u00e9sident finlandais, Sauli Niinist\u00f6.                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/352b2cd_9324c3947c784bfca8e179a0387780e7-9324c3947c784bfca8e179a0387780e7-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Stockholm, Boris Johnson assure la Su\u00e8de du soutien du Royaume-Uni en cas d\u2019attaque","dateModified":"2022-05-11T13:59:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html#444068","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html","datePublished":"2022-05-11T13:30:16+00:00","articleBody":"     Des militaires du r\u00e9giment des forces sp\u00e9ciales d\u2019Azov, bless\u00e9s lors de combats contre les forces russes, \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de l\u2019usine sid\u00e9rurgique d\u2019Azovstal \u00e0 Marioupol, en Ukraine, le mardi 10\u00a0mai\u00a02022.                           DMYTRO 'OREST' KOZATSKYI \/ AP                            DMYTRO 'OREST' KOZATSKYI \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/0197abd_1652272970521-296763.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans l\u2019usine sid\u00e9rurgique d\u2019Azovstal","dateModified":"2022-05-11T14:07:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html#444101","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html","datePublished":"2022-05-11T13:16:41+00:00","articleBody":"     Lors de l\u2019assembl\u00e9e annuelle de la Banque europ\u00e9enne pour la reconstruction et le d\u00e9veloppement (Berd), le ministre des finances ukrainien, Sergui\u00ef Martchenko, a appel\u00e9 mercredi les partenaires internationaux de Kiev \u00e0 \u00ab\u00a0maximiser les efforts\u00a0\u00bb pour aider son pays, notamment dans la perspective de sa future reconstruction.          \u00ab\u00a0En d\u00e9fendant notre pays et en luttant contre la Russie, nous prenons un \u00e9norme risque (\u2026) pour faire gagner cette guerre \u00e0 l\u2019Ukraine. Nous appr\u00e9cierions que vous preniez un petit risque (financier) pour aider\u00a0\u00bb le pays, a-t-il ajout\u00e9. \u00ab\u00a0A l\u2019heure actuelle, nous ne pouvons couvrir que 62\u00a0% de nos besoins budg\u00e9taires primaires\u00a0\u00bb, hors d\u00e9penses militaires, a d\u00e9taill\u00e9 M.\u00a0Martchenko, qui participait \u00e0 l\u2019\u00e9v\u00e9nement par retransmission vid\u00e9o.          Le d\u00e9ficit est largement financ\u00e9 par \u00ab\u00a0l\u2019aide internationale, la Commission europ\u00e9enne, le FMI, la Banque mondiale, la Berd, l\u2019UE, les plus grandes \u00e9conomies des pays en d\u00e9veloppement\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Le Congr\u00e8s am\u00e9ricain a de son c\u00f4t\u00e9 franchi mardi une premi\u00e8re \u00e9tape vers le d\u00e9blocage d\u2019une nouvelle enveloppe faramineuse de pr\u00e8s de 40\u00a0milliards de dollars pour l\u2019Ukraine.          Le gouvernement ukrainien estime avoir besoin de 5\u00a0milliards de dollars par mois pour continuer \u00e0 faire fonctionner l\u2019\u00e9conomie du pays, a rappel\u00e9 le ministre, appelant aussi les donateurs internationaux \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir au financement de la future reconstruction du pays.          La Berd, qui tient son assembl\u00e9e annuelle \u00e0 Marrakech jusqu\u2019\u00e0 jeudi, table cette ann\u00e9e sur une contraction massive de 30\u00a0% de l\u2019\u00e9conomie ukrainienne \u00e0 cause de l\u2019invasion russe du pays. La Banque mondiale est encore plus pessimiste et anticipe une baisse de\u00a045\u00a0%.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/361/0/6000/3000/1342/671/60/0/391ea91_5152300-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le ministre des finances ukrainien appelle \u00e0 \u00ab\u00a0maximiser\u00a0\u00bb les efforts de dons","dateModified":"2022-05-11T13:34:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html#443752","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html","datePublished":"2022-05-11T12:54:26+00:00","articleBody":"     Le montant du magot des oligarques russes mis \u00e0 l\u2019abri en Suisse oscille entre 150 et 200\u00a0milliards de francs suisses (143 et 190\u00a0milliards d\u2019euros), d\u00e9p\u00f4ts et actifs m\u00e9lang\u00e9s, selon l\u2019Association suisse des banquiers. Jusqu\u2019ici, seuls 7,5\u00a0milliards de francs suisses (7,15\u00a0milliards d\u2019euros) ont \u00e9t\u00e9 gel\u00e9s. La mise au ban de la Russie par la communaut\u00e9 internationale a provoqu\u00e9 un r\u00e9alignement brutal des rapports de force, y compris financiers, auquel la Suisse n\u2019\u00e9tait pas pr\u00e9par\u00e9e. Ces derniers jours, des voix commencent \u00e0 monter pour exiger de l\u2019ex\u00e9cutif qu\u2019il passe \u00e0 la vitesse sup\u00e9rieure et prenne conscience de l\u2019importance du moment.                    Lire aussi :  La Suisse tra\u00eene le pas dans la traque aux avoirs des oligarques russes                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/361/0/6000/3000/1342/671/60/0/391ea91_5152300-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Berne soup\u00e7onn\u00e9 de mauvaise volont\u00e9 dans la traque aux avoirs des oligarques russes","dateModified":"2022-05-11T13:06:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html#444050","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html","datePublished":"2022-05-11T12:37:07+00:00","articleBody":"     Le chef de l\u2019Etat ukrainien, r\u00e9pondant aux questions d\u2019\u00e9tudiants d\u2019universit\u00e9s et d\u2019\u00e9coles fran\u00e7aises, a estim\u00e9, mercredi, que la guerre n\u2019aurait pas eu lieu si l\u2019Ukraine avait fait partie de l\u2019OTAN. \u00ab\u00a0Je suis s\u00fbr que, si l\u2019Ukraine avait fait partie de l\u2019OTAN, il n\u2019y aurait pas eu de guerre.\u00a0\u00bb                     Par ses agissements, la Russie a pouss\u00e9 la Finlande et la Su\u00e8de dans les bras de l\u2019OTAN. Les pays civilis\u00e9s veulent aujourd\u2019hui \u00eatre prot\u00e9g\u00e9s de la Russie, vivre en s\u00e9curit\u00e9.           \u00ab\u00a0La F\u00e9d\u00e9ration de Russie ne nous voit pas comme un Etat ind\u00e9pendant, elle veut g\u00e9rer tous nos int\u00e9r\u00eats. Elle a peur de nous, de ce que nous pourrions devenir sans eux\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien lors de cet \u00e9change, en visioconf\u00e9rence avec les \u00e9tudiants, qui a dur\u00e9 un peu plus d\u2019une heure.          Il a soulign\u00e9 que \u00ab\u00a0la punition est in\u00e9vitable pour la Russie, tout ce qu\u2019elle entreprend entra\u00eenera un avenir catastrophique pour leur pays, leur culture\u00a0\u00bb. Mais \u00ab\u00a0il faut restaurer le dialogue et amener la Russie \u00e0 la table des n\u00e9gociations. Nous sommes pr\u00eats \u00e0 parler, esp\u00e9rons que cela ne soit pas trop tard\u00a0\u00bb, a dit Volodymyr Zelensky.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/361/0/6000/3000/1342/671/60/0/391ea91_5152300-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Si l\u2019Ukraine avait fait partie de l\u2019OTAN, il n\u2019y aurait pas eu de guerre\u00a0\u00bb, affirme Volodymyr Ze...","dateModified":"2022-05-11T12:44:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html#443998","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html","datePublished":"2022-05-11T12:35:18+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9fendu mercredi face aux \u00e9tudiants de plusieurs \u00e9coles et universit\u00e9s fran\u00e7aises (Sciences Po, l\u2019Institut national du service public, Polytechnique, l\u2019Institut national des langues et civilisations orientales et l\u2019universit\u00e9 Panth\u00e9on-Sorbonne) l\u2019int\u00e9gration de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne (UE), tandis qu\u2019Emmanuel Macron a \u00e9voqu\u00e9 lundi une \u00ab\u00a0communaut\u00e9 politique\u00a0\u00bb europ\u00e9enne dont pourrait faire partie l\u2019Ukraine.           Notre entr\u00e9e ne pourra que renforcer l\u2019UE. On ne peut pas nous garder \u00e0 distance, nous prendre sans nous prendre dans l\u2019UE. On ne peut pas rester dans l\u2019incertitude de mani\u00e8re constante. Comme un couple fianc\u00e9 dont le mariage n\u2019arrive jamais. C\u2019est comme si on invitait quelqu\u2019un sans lui donner une chaise. Ce n\u2019est pas juste.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/361/0/6000/3000/1342/671/60/0/391ea91_5152300-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky plaide pour une int\u00e9gration de plein droit \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne","dateModified":"2022-05-11T13:15:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html#443958","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html","datePublished":"2022-05-11T12:16:04+00:00","articleBody":"     Le premier ministre britannique, Boris Johnson, et son homologue su\u00e9doise, Magdalena Andersson, ont annonc\u00e9, mercredi, un accord de d\u00e9fense et de protection mutuelle en cas d\u2019agression, en amont de la d\u00e9cision de la Su\u00e8de concernant l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN. \u00ab\u00a0Si la Su\u00e8de \u00e9tait attaqu\u00e9e et se tournait vers nous pour du soutien, nous lui apporterions\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le chef de gouvernement britannique lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse commune en Su\u00e8de.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/361/0/6000/3000/1342/671/60/0/391ea91_5152300-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Su\u00e8de et le Royaume-Uni annoncent un accord de d\u00e9fense mutuelle","dateModified":"2022-05-11T12:26:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html#443950","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html","datePublished":"2022-05-11T12:10:48+00:00","articleBody":"     Les s\u00e9nateurs roumains ont vot\u00e9, mercredi, une proposition de loi ouvrant la voie \u00e0 l\u2019extraction du gaz en mer Noire, un pas crucial pour compenser les importations russes, cibl\u00e9es par des sanctions des Occidentaux depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.          Adopt\u00e9 \u00e0 une large majorit\u00e9, le texte, qui vise \u00e0 \u00ab\u00a0assurer la s\u00e9curit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb de la Roumanie et lui permettre \u00e0 terme de devenir un exportateur de gaz, amende une loi adopt\u00e9e en octobre\u00a02018 dont les conditions restrictives ont bloqu\u00e9 tout projet d\u2019extraction offshore. Il doit encore \u00eatre soumis au vote des d\u00e9put\u00e9s, a priori une formalit\u00e9, pour une entr\u00e9e en vigueur d\u00e8s fin juin.          Contrairement \u00e0 ses partenaires de l\u2019Union europ\u00e9enne, la Roumanie dispose d\u2019importantes r\u00e9serves \u00e0 terre mais doit encore se tourner vers la Russie en hiver pour couvrir environ 20\u00a0% de ses besoins en gaz.          Selon des estimations de la soci\u00e9t\u00e9 d\u2019audit Deloitte datant de 2018, 170\u00a0milliards de m\u00e8tres cubes de gaz pourraient \u00eatre extraits d\u2019ici 2040 en mer Noire, soit l\u2019\u00e9quivalent de quinze ans de consommation roumaine. Le gaz offshore pourrait en outre apporter 26\u00a0milliards de dollars de recettes publiques sur une p\u00e9riode d\u2019exploitation envisag\u00e9e de vingt-trois ans, pr\u00e9cise la m\u00eame \u00e9tude cit\u00e9e par les initiateurs de la proposition de loi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/361/0/6000/3000/1342/671/60/0/391ea91_5152300-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Roumanie fait un pas vers une extraction de gaz en mer Noire","dateModified":"2022-05-11T12:18:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html#443875","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html","datePublished":"2022-05-11T11:51:24+00:00","articleBody":"     Denis Pouchiline, le dirigeant de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Donetsk\u00a0\u00bb, \u00e9tat prorusse autoproclam\u00e9 de l\u2019est de l\u2019Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 aujourd\u2019hui qu\u2019il n\u2019y avait plus de civils dans les sous-sols de l\u2019usine Azovstal de Marioupol et que ses forces n\u2019exerceraient par cons\u00e9quent plus aucune retenue, selon l\u2019agence Tass. \u00ab\u00a0Selon nos informations, il ne reste plus de civils. Les mains de nos unit\u00e9s ne sont par cons\u00e9quent plus li\u00e9es\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 M.\u00a0Pouchiline, dont les forces participent \u00e0 l\u2019assaut contre l\u2019aci\u00e9rie fortifi\u00e9e.          Selon Kiev, qui a d\u00e9clar\u00e9 mardi que l\u2019arm\u00e9e russe continuait \u00e0 bombarder massivement le complexe industriel, une centaine de civils seraient encore r\u00e9fugi\u00e9s dans les tunnels qui s\u2019enfoncent sous la gigantesque usine m\u00e9tallurgique, de m\u00eame que de nombreux soldats bless\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/361/0/6000/3000/1342/671/60/0/391ea91_5152300-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Il ne reste plus de civils\u00a0\u00bb dans l\u2019usine Azovstal, selon les s\u00e9paratistes prorusses","dateModified":"2022-05-11T11:53:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html#443783","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html","datePublished":"2022-05-11T11:12:19+00:00","articleBody":"     En deux mois et demi de conflit en Ukraine, l\u2019\u00e9ducation en Russie a \u00e9t\u00e9 transform\u00e9e par l\u2019Etat en un champ de bataille, depuis les petites classes jusqu\u2019\u00e0 l\u2019universit\u00e9. Le combat se d\u00e9ploie sur deux fronts prioritaires\u00a0: la communication et l\u2019enseignement. Le premier est le plus visible. Il s\u2019agit des d\u00e9monstrations de loyaut\u00e9 qu\u2019exige la propagande d\u2019Etat. Le travail s\u2019est structur\u00e9 autour du tr\u00e8s martial symbole \u00ab\u00a0Z\u00a0\u00bb, lettre affich\u00e9e sur les blind\u00e9s russes en Ukraine, devenue l\u2019embl\u00e8me du nationalisme russe belliqueux.          D\u00e8s le d\u00e9but du mois de mars, en m\u00eame temps que leurs a\u00een\u00e9s des grandes entreprises, des administrations ou des universit\u00e9s, les \u00e9coliers ont \u00e9t\u00e9 pri\u00e9s de sortir devant leurs \u00e9coles pour de tr\u00e8s encadr\u00e9es flashmobs (l\u2019anglicisme s\u2019est impos\u00e9 en russe), le plus souvent pour former la lettre Z avec leurs corps. Il s\u2019agit parfois aussi de crier sa foi dans le pr\u00e9sident, Vladimir Poutine, ou son amour du pays.                    Lire aussi :  L\u2019\u00e9cole, champ de bataille du Kremlin         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/361/0/6000/3000/1342/671/60/0/391ea91_5152300-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Flashmobs, vid\u00e9os, quiz\u00a0: en Russie, l\u2019\u00e9ducation est devenue un terrain d\u2019endoctrinement","dateModified":"2022-05-11T11:14:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html#443802","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html","datePublished":"2022-05-11T11:07:04+00:00","articleBody":"     Quelque 30\u00a0% des emplois en Ukraine \u2013 soit 4,8\u00a0millions \u2013 ont \u00e9t\u00e9 perdus depuis le d\u00e9but de la guerre d\u00e9clench\u00e9e par la Russie et l\u2019\u00e9volution d\u00e9pend enti\u00e8rement de la situation militaire, pr\u00e9vient l\u2019Organisation internationale du travail (OIT). \u00ab\u00a0Les bouleversements \u00e9conomiques, coupl\u00e9s \u00e0 des d\u00e9placements internes de grande ampleur et \u00e0 des flux massifs de r\u00e9fugi\u00e9s, engendrent des pertes colossales en termes d\u2019emploi et de revenu\u00a0\u00bb, insiste l\u2019organisation dans ce premier rapport sur les cons\u00e9quences de l\u2019invasion russe sur le pays et le reste du monde, y compris la Russie et les Etats d\u2019Asie centrale.          \u00ab\u00a0Dans l\u2019hypoth\u00e8se o\u00f9 les hostilit\u00e9s cesseraient imm\u00e9diatement, il pourrait y avoir une reprise rapide de l\u2019emploi [en Ukraine], avec le r\u00e9tablissement de 3,4\u00a0millions d\u2019emplois, ce qui ram\u00e8nerait le taux de pertes d\u2019emploi \u00e0 8,9\u00a0%. A contrario, si l\u2019escalade militaire se poursuivait, le nombre de pertes d\u2019emplois pourrait s\u2019accro\u00eetre encore, pour atteindre 7\u00a0millions, ou 43,5\u00a0%\u00a0\u00bb, \u00e9crivent les experts de l\u2019organisation bas\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve.          \u00ab\u00a0Je voudrais souligner que le gouvernement ukrainien est totalement op\u00e9rationnel tout comme les organisations patronales et syndicales\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Heinz Koller, le directeur r\u00e9gional Europe et Asie centrale lors d\u2019un point de presse, rappelant la ferme condamnation de l\u2019invasion exprim\u00e9e par l\u2019OIT. \u00ab\u00a0Nous continuons \u00e0 les soutenir pour \u00eatre pr\u00eats \u00e0 les aider dans la situation actuelle, mais aussi, je l\u2019esp\u00e8re, dans la phase de reconstruction apr\u00e8s que le conflit sera fini\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/361/0/6000/3000/1342/671/60/0/391ea91_5152300-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pr\u00e8s d\u2019un tiers des emplois perdus en Ukraine \u00e0 cause de la guerre, selon l\u2019Organisation internation...","dateModified":"2022-05-11T11:12:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html#443781","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html","datePublished":"2022-05-11T10:45:42+00:00","articleBody":"     Depuis plusieurs semaines, la ville portuaire de Marioupol est presque enti\u00e8rement sous contr\u00f4le des forces russes.                Les habitants font la queue pour obtenir de l\u2019eau \u00e0 Marioupol, le 10\u00a0mai\u00a02022. STRINGER \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/d153250_5150443-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Marioupol","dateModified":"2022-05-11T10:52:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html#443756","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html","datePublished":"2022-05-11T10:38:23+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s install\u00e9es par Moscou dans la r\u00e9gion ukrainienne de Kherson comptent demander au pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, une annexion, a d\u00e9clar\u00e9, mercredi, aux agences russes Kirill Stremooussov, chef adjoint de l\u2019administration militaro-civile de Kherson, r\u00e9gion conquise par l\u2019arm\u00e9e russe durant l\u2019offensive d\u00e9clench\u00e9e par Moscou en f\u00e9vrier contre l\u2019Ukraine.          Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a ordonn\u00e9 l\u2019assaut contre son voisin en l\u2019accusant d\u2019y opprimer et massacrer les russophones. Il avait assur\u00e9 ne pas vouloir occuper de territoires ukrainiens.          La r\u00e9gion de Kherson, situ\u00e9e juste au nord de la Crim\u00e9e annex\u00e9e par Moscou en 2014, est essentielle pour approvisionner la p\u00e9ninsule en eau. Sa conqu\u00eate, seule v\u00e9ritable succ\u00e8s militaire pour Moscou depuis le d\u00e9but de sa campagne, permet aussi de constituer un pont terrestre reliant la Crim\u00e9e, la r\u00e9gion s\u00e9paratiste pro-russe de Donetsk et le territoire russe.          Sa prise devait aussi permettre \u00e0 Moscou de se lancer \u00e0 l\u2019assaut du grand port d\u2019Odessa, au sud-ouest de l\u2019Ukraine, sans succ\u00e8s jusqu\u2019ici, ainsi que vers le Nord en direction des villes de Zaporijia et Dnipro.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/361/0/6000/3000/1342/671/60/0/391ea91_5152300-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les pro-russes de la r\u00e9gion de Kherson veulent demander \u00e0 Vladimir Poutine une annexion","dateModified":"2022-05-11T11:44:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html#443754","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html","datePublished":"2022-05-11T10:25:17+00:00","articleBody":"     Un groupe d\u2019\u00e9pouses de militaires ukrainiens de la division Azov a rencontr\u00e9 \u00e0 Rome le pape, \u00e0 qui elles ont demand\u00e9 d\u2019intervenir pour \u00ab\u00a0sauver la vie\u00a0\u00bb de ces militaires, retranch\u00e9s depuis plusieurs semaines dans l\u2019aci\u00e9rie Azovstal pilonn\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe \u00e0 Marioupol dans le sud-est de l\u2019Ukraine. L\u2019entrevue, qui a dur\u00e9 \u00ab\u00a0environ cinq\u00a0minutes\u00a0\u00bb, selon elles, a eu lieu \u00e0 l\u2019issue de l\u2019audience g\u00e9n\u00e9rale du souverain pontife, sur la place Saint-Pierre au Vatican.          Kateryna Prokopenko, \u00e9pouse d\u2019un des chefs de la division Azov, Denis Prokopenko a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse\u00a0:           Nous lui avons demand\u00e9 de venir en Ukraine, de parler [au pr\u00e9sident russe, Vladimir] Poutine, de lui dire\u00a0: \u201cLaissez-les partir\u201d. (\u2026) Nous sommes pr\u00eats \u00e0 une action du pape, de sa d\u00e9l\u00e9gation, nos soldats sont pr\u00eats \u00e0 baisser leurs armes en cas d\u2019\u00e9vacuation dans un pays tiers.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/361/0/6000/3000/1342/671/60/0/391ea91_5152300-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des femmes de soldats du r\u00e9giment Azov ont demand\u00e9 de l\u2019aide au pape","dateModified":"2022-05-11T10:28:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html#443749","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html","datePublished":"2022-05-11T10:13:58+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s dix semaines de guerre entre des arm\u00e9es de taille in\u00e9gale, le rapport de force \u00e9voque de plus en plus celui opposant David \u00e0 Goliath. L\u2019Ukraine a inflig\u00e9 une humiliante d\u00e9faite tactique et symbolique \u00e0 la Russie en d\u00e9truisant, entre le 30\u00a0avril et le 8\u00a0mai, une dizaine d\u2019\u00e9quipements militaires sur l\u2019\u00eele des Serpents, situ\u00e9e en mer Noire, \u00e0 35 kilom\u00e8tres des c\u00f4tes ukrainiennes. Au premier jour de l\u2019invasion russe, ce minuscule \u00eelot de 0,17 kilom\u00e8tre carr\u00e9 avait \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre d\u2019un acte de r\u00e9sistance c\u00e9l\u00e9br\u00e9 \u00e0 travers toute l\u2019Ukraine.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019inventivit\u00e9 de l\u2019arm\u00e9e de Kiev contre la puissance de feu russe                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/361/0/6000/3000/1342/671/60/0/391ea91_5152300-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les tactiques de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne pour d\u00e9jouer la force de frappe russe","dateModified":"2022-05-11T10:26:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html#443717","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html","datePublished":"2022-05-11T10:05:26+00:00","articleBody":"     Kiev a cherch\u00e9 \u00e0 d\u00e9sorganiser la vente d\u2019alcool en Russie, parmi les actions de cyberguerre lanc\u00e9es par l\u2019Ukraine contre la Russie, a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 mercredi le vice-premier ministre Mykha\u00eflo Fedorov, charg\u00e9 du num\u00e9rique dans son gouvernement.          \u00ab\u00a0Parmi les choses notables qui sont connues aujourd\u2019hui, il y a l\u2019attaque contre le syst\u00e8me [russe] d\u2019accise [taxation], qui a permis de d\u00e9sorganiser la vente d\u2019alcool en Russie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Fedorov, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse virtuelle organis\u00e9e dans le cadre d\u2019une convention sur la cybers\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Paris. \u00ab\u00a0Nous avons d\u00e9cid\u00e9 que les gens avaient besoin d\u2019\u00eatre sobres pour pouvoir\u00a0\u00bb faire face \u00e0 \u00ab\u00a0la propagande\u00a0\u00bb \u00e0 laquelle les soumet le gouvernement russe, a ironis\u00e9 M.\u00a0Fedorov.          Le vice-premier ministre n\u2019a pas donn\u00e9 d\u2019autres d\u00e9tails sur cette op\u00e9ration, et est rest\u00e9 relativement discret sur les autres actions cyberoffensives men\u00e9es par les Ukrainiens contre la Russie. \u00ab\u00a0Plus de 80\u00a0syst\u00e8mes russes ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9s\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9, en citant l\u2019\u00e9quivalent russe de YouTube, RuTube, paralys\u00e9 par une cyberattaque en d\u00e9but de semaine. \u00ab\u00a0Les sites du FSB, du Kremlin ont \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 terre\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. \u00ab\u00a0Mais nous pourrons parler des v\u00e9ritables r\u00e9sultats, des v\u00e9ritables succ\u00e8s\u00a0\u00bb des actions cyberoffensives contre la Russie \u00ab\u00a0seulement apr\u00e8s la guerre\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Ce serait contreproductif de les d\u00e9voiler maintenant\u00a0\u00bb, a-t-il dit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/361/0/6000/3000/1342/671/60/0/391ea91_5152300-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine a cherch\u00e9 \u00e0 d\u00e9sorganiser la vente d\u2019alcool en Russie, affirme Kiev","dateModified":"2022-05-11T10:08:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html#443701","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html","datePublished":"2022-05-11T09:57:33+00:00","articleBody":"     Le chef de l\u2019Etat fran\u00e7ais se rendra-t-il \u00e0 Kiev, comme d\u2019autres dirigeants europ\u00e9ens avant lui\u00a0? C\u2019est ce qu\u2019a laiss\u00e9 entendre l\u2019ambassadeur de France en Ukraine, mercredi matin, sur le plateau de France\u00a02. \u00ab\u00a0[Emmanuel Macron] est tr\u00e8s attendu \u00e0 Kiev, il a \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises. Je crois qu\u2019il a pr\u00e9vu d\u2019y aller. La date exacte n\u2019est pas encore fix\u00e9e\u00a0\u00bb, a dit Etienne de Poncins.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/361/0/6000/3000/1342/671/60/0/391ea91_5152300-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron aurait \u00ab\u00a0pr\u00e9vu\u00a0\u00bb de se rendre \u00e0 Kiev, selon l\u2019ambassadeur de France en Ukraine","dateModified":"2022-05-11T10:03:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html#443696","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html","datePublished":"2022-05-11T09:29:46+00:00","articleBody":"            LIVEUAMAP - INFOGRAPHIE LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/54bbb2d_1652261363659-web-inter-1922-avancee-russe-ukraine-1105.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation sur le terrain en carte","dateModified":"2022-05-11T10:58:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html#443674","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html","datePublished":"2022-05-11T09:18:08+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, s\u2019adressera, mercredi \u00e0 13\u00a0heures \u00e0 Paris, aux \u00e9tudiants de plusieurs \u00e9coles et universit\u00e9s fran\u00e7aises, dont Sciences Po, l\u2019Institut national du service public, Polytechnique, l\u2019Institut national des langues et civilisations orientales et l\u2019universit\u00e9 Panth\u00e9on-Sorbonne.                    \u00ab\u00a0Je pense qu\u2019il fera \u00e9cho \u00e0 toutes les mobilisations \u00e9tudiantes en faveur de l\u2019Ukraine. Nous sommes tr\u00e8s heureux que le pr\u00e9sident Zelensky ait choisi la France pour s\u2019adresser pour la premi\u00e8re fois \u00e0 des \u00e9tudiants\u00a0\u00bb, a dit mercredi sur BFM-TV le directeur de Sciences Po, Mathias Vicherat.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/361/0/6000/3000/1342/671/60/0/391ea91_5152300-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, va s\u2019adresser aux \u00e9tudiants d\u2019universit\u00e9s fran\u00e7aises","dateModified":"2022-05-11T09:21:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html#443615","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html","datePublished":"2022-05-11T08:22:05+00:00","articleBody":"               Mercredi, sur LCI, la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk, a annonc\u00e9 que plus \u00ab\u00a0aucune femme, ni enfant, ni personne \u00e2g\u00e9e\u00a0\u00bb ne se trouvait sur le site d\u2019Azovstal apr\u00e8s l\u2019op\u00e9ration d\u2019\u00e9vacuation de tous les civils la semaine pass\u00e9e avec l\u2019aide de l\u2019ONU.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/361/0/6000/3000/1342/671/60/0/391ea91_5152300-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus \u00ab\u00a0aucune femme, ni enfant, ni personne \u00e2g\u00e9e\u00a0\u00bb ne se trouve sur le site d\u2019Azovstal, annonce l\u2019Uk...","dateModified":"2022-05-11T08:46:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html#443547","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html","datePublished":"2022-05-11T07:53:50+00:00","articleBody":"     Interrog\u00e9 sur l\u2019acheminement des armes fran\u00e7aises \u00e0 Kiev, l\u2019ambassadeur de France en Ukraine a fait savoir mercredi que \u00ab\u00a0les armes arrivent\u00a0\u00bb et que l\u2019aide apport\u00e9e par la France \u00ab\u00a0r\u00e9pond exactement aux demandes ukrainiennes\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Les Ukrainiens nous transmettent des listes \u00e0 l\u2019ambassade\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 Etienne de Poncins sur le plateau de France 2.           Nous sommes en contact tr\u00e8s \u00e9troit avec le ministre de la d\u00e9fense, par exemple, et nous leur apportons l\u2019aide dont ils ont besoin. [Les Ukrainiens] ont \u00e9volu\u00e9 dans leurs demandes. Au d\u00e9but, ils voulaient beaucoup d\u2019\u00e9quipements de s\u00e9curit\u00e9, des gilets par balles, que nous leurs avons fournis. Et maintenant ils veulent un type d\u2019\u00e9quipement plus sp\u00e9cifique [des canon Caesar], et l\u00e0 aussi nous y r\u00e9pondons. Nous sommes en contacts tr\u00e8s \u00e9troits avec le ministre de la d\u00e9fense. Les \u00e9changes sont tr\u00e8s fluides dans tous les domaines, militaire et humanitaire. A Paris, on pr\u00e9pare les convois d\u2019assistance, et ensuite nous d\u00e9livrons l\u2019aide dans des d\u00e9lais extr\u00eamement courts.\u00a0\u00bb                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/361/0/6000/3000/1342/671/60/0/391ea91_5152300-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019aide fran\u00e7aise \u00ab\u00a0r\u00e9pond exactement aux demandes ukrainiennes\u00a0\u00bb, affirme l\u2019ambassadeur de Franc...","dateModified":"2022-05-11T07:57:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html#443548","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html","datePublished":"2022-05-11T07:42:59+00:00","articleBody":"     Le Kyiv Independent, journal anglophone op\u00e9rant depuis Kiev, publie sur Twitter les estimations des pertes au combat de la Russie au 11\u00a0mai, selon l\u2019arm\u00e9e ukrainienne.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/361/0/6000/3000/1342/671/60/0/391ea91_5152300-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les pertes au combat de la Russie estim\u00e9es par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne","dateModified":"2022-05-11T08:06:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html#443487","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html","datePublished":"2022-05-11T07:11:09+00:00","articleBody":"     Apti Alaoudinov, l\u2019assistant du pr\u00e9sident de la Tch\u00e9tch\u00e9nie, Ramzan Kadyrov, a affirm\u00e9 que les restes des troupes ukrainiennes chass\u00e9es de la ville de Roubijne, dans la r\u00e9gion de Louhansk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, \u00e9taient bloqu\u00e9s \u00e0 l\u2019usine chimique de Zarya, a annonc\u00e9 l\u2019agence de presse russe RIA.           Tous ces jours, nous avons \u00e9t\u00e9 occup\u00e9s \u00e0 bloquer l\u2019usine de Zarya. Nous avions pour t\u00e2che de le d\u00e9gager du flanc gauche de l\u2019usine de Zarya \u00e0 Kudryashovka depuis les bastions et les points qui s\u2019y trouvaient, afin de ne pas laisser l\u2019ennemi derri\u00e8re nous. Cette t\u00e2che est d\u00e9j\u00e0 termin\u00e9e, nos forces et nos moyens ont pratiquement bloqu\u00e9 l\u2019usine de Zarya.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/361/0/6000/3000/1342/671/60/0/391ea91_5152300-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le reste des troupes ukrainiennes \u00e0 Roubijne sont bloqu\u00e9s \u00e0 l\u2019usine de Zarya, selon l\u2019assistant du pr...","dateModified":"2022-05-11T07:16:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html#443424","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html","datePublished":"2022-05-11T06:34:51+00:00","articleBody":"     Une s\u00e9rie de photos publi\u00e9es sur la cha\u00eene Telegram du r\u00e9giment Azov t\u00e9moigne des conditions des d\u00e9fenseurs ukrainiens bless\u00e9s retranch\u00e9s sous l\u2019usine Azovstal Iron and Steel Works de Marioupol assi\u00e9g\u00e9e. Les photos sont accompagn\u00e9es d\u2019une d\u00e9claration implorant de l\u2019aide\u00a0:           Le monde civilis\u00e9 tout entier doit voir les conditions dans lesquelles se trouvent les d\u00e9fenseurs bless\u00e9s et estropi\u00e9s de Marioupol et agir\u00a0! (\u2026) Nous appelons l\u2019ONU et la Croix-Rouge \u00e0 faire preuve d\u2019humanit\u00e9 et \u00e0 r\u00e9affirmer les principes fondamentaux sur lesquels vous avez \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s en secourant les bless\u00e9s qui ne sont plus des combattants.                 Des militaires ukrainiens bless\u00e9s dans un h\u00f4pital de campagne \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur d\u2019un bunker de l\u2019usine sid\u00e9rurgique d\u2019Azovstal \u00e0 Marioupol, en Ukraine, le 10\u00a0mai\u00a02022. AZOV REGIMENT PRESS SERVICE \/ VIA REUTERS                 Les soldats se trouvent \u00ab\u00a0dans des conditions totalement insalubres, avec des plaies ouvertes band\u00e9es avec des restes de bandages non st\u00e9riles, sans les m\u00e9dicaments n\u00e9cessaires ni m\u00eame la nourriture\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise le r\u00e9giment sur la cha\u00eene Telegram. DMYTRO 'OREST' KOZATSKYI \/ AP                 Un militaire du r\u00e9giment des forces sp\u00e9ciales Azov, bless\u00e9 lors de combats contre les forces russes, \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de l\u2019aci\u00e9rie Azovstal \u00e0 Marioupol, le 10\u00a0mai\u00a02022. DMYTRO 'OREST' KOZATSKYI \/ AP                 \u00ab\u00a0Les militaires que vous voyez sur la photo et des centaines d\u2019autres \u00e0 l\u2019usine d\u2019Azovstal ont d\u00e9fendu l\u2019Ukraine et l\u2019ensemble du monde civilis\u00e9 avec des blessures graves au d\u00e9triment de leur propre sant\u00e9\u00a0\u00bb, peut-on encore lire sur la cha\u00eene Telegram du r\u00e9giment Azov. DMYTRO 'OREST' KOZATSKYI \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/c6937c8_ogi033-ukraine-crisis-azovstal-defenders-0510-1a.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le r\u00e9giment Azov publie des photos de soldats bless\u00e9s retranch\u00e9s dans l\u2019usine Azovstal","dateModified":"2022-05-11T06:41:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html#443361","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html","datePublished":"2022-05-11T06:00:28+00:00","articleBody":"     La Russie pourrait dominer le nord-ouest de la mer Noire si elle est en mesure de consolider sa position sur l\u2019\u00eele des Serpents, selon le bulletin du minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique publi\u00e9 ce matin.           Les combats se poursuivent sur l\u2019\u00eele de Zmiinyi, \u00e9galement connue sous le nom d\u2019\u00eele des Serpents, la Russie essayant \u00e0 plusieurs reprises de renforcer sa garnison qui y est expos\u00e9e. L\u2019Ukraine a frapp\u00e9 avec succ\u00e8s les d\u00e9fenses a\u00e9riennes russes et les navires de ravitaillement avec des drones Bayraktar. Les navires de ravitaillement russes b\u00e9n\u00e9ficient d\u2019une protection minimale dans l\u2019ouest de la mer Noire, \u00e0 la suite du retrait de la marine russe en Crim\u00e9e apr\u00e8s la perte du \u201cMoskva\u201d. Les efforts actuels de la Russie pour augmenter ses forces sur l\u2019\u00eele de Zmiinyi offrent \u00e0 l\u2019Ukraine plus d\u2019opportunit\u00e9s d\u2019engager des troupes russes et d\u2019attenter au mat\u00e9riel. Si la Russie consolide sa position sur l\u2019\u00eele de Zmiinyi avec des missiles de croisi\u00e8re de d\u00e9fense a\u00e9rienne strat\u00e9gique et de d\u00e9fense c\u00f4ti\u00e8re, elle pourrait dominer le nord-ouest de la mer Noire.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/361/0/6000/3000/1342/671/60/0/391ea91_5152300-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie pourrait dominer le nord-ouest de la mer Noire, selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique","dateModified":"2022-05-11T06:17:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html#443376","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html","datePublished":"2022-05-11T05:50:55+00:00","articleBody":"     Dans le Sud-Est, les forces russes ont encore pilonn\u00e9 l\u2019aci\u00e9rie Azovstal, \u00e0 Marioupol, cette ville portuaire prise par les Russes o\u00f9 se terrent toujours des dizaines d\u2019Ukrainiens, soldats et civils.                L\u2019usine sid\u00e9rurgique d\u2019Azovstal, \u00e0 Marioupol le 10\u00a0mai\u00a02022. STRINGER \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/644e53b_5146874-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019aci\u00e9rie Azovstal \u00e0 Marioupol","dateModified":"2022-05-11T05:50:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html#443346","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html","datePublished":"2022-05-11T05:40:30+00:00","articleBody":"     L\u2019op\u00e9rateur ukrainien de gazoducs a annonc\u00e9 qu\u2019il arr\u00eaterait les exp\u00e9ditions russes par sa plate-forme de Novopskov, dans une partie de l\u2019est de l\u2019Ukraine contr\u00f4l\u00e9e par les s\u00e9paratistes soutenus par Moscou. Selon l\u2019op\u00e9rateur, le site g\u00e8re environ un tiers du gaz russe transitant par le pays vers l\u2019Europe, bien que le g\u00e9ant public russe du gaz naturel Gazprom ait estim\u00e9 le chiffre \u00e0 environ un quart.          L\u2019op\u00e9rateur a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019il arr\u00eaterait le flux \u00e0 partir d\u2019aujourd\u2019hui en raison des interf\u00e9rences des \u00ab\u00a0forces d\u2019occupation\u00a0\u00bb. Le porte-parole de Gazprom, Sergue\u00ef Koupriyanov, a d\u00e9clar\u00e9 que la demande de r\u00e9acheminement de l\u2019Ukraine serait \u00ab\u00a0technologiquement impossible\u00a0\u00bb et que la soci\u00e9t\u00e9 ne voyait aucun motif \u00e0 la d\u00e9cision de l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/361/0/6000/3000/1342/671/60/0/391ea91_5152300-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine suspend un gazoduc russe vers l\u2019Europe","dateModified":"2022-05-11T08:58:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html#443325","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html","datePublished":"2022-05-11T05:23:18+00:00","articleBody":"     Le premier ministre britannique, Boris Johnson, se rend aujourd\u2019hui en Finlande et en Su\u00e8de, deux pays qui s\u2019appr\u00eatent \u00e0 annoncer leur position sur leurs possibles demandes d\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) dans le sillage de l\u2019invasion russe en Ukraine, a annonc\u00e9 Downing Street. Le sujet de ce d\u00e9placement n\u2019est \u00ab\u00a0pas seulement l\u2019Ukraine, mais plus largement la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019Europe\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole du chef du gouvernement britannique, qui s\u2019est plac\u00e9 en premi\u00e8re ligne dans la r\u00e9ponse occidentale \u00e0 l\u2019invasion russe lanc\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier. Le porte-parole a poursuivi\u00a0:           Nous soutenons la capacit\u00e9 d\u00e9mocratique des pays de d\u00e9cider de choses comme l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN. Nous comprenons les positions de la Su\u00e8de et la Finlande. C\u2019est pourquoi le premier ministre va discuter des questions plus larges de s\u00e9curit\u00e9.           Les deux pays envisagent de rejoindre l\u2019alliance militaire occidentale pour b\u00e9n\u00e9ficier de sa protection contre la menace russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/361/0/6000/3000/1342/671/60/0/391ea91_5152300-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OTAN\u00a0: Boris Johnson se rend en Finlande et en Su\u00e8de","dateModified":"2022-05-11T05:26:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html#443273","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html","datePublished":"2022-05-11T04:19:25+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9tau russe se desserre sur Kharkiv, la deuxi\u00e8me ville de l\u2019Ukraine situ\u00e9e dans l\u2019est et qui \u00e9tait pilonn\u00e9e depuis la fin de\u00a0f\u00e9vrier, ont affirm\u00e9 les autorit\u00e9s ukrainiennes dans la nuit de mardi \u00e0 mercredi.          \u00ab\u00a0Nos forces arm\u00e9es nous ont donn\u00e9 \u00e0 tous de bonnes nouvelles de la r\u00e9gion de Kharkiv. Les occupants sont progressivement repouss\u00e9s de Kharkiv\u00a0\u00bb, a dit le pr\u00e9sident, Volodymyr Zelensky, dans une vid\u00e9o. \u00ab\u00a0Je suis reconnaissant \u00e0 tous nos combattants, qui tiennent bon et font preuve d\u2019une force surhumaine pour chasser l\u2019arm\u00e9e d\u2019envahisseurs.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Les localit\u00e9s de Tcherkassy Tychky, Rusky Tychky, Roubijne et Bayrak ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9es\u00a0\u00bb dans la r\u00e9gion de cette grande ville, a pr\u00e9cis\u00e9 l\u2019\u00e9tat-major ukrainien sur Facebook. \u00ab\u00a0Ainsi, l\u2019ennemi a \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9 encore plus loin de Kharkiv, et les occupants ont eu encore moins de possibilit\u00e9s de frapper le centre r\u00e9gional.\u00a0\u00bb Mais \u00ab\u00a0l\u2019intensit\u00e9 des bombardements dans le district de Kharkiv a augment\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il relev\u00e9.          De plus, selon Oleh Synehoubov, chef de l\u2019administration r\u00e9gionale de Kharkiv, qui s\u2019exprimait sur Telegram, \u00ab\u00a0en se retirant, les occupants russes laissent derri\u00e8re eux des pi\u00e8ges mortels\u00a0\u00bb, des mines.          Les quartiers nord et nord-est de Kharkiv, qui comptait environ 1,5\u00a0million d\u2019habitants avant la guerre, sont depuis des semaines frapp\u00e9s par des roquettes russes, causant la mort de civils. A la fin de\u00a0f\u00e9vrier, les Russes ont voulu prendre la ville, en vain\u00a0: les forces ukrainiennes ont r\u00e9sist\u00e9 et les ont repouss\u00e9s \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de l\u00e0, au prix d\u2019\u00e2pres combats.          L\u2019Institut am\u00e9ricain d\u2019\u00e9tude de la guerre (ISW) avait not\u00e9 en fin de semaine derni\u00e8re que, dans cette partie orientale du pays, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne \u00ab\u00a0fait des progr\u00e8s significatifs et avancera probablement jusqu\u2019\u00e0 la fronti\u00e8re russe dans les jours ou semaines \u00e0 venir\u00a0\u00bb.          Cela semble aussi confirmer la tendance qui a \u00e9merg\u00e9 sur le front est au cours de ce troisi\u00e8me mois de l\u2019invasion russe\u00a0: d\u2019un c\u00f4t\u00e9, les unit\u00e9s ukrainiennes contre-attaquent et progressent \u00e0 l\u2019est de Kharkiv, de l\u2019autre, les Russes grignotent petit \u00e0 petit du terrain \u00e0 environ 150\u00a0km au sud-est de l\u2019avanc\u00e9e ukrainienne, en direction de la partie du Donbass qui n\u2019est pas encore sous contr\u00f4le russe ou s\u00e9paratiste prorusse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/361/0/6000/3000/1342/671/60/0/391ea91_5152300-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e russe recule \u00e0 Kharkiv","dateModified":"2022-05-11T05:10:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html#443271","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html","datePublished":"2022-05-11T04:12:56+00:00","articleBody":"     Plusieurs grands pays ont fait le choix de renvoyer dos \u00e0 dos la Russie et l\u2019Ukraine. Ce qui illustre la perte d\u2019influence du camp occidental, analyse dans sa chronique notre \u00e9ditorialiste, Gilles Paris.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0La guerre en Ukraine met en \u00e9vidence le foss\u00e9 qui s\u2019est creus\u00e9 entre \u201cl\u2019Ouest\u201d\u00a0et \u201cle Reste\u201d de la plan\u00e8te\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/361/0/6000/3000/1342/671/60/0/391ea91_5152300-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La guerre en Ukraine met en \u00e9vidence le foss\u00e9 qui s\u2019est creus\u00e9 entre\u00a0\u00ab\u00a0l\u2019Ouest\u00a0\u00bb et\u00a0\u00ab\u00a0l...","dateModified":"2022-05-11T04:59:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html#443269","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html","datePublished":"2022-05-11T04:11:24+00:00","articleBody":"     Un secouriste ukrainien se tient \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de corps de soldats russes dans le village de Vilkhivka, r\u00e9cemment repris par les forces ukrainiennes pr\u00e8s de Kharkiv, en Ukraine, le 9\u00a0mai\u00a02022                 FELIPE DANA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/09/afe1740_2a4a3563de2344298e708458923c1a7a-eaf5bf15a1544ebf8206e1785e7eb5bf-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies juge important de maintenir le co...","dateModified":"2022-05-11T04:11:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html#443265","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html","datePublished":"2022-05-11T04:07:01+00:00","articleBody":"      Volodymyr Zelensky a annonc\u00e9, mardi soir, que la menace russe s\u2019\u00e9loignait de Kharkiv, la deuxi\u00e8me ville de l\u2019Ukraine pilonn\u00e9e depuis la fin de\u00a0f\u00e9vrier. \u00ab\u00a0Les localit\u00e9s de Tcherkassy Tychky, Rusky Tychky, Roubijne et Bayrak ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9es\u00a0\u00bb dans la r\u00e9gion de cette grande ville du nord-est du pays, a pr\u00e9cis\u00e9 l\u2019\u00e9tat-major ukrainien. \u00ab\u00a0Ainsi, l\u2019ennemi a \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9 encore plus loin de Kharkiv\u00a0\u00bb, mais \u00ab\u00a0l\u2019intensit\u00e9 des bombardements dans le district de Kharkiv a augment\u00e9\u00a0\u00bb.          Dans le Sud-Est, les forces russes ont encore pilonn\u00e9 l\u2019aci\u00e9rie Azovstal, \u00e0 Marioupol, o\u00f9 se terrent toujours des dizaines d\u2019Ukrainiens, soldats et civils. \u00ab\u00a0Des dizaines de frappes\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0chaque heure\u00a0\u00bb, a \u00e9crit, sur Telegram, Petro Andriouchtchenko, adjoint au maire de cette ville portuaire prise par les Russes et presque enti\u00e8rement d\u00e9truite.          Dans les environs d\u2019Odessa, \u00ab\u00a0la pression psychologique se poursuit sur la population voisine de la Transnistrie\u00a0\u00bb avec \u00ab\u00a0le possible blocage de la r\u00e9gion en raison de la mise hors service du pont du Dniestr, qui a de nouveau \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9 par des missiles\u00a0\u00bb, a avanc\u00e9 le commandement ukrainien pour le Sud. Selon Washington, le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, ne va pas s\u2019arr\u00eater au Donbass, et veut \u00ab\u00a0\u00e9tendre\u00a0\u00bb le conflit jusqu\u2019\u00e0 la Transnistrie, r\u00e9gion de Moldavie qui a fait s\u00e9cession en\u00a01990.          Du c\u00f4t\u00e9 de l\u2019aide am\u00e9ricaine \u00e0 l\u2019Ukraine, la Chambre des repr\u00e9sentants a adopt\u00e9, mardi soir, une enveloppe faramineuse de pr\u00e8s de 40\u00a0milliards de dollars, suivant Joe Biden dans son soutien ind\u00e9fectible \u00e0 Kiev. Le texte vot\u00e9 par des \u00e9lus des deux camps comprend un volet \u00e9conomique et humanitaire, mais aussi des armes et des munitions. Il doit d\u00e9sormais \u00eatre vot\u00e9 au S\u00e9nat, en fin de semaine ou en d\u00e9but de semaine prochaine, avant d\u2019\u00eatre promulgu\u00e9 par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain.          A Kiev, vid\u00e9e de la majorit\u00e9 de ses r\u00e9sidents au d\u00e9but de l\u2019invasion russe, pr\u00e8s des deux tiers des 3,5\u00a0millions d\u2019habitants de la capitale sont revenus, a annonc\u00e9 mardi le maire Vitali Klitschko.          Leonid Kravtchouk, le premier pr\u00e9sident de l\u2019Ukraine ind\u00e9pendante, est mort \u00e0 88\u00a0ans. Il \u00e9tait le dernier dirigeant de la R\u00e9publique socialiste sovi\u00e9tique d\u2019Ukraine, de 1990 \u00e0 1991, et il a \u00e9t\u00e9 le premier pr\u00e9sident de l\u2019Ukraine ind\u00e9pendante, entre 1991 et 1994.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/361/0/6000/3000/1342/671/60/0/391ea91_5152300-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce matin","dateModified":"2022-05-11T04:58:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html#443262","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html","datePublished":"2022-05-11T04:06:24+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct. Plus de deux mois apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, Le Monde continue de suivre en temps r\u00e9el les combats et les d\u00e9veloppements g\u00e9opolitiques de ce conflit.          Toutefois, nous ne sommes plus en mesure de r\u00e9pondre \u00e0 des questions en continu vingt-quatre\u00a0heures sur vingt-quatre\u00a0; c\u2019est pourquoi les contributions sont temporairement d\u00e9sactiv\u00e9es dans ce suivi en direct, mais seront r\u00e9activ\u00e9es d\u00e8s que l\u2019actualit\u00e9 l\u2019exige, ou pour des s\u00e9quences de tchats.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/361/0/6000/3000/1342/671/60/0/391ea91_5152300-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-05-11T05:16:20+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/0/0/6000/3969/1342/887/3/0/391ea91_5152300-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
   

<article-nb="2022/05/11/20-11">
<filnamedate="20220511"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220511"><AAMMJJHH="2022051120">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ Le nombre de soldats allemands au sein de la Minusma doit passer de 1 100 à 1 400, notamment pour compenser le départ des forces françaises.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤       Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Suis-moi, je te fuis », « Un visa pour la liberté », « L’Eté nucléaire », « Duke »… Les films à voir             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Pierre Jouvet, nouvelle figure du PS                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                       Le Monde Afrique        Sahel             L’Allemagne prête à augmenter son contingent militaire au Mali      Le nombre de soldats allemands au sein de la Minusma doit passer de 1 100 à 1 400, notamment pour compenser le départ des forces françaises.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h59    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Des policiers de la Minusma, à Tombouctou, le 8 décembre 2021.  FLORENT VERGNES / AFP                 L’Allemagne est prête à augmenter son contingent militaire présent au Mali dans le cadre de la mission des Nations unies, la Minusma, a annoncé mercredi 11 mai une porte-parole du gouvernement. « Le nombre actuel de 1 100 soldats a été augmenté de 300 » et porté à un plafond autorisé de 1 400, notamment pour compenser le départ des forces françaises, a précisé lors d’un point presse régulier Christiane Hoffmann. Elle s’exprimait à l’issue d’une réunion du conseil des ministres qui a entériné la prolongation du mandat jusqu’au 31 mai 2023. Les députés allemands doivent encore donner leur feu vert à cette décision.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Mali, l’avenir en pointillé des casques bleus                   L’armée allemande était jusqu’en avril engagée au Mali à travers deux missions : 328 soldats participent à la Mission de formation de l’Union européenne au Mali (EUTM) et environ 1 100 à la Minusma. Mais l’Union européenne a stoppé en avril les entraînements de l’armée et de la garde nationale. Cette mission de formation va toutefois reprendre ailleurs au Sahel, « en mettant l’accent sur le Niger », a précisé la porte-parole. L’avenir de la Minusma elle-même ne semble pas non plus totalement garanti après le retrait des forces françaises, a reconnu Mme Hoffmann.                             Lire aussi :  Le Mali considère désormais la présence des militaires français et européens sur son sol comme illégale                   Plusieurs pays ont entrepris de réexaminer leur participation à la Minusma. Les Occidentaux dénoncent notamment la présence de mercenaires du groupe russe Wagner, venus au Mali à l’appel de la junte. Dans ce pays où les violences de groupes djihadistes et de milices ont fait des milliers de morts depuis 2012, les militaires ont pris le pouvoir lors de deux coups d’Etat en août 2020 puis en mai 2021.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 12 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La peau de l’URSS  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/05/11/l-allemagne-prete-a-augmenter-son-contingent-militaire-au-mali_6125643_3212.html"},"headline":"L\u2019Allemagne pr\u00eate \u00e0 augmenter son contingent militaire au Mali","dateCreated":"2022-05-11T14:59:17+02:00","datePublished":"2022-05-11T14:59:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Sahel"],"keywords":["International","Europe","Allemagne","Sahel","Le Monde Afrique","Mali"],"description":"Le nombre de soldats allemands au sein de la Minusma doit passer de 1\u00a0100 \u00e0 1\u00a0400, notamment pour compenser le d\u00e9part des forces fran\u00e7aises.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/560/0/6720/3360/1342/671/60/0/8440cdd_1652273764286-000-9ul6wa.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sahel","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sahel/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/11/20-12">
<filnamedate="20220511"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220511"><AAMMJJHH="2022051120">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ Inquiets des tensions avec leur voisin, une majorité des habitants de la zone frontalière soutiennent l’adhésion d’Helsinki à l’Alliance atlantique.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤       Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Suis-moi, je te fuis », « Un visa pour la liberté », « L’Eté nucléaire », « Duke »… Les films à voir             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Pierre Jouvet, nouvelle figure du PS                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                       ADRIEN VAUTIER/ LE PICTORIUM POUR « LE MONDE »          A la frontière russe, les Finlandais d’Imatra s’en remettent à l’OTAN   Par Anne-Françoise Hivert (Imatra (Finlande), envoyée spéciale)  Publié aujourd’hui à 14h00   Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageInquiets des tensions avec leur voisin, une majorité des habitants de la zone frontalière soutiennent l’adhésion d’Helsinki à l’Alliance atlantique.         Au poste frontière d’Imatra, à 270 km d’Helsinki, à l’ouest, et à 200 km de Saint-Pétersbourg, à l’est, le temps semble s’être arrêté. Les rares automobilistes qui s’y présentent sont redirigés vers Lappeenranta, le seul point de passage de la région encore ouvert, situé à une trentaine de kilomètres au sud. Seuls les poids lourds qui ne sont pas immatriculés en Russie ou en Biélorussie ont le droit d’entrer en Finlande. Quant au transport ferroviaire, il est à l’arrêt : sur les rails, près de la route, des centaines de wagons de transport de bois forment un long serpent immobile sur plusieurs kilomètres, conséquence de l’embargo sur le bois russe, imposé par l’Union européenne, depuis le 8 avril.                              Anna Helminen, 46 ans, est la présidente du conseil municipal d'Imatra. Membre du Parti de la coalition nationale, elle est favorable à une adhésion de la Finlande à l'OTAN. A Imatra, le 06 mai 2022.  ADRIEN VAUTIER/ LE PICTORIUM POUR « LE MONDE »               De nature habituellement joviale, Anna Helminen, la présidente du conseil municipal d’Imatra, petite ville de 26 000 habitants, située à trois kilomètres du poste-frontière, ne cache pas son pessimisme face au rideau de fer qui s’est abattu entre les deux pays, le 24 février : « Je ne vois aucune lueur au bout du tunnel », dit-elle. Dans ce contexte, l’élue du Parti de la coalition nationale (conservateur), âgée de 46 ans, longtemps indécise sur la question d’une adhésion de la Finlande à l’OTAN, a rejoint le camp des partisans. « Je pense que c’est une bonne solution pour assurer la sécurité dans la région et rassurer les investisseurs, que notre voisinage avec la Russie pourrait inquiéter. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Finlande souhaite que le processus d’adhésion à l’OTAN soit le « plus rapide possible »                 Anna Helminen n’est pas la seule à avoir changé d’opinion : selon un sondage publié le 9 mai, 76 % des Finlandais sont désormais favorables à l’adhésion, contre moins de 30 % avant la guerre en Ukraine. Un basculement de l’opinion publique, impensable il y a encore quelques mois, qui devrait mener le pays de 5,5 millions d’habitants à annoncer sa candidature d’adhésion à l’OTAN d’ici la fin de la semaine.          Incursion d’un hélicoptère          Moscou a déjà fait savoir que l’intégration de la Finlande – qui doublerait la longueur des frontières entre la Russie et l’Alliance transatlantique, la faisant passer de 1 215 à 2 555 km – ne resterait pas sans réponse. Le 4 mai, alors que le ministre britannique de la défense, Ben Wallace, assistait à l’exercice militaire « Arrow » dans le sud-ouest de la Finlande, un hélicoptère militaire russe a fait une incursion de 4,5 km dans l’espace aérien finlandais, au nord d’Imatra. Le lendemain, des médias russes ont publié des photos de blindés, prises lors de l’exercice, affirmant que la Finlande mobilisait des troupes à la frontière avec la Russie.                              Jarmo Ikävalko, le conservateur du Musée des vétérans de guerre, à Imatra (Finlande), le 6 mai 2022.  ADRIEN VAUTIER/ LE PICTORIUM POUR « LE MONDE »               Si ces tentatives de déstabilisation sont suivies de près par les autorités à Helsinki, Emil Stigman, chef de la sécurité à Imatra, assure qu’il n’y a aucune raison de s’inquiéter. Selon cet ancien garde-frontière de 32 ans, « les événements n’affectent pas la vie quotidienne des habitants ». Un brin résigné, Jarmo Ikävalko, un habitant de 70 ans bientôt, confirme : « De toute façon, peu importe ce qui arrive. Nous vivons sur la frontière et nous n’avons nulle part où aller. »        Il vous reste 58.17% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                 La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/11/a-la-frontiere-russe-les-finlandais-d-imatra-s-en-remettent-a-l-otan_6125635_3210.html"},"headline":"A la fronti\u00e8re russe, les Finlandais d\u2019Imatra s\u2019en remettent \u00e0 l\u2019OTAN","dateCreated":"2022-05-11T14:00:15+02:00","datePublished":"2022-05-11T14:00:15+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Finlande"],"keywords":["Finlande","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Inquiets des tensions avec leur voisin, une majorit\u00e9 des habitants de la zone frontali\u00e8re soutiennent l\u2019adh\u00e9sion d\u2019Helsinki \u00e0 l\u2019Alliance atlantique.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne-Fran\u00e7oise Hivert","description":"Imatra (Finlande), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/376/0/4500/2250/1342/671/60/0/7d72fc8_1652251191524-reportage-imatra-4.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Finlande","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/finlande/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/11/20-13">
<filnamedate="20220511"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220511"><AAMMJJHH="2022051120">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ Alors que des milliers de soldats patrouillaient les rues désertes de la capitale économique, Colombo, pour maintenir l’ordre, après deux jours d’affrontements meurtriers, le couvre-feu a été prolongé de vingt-quatre heures.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤       Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Suis-moi, je te fuis », « Un visa pour la liberté », « L’Eté nucléaire », « Duke »… Les films à voir             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Pierre Jouvet, nouvelle figure du PS                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                      International       Sri Lanka             Au Sri Lanka, placé sous couvre-feu, l’économie au bord de l’effondrement      Alors que des milliers de soldats patrouillaient les rues désertes de la capitale économique, Colombo, pour maintenir l’ordre, après deux jours d’affrontements meurtriers, le couvre-feu a été prolongé de vingt-quatre heures.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 19h31    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                            Les autorités sri-lankaises ont déployé des véhicules blindés et des troupes dans les rues de la capitale, Colombo, mercredi 11 mai, deux jours après que des foules progouvernementales ont attaqué des manifestants pacifiques.            L’armée a reçu l’ordre de tirer sur les personnes soupçonnées de participer aux violences, qui ont fait, depuis lundi, neuf morts et plus de 225 blessés, selon la police, dans cette île de 22 millions d’habitants, engluée dans la pire crise économique de son histoire. L’économie du Sri Lanka « s’effondrera complètement » si un nouveau gouvernement n’est pas nommé d’urgence, a prévenu mercredi le gouverneur de la Banque centrale.                           Des soldats de l’armée sri-lankaise patrouillent pendant le couvre-feu à Colombo, au Sri Lanka, le 11 mai 2022.  ERANGA JAYAWARDENA / AP                 Après l’incendie, mardi soir tard, d’un hôtel de luxe appartenant à un membre du clan des Rajapaksa, dans le sud du pays, la police a dans plusieurs endroits tiré en l’air pour disperser la foule qui brûlait des véhicules.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La faillite du Sri Lanka sonne comme un avertissement pour ses voisins                   Des manifestants réclament la démission du président            La population de l’île est excédée par des mois de graves pénuries de nourriture, de carburant et de médicaments et de coupures d’électricité, et des manifestations pacifiques réclament depuis des semaines la démission du président, Gotabaya Rajapaksa.                           Un bus incendié lors de manifestations contre le gouvernement au Sri Lanka, à Colombo, le 11 mai 2022.  ISHARA S. KODIKARA / AFP                 Des partisans du gouvernement, acheminés de province lundi dans la capitale et galvanisés par son frère, le premier ministre démissionnaire Mahinda Rajapaksa, ont mis le feu aux poudres en attaquant les manifestants. A 76 ans, le chef du clan des Rajapaksa a démissionné lundi de ses fonctions à la suite des sanglants affrontements qui ont suivi. Peu avant l’aube mardi, il a dû être exfiltré par l’armée de sa résidence officielle assiégée à Colombo.              Cette démission est « un événement important, les gens en sont vraiment satisfaits », a déclaré Kaushalya Fernando, actrice et militante des droits. Mais « cela ne suffit pas », a-t-elle insisté, ajoutant : « Nous voulons le départ de tout le clan des Rajapaksa. Ils sont tellement, tellement corrompus », « ils ont rongé le Sri Lanka, comme une chenille ronge un fruit ou une feuille ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le Sri Lanka plonge dans le chaos                   Le couvre-feu prolongé de vingt-quatre heures            Le couvre-feu, décrété peu après le début des affrontements, devait être levé mercredi matin mais a été prolongé de vingt-quatre heures. Des manifestants le bravaient mercredi en maintenant leurs campements devant le bureau du président.                           Lors d’une manifestation près du bureau du président à Colombo, le 10 mai 2022.  ISHARA S. KODIKARA / AFP                 Le président, Gotabaya Rajapaksa, qui est resté en fonction et jouit de pouvoirs étendus et du commandement des forces de sécurité, a appelé mercredi sur Twitter « tous les Sri-Lankais à s’unir pour surmonter les défis économiques, sociaux et politiques ».              Mais le principal parti d’opposition, le Samagi Jana Balawegaya (SJB), a réaffirmé mercredi qu’il ne participerait pas à un gouvernement sous son autorité. « La violence est provoquée [par les autorités] afin d’établir un régime militaire », a dénoncé le chef de l’opposition, Sajith Premadasa, sur Twitter, en réclamant que « l’Etat de droit » soit « maintenu par la Constitution et non par les armes ».            Le plus haut responsable de la défense du Sri Lanka, Kamal Gunaratne, a exclu un coup d’Etat militaire, malgré l’impasse politique dans laquelle se trouve le pays. M. Gunaratne, secrétaire du ministère de la défense et l’un des principaux chefs militaires vainqueurs en 2009 contre le mouvement rebelle séparatiste des Tigres tamouls, a expliqué avoir demandé aux militaires de venir en renfort de la police en raison de la « dangerosité de la situation ».            « Lorsqu’il y a une situation dangereuse dans le pays, les pouvoirs sont donnés aux militaires pour la régler. (…) Ne pensez jamais que nous essayons de prendre le pouvoir. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le Sri Lanka, une île à la dérive                   La communauté internationale préoccupée            Le pape François a appelé mercredi les autorités du Sri Lanka et les émeutiers à « maintenir un comportement pacifique sans céder à la violence » et à respecter pleinement les « droits humains » et « libertés civiles ».              En écho aux appels des Nations unies et de l’Union européenne, les Etats-Unis se sont dit à la fois préoccupés par l’escalade de la violence et par le déploiement de l’armée. « Les manifestants pacifiques ne doivent jamais être soumis à la violence ou à l’intimidation, que ce soit de la part de l’armée ou d’unités civiles », a rappelé mardi devant la presse Ned Price, porte-parole du département d’Etat, à Washington.                           Un ramasseur de ferraille sri-lankais recherche des articles recyclables près des bus qui ont été brûlés lors d’affrontements entre partisans du gouvernement et manifestants antigouvernementaux, à Colombo, au Sri Lanka, le 11 mai 2022.  ERANGA JAYAWARDENA / AP                 Le Sri Lanka, en défaut sur sa dette extérieure évaluée à 51 milliards de dollars depuis le 12 avril, est actuellement en pourparlers avec le Fonds monétaire international (FMI) pour un éventuel renflouement. « Nous suivons de près l’évolution de la situation au Sri Lanka et sommes préoccupés par la montée des tensions sociales et de la violence », a déclaré Masahiro Nozaki, chef de la mission du FMI au Sri Lanka, dans un communiqué.            Pour le gouverneur de la Banque centrale, Nandalal Weerasinghe, cette situation est intenable. « S’il n’y a pas de gouvernement dans les deux prochains jours, l’économie s’effondrera et personne ne pourra la sauver », a-t-il prévenu. « Je démissionnerai s’il n’y a pas d’action immédiate pour former un gouvernement. »                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 12 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La peau de l’URSS  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/11/le-sri-lanka-deploie-des-troupes-dans-la-capitale-apres-des-violences-autour-des-manifestations-antigouvernementales_6125620_3210.html"},"headline":"Au Sri Lanka, plac\u00e9 sous couvre-feu, l\u2019\u00e9conomie au bord de l\u2019effondrement","dateCreated":"2022-05-11T12:00:47+02:00","datePublished":"2022-05-11T12:00:47+02:00","dateModified":"2022-05-11T19:31:44+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Sri Lanka"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Sri Lanka"],"description":"Alors que des milliers de soldats patrouillaient les rues d\u00e9sertes de la capitale \u00e9conomique, Colombo, pour maintenir l\u2019ordre, apr\u00e8s deux jours d\u2019affrontements meurtriers, le couvre-feu a \u00e9t\u00e9 prolong\u00e9 de vingt-quatre\u00a0heures.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/580/0/6911/3455/1342/671/60/0/87f8856_2162f2a7aead49b190839d6b942565bf-9de297581ca5436ab64e17cd05fb040f-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sri Lanka","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sri-lanka/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/11/20-14">
<filnamedate="20220511"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220511"><AAMMJJHH="2022051120">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ Grevées par les confinements dans plusieurs grandes villes, les ventes ont chuté de 35,7 % au mois d’avril.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤       Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Suis-moi, je te fuis », « Un visa pour la liberté », « L’Eté nucléaire », « Duke »… Les films à voir             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Pierre Jouvet, nouvelle figure du PS                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                           Économie       Industrie automobile             En Chine, le secteur automobile dévasté par la stratégie zéro Covid      Grevées par les confinements dans plusieurs grandes villes, les ventes ont chuté de 35,7 % au mois d’avril.          Par Simon Leplâtre(Shanghaï, correspondance)         Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 12h00    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Un véhicule Tesla est déchargé d’un navire de transport dans le port de Yantaï (Chine), le 25 avril 2022.               C’est un secteur-clé pour la santé de l’industrie chinoise, et il va mal. Avec seulement un peu plus d’un million de voitures écoulées en avril, les ventes ont chuté de 35,7 % sur un an, et de 34 % par rapport au mois précédent, a indiqué l’Association chinoise des voitures particulières, mardi 10 mai. En cause, la multiplication des restrictions et des confinements depuis l’arrivée du variant Omicron en Chine, dernier pays au monde à maintenir une stratégie zéro Covid.          Shanghaï, la capitale économique du pays, commence sa septième semaine d’un confinement draconien qui empêche les consommateurs d’acheter des voitures et perturbe la production automobile. La métropole est l’un des centres de production majeur du secteur – des usines de Tesla, de General Motors ou de Volkswagen y sont implantées –, mais aussi pour les composants qui alimentent l’ensemble de l’industrie.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Chine, la politique zéro Covid accentue le ralentissement de l’économie                 Les autorités font tout pour soutenir la reprise de la production : parmi les 666 entreprises stratégiques autorisées à reprendre le travail le 19 avril, un tiers appartenait à l’industrie automobile. Toutefois, cela ne suffit pas à résoudre les nombreux goulots d’étranglement, alors que la plupart des 25 millions d’habitants de la capitale économique sont toujours confinés chez eux.          La logistique reste un défi majeur          La gigafactory de Tesla représente l’une des priorités de la municipalité, tant pour son poids économique que symbolique. Environ 8 000 employés, soit la moitié des effectifs habituels, dorment sur place, ce qui a permis à l’usine de tourner à 40 % de ses capacités fin avril. Cependant, le site a dû fortement ralentir les cadences, faute de composants électroniques, l’un de ses fournisseurs ayant dû stopper sa production après l’apparition d’un foyer de Covid-19 dans ses locaux. Résultat, l’entreprise n’a pu produire que 10 757 véhicules en avril, dont seulement 1 512 ont pu être expédiés, et aucun exporté. En mars, l’usine avait expédié 65 814 véhicules, dont plus de la moitié exportés en Asie et en Europe, d’après Bloomberg.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le grand blues de l’industrie automobile                 L’année 2022 s’annonçait pourtant sous de bons auspices pour le premier marché automobile mondial. En baisse depuis 2017, les ventes avaient renoué avec la croissance en 2021 (+ 3,8 %, avec 26,28 millions d’unités écoulées). L’association des producteurs automobiles espérait voir cette tendance se confirmer cette année (+ 5,4 % attendu). Un objectif qui, désormais, semble compromis. « Entre mars et mai, de 650 000 à 700 000 véhicules de moins seront produits à cause des confinements, estime John Zeng, directeur Chine du cabinet de conseil LMC Automotive, sis à Shanghaï. En début d’année, nous avions déjà prévu que la guerre russo-ukrainienne et le manque de semi-conducteurs pourraient coûter à la Chine 1 million de véhicules. Là, ça ferait 1,6 million à 1,7 million de véhicules en moins. Résultat, la croissance du marché automobile ne sera pas de 5 %, comme nous l’escomptions, mais presque de zéro. » Et encore, poursuit l’expert, « cela suppose que Shanghaï contrôle l’épidémie avant juin, et que le gouvernement prenne des mesures de stimulus pour le second semestre : certaines villes, comme Shenzhen, ont déjà annoncé des subventions à l’achat de voitures ».        Il vous reste 53.41% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/05/11/en-chine-le-secteur-automobile-devaste-par-la-strategie-zero-covid_6125617_3234.html"},"headline":"En Chine, le secteur automobile d\u00e9vast\u00e9 par la strat\u00e9gie z\u00e9ro Covid","dateCreated":"2022-05-11T12:00:11+02:00","datePublished":"2022-05-11T12:00:11+02:00","dateModified":"2022-05-11T12:00:40+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Industrie automobile"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Chine","Entreprises","Industrie","Industrie automobile","\u00c9conomie"],"description":"Grev\u00e9es par les confinements dans plusieurs grandes villes, les ventes ont chut\u00e9 de 35,7\u00a0% au mois d\u2019avril.","author":[{"@type":"Person","name":"Simon Lepl\u00e2tre","description":"Shangha\u00ef, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/412/0/4950/2475/1342/671/60/0/ab6c7db_1652197494361-gettyimages-1393761188.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Industrie automobile","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/automobile/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/11/20-15">
<filnamedate="20220511"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220511"><AAMMJJHH="2022051120">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ Si les habitants de Shanghaï rejettent de plus en plus la stratégie jusqu’au-boutiste imposée par Pékin, cette politique continue d’être soutenue dans le reste du pays.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤       Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Suis-moi, je te fuis », « Un visa pour la liberté », « L’Eté nucléaire », « Duke »… Les films à voir             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Pierre Jouvet, nouvelle figure du PS                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                           International       Chine             L’opinion chinoise divisée par la politique du zéro Covid      Si les habitants de Shanghaï rejettent de plus en plus la stratégie jusqu’au-boutiste imposée par Pékin, cette politique continue d’être soutenue dans le reste du pays.          Par Simon Leplâtre(Shanghaï, correspondance)         Publié aujourd’hui à 11h41, mis à jour à 11h53    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Les Shanghaïens ont un nouveau héros : le directeur général de l’Organisation mondiale de la santé (OMS), Tedros Adhanom Ghebreyesus. Mercredi 11 mai au matin, la vidéo du dirigeant de l’OMS critiquant la stratégie zéro Covid a été massivement partagée sur les réseaux sociaux chinois : « Comme nous le savons tous, le virus évolue et devient plus transmissible. Quand nous parlons de stratégie zéro Covid, nous ne pensons pas que c’est soutenable, considérant le comportement du virus à l’heure actuelle et celui que nous prévoyons dans le futur (…) . Passer à une stratégie différente est très important », a-t-il déclaré lors d’un point de presse de l’organisation à Genève, mardi. Pour les habitants de Shanghaï, qui subissent un confinement strict depuis sept semaines, la position de M. Ghebreyesus est apparue comme la voix de la raison. Mais la vidéo et tous les écrits qui lui sont consacrés ont été systématiquement censurés dans la journée par les autorités. A la place, un message indique : « Impossible d’afficher ce contenu parce qu’il viole les réglementations ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les failles de la stratégie zéro Covid s’invitent au congrès du Parti communiste chinois                 Dans le pays, il est hors de question de remettre en question l’approche défendue par Pékin : jeudi 5 mai, une réunion du comité permanent du bureau politique du Parti communiste chinois, qui regroupe les sept plus hauts dirigeants chinois sous l’autorité du secrétaire général du Parti, Xi Jinping, avait prévenu. « Nous devons garder la tête claire et adhérer à la politique générale du zéro Covid sans fléchir. Nous devons combattre résolument toute parole et tout acte qui déforme, interroge ou remet en question notre politique de prévention de l’épidémie », ont déclaré les dirigeants, d’après un communiqué diffusé à l’issue de la réunion. Si les habitants de Shanghaï, en première ligne, semblent rejeter de plus en plus la stratégie de Pékin, ou du moins son application extrême, le bien-fondé de la politique zéro Covid divise les Chinois, dont les positions diffèrent pour des raisons à la fois géographiques et générationnelles.          La peur de mourir          Après la réunion du comité permanent, les autorités de Shanghaï ont promis la victoire dans « la grande guerre de défense de Shanghaï ». Le comité du Parti de la municipalité, dirigé par le secrétaire général Li Qiang, a annoncé « prendre des mesures militaires pour passer à l’attaque ». Sur le terrain, ces slogans militaires se sont traduits par des restrictions encore plus lourdes pour les habitants : davantage de barricades autour des quartiers infectés, davantage d’habitants dirigés vers des centres d’isolement ou des hôtels, y compris lorsqu’un seul cas est détecté à l’étage de leur bâtiment (quitte à enfoncer la porte des récalcitrants), et la mise en place d’une campagne de désinfection systématique.        Il vous reste 48.13% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/11/l-opinion-chinoise-divisee-par-la-politique-du-zero-covid_6125614_3210.html"},"headline":"L\u2019opinion chinoise divis\u00e9e par la politique du z\u00e9ro Covid","dateCreated":"2022-05-11T11:41:41+02:00","datePublished":"2022-05-11T11:41:41+02:00","dateModified":"2022-05-11T11:53:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Chine"],"keywords":["Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","International","Chine"],"description":"Si les habitants de Shangha\u00ef rejettent de plus en plus la strat\u00e9gie jusqu\u2019au-boutiste impos\u00e9e par P\u00e9kin, cette politique continue d\u2019\u00eatre soutenue dans le reste du pays.","author":[{"@type":"Person","name":"Simon Lepl\u00e2tre","description":"Shangha\u00ef, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/27/1068/0/3024/1512/1342/671/60/0/c394de8_1651037751806-20220423-130519-copie.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chine/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/11/20-16">
<filnamedate="20220511"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220511"><AAMMJJHH="2022051120">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ Deux mois après avoir annoncé qu’elle appliquait les sanctions européennes, Berne est soupçonnée de mauvaise volonté. Les saisies d’actifs restent très modestes.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤       Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Suis-moi, je te fuis », « Un visa pour la liberté », « L’Eté nucléaire », « Duke »… Les films à voir             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Pierre Jouvet, nouvelle figure du PS                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                              International       Guerre en Ukraine             La Suisse traîne le pas dans la traque aux avoirs des oligarques russes      Deux mois après avoir annoncé qu’elle appliquait les sanctions européennes, Berne est soupçonnée de mauvaise volonté. Les saisies d’actifs restent très modestes.          Par Serge Enderlin(Genève, correspondance)         Publié aujourd’hui à 11h30, mis à jour à 11h51    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le financier et militant politique anglo-américain Bill Browder, à Londres, le 2 mars 2022.  TOLGA AKMEN / AFP               C’est un chiffre mirobolant, qui affole les esprits. Le montant du magot des oligarques russes mis à l’abri en Suisse oscille entre 150 et 200 milliards de francs suisses (143 et 190 milliards d’euros), dépôts et actifs mélangés, selon l’Association suisse des banquiers. « Si les banquiers suisses le reconnaissent, alors on peut facilement doubler le montant », a asséné le banquier anglo-américain Bill Browder, qui traque depuis une décennie les turpitudes financières du Kremlin et de ses affidés, après qu’il a été spolié en Russie et que son avocat russe, Sergueï Magnitski, est mort en prison à Moscou. L’homme intervenait la semaine dernière devant une commission du Congrès américain qui cherche à éclaircir le rôle de la Suisse, « connue depuis longtemps comme une destination pour les criminels de guerre et les kleptocrates pour cacher leur butin, et alliée de premier plan du dictateur russe Vladimir Poutine et de ses acolytes ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Bill Browder, l'homme qui énerve le Kremlin                 Les échanges n’ont pas tardé à se transformer en acte d’accusation de la mauvaise volonté supposée de Berne dans l’application des sanctions contre la Russie. Seuls 7,5 milliards de francs suisses (7,15 milliards d’euros) ont été gelés jusqu’ici. « Il y a quelque chose de sérieusement pourri en Suisse », a tonné Bill Browder. A Berne, le Conseil fédéral (gouvernement) a aussitôt dénoncé des « allégations politiquement inacceptables », tandis que le président en exercice, le ministre des affaires étrangères Ignazio Cassis, a fait savoir au département d’Etat américain son « indignation ». Selon le porte-parole du gouvernement, André Simonazzi, la Suisse applique les normes internationales contre le blanchiment d’argent et l’évasion fiscale.          « Jeu de cartes des oligarques en Suisse »          La mise au ban de la Russie par la communauté internationale a provoqué un réalignement brutal des rapports de force, y compris financiers, auquel la Suisse n’était pas préparée. Ces derniers jours, des voix commencent à monter pour exiger de l’exécutif qu’il passe à la vitesse supérieure et prenne conscience de l’importance du moment.                           Lire aussi :  « Suisse Secrets » : la commission parlementaire n’estime pas nécessaire de légiférer                 « Nos autorités agissent comme si elles voulaient préserver la relation entre la place financière suisse et les grandes fortunes russes, car un jour la guerre sera terminée, et il serait dommage de se priver de cette filière qui a tant rapporté. Le ministère de l’économie, par exemple, n’a pas mis sur pied de structure particulière pour identifier les fonds russes, et ne participe pas aux efforts de Washington et de l’UE », explique le député vert genevois Nicolas Walder, membre de la commission des affaires étrangères du Parlement.        Il vous reste 48.92% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/11/la-suisse-traine-le-pas-dans-la-traque-aux-avoirs-des-oligarques-russes_6125613_3210.html"},"headline":"La Suisse tra\u00eene le pas dans la traque aux avoirs des oligarques russes","dateCreated":"2022-05-11T11:30:07+02:00","datePublished":"2022-05-11T11:30:07+02:00","dateModified":"2022-05-11T11:51:30+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Suisse","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Deux mois apr\u00e8s avoir annonc\u00e9 qu\u2019elle appliquait les sanctions europ\u00e9ennes, Berne est soup\u00e7onn\u00e9e de mauvaise volont\u00e9. Les saisies d\u2019actifs restent tr\u00e8s modestes.","author":[{"@type":"Person","name":"Serge Enderlin","description":"Gen\u00e8ve, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/427/0/5119/2559/1342/671/60/0/5519716_1652260207917-000-324b9my.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/11/20-17">
<filnamedate="20220511"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220511"><AAMMJJHH="2022051120">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ Avec deux mois d’avance sur le calendrier initialement prévu, les frontières seront ouvertes au monde à compter du 31 juillet, 23 h 59, mettant un terme aux mesures entrées en vigueur en mars 2020 pour lutter contre la pandémie.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤                                        Planète       Nouvelle-Zélande             Covid-19 : en Nouvelle-Zélande, les frontières seront complètement ouvertes début août      Avec deux mois d’avance sur le calendrier initialement prévu, les frontières seront ouvertes au monde à compter du 31 juillet, 23 h 59, mettant un terme aux mesures entrées en vigueur en mars 2020 pour lutter contre la pandémie.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h11, mis à jour à 15h47    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Des familles s’embrassent après l’arrivée d’un vol en provenance de Los Angeles à l’aéroport international d’Auckland alors que la frontière néo-zélandaise s’ouvrait pour les pays exemptés de visa, le 2 mai 2022.  JED BRADLEY / AP                 La Nouvelle-Zélande va entièrement rouvrir ses frontières début août, a annoncé, mercredi 11 mai, la première ministre, Jacinda Ardern, mettant ainsi un terme aux mesures anti-Covid-19 aux frontières parmi les plus strictes au monde.            A compter du 31 juillet, 23 h 59, les frontières seront complètement ouvertes au monde, avec deux mois d’avance sur le calendrier initialement prévu, mettant un terme aux mesures entrées en vigueur en mars 2020 pour lutter contre la pandémie. « La Nouvelle-Zélande est désormais totalement ouverte pour le business », a déclaré Mme Ardern.                             Lire aussi :  Covid-19 : la Nouvelle-Zélande et l’Australie assouplissent leurs restrictions sanitaires                   Les mesures ont pesé sur l’économique            Si l’archipel a enregistré l’un des taux de létalité lié au coronavirus parmi les plus bas des pays développés, des voix se sont élevées pour dénoncer des mesures manquant de souplesse et qui ont pesé sur la croissance économique.            Pendant une large partie de la pandémie, toutes les personnes arrivant de l’étranger devaient effectuer une quarantaine de deux semaines dans des hôtels gérés par le gouvernement et surveillés par l’armée.            Jusqu’à présent, seuls les citoyens néo-zélandais et les ressortissants des pays ayant conclu des accords pour bénéficier d’une exemption de visas pouvaient se rendre en Nouvelle-Zélande, le reste du monde devant attendre octobre.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  L’Australie et la Nouvelle-Zélande actent la fin de la stratégie « zéro Covid »                   « Ce sera une bonne nouvelle pour les familles, les entreprises et les migrants. Cela laisse également du temps aux compagnies aériennes et aux croisiéristes de se préparer à revenir en Nouvelle-Zélande pendant les périodes de pointe que sont le printemps et l’été », selon la cheffe du gouvernement.             









Tous les chiffres dans notre tableau de bord Covid-19




require(["jquery", "jquery-ui/core", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/d3/d3.v5.min.js", "//s1.lemde.fr/assets-redaction/js/textures.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/dashboard/JHU/jhu_all_data.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/dashboard/JHU/jhu_dates_series.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/covid19_dashboard/vaccins_inter.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/covid19_dashboard/vacsi_fr_age_now.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/covid19_dashboard/paysjhu.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/SX5l40YnOYp0aox0R5EUTvzEujrGdw_723"], function($, jqueryUICore, d3v5, textures) {

    /*  ↓↓↓  la variable à modifier + dans l'id « graphe_XX » */
    var iso2 = "nz";

    /* le reste du code */
    if (typeof d3 === "undefined") {
        d3 = d3v5
    }

    const isInApp = window.location.href.match(/apps.([a-z]+\-)?lemonde.fr/);
    var dicoMois = ["janvier", "février", "mars", "avril", "mai", "juin", "juillet", "août", "septembre", "octobre", "novembre", "décembre"],
        dicoMoisCourt = ["jan.", "fév.", "mars", "avril", "mai", "juin", "juil.", "août", "sep.", "oct.", "nov.", "déc."],
        jourDeLaSemaine = ["dimanche", "lundi", "mardi", "mercredi", "jeudi", "vendredi", "samedi"];

    var largeur = $("#graphe_" + iso2).width(),
        mobileDec = false,
        dicoData = {},
        dicoDataLigne = {},
        nomDePaysJHU = paysJHU[iso2];

    var dates_cas = dataJHU_dates_series["dates_cas"],
        dates_morts = dataJHU_dates_series["dates_deces"],
        parseDate = d3.timeParse("%d\/%m\/%y"),
        parseInternational = d3.timeParse("%Y-%m-%d"),
        maxCas = 0,
        maxMorts = 0,
        valeursTicks = [],
        valeursTickMorts = [];

    function lancerLaBoucle() {

        if (donneesPretes == false) {
            /* et là on lance la boucle pour générer les données */
            creerDonnees(dataJHU_all_data["pays"][nomDePaysJHU]);

            /* là on cherche les valeurs max */
 d.casmoy) / 1000) * 1000);
 d.mortsmoy) / 100) * 100);


            /* les valeurs pour les axes */
            var moduloMorts = plusproche(maxMorts / 3),
                moduloCas = plusproche(maxCas / 3);

            for (let i = 0; i                 if (i % moduloMorts == 0) {
                    valeursTickMorts.push(i)
                }
            }
            for (let i = 0; i                 if (i % moduloCas == 0) {
                    valeursTicks.push(i)
                }
            }
        }

        creerGraphe(dataJHU_all_data["pays"][nomDePaysJHU])

    }

    /* fonction pour le retour à la ligne avec D3*/
    function retourALaLigne(text, width) {
        text.each(function() {
            var text = d3.select(this),
                words = text.text().split(/\s+/).reverse(),
                word,
                line = [],
                lineNumber = 0,
                lineHeight = 1.1, // ems
                x = text.attr("x"),
                y = text.attr("y"),
                dy = 0, //parseFloat(text.attr("dy")),
                tspan = text.text(null)
                .append("tspan")
                .attr("x", x)
                .attr("y", y)
                .attr("dy", dy + "em");
            while (word = words.pop()) {
                line.push(word);
                tspan.text(line.join(" "));
 width) {
                    line.pop();
                    tspan.text(line.join(" "));
                    line = [word];
                    tspan = text.append("tspan")
                        .attr("x", x)
                        .attr("y", y)
                        .attr("dy", ++lineNumber * lineHeight + dy + "em")
                        .text(word);
                }
            }
        });
    }

    /* un fonction pour convertir en chiffres lisibles */
    function milliers(num) {
        resultat = 0
        if (num             resultat = num
        } else if (num             resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
= 1000000 && num = 2000000) ? "s" : "")
= 1000000000) {
= 2000000000) ? "s" : "")
        }
        return String(resultat).replace(".", ",")
    }

    function pourCentMille(chiffre, population) {
        chiffreTemp = (chiffre / population) * 100000;
        return chiffreTemp;
    }

    function pourUnMillion(chiffre, population) {
        chiffreTemp = (chiffre / population) * 1000000;
        return chiffreTemp;
    }

    var dateValues = [],
        finDate = dates_cas[dates_cas.length - 1],
        finDateSemaine = d3.timeDay.offset(parseDate(finDate), -6),
        debutDate = d3.timeDay.offset(parseDate(finDate), -395),
        donneesPretes = false;

    /* juste pour sortir les mois */
    $.each(dates_cas, function(i, date) {
 debutDate && parseDate(date)             var dateTemp = date.split("/");
            if (dateTemp[0] == "01") {
                dateValues.push(parseDate(date))
            }
        }
    })

    /* la fonction des données */
    function creerDonnees(data) {

        var dataTemp = [],
            ligneData = [],
            popTotale = data.pop,
            decalage = 0,
            iso2 = data["iso2"];

        $.each(dates_cas, function(i, date) {
= decalage) {
                if (i == 0) {
                    casTemp = data["cas_covid"]["serie_temporelle"][i - decalage];
                    mortsTemp = data["deces_covid"]["serie_temporelle"][i];
                } else {
                    casTemp = Math.max(0, data["cas_covid"]["serie_temporelle"][i - decalage] - Math.max(0, data["cas_covid"]["serie_temporelle"][i - (decalage + 1)]));
                    mortsTemp = Math.max(0, data["deces_covid"]["serie_temporelle"][i] - data["deces_covid"]["serie_temporelle"][i - 1]);
                }

 debutDate) {
                    if (parseDate(date)                         dataTemp.push({
                            "dateold": date,
                            "casold": casTemp,
                            "mortsold": mortsTemp,
                            "date": parseDate(date),
                            "cas": casTemp,
                            "morts": mortsTemp
                        })
                    }
                }
            }
        })


        /* une dernière boucle pour la moyenne */
        var joursDansLaSemaine = 7,
            casSemaine = 0,
            mortsSemaine = 0,
            iprec = (dataTemp.length),
            ligneData = [],
            nbrjour = 0;

= 0; i--) {
            e = dataTemp[i]
            nbrjour++
            if (iprec - i == Math.floor(joursDansLaSemaine / 2)) {
                dateAffichage = e.dateold
            }
            if (iprec - i                 casSemaine += e.cas
                mortsSemaine += e.morts
            }
            if (iprec - i == joursDansLaSemaine) {
                ligneData.push({
                    "jourMoyenne": dateAffichage,
                    "casmoy": casSemaine / nbrjour,
                    "mortsmoy": mortsSemaine / nbrjour,
                    "ratio": (mortsSemaine / casSemaine) * 100
                })

                iprec = i;
                casSemaine = 0;
                mortsSemaine = 0;
                nbrjour = 0;
            }

            if (i == 0) {
                ligneData.push({
                    "jourMoyenne": e.dateold,
                    "casmoy": e.cas,
                    "mortsmoy": e.morts,
                    "ratio": e.morts / e.cas
                })
            }
        }
        dicoData[iso2] = dataTemp;
        dicoDataLigne[iso2] = ligneData;
        donneesPretes = true;
    }

    /* fonction pour aller chercher la valeur la plus proche */
    function plusproche(val) {
        const bornesEchelle = [25, 50, 100, 250, 500, 1000, 2500, 5000, 10000, 20000, 50000, 100000, 250000, 500000, 1000000];

 {
            return Math.abs(b - val)         });
        return closest;
    };


    /* la fonction qui fait dessiner le graphe  */
    function creerGraphe(data) {
        largeur = $("#graphe_" + iso2).width();

        if (largeur             mobileDec = true;
        } else {
            mobileDec = false;
        }

        var m = d3.map(vaccins_inter, function(d, i) {
                if (d.country != undefined) return d.country;
            }),
            cible = "#graphe_" + iso2,
            popTotale = data.pop,
            gensVaccines = m.get(data.fr)["people_fully_vaccinated"],
            dateVax = parseInternational(m.get(data.fr)["date"]);


        /* on charge le chiffre de SPF plutôt */
        if (iso2 == "fr") {
            gensVaccines = vacsi_fr_age_now[0][0]["inj"]["d2"]
            dateVax = parseInternational(vacsi_fr_age_now[0][0].date)
        }

        var prctVaccines = String(((gensVaccines / popTotale) * 100).toFixed(1)).replace(".", ",").replace(",0", ""),
            prctVaxBrut = (gensVaccines / popTotale) * 100,
            dataLigne = dicoDataLigne[iso2],
            dataGraphe = dicoData[iso2],
            derniersCas = dataLigne[0].casmoy.toFixed(0),
            derniersMorts = dataLigne[0].mortsmoy.toFixed(0),
            derniereDate = parseDate(finDate);

        /* on vide la div */
        d3.selectAll(cible).empty()

        var width = largeur,
            radius = 3,
            dureeTransition = 75,
            ratiodouble = ((mobileDec) ? .75 : .5),
            height = width * ratiodouble,
            demiHauteur = height * .5,
            margin = {
                top: 15,
                right: width / 100,
                bottom: 30,
                left: width / 100
            };

        if (mobileDec) {
            margin.left = width / 30;
            margin.right = margin.left;
        }

        if (isInApp) {
            margin.left = width / 50;
            margin.right = 3;
        }

        /* les variables communes */
        var extrapolation = d3.curveCatmullRom,
            x = d3.scaleTime()
            .range([0, width])
 parseDate(finDate))]);

        /* les cas */
        var y_cas = d3.scaleLinear()
            .range([(demiHauteur), 0])
            .domain([0, maxCas]),
            ligne_cas = d3.line()
            .curve(extrapolation)
 x(parseDate(d.jourMoyenne)))
 y_cas(d.casmoy)),
            aire_cas = d3.area()
            .curve(d3.curveStep)
 x(d.date))
            .y0((demiHauteur))
 y_cas(d.cas));

        /* les morts */
        var y_morts = d3.scaleLinear()
            .range([demiHauteur, height])
            .domain([0, maxMorts]),
            ligne_morts = d3.line()
            .curve(extrapolation)
 x(parseDate(d.jourMoyenne)))
 y_morts(d.mortsmoy)),
            aire_morts = d3.area()
            .curve(d3.curveStep)
 x(d.date))
 y_morts(d.morts))
            .y0((demiHauteur));

        if (isNaN(+prctVaxBrut) == true) {
            prctVaxBrut = 0
        }

        /* on envoie le titre et le texte */

er" : finDateSemaine.getDate());

        if (finDateSemaine.getMonth() != derniereDate.getMonth()) {
            dateLisibleDebut += " " + dicoMois[finDateSemaine.getMonth()]
        }
        if (finDateSemaine.getFullYear() != derniereDate.getFullYear()) {
            dateLisibleDebut += " " + finDateSemaine.getFullYear()
        }

er" : derniereDate.getDate()) + " " + dicoMois[derniereDate.getMonth()] + " " + derniereDate.getFullYear(),
er" : dateVax.getDate()) + " " + dicoMois[dateVax.getMonth()] + " " + dateVax.getFullYear();


        var marginRabe = 0;
 530) {
            marginRabe = margin.left;
        }

" + data.fr + " : où en est l'épidémie de Covid-19"
" + milliers(derniersCas) + " cas et " + milliers(derniersMorts) + " mort" + ((derniersMorts >= 2) ? "s" : "") + " en moyenne chaque jour pendant la semaine du " + dateLisibleDebut + " au " + dateLisibleFin + "."
        if (gensVaccines) {
" + prctVaccines + " % de la population complètement vaccinée" + " (au " + dateLisibleVax + ", source JHU)."
        }
"
"

        $(cible).attr("data-iso2", iso2).html(texteGraphe);

        /* on crée le SVG */
        svg = d3.select(cible + " .legraphe")
            .append("svg")
            .attr("width", "100%")
            .attr("viewBox", "0 0 " + (width + margin.left + margin.right) + " " + (height + margin.top + margin.bottom))
            .append("g")
            .attr("transform", "translate(" + margin.left + "," + margin.top + ")");

        var rectfond = svg.append("g"),
            axes = svg.append("g").attr("class", "axes"),
            cas = svg.append("g").attr("class", "aires"),
            morts = svg.append("g").attr("class", "aires"),
            annotations = svg.append("g").attr("class", "annotations");

        /* les aires et les courbes */

        cas.append("path")
            .data([dataGraphe])
            .attr("class", "aire cas")
            .attr("d", aire_cas);

        cas.append("path")
            .data([dataLigne])
            .attr("class", "d_ligne cas")
            .attr("stroke-linecap", "round")
            .attr("d", ligne_cas);

        cas.selectAll(".bubulle.cas")
            .data(dataLigne)
            .enter()
 (i == 0 || i == dataLigne.length - 1))
            .append("circle")
            .attr("class", "bubulle cas")
 x(parseDate(d.jourMoyenne)))
 y_cas(d.casmoy))
            .attr("r", radius);


        morts.append("path")
            .data([dataGraphe])
            .attr("class", "aire morts")
            .attr("d", aire_morts);

        morts.append("path")
            .data([dataLigne])
            .attr("class", "d_ligne morts")
            .attr("stroke-linecap", "round")
            .attr("d", ligne_morts);


        morts.selectAll(".bubulle.morts")
            .data(dataLigne)
            .enter()
 (i == 0 || i == dataLigne.length - 1))
            .append("circle")
            .attr("class", "bubulle morts")
 x(parseDate(d.jourMoyenne)))
 y_morts(d.mortsmoy))
            .attr("r", radius);

        /* la grille horizontale */
        function make_y_cas_gridlines() {
            return d3.axisLeft(y_cas)
                .tickValues(valeursTicks)
        }

        function make_y_morts_gridlines() {
            return d3.axisLeft(y_morts)
                .tickValues(valeursTickMorts)
        }

        svg.append("g")
            .attr("class", "grid")
            .call(make_y_cas_gridlines()
                .tickSizeOuter(0)
                .tickSize(-width - 10)
                .tickFormat("")
            );

        svg.append("g")
            //   .attr("transform", "translate(0," + ((demiHauteur)) + ")")
            .attr("class", "grid")
            .call(make_y_morts_gridlines()
                .tickSizeOuter(0)
                .tickSize(-width - 10)
                .tickFormat("")
            );

        /* l'axe des abscisses  */
        var anneeEnCours = 2020;
        axes.append("g")
            .attr("transform", "translate(0," + ((demiHauteur) + 4) + ")")
            .attr("class", "axes x passelect")
            .call(d3.axisTop(x).tickSizeOuter(0).tickValues(dateValues).tickSize(8).tickFormat(function(d, i) {
                renvoi = dicoMoisCourt[d.getMonth()]
                if (d.getFullYear() != anneeEnCours) {
                    renvoi += " " + String(d.getFullYear()).slice(2, 4)
                    anneeEnCours = d.getFullYear()
                } else if (i == 0 || i == 12) {
                    renvoi += " " + String(d.getFullYear()).slice(2, 4)
                }
                if (i % 2 == 0) {
                    return renvoi + ((i == dateValues.length - 2) ? " " + String(d.getFullYear()).slice(2, 4) : "")
                }
            }));

        /* l'axe des ordonnées  */
        axes.append("g")
            .attr("class", "axes y cas passelect")
            .attr("transform", "translate(10,-8)")
            .call(d3.axisLeft(y_cas).tickValues(valeursTicks).tickSizeOuter(0)
                .tickFormat(function(d, i) {
                    monTick = milliers(d)
                    if (d == valeursTicks[valeursTicks.length - 1]) {
                        monTick += " cas" /* pour 100 000 hab.*/
                    }
 0 && String(d).indexOf(".") == -1) {
                        return monTick
                    }
                }));

        /* celui du bas, avec les morts */
        axes.append("g")
            .attr("class", "axes y morts passelect")
            .attr("transform", "translate(10," + (-8) + ")")
            .call(d3.axisLeft(y_morts).tickValues(valeursTickMorts).tickSizeOuter(0)
                .tickFormat(function(d, i) {
                    monTick = milliers(d)
                    if (d == valeursTickMorts[valeursTickMorts.length - 1]) {
                        monTick += " morts" /* pour 1 million d’hab.*/
                    }
 0 && String(d).indexOf(".") == -1) {
                        return monTick
                    }
                }));

        /* si on a moins de 120 jours d'écart, on n'affiche plus rien
           sinon c'est quand même super moche  */
        var centVingtJours = (86400 * 120);

        /* si on a une date de vaccination pour les plus vulnérables */
 centVingtJours) {

            /* on ajoute la source */

            var t = textures.lines()
                .heavier()
                .size(12)
                .stroke("#e0e0e0")
                .background("transparent");

            rectfond.call(t);

            rectfond.append("rect")
                .attr("class", "rectvax")
                .attr("fill", t.url())
                .attr("x", x(parseDate(datesVaccination[iso2].date)))
                .attr("y", 0)
                .attr("width", width - x(parseDate(datesVaccination[iso2].date)) + radius)
                .attr("height", height + margin.bottom);

            /* les coordonnées de la flèche #bricolage */
            var largeurFleche = ((!mobileDec) ? width * .08 : width * .1),
                hauteurFleche = (height + margin.top) * .8;

            if (iso2 == "gb") {
                hauteurFleche = (height + margin.top) * .98;
            }

            rectfond.append("defs").append("marker")
                .attr("viewBox", "0 -3 6 6")
                .attr("refX", 5)
                .attr("refY", 0)
                .attr("markerWidth", 6)
                .attr("markerHeight", 6)
                .attr("orient", "auto")
                .attr("id", "t")
                .attr("class", "fleche")
                .append("path")
                .attr("d", "M0,-3L6,0L0,3");

            flecheData = [{
                x: (x(parseDate(datesVaccination[iso2].date))) - largeurFleche,
                y: hauteurFleche
            }, {
                x: x(parseDate(datesVaccination[iso2].date)),
                y: hauteurFleche
            }];

            var ligneFleche = d3.line()
 d.x)
 d.y);

            rectfond.append("path")
                .attr("d", ligneFleche(flecheData))
                .attr("class", "tetefleche")
                .style("stroke-width", 1.4)
                .style('marker-end', "url(#t)");

            rectfond.append("text")
                .attr("class", "textevax blanc passelect")
                .attr("x", ((x(parseDate(datesVaccination[iso2].date))) - largeurFleche) - 3)
                .attr("y", hauteurFleche + 3)
                .text("Ouverture de la vaccination à la population générale")
                .call(retourALaLigne, (width - largeurFleche - (width - x(parseDate(datesVaccination[iso2].date)) + (margin.right / 3))));
        }
    }

    /* ici on lance la première fois ↓↓↓ */
    lancerLaBoucle();
    /* et si on redimensionne */
    window.onresize = lancerLaBoucle;



});


<article-nb="2022/05/11/20-18">
<filnamedate="20220511"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220511"><AAMMJJHH="2022051120">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ Shireen Abu Akleh, visage de la Palestine sur la chaîne qatarie, couvrait un raid militaire dans le camp de réfugiés de Jénine, quand elle a été touchée par des tirs, venus, selon des témoins sur place, des positions israéliennes.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤       Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Suis-moi, je te fuis », « Un visa pour la liberté », « L’Eté nucléaire », « Duke »… Les films à voir             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Pierre Jouvet, nouvelle figure du PS                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                           International       Israël/Palestine             Cisjordanie : l’armée israélienne accusée d’avoir tué une journaliste d’Al-Jazira      Shireen Abu Akleh, visage de la Palestine sur la chaîne qatarie, couvrait un raid militaire dans le camp de réfugiés de Jénine, quand elle a été touchée par des tirs, venus, selon des témoins sur place, des positions israéliennes.          Par Louis Imbert(Jérusalem, correspondant)         Publié aujourd’hui à 11h07, mis à jour à 12h27    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Shireen Abu Akleh, journaliste de la chaîne Al-Jazira, dans la Vieille Ville de Jérusalem. Photo non datée, fournie par Al-Jazira.  AP               Depuis plus de deux décennies, Shireen Abu Akleh était le visage de la Palestine sur la première antenne du monde arabe, la chaîne qatarie Al-Jazira. Les Palestiniens de moins de 30 ans ont grandi en suivant au jour le jour les chroniques de la seconde Intifada (2000-2005) de cette journaliste discrète, courtoise et pugnace. La reporter palestino-américaine avait couvert la mort à bas bruit du processus de paix d’Oslo et le quotidien de l’occupation sans fin des territoires par l’armée israélienne, en vigueur depuis la conquête de 1967. Elle a été tuée à Jénine, mercredi 11 mai, par un tir israélien, selon des témoins, le ministère de la santé palestinien et son employeur. Elle couvrait un raid mené par l’armée israélienne dans le camp de réfugiés de cette grande ville du nord de la Cisjordanie.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Israël déploie l’armée pour boucler la Cisjordanie après de violents heurts sur l’esplanade des Mosquées à Jérusalem-Est                 Al-Jazira condamne un meurtre « de sang-froid », un « crime odieux, qui a pour objectif d’empêcher les médias de faire leur travail ». Les autorités qataries précisent qu’elle a été touchée par une balle « au visage ». Transportée vers un hôpital en état critique, elle a succombé à sa blessure. Dans un premier communiqué, les forces israéliennes ont indiqué qu’elles exploraient « la possibilité que les journalistes [aient] été touchés par des tireurs palestiniens », sans évoquer leur possible responsabilité. A la radio de l’armée, un officier israélien, Ran Kochav, a affirmé pour sa part que les deux journalistes se tenaient près de Palestiniens armés, « des amateurs, des terroristes, qui tiraient sur nos troupes ».          Témoignages concordants          Un producteur d’Al-Jazira, Ali Al-Samodi, a été touché lui aussi par une balle dans le dos et hospitalisé, mais son état est stable. A l’agence Associated Press, il affirme qu’il se trouvait avec sa consœur parmi sept journalistes venus couvrir ce raid, tôt mercredi. Tous portaient des gilets pare-balles barrés d’un bandeau « Presse », qui les identifiait clairement. Ils étaient passés devant les troupes israéliennes, afin de s’assurer qu’elles connaissaient leur présence. M. Samoudi a entendu un premier tir, puis a été touché par un second, le troisième a tué Shireen Abu Akleh, affirme-t-il, précisant qu’aucun militant ni habitant du camp ne se trouvait près d’eux.                         Des journalistes autour du corps de Shireen Abu Akleh, à l’hôpital de Jénine, en Cisjordanie, le 11 mai 2022.  MAJDI MOHAMMED / AP               Sa consœur Shaza Hanaysheh a confirmé à Al-Jazira qu’aucun combat ou tir n’avait lieu dans leurs environs immédiats. Elles ont tenté de s’abriter derrière un arbre lorsque les tirs ont commencé. « Je l’ai atteint avant Shireen. Elle est tombée à terre, dit-elle. Les soldats n’ont pas cessé de tirer même après sa chute. Chaque fois que je tendais ma main pour la sortir de là, les soldats nous tiraient dessus. » Le ministère des affaires étrangères a proposé « une enquête médico-légale commune » à l’Autorité palestinienne, qui juge Israël « entièrement responsable ».        Il vous reste 50.11% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/11/cisjordanie-l-armee-israelienne-accusee-d-avoir-tue-une-journaliste-d-al-jazira_6125611_3210.html"},"headline":"Cisjordanie\u00a0: l\u2019arm\u00e9e isra\u00e9lienne accus\u00e9e d\u2019avoir tu\u00e9 une journaliste d\u2019Al-Jazira","dateCreated":"2022-05-11T11:07:03+02:00","datePublished":"2022-05-11T11:07:03+02:00","dateModified":"2022-05-11T12:27:55+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Isra\u00ebl\/Palestine"],"keywords":["Proche-Orient","Isra\u00ebl\/Palestine","International"],"description":"Shireen Abu Akleh, visage de la Palestine sur la cha\u00eene qatarie, couvrait un raid militaire dans le camp de r\u00e9fugi\u00e9s de J\u00e9nine, quand elle a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e par des tirs, venus, selon des t\u00e9moins sur place, des positions isra\u00e9liennes.","author":[{"@type":"Person","name":"Louis Imbert","description":"J\u00e9rusalem, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/1be7c04_1652256922896-647840.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Isra\u00ebl\/Palestine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/israel-palestine/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/11/20-19">
<filnamedate="20220511"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220511"><AAMMJJHH="2022051120">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ Les trois principales régions où se situe la barrière ont été frappées par le réchauffement des eaux.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤       Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Suis-moi, je te fuis », « Un visa pour la liberté », « L’Eté nucléaire », « Duke »… Les films à voir             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Pierre Jouvet, nouvelle figure du PS                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                      Climat       Planète             Réchauffement climatique : en Australie, 91 % de la Grande Barrière de corail a subi un « blanchissement »      Les trois principales régions où se situe la barrière ont été frappées par le réchauffement des eaux.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h03, mis à jour à 11h21    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Les coraux blanchis de la Grande Barrière de corail restent vivants et peuvent se rétablir si les conditions s’améliorent, selon un rapport publié le 10 mai 2022 par le gouvernement australien.  C. JONES / AP                 En Australie, environ 91 % de la Grande Barrière de corail a subi un « blanchissement » en raison d’une vague de chaleur prolongée lors de l’été austral, selon un nouveau rapport gouvernemental publié mardi soir. Sur les 719 récifs étudiés, 654, soit 91 %, présentent un certain niveau de blanchiment des coraux. C’est la première fois que le plus grand récif corallien du monde est touché par un tel blanchissement au cours du phénomène climatique La Niña, habituellement caractérisé par une température anormalement basse des eaux.            « Le changement climatique s’intensifie et le récif en subit déjà les conséquences », met en garde le rapport de surveillance, qui rappelle qu’il s’agit de la quatrième vague de « blanchissement » à frapper le récif depuis 2016. Entre septembre 2021 et mars 2022, l’autorité maritime de la Grande Barrière de corail, qui a publié cette étude, a procédé à des relevés exhaustifs sur ce récif inscrit sur la liste du patrimoine mondial de l’Unesco.            The @gbrmarinepark along with @aims_gov_au and @csiro released the Reef snapshot 2021-22, which provides a summary… https://t.co/h0VyQwettJ— gbrmarinepark (@Great Barrier Reef Marine Park Authority)              La Grande Barrière de corail pourrait être classée site en danger            Elle a établi que les eaux ont commencé à se réchauffer à la fin de décembre et que les trois principales régions où se situe la barrière ont été frappées par le phénomène, qui se traduit par une décoloration en raison de l’expulsion des algues donnant au corail sa couleur vive. Les coraux blanchis restent vivants et peuvent se rétablir si les conditions s’améliorent, mais « les coraux fortement blanchis présentent des taux de mortalité plus élevés », explique l’étude, dont une première version avait été publiée en mars.            Ce rapport a été publié dix jours avant les élections fédérales australiennes, le 21 mai, lors desquelles la politique gouvernementale en matière de changement climatique sera au cœur des enjeux.            En juin, l’Unesco doit décider d’une éventuelle inscription de la Grande Barrière de corail sur la liste des sites « en danger ». L’Australie a lancé un plan de protection « Reef 2050 » doté de milliards de dollars après que les Nations unies ont menacé en 2015 de déclasser le site.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les Australiens au chevet de la Grande Barrière de corail                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 12 mai   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/climat/article/2022/05/11/rechauffement-climatique-en-australie-91-de-la-grande-barriere-de-corail-a-subi-un-blanchissement_6125610_1652612.html"},"headline":"R\u00e9chauffement climatique\u00a0: en Australie, 91\u00a0% de la Grande Barri\u00e8re de corail a subi un \u00ab\u00a0blanchissement\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-11T11:03:45+02:00","datePublished":"2022-05-11T11:03:45+02:00","dateModified":"2022-05-11T11:21:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Climat","Plan\u00e8te"],"keywords":["Climat","Plan\u00e8te","Asie-Pacifique","Australie","International"],"description":"Les trois principales r\u00e9gions o\u00f9 se situe la barri\u00e8re ont \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9es par le r\u00e9chauffement des eaux.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/412/0/4943/2471/1342/671/60/0/4b1f61e_94952e5ca09f458dac0c62c692c368f0-94952e5ca09f458dac0c62c692c368f0-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Climat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/climat/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/11/20-20">
<filnamedate="20220511"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220511"><AAMMJJHH="2022051120">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ Les troupes de Kiev innovent militairement, notamment grâce à leurs drones, pour compenser leur infériorité numérique et contrecarrer la domination attendue des forces de Moscou.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤       Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Suis-moi, je te fuis », « Un visa pour la liberté », « L’Eté nucléaire », « Duke »… Les films à voir             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Pierre Jouvet, nouvelle figure du PS                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                              International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : l’inventivité de l’armée de Kiev contre la puissance de feu russe      Les troupes de Kiev innovent militairement, notamment grâce à leurs drones, pour compenser leur infériorité numérique et contrecarrer la domination attendue des forces de Moscou.          Par Emmanuel Grynszpan         Publié aujourd’hui à 10h50, mis à jour à 11h50    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Photo satellite de l’île aux Serpents après une frappe présumée de drone ukrainien, le 6 mai 2022.  PLANET LABS PBC / AP               Après dix semaines de guerre entre des armées de taille inégale, le rapport de force évoque de plus en plus celui opposant David à Goliath. L’Ukraine a infligé une humiliante défaite tactique et symbolique à la Russie en détruisant, entre le 30 avril et le 8 mai, une dizaine d’équipements militaires sur l’île des Serpents, située en mer Noire, à 35 km des côtes ukrainiennes. Au premier jour de l’invasion russe, ce minuscule îlot de 0,17 km2 avait été le théâtre d’un acte de résistance célébré à travers toute l’Ukraine.          Le 24 février, le croiseur Moskva et le patrouilleur Vassili Bykov avaient menacé de bombarder l’île. Le commandant du croiseur Moskva avait exigé par radio la reddition immédiate des garde-côtes ukrainiens : « Je vous demande de déposer les armes et de vous rendre pour éviter un bain de sang et des morts inutiles. Sinon, vous serez bombardés. » Le chef des garde-côtes ukrainiens, Roman Gribov, avait répondu alors du tac au tac : « Navire de guerre russe, va te faire foutre », phrase devenue le cri de ralliement contre l’agression russe.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Ukraine, une commémoration du 8-Mai dans la violence, le sang et les larmes                 Île inutilisable par la flotte russe          L’île fut bombardée, prise d’assaut et tous les militaires ukrainiens ont été faits prisonniers. Mais la suite s’est révélée désastreuse pour la marine russe. Le croiseur Moskva est coulé le 14 avril dans une astucieuse attaque menée par deux missiles ukrainiens, tandis que les radars du navire russe étaient distraits par au moins un drone Bayraktar. Ce sont ces mêmes drones de fabrication turque qui ont détruit successivement, à partir du 30 avril, cinq batteries de défenses antiaériennes et antinavires installées sur l’île par l’armée russe.          Dans la foulée, quatre péniches de débarquement Raptor ont été détruites ainsi qu’un chaland de débarquement (classe Serna). La destruction des défenses antiaériennes a permis à deux avions de combat Su-27 ukrainiens d’effectuer, le 7 mai, un raid contre les bâtiments occupés par les militaires russes. Pour couronner le tout, un Bayraktar a détruit le lendemain un hélicoptère de transport Mi-8 au moment où il déposait des troupes russes sur l’île, apparemment chargées d’organiser son évacuation.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Moskva » : pourquoi la perte de ce croiseur est un coup dur, militairement et symboliquement, pour la Russie                 A défaut d’être reconquise par l’Ukraine, l’île des Serpents semble en tout cas inutilisable pour la flotte russe, qui l’incluait dans un dispositif assurant le blocus naval de l’Ukraine. L’épisode souligne deux réalités : la Russie n’est plus en mesure d’interdire le ciel aux aéronefs ennemis dans le sud de l’Ukraine ; et l’aviation de combat ukrainienne n’est pas anéantie, contrairement aux affirmations répétées depuis deux mois par le ministère russe de la défense.        Il vous reste 66.31% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/11/guerre-en-ukraine-face-a-la-puissance-de-feu-russe-l-inventivite-de-l-armee-de-kiev_6125604_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019inventivit\u00e9 de l\u2019arm\u00e9e de Kiev contre la puissance de feu russe","dateCreated":"2022-05-11T10:50:15+02:00","datePublished":"2022-05-11T10:50:15+02:00","dateModified":"2022-05-11T11:50:37+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Les troupes de Kiev innovent militairement, notamment gr\u00e2ce \u00e0 leurs drones, pour compenser leur inf\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique et contrecarrer la domination attendue des forces de Moscou.","author":[{"@type":"Person","name":"Emmanuel Grynszpan"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/45/0/5650/2825/1342/671/60/0/03fbf58_1652254453444-lgeai-donbass-tranchees-25-04-27.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   
