<FILE-date="2022/05/11/20">

<article-nb="2022/05/11/20-1">
<filnamedate="20220511"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220511"><AAMMJJHH="2022051120">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ Le président ukrainien a échangé pendant une heure avec des étudiants parisiens, mercredi 11 mai, et les a interrogés sur leur propre perception de l’agression russe.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤       Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Suis-moi, je te fuis », « Un visa pour la liberté », « L’Eté nucléaire », « Duke »… Les films à voir             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Pierre Jouvet, nouvelle figure du PS                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                              Société       Guerre en Ukraine             Devant des étudiants français, Volodymyr Zelensky salue « l’énergie » de la jeunesse d’Ukraine      Le président ukrainien a échangé pendant une heure avec des étudiants parisiens, mercredi 11 mai, et les a interrogés sur leur propre perception de l’agression russe.          Par Soazig Le Nevé         Publié aujourd’hui à 20h15    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Des étudiants de Sciences Po Paris, pendant l’échange par vidéo avec le président ukrainien Volodymyr Zelensky, à Paris, le 11 mai 2022.  THIBAULT CAMUS / AP               Pour sa toute première prise de parole devant un public étudiant, mercredi 11 mai, Volodymyr Zelensky a choisi la France. A l’initiative de l’ambassade d’Ukraine en France, le chef de l’Etat a été interrogé lors d’une visioconférence par une dizaine d’étudiants de Sciences Po, Polytechnique, l’Institut national du service public (INSP, ex-ENA), l’Institut national des langues et civilisations orientales (Inalco) et des universités Paris-Panthéon-Sorbonne et Sorbonne Université. Il a tenu, en retour, à sonder une jeunesse française qu’il a qualifiée de « lumineuse », à l’heure où une autre jeunesse, ukrainienne, est partie à la guerre, « intrépide », composée de jeunes hommes « faisant de longues queues devant les commissariats militaires pour défendre leurs villes », a rappelé le président de l’Ukraine.          L’échange, qui a duré plus d’une heure, a été suivi en direct par près de 8 000 étudiants, dans de nombreux amphithéâtres partout en France et sur YouTube. Le chef de l’Etat ukrainien a salué « l’apport des étudiants français [qui] a été fondamental depuis Mai-68 : il n’y a pas d’homme politique qui ne craigne qu’un étudiant vienne lui dire qu’il est interdit d’interdire ».          Dans un langage sincère et direct, Volodymyr Zelensky a pointé les contradictions qui animent l’Europe. « Pourquoi aucune institution européenne ou globale n’a encore pu arrêter cette guerre ? C’est une question qui ne doit pas rester rhétorique, a-t-il insisté. C’est une question qui demande des réponses, c’est une question qui concerne l’Europe. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « La guerre en Ukraine met en évidence le fossé qui s’est creusé entre “l’Ouest” et “le Reste” de la planète »                 Au sujet de la demande d’adhésion de son pays à l’Union européenne, le président a exprimé la fermeté de ses intentions en même temps que son incompréhension à l’égard des « leaders européens ». « On ne peut pas nous garder à distance, dire qu’on va nous prendre et finalement ne pas nous prendre, comme dans une réunion de famille où l’on vous aurait invité sans vous prévoir de chaise », a-t-il déclaré.          « Je suis un homme jeune, qui veut vivre »          Curieux du regard porté par des étudiants français sur les conséquences de l’agression russe envers son pays, Volodymyr Zelensky a multiplié les questions : « Comment accélérer le fonctionnement de la justice internationale ? Quelle serait une peine suffisante pour un soldat qui a violé un enfant ? Pourquoi n’y a-t-il encore aucun moyen pour punir les criminels rapidement ? Si la Russie attaquait la Lettonie par exemple, est-ce que l’OTAN irait se battre ? » Impressionnés par l’exercice, certains étudiants ont livré des réponses personnelles, comme Caroline Weill, étudiante à l’Institut national du service public (INSP) qui a partagé la position du président ukrainien, estimant que « les processus institutionnels d’adhésion à l’UE sont trop lents ». « Il faut réfléchir à une communauté politique à laquelle l’Ukraine aurait vocation à participer [en amont] de son adhésion à l’Union européenne », a-t-elle ajouté.        Il vous reste 42.73% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/05/11/devant-des-etudiants-francais-volodymyr-zelensky-salue-l-energie-de-la-jeunesse-d-ukraine_6125690_3224.html"},"headline":"Devant des \u00e9tudiants fran\u00e7ais, Volodymyr Zelensky salue \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9nergie\u00a0\u00bb de la jeunesse d\u2019Ukraine","dateCreated":"2022-05-11T20:15:57+02:00","datePublished":"2022-05-11T20:15:57+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","M Campus","\u00c9tudes sup","Universit\u00e9s","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Le pr\u00e9sident ukrainien a \u00e9chang\u00e9 pendant une heure avec des \u00e9tudiants parisiens, mercredi 11\u00a0mai, et les a interrog\u00e9s sur leur propre perception de l\u2019agression russe.","author":[{"@type":"Person","name":"Soazig Le Nev\u00e9"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/d6b5c18_f6db80b730a4454b95c0f40986f2bf3f-f6db80b730a4454b95c0f40986f2bf3f-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/11/20-2">
<filnamedate="20220511"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220511"><AAMMJJHH="2022051120">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Maria Alekhina, qui risquait une peine de prison ferme, a réussi à rejoindre la Lituanie après avoir traversé la Biélorussie. Elle a raconté sa folle fuite au « New York Times ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤       Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Suis-moi, je te fuis », « Un visa pour la liberté », « L’Eté nucléaire », « Duke »… Les films à voir             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Pierre Jouvet, nouvelle figure du PS                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                      International       Russie             Une membre des Pussy Riot parvient à quitter la Russie, déguisée en livreuse de repas      Maria Alekhina, qui risquait une peine de prison ferme, a réussi à rejoindre la Lituanie après avoir traversé la Biélorussie. Elle a raconté sa folle fuite au « New York Times ».          Par Marie Slavicek         Publié aujourd’hui à 18h01, mis à jour à 18h59    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Maria Alekhina est interpellée par des policiers, le 27 juillet 2019, lors d’un rassemblement non autorisé exigeant que les candidats d’opposition puissent se présenter aux élections locales de septembre.  KIRILL KUDRYAVTSEV / AFP                 L’histoire est digne d’un roman d’espionnage. Maria Alekhina, membre du collectif punk féministe Pussy Riot, s’est échappée de Russie en se déguisant en livreuse de repas, rapporte le New York Times dans un article publié mardi 10 mai.            D’un point de vue médiatique, tout commence le 21 février 2012. Cagoules et vêtements bariolés, poings levés : cinq membres du groupe entrent dans la cathédrale moscovite du Christ-Sauveur pour y déclamer, en musique et devant l’autel, un Te Deum revisité demandant à la Vierge Marie de chasser le président russe, Vladimir Poutine, du pouvoir.            Suite à cette action, trois d’entre elles, dont Maria Alekhina, alors âgée de 24 ans, avaient été inculpées pour « hooliganisme et incitation à la haine religieuse » et condamnées le 17 août 2012 à deux ans de camp, à l’issue d’un procès qui avait eu un retentissement international.                            Malgré sa condamnation, la jeune femme, qui a désormais 33 ans, a continué son combat contre le régime du Kremlin. En septembre 2021, elle a été condamnée à un an de « restrictions » de liberté (contrôle judiciaire, couvre-feu, interdiction de quitter Moscou) pour avoir appelé à manifester contre l’arrestation de l’opposant russe Alexeï Navalny. Fin avril, Vladimir Poutine a durci sa politique de répression pour étouffer toute critique de la guerre en Ukraine. Les mesures visant Maria Alekhina ont alors été commuées en peine de prison ferme.            Elle a donc décidé de quitter la Russie, au moins temporairement. Pour tromper les autorités, Maria Alekhina s’est déguisée en livreuse de repas de la société Delivery Club, abandonnant son téléphone portable pour ne pas être tracée par la police. Un ami l’a ensuite conduite à la frontière avec la Biélorussie. De là, il lui a fallu une semaine pour rejoindre la Lituanie. Son passeport ayant été confisqué par les autorités russes, elle ne disposait que de sa carte d’identité et d’un visa lituanien. A ce moment-là, elle avait déjà été placée sur la liste des personnes recherchées par la Russie.                             Lire :  Les Pussy Riot, féministes punk châtiées par Vladimir Poutine                   « Quelque chose de magique s’est produit »            Lors de sa première tentative pour traverser la frontière, Maria Alekhina a été retenue pendant six heures par les gardes-frontières biélorusses, avant d’être renvoyée. Lors de son deuxième essai, l’agent de service lui a immédiatement interdit le passage. La troisième tentative fut la bonne. L’un de ses amis a réussi à convaincre les autorités d’un pays européen – qui a demandé à ne pas être nommé – de lui délivrer un document lui accordant le même statut qu’un citoyen de l’Union européenne (UE). Le document a été acheminé clandestinement en Biélorussie pour que Maria Alekhina puisse en bénéficier.              C’est depuis Vilnius, la capitale de la Lituanie, qu’elle a accordé un entretien au New York Times pour raconter sa fuite. « J’étais heureuse d’avoir réussi, parce que c’était un gros et imprévisible » baiser d’adieu aux autorités russes, ironise Maria Alekhina. « Je ne comprends toujours pas complètement ce que j’ai fait », dit-elle également au quotidien américain, ajoutant : « Quelque chose de magique s’est produit la semaine dernière. »                              Lire aussi   Un policier russe aux Pussy Riot : « Parfois, je regrette 1937 »                   Après sa libération, en décembre 2013, Maria Alekhina a cofondé en septembre 2014 Mediazona, un site d’information spécialisé dans les procès des défenseurs des droits de l’homme. Elle a aussi écrit ses mémoires, Jours d’insurrection, une Pussy Riot témoigne (Seuil, 2017), et a voyagé dans le monde entier pour présenter un spectacle basé sur ce livre. En Russie, seulement trois salles ont accepté d’accueillir son spectacle.            Maria Alekhina s’était engagée à rester en Russie malgré la surveillance dont elle faisait l’objet et les pressions exercées par les autorités, mais la militante a donc fini par rejoindre les milliers de Russes qui ont quitté le pays depuis le début de l’attaque de l’armée russe contre l’Ukraine, le 24 février.              Mardi, sa compagne Lioussia Chteïn, également membre des Pussy Riot, a affirmé sur Twitter que Maria Alekhina « n’a pas fui la Russie, elle est partie en tournée ». Celle-ci débutera le 12 mai à Berlin et aura pour but de récolter des fonds pour l’Ukraine, précise le New York Times.            Condamnée elle aussi à des restrictions de liberté en lien avec les manifestations contre l’arrestation d’Alexeï Navalny, Lioussia Chteïn a quitté la Russie en avril. Le New York Times précise qu’elle a pris sa décision après avoir trouvé sur la porte de leur appartement un message les accusant d’être des traîtresses.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La Russie provoc’ des Pussy Riot                   « La Russie n’a plus le droit d’exister »            Sur Twitter et Instagram, Lioussia Chteïn a posté mardi des photos d’elle déguisée en livreuse de repas. Elle aurait utilisé le même subterfuge que Maria Alekhina pour fuir la Russie, le mois dernier, expliquant qu’elle n’avait pas posté d’image plus tôt afin de ne pas griller la couverture de sa compagne ; elle se l’autorise maintenant que le journal américain a dévoilé cette ruse.            легкий способ пройти мимо ментов у твоего подъезда https://t.co/45xentHNNT— lcshtn (@штейн)              En 2012, l’affaire de la prière punk avait fait grand bruit en Russie et suscité un débat inédit sur les liens entre l’Eglise orthodoxe russe et le pouvoir, dénoncés en chanson par les Pussy Riot (« Le patriarche Goundiaïev [Kirill] croit en Poutine/Ce serait mieux, salope, qu’il croie en Dieu »). Si une partie du clergé avait crié au sacrilège et au blasphème, exigeant que les jeunes femmes soient punies, d’autres, à l’image du diacre Andreï Kouraev, avaient appelé à la clémence et au pardon, jugeant la peine démesurée au regard des faits. Or, pour le New York Times, l’action des Pussy Riot était en réalité prémonitoire des dérives actuelles.              Le patriarche Kirill, chef des orthodoxes russes depuis 2009, a mis son Eglise au service de Vladimir Poutine, le qualifiant de « miracle » et soutenant l’agression armée de l’Ukraine. Depuis de nombreuses années, le dirigeant religieux, 75 ans, n’hésite pas à s’afficher en train de bénir armes et missiles, ni à justifier la répression de l’opposition et des médias indépendants. Lui et le président russe voient l’Ukraine et la Biélorussie comme des pays « frères » qui auraient dû rester sous la houlette de Moscou. Juste avant de lancer l’invasion de l’Ukraine, Vladimir Poutine a exposé dans un discours très virulent sa version de l’histoire, selon laquelle le pays « a été entièrement créé par la Russie ».                             Lire :  Les Pussy Riot :  « Les camps sont un îlot de totalitarisme dans un pays autoritaire »                   Ces déclarations et le début de la guerre ont, explique Maria Alekhina au quotidien new-yorkais, tout changé, pour elle comme pour son pays. « Je pense que la Russie n’a plus le droit d’exister, déclare-t-elle. Même avant, on se demandait comment le pays restait uni, par quelles valeurs il était uni et où il va. Mais maintenant, je pense que ce n’est plus une question. »            En février, Maria Alekhina a été condamnée à quinze jours de prison pour « propagande de la symbolique nazie » en raison d’un post Instagram datant de 2015 où elle critiquait l’autocrate biélorusse et allié de Vladimir Poutine, Alexandre Loukachenko. Lioussia Chteïn a été emprisonnée au même moment pour un motif similaire. « Ils ont peur parce qu’ils ne peuvent pas nous contrôler », analyse Maria Alekhina.                                 Marie Slavicek           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 12 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La peau de l’URSS  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/11/une-membre-des-pussy-riot-parvient-a-quitter-la-russie-deguisee-en-livreuse-de-repas_6125679_3210.html"},"headline":"Une membre des Pussy Riot parvient \u00e0 quitter la Russie, d\u00e9guis\u00e9e en livreuse de repas","dateCreated":"2022-05-11T18:01:12+02:00","datePublished":"2022-05-11T18:01:12+02:00","dateModified":"2022-05-11T18:59:53+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Russie"],"keywords":["Guerre en Ukraine","Russie","Europe","International"],"description":"Maria Alekhina, qui risquait une peine de prison ferme, a r\u00e9ussi \u00e0 rejoindre la Lituanie apr\u00e8s avoir travers\u00e9 la Bi\u00e9lorussie. Elle a racont\u00e9 sa folle fuite au \u00ab\u00a0New York Times\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie Slavicek"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/27/0/3600/1800/1342/671/60/0/b397bca_5150965-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/11/20-3">
<filnamedate="20220511"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220511"><AAMMJJHH="2022051120">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ L’écrivain nord-irlandais Glenn Patterson explique, dans une tribune au « Monde », pourquoi, compte tenu du statut institutionnel particulier du pays, la première place du parti nationaliste aux élections législatives constitue un triomphe en trompe-l’œil.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤       Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Suis-moi, je te fuis », « Un visa pour la liberté », « L’Eté nucléaire », « Duke »… Les films à voir             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Pierre Jouvet, nouvelle figure du PS                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                       Débats       Irlande         Irlande du Nord : « La victoire du Sinn Fein est un événement majeur sur le plan symbolique »   Tribune        Glenn Patterson  Ecrivain nord-irlandais        L’écrivain nord-irlandais Glenn Patterson explique, dans une tribune au « Monde », pourquoi, compte tenu du statut institutionnel particulier du pays, la première place du parti nationaliste aux élections législatives constitue un triomphe en trompe-l’œil.   Publié aujourd’hui à 17h00, mis à jour à 17h00    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   En voilà une nouvelle ! Pour la première fois depuis la partition de l’Irlande, en 1921, un parti nationaliste favorable à la réunification de l’île est arrivé en tête des élections en Irlande du Nord. Et pas n’importe quel parti nationaliste : le Sinn Fein, longtemps considéré par beaucoup comme la branche politique de l’IRA provisoire.          Le Sinn Fein est désormais en droit de s’attribuer le poste de chef de l’exécutif bicéphale créé par l’accord de paix de 1998, dit du Vendredi saint, tandis que son principal rival, le Parti unioniste démocrate (DUP) − qui est aussi, pour compliquer les choses, son partenaire de coalition depuis quinze ans −, devra se contenter de celui de vice-premier ministre. En réalité, les deux postes se valent. Les titres de premier ministre et de vice-premier ministre étaient pour les unionistes un artifice destiné à masquer le fait que, avec le partage du pouvoir, ils ne gouvernaient plus seuls. Le Sinn Fein n’a jamais manqué une occasion de rappeler que ces postes étaient équivalents, mais à présent qu’il est arrivé premier, il semble vouloir croire lui-même à cet artifice.          Le Sinn Fein est arrivé premier, mais il n’a pas progressé en nombre de sièges. Il est devenu le premier parti parce que le DUP, qui avait quitté l’exécutif sortant pour protester contre le protocole nord-irlandais du Brexit [qui maintient la province britannique dans le marché unique et l’union douanière européenne], a reculé de près de 7 % et a perdu trois députés à l’Assemblée législative, ce qui lui fait deux sièges de moins que le Sinn Fein, contre un siège de plus lors de la précédente législature.                           Lire aussi la tribune :  Article réservé à nos abonnés  « La paix en Irlande du Nord est d’une fragilité presque insupportable »                 En nombre de sièges, le grand gagnant a été le parti non confessionnel Alliance, qui a plus que doublé le nombre de ses élus, passés de huit à dix-sept. Certains sondages réalisés dans les derniers jours de la campagne donnaient Alliance à égalité avec le DUP, mais, même si cette formation était arrivée deuxième, elle n’aurait pas pu prétendre à l’un des deux postes-clés de l’exécutif. En vertu de l’accord de Saint-Andrews de 2006 − négocié entre les gouvernements britannique et irlandais, le Sinn Fein et le DUP −, les partenaires de coalition ne peuvent être issus que des rangs des principales formations classées comme « nationaliste », « unioniste » ou « autre ». Le parti Alliance s’enorgueillit de figurer dans la catégorie « autre », mais il ne dispose pas des sièges ou des alliés nécessaires pour constituer une majorité.          Un esprit cynique pourrait dire que les ennemis jurés que sont le Sinn Fein et le DUP ont décidé à Saint-Andrews de s’octroyer un avantage permanent.        Il vous reste 58.74% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/05/11/irlande-du-nord-la-victoire-du-sinn-fein-est-un-evenement-majeur-sur-le-plan-symbolique_6125667_3232.html"},"headline":"Irlande du Nord\u00a0: \u00ab\u00a0La victoire du Sinn Fein est un \u00e9v\u00e9nement majeur sur le plan symbolique\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-11T17:00:14+02:00","datePublished":"2022-05-11T17:00:14+02:00","dateModified":"2022-05-11T17:00:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Irlande"],"keywords":["Elections","Irlande","International","Europe","Royaume-Uni","Brexit","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"L\u2019\u00e9crivain nord-irlandais Glenn Patterson explique, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, pourquoi, compte tenu du statut institutionnel particulier du pays, la premi\u00e8re place du parti nationaliste aux \u00e9lections l\u00e9gislatives constitue un triomphe en trompe-l\u2019\u0153il.","author":[{"@type":"Person","name":"Glenn Patterson","description":"Ecrivain nord-irlandais"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/898/0/6720/3360/1342/671/60/0/4cbc4ea_1651853494195-irlande-alcock-003.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Irlande","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/irlande/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/11/20-4">
<filnamedate="20220511"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220511"><AAMMJJHH="2022051120">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ Devant la presse à Vienne, Antonio Guterres a appelé à maintenir le contact avec la Russie de Vladimir Poutine pour sauver des vies en Ukraine et préparer la paix, même si aucun règlement pacifique du conflit ne se profile actuellement.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                    La situation sur le terrain en carte                    Le contexte       Live  animé par Anna Villechenon et Cécile Bouanchaud         Les contributions sont temporairement désactivées dans ce suivi en direct.         Volodymyr Zelensky a annoncé, mardi soir, que la menace russe s’éloignait de Kharkiv, la deuxième plus grande ville de l’Ukraine, pilonnée depuis la fin du mois de février. « Les localités de Tcherkassy, Tychky, Rusky Tychky, Roubijne et Baïrak ont été libérées » dans la région de cette grande ville du nord-est du pays, a précisé l’état-major ukrainien. « Ainsi, l’ennemi a été repoussé encore plus loin de Kharkiv », mais « l’intensité des bombardements dans le district de Kharkiv a augmenté ».Dans le Sud-Est, les forces russes ont encore pilonné l’aciérie Azovstal, à Marioupol, où se terrent toujours des dizaines de personnes, soldats et civils. « Des dizaines de frappes », « chaque heure », a écrit, sur Telegram, Piotr Andriouchtchenko, adjoint au maire de cette ville portuaire prise par les Russes et presque entièrement détruite.Dans les environs d’Odessa, « la pression psychologique se poursuit sur la population voisine de la Transnistrie » avec « le possible blocage de la région en raison de la mise hors service du pont du Dniestr, qui a de nouveau été attaqué par des missiles », a avancé le commandement ukrainien pour le Sud. Selon Washington, le président russe, Vladimir Poutine, ne va pas s’arrêter au Donbass, et veut « étendre » le conflit jusqu’à la Transnistrie, région de Moldavie qui a fait sécession en 1990.Du côté de l’aide américaine à l’Ukraine, la Chambre des représentants a adopté, mardi soir, une enveloppe faramineuse de près de 40 milliards de dollars, suivant Joe Biden dans son soutien indéfectible à Kiev. Le texte voté par des élus des deux camps comprend un volet économique et humanitaire, mais aussi des armes et des munitions. Il doit désormais être voté au Sénat, en fin de semaine ou en début de semaine prochaine, avant d’être promulgué par le président américain.A Kiev, vidée de la majorité de ses résidents au début de l’invasion russe, près des deux tiers des 3,5 millions d’habitants de la capitale sont revenus, a annoncé mardi le maire, Vitali Klitschko.Leonid Kravtchouk, le premier président de l’Ukraine indépendante, est mort à 88 ans. Il était le dernier dirigeant de la République socialiste soviétique d’Ukraine, de 1990 à 1991, et il a été le premier président de l’Ukraine indépendante, entre 1991 et 1994.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Témoignages. « L’idée que Poutine puisse utiliser l’arme nucléaire m’obsède. Je me pose toujours la même question : pourquoi n’a-t-il toujours pas été éliminé ? »         Chronique. « La guerre en Ukraine met en évidence le fossé qui s’est creusé entre « l’Ouest » et « le Reste » de la planète »         Tribune. « Nous, citoyens du Maghreb ou issus de sa diaspora, appelons à l’arrêt immédiat de la guerre en Ukraine »         Analyse. Le non-alignement suédois à l’épreuve de la guerre en Ukraine         Décryptage. Sur la guerre en Ukraine, la France et l’Allemagne marquent leurs différences avec les Etats-Unis         Appel à témoignages. Marioupol : vous avez connu ou visité la ville avant la guerre en Ukraine ? Racontez-nous         Retrouvez notre live d’hier sur ce lien.                          La situation sur le terrain en carte                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html","coverageStartTime":"2022-05-11T16:35:40+00:00","coverageEndTime":"2022-05-12T04:35:40+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies juge important de maintenir le co...","description":"Devant la presse \u00e0 Vienne, Antonio Guterres a appel\u00e9 \u00e0 maintenir le contact avec la Russie de Vladimir Poutine pour sauver des vies en Ukraine et pr\u00e9parer la paix, m\u00eame si aucun r\u00e8glement pacifique du conflit ne se profile actuellement.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Anna Villechenon et Cécile Bouanchaud"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : le secrétaire général des Nations unies juge important de maintenir le contact avec Moscou","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Devant la presse \u00e0 Vienne, Antonio Guterres a appel\u00e9 \u00e0 maintenir le contact avec la Russie de Vladimir Poutine pour sauver des vies en Ukraine et pr\u00e9parer la paix, m\u00eame si aucun r\u00e8glement pacifique du conflit ne se profile actuellement.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/0/0/6000/3969/1342/887/3/0/391ea91_5152300-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Anna Villechenon et Cécile Bouanchaud"
,"startDate":"2022-05-11T16:35:40+00:00"
,"endDate":"2022-05-12T04:35:40+00:00"
         Le pr\u00e9sident finlandais, Sauli Niinist\u00f6, le 11 mai 2022 \u00e0 Helsinki, en compagnie de Boris Johnson. FRANK AUGSTEIN \/ AFP           Une adh\u00e9sion de la Finlande \u00e0 l\u2019OTAN ne serait \u00ab\u00a0contre personne\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 mercredi le pr\u00e9sident finlandais, Sauli Niinist\u00f6, alors que Moscou a mis en garde Helsinki contre des \u00ab\u00a0cons\u00e9quences\u00a0\u00bb en cas de candidature.          \u00ab\u00a0Si la Finlande augmente sa s\u00e9curit\u00e9, ce n\u2019est au d\u00e9triment de personne d\u2019autre\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9 lors de la signature d\u2019une d\u00e9claration d\u2019assistance mutuelle avec le Royaume-Uni, \u00e0 Helsinki, aux c\u00f4t\u00e9s du premier ministre britannique, Boris Johnson.                    Lire aussi :  A la fronti\u00e8re russe, les Finlandais d\u2019Imatra s\u2019en remettent \u00e0 l\u2019OTAN         ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/4d129b1_5154666-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une adh\u00e9sion de la Finlande \u00e0 l\u2019OTAN ne serait \u00ab\u00a0contre personne\u00a0\u00bb, assure son pr\u00e9sident","dateModified":"2022-05-11T18:08:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html#444603","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html","datePublished":"2022-05-11T17:26:41+00:00","articleBody":"     Le premier ministre italien, Mario Draghi, a appel\u00e9 mercredi \u00e0 Washington les Etats-Unis et la Russie \u00e0 accepter de s\u2019asseoir autour de la m\u00eame \u00ab\u00a0table pour la paix\u00a0\u00bb pour trouver une issue \u00e0 la guerre men\u00e9e par Moscou en Ukraine.          \u00ab\u00a0Il y a un effort \u00e0 faire pour s\u2019asseoir \u00e0 la table\u00a0\u00bb des n\u00e9gociations, \u00ab\u00a0et c\u2019est un effort que doivent faire tous les alli\u00e9s mais en particulier, bien entendu, la Russie et les Etats-Unis\u00a0\u00bb, a-t-il dit devant la presse, au lendemain d\u2019une rencontre avec le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden.          \u00ab\u00a0Il faut une table avec tout le monde, l\u2019Ukraine est certainement l\u2019acteur principal \u00e0 cette table\u00a0\u00bb, car \u00ab\u00a0il faut \u00e9viter le soup\u00e7on\u00a0\u00bb d\u2019une \u00ab\u00a0paix impos\u00e9e, une paix qui arrange les Etats-Unis, les Europ\u00e9ens ou les Russes mais qui ne soit pas acceptable par les Ukrainiens\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9.          Le gouvernement de Joe Biden, tr\u00e8s impliqu\u00e9 pour tenter de trouver une solution diplomatique avec Moscou avant le conflit, n\u2019a eu quasiment aucun contact de haut niveau avec la Russie depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine le 24\u00a0f\u00e9vrier. Et r\u00e9p\u00e8te qu\u2019il ne voit aucun int\u00e9r\u00eat \u00e0 s\u2019impliquer directement dans des n\u00e9gociations tant qu\u2019il n\u2019y a pas de d\u00e9sescalade russe.          Mario Draghi, au contraire, a plaid\u00e9 pour une relance du dialogue impliquant les Am\u00e9ricains, et estim\u00e9 qu\u2019il fallait pour cela \u00ab\u00a0reprendre et intensifier les contacts \u00e0 tous les niveaux\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Apr\u00e8s des premi\u00e8res semaines extr\u00eamement prudentes de la part de l\u2019administration de Joe Biden, le revirement est total\u00a0\u00bb                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/361/0/6000/3000/1342/671/60/0/391ea91_5152300-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour le premier ministre italien, Am\u00e9ricains et Russes doivent faire l\u2019\u00ab\u00a0effort\u00a0\u00bb de s\u2019asseoir \u00e0 u...","dateModified":"2022-05-11T17:32:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html#444573","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html","datePublished":"2022-05-11T16:46:44+00:00","articleBody":"     L\u2019histoire est digne d\u2019un roman d\u2019espionnage. Maria Alekhina, membre du collectif punk f\u00e9ministe Pussy Riot, s\u2019est \u00e9chapp\u00e9e de Russie en se d\u00e9guisant en livreuse de repas. Alors qu\u2019elle risquait une peine de prison ferme, elle a r\u00e9ussi \u00e0 rejoindre la Lituanie apr\u00e8s avoir travers\u00e9 la Bi\u00e9lorussie. Elle a racont\u00e9 sa folle fuite au New York Times.                    Lire aussi :  Une membre des Pussy Riot parvient \u00e0 quitter la Russie, d\u00e9guis\u00e9e en livreuse de repas                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/361/0/6000/3000/1342/671/60/0/391ea91_5152300-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une membre des Pussy Riot parvient \u00e0 quitter la Russie, d\u00e9guis\u00e9e en livreuse de repas","dateModified":"2022-05-11T16:59:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html#444449","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html","datePublished":"2022-05-11T16:16:42+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies a appel\u00e9 \u00e0 maintenir le contact avec la Russie de Vladimir Poutine pour sauver des vies en Ukraine et pr\u00e9parer la paix, m\u00eame si aucun r\u00e8glement pacifique du conflit ne se profile actuellement.          \u00ab\u00a0Il est clair que, \u00e0 l\u2019heure actuelle, il n\u2019existe aucune chance d\u2019un accord de paix ou d\u2019un cessez-le-feu imm\u00e9diats\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Antonio Guterres devant la presse \u00e0 Vienne, o\u00f9 il se trouve pour une r\u00e9union de l\u2019ONU. Mais \u00ab\u00a0cette guerre ne durera pas \u00e9ternellement. Le moment viendra o\u00f9 les n\u00e9gociations de paix seront sur la table. Le moment viendra, je l\u2019esp\u00e8re, d\u2019une solution au probl\u00e8me\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 le responsable de 73\u00a0ans, qui a propos\u00e9 ses bons offices pour servir de m\u00e9diateur.          Dans cette optique, celui qui, avec le chancelier autrichien, Karl Nehammer, est l\u2019un des rares dirigeants occidentaux \u00e0 avoir rencontr\u00e9 Vladimir Poutine depuis le d\u00e9but de la guerre, a d\u00e9fendu sa strat\u00e9gie. \u00ab\u00a0Si vous voulez r\u00e9soudre un probl\u00e8me, vous devez traiter avec ceux qui ont caus\u00e9 le probl\u00e8me ou peuvent le r\u00e9soudre\u00a0\u00bb, a-t-il justifi\u00e9, aux c\u00f4t\u00e9s de M.\u00a0Nehammer. \u00ab\u00a0Il fait donc pleinement sens de parler au dirigeant de la F\u00e9d\u00e9ration russe.\u00a0\u00bb          Selon lui, sa rencontre, le 26\u00a0avril, avec M.\u00a0Poutine a contribu\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0sauver les vies de civils\u00a0\u00bb dans l\u2019aci\u00e9rie d\u2019Azovstal \u00e0 Marioupol, gr\u00e2ce \u00e0 la mise en place de convois par l\u2019ONU. \u00ab\u00a0Nous proc\u00e9derons \u00e0 d\u2019autres op\u00e9rations de ce type, j\u2019en suis s\u00fbr, mais nous ne pouvons pas les rendre publiques avant qu\u2019elles soient finalis\u00e9es\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le chef des Nations unies.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: une amorce de reprise de diplomatie onusienne         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/361/0/6000/3000/1342/671/60/0/391ea91_5152300-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies juge important de maintenir le contact avec Moscou","dateModified":"2022-05-11T16:33:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html#444437","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html","datePublished":"2022-05-11T16:06:30+00:00","articleBody":"     Le ministre des finances allemand s\u2019est d\u00e9clar\u00e9 \u00ab\u00a0ouvert\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019id\u00e9e d\u2019utiliser des capitaux de la Banque centrale russe gel\u00e9s dans le cadre des sanctions occidentales pour aider \u00e0 la reconstruction de l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0Je suis ouvert \u00e0 une discussion au niveau international concernant la confiscation de capitaux de la Banque centrale russe\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Christian Lindner lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse. Il \u00e9tait interrog\u00e9 sur l\u2019opportunit\u00e9 d\u2019utiliser les avoirs vis\u00e9s dans le cadre des sanctions contre la Russie pour aider \u00e0 reconstruire l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0Je peux me l\u2019imaginer au point de vue politique, si cela est souhait\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Concernant les biens gel\u00e9s des personnes priv\u00e9es et des entreprises, la situation est plus compliqu\u00e9e car les expropriations sont soumises \u00ab\u00a0\u00e0 des normes de droit dont nous ne pouvons pas ne pas tenir compte au niveau politique\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.          Le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Charles Michel, s\u2019\u00e9tait prononc\u00e9 la semaine derni\u00e8re pour une confiscation des avoirs russes gel\u00e9s dans l\u2019UE afin de les rendre \u00ab\u00a0disponibles\u00a0\u00bb pour la reconstruction de l\u2019Ukraine.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/361/0/6000/3000/1342/671/60/0/391ea91_5152300-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Berlin \u00ab\u00a0ouvert\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019id\u00e9e d\u2019utiliser des fonds russes gel\u00e9s pour reconstruire l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-05-11T16:26:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html#444422","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html","datePublished":"2022-05-11T15:54:11+00:00","articleBody":"     Inquiets des tensions avec leur voisin, une majorit\u00e9 des habitants de la zone frontali\u00e8re, dans le sud-est de ce pays, soutiennent l\u2019adh\u00e9sion d\u2019Helsinki \u00e0 l\u2019Alliance atlantique.          Selon un sondage publi\u00e9 le 9\u00a0mai, 76\u00a0% des Finlandais sont d\u00e9sormais favorables \u00e0 l\u2019adh\u00e9sion, contre moins de 30\u00a0% avant la guerre en Ukraine. Un basculement de l\u2019opinion publique, impensable il y a encore quelques mois, qui devrait mener le pays de 5,5\u00a0millions d\u2019habitants \u00e0 annoncer sa candidature d\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN d\u2019ici la fin de la semaine.                    Lire aussi :  A la fronti\u00e8re russe, les Finlandais d\u2019Imatra s\u2019en remettent \u00e0 l\u2019OTAN                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/361/0/6000/3000/1342/671/60/0/391ea91_5152300-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A la fronti\u00e8re russe, les Finlandais d\u2019Imatra s\u2019en remettent \u00e0 l\u2019OTAN","dateModified":"2022-05-11T16:04:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html#444420","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html","datePublished":"2022-05-11T15:42:17+00:00","articleBody":"     Il s\u2019agit d\u2019un rare bilan donn\u00e9 par un responsable ukrainien sur les pertes militaires enregistr\u00e9es depuis le d\u00e9but de la guerre. Cinq cent soixante et un membres de la garde nationale ukrainienne, \u00e0 laquelle appartient notamment le r\u00e9giment Azov retranch\u00e9 dans l\u2019aci\u00e9rie d\u2019Azovstal, \u00e0 Marioupol, ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, a affirm\u00e9 mercredi le chef de cette force arm\u00e9e, Oleks\u00ef Nadtotchy.          Il a pr\u00e9cis\u00e9, durant un point de presse diffus\u00e9 en ligne, que 1\u00a0697 membres de la garde nationale avaient \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s. Les minist\u00e8res de la d\u00e9fense ukrainien et russe ne communiquent g\u00e9n\u00e9ralement pas sur leurs pertes militaires.          Mi-avril, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, avait d\u00e9clar\u00e9 que 2\u00a0500 \u00e0 3\u00a0000 soldats ukrainiens avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et environ 10\u00a0000 bless\u00e9s, et il est \u00ab\u00a0difficile de dire combien d\u2019entre eux survivront\u00a0\u00bb, avait-il ajout\u00e9.          La garde nationale ukrainienne, d\u00e9pendante du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur, a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e en mars\u00a02014, dans la foul\u00e9e du mouvement proeurop\u00e9en Euroma\u00efdan qui avait entra\u00een\u00e9 la chute du pr\u00e9sident prorusse Viktor Ianoukovitch. Les nouvelles autorit\u00e9s craignaient une intervention de l\u2019arm\u00e9e russe dans l\u2019est du pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/361/0/6000/3000/1342/671/60/0/391ea91_5152300-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"561 soldats de la garde nationale ukrainienne tu\u00e9s depuis le d\u00e9but du conflit","dateModified":"2022-05-11T16:02:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html#444338","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html","datePublished":"2022-05-11T15:04:03+00:00","articleBody":"     Il s\u2019agit du dernier signe en date que la Russie compte bien conqu\u00e9rir des terres ukrainiennes. Les autorit\u00e9s install\u00e9es par Moscou dans la r\u00e9gion ukrainienne de Kherson comptent demander \u00e0 Vladimir Poutine une annexion.          \u00ab\u00a0Il y aura une demande [adress\u00e9e au pr\u00e9sident russe] pour int\u00e9grer la r\u00e9gion de Kherson en tant que sujet \u00e0 part enti\u00e8re de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie\u00a0\u00bb, a rapport\u00e9 aux agences russes Kirill Stremooussov, chef adjoint de l\u2019administration militaro-civile de Kherson, r\u00e9gion prise par l\u2019arm\u00e9e russe au d\u00e9but de l\u2019offensive d\u00e9clench\u00e9e par Moscou en f\u00e9vrier contre l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Toute la base juridique (\u2026) sera pr\u00eate avant la fin de l\u2019ann\u00e9e\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, ajoutant que, comme la communaut\u00e9 internationale n\u2019avait pas reconnu le r\u00e9f\u00e9rendum de rattachement de la Crim\u00e9e \u00e0 la Russie de 2014, la r\u00e9gion de Kherson n\u2019organisera pas de scrutin.          Le conseiller pr\u00e9sidentiel ukrainien Mykha\u00eflo Podoliak a r\u00e9agi avec sarcasme\u00a0: \u00ab\u00a0Les occupants peuvent toujours demander l\u2019union, m\u00eame avec Mars ou Jupiter, mais l\u2019arm\u00e9e ukrainienne lib\u00e9rera Kherson.\u00a0\u00bb          La r\u00e9gion de Kherson, situ\u00e9e juste au nord de la Crim\u00e9e annex\u00e9e par Moscou, est essentielle pour approvisionner la p\u00e9ninsule en eau. Sa conqu\u00eate permet aussi de constituer un pont terrestre reliant la Crim\u00e9e, la r\u00e9gion s\u00e9paratiste prorusse de Donetsk et le territoire russe. Sa prise devait aussi permettre \u00e0 Moscou de se lancer \u00e0 l\u2019assaut du grand port d\u2019Odessa, dans le sud-ouest de l\u2019Ukraine, ainsi que vers le nord en direction des villes de Zaporijia et Dnipro.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: dans la ville occup\u00e9e de Kherson, \u00ab\u00a0les Russes cr\u00e9ent une atmosph\u00e8re de terreur\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/361/0/6000/3000/1342/671/60/0/391ea91_5152300-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les prorusses de la r\u00e9gion de Kherson veulent demander \u00e0 Poutine une annexion, l\u2019Ukraine r\u00e9agit avec sa...","dateModified":"2022-05-11T15:21:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html#444328","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html","datePublished":"2022-05-11T14:48:33+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident tch\u00e8que, Milos Zeman, a donn\u00e9 son feu vert \u00e0 une centaine de citoyens tch\u00e8ques pour aider l\u2019arm\u00e9e ukrainienne \u00e0 combattre les forces russes dans ce pays, a d\u00e9clar\u00e9 son porte-parole. Autrefois farouchement prorusse, M.\u00a0Zeman a chang\u00e9 de position apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie le 24\u00a0f\u00e9vrier. Peu apr\u00e8s, il a qualifi\u00e9 Vladimir Poutine, son alli\u00e9 de longue date, de \u00ab\u00a0fou\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Mercredi, il a sign\u00e9, \u00e0 leur demande, une d\u00e9cision approuvant l\u2019adh\u00e9sion aux forces arm\u00e9es ukrainiennes de 103 citoyens\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 son porte-parole, Jiri Ovcacek, dans un communiqu\u00e9. La d\u00e9cision du pr\u00e9sident a \u00e9t\u00e9 \u00e9galement approuv\u00e9e par le premier ministre, Petr Fiala. Les deux hommes politiques ont convenu en mars de ne pas punir les Tch\u00e8ques qui partent faire la guerre aux c\u00f4t\u00e9s des troupes ukrainiennes. La loi tch\u00e8que interdit en principe aux citoyens de ce pays de combattre \u00e0 l\u2019\u00e9tranger.          Le gouvernement de M. Fiala a \u00e9galement fourni une aide militaire d\u2019environ 3\u00a0milliards de couronnes tch\u00e8ques (118\u00a0millions d\u2019euros) \u00e0 l\u2019Ukraine. Depuis le d\u00e9but de la guerre, des combattants \u00e9trangers de diff\u00e9rentes nationalit\u00e9s se battent du c\u00f4t\u00e9 ukrainien \u00e0 la suite de l\u2019appel lanc\u00e9 par le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/361/0/6000/3000/1342/671/60/0/391ea91_5152300-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Prague autorise une centaine de Tch\u00e8ques \u00e0 aller combattre en Ukraine","dateModified":"2022-05-11T15:03:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html#444254","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html","datePublished":"2022-05-11T14:20:05+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine devra \u00ab\u00a0lutter pendant cent ans\u00a0\u00bb contre les cons\u00e9quences de la guerre actuelle, a pr\u00e9venu mercredi le chancelier allemand, Olaf Scholz, en faisant un parall\u00e8le avec celles de la seconde guerre mondiale dans son pays\u00a0:           Ceux qui vivent en Allemagne savent que les bombes qui sont tomb\u00e9es pendant la deuxi\u00e8me guerre mondiale sont encore d\u00e9couvertes aujourd\u2019hui et que les alertes \u00e0 la bombe continuent. L\u2019Ukraine devra donc se pr\u00e9parer d\u00e8s maintenant \u00e0 lutter pendant cent ans contre les cons\u00e9quences de cette guerre.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/361/0/6000/3000/1342/671/60/0/391ea91_5152300-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine devra \u00ab\u00a0lutter pendant cent ans\u00a0\u00bb contre les cons\u00e9quences de la guerre","dateModified":"2022-05-11T14:24:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html#444235","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html","datePublished":"2022-05-11T14:15:27+00:00","articleBody":"     Les transferts d\u2019argent vers les pays \u00e0 revenus faibles et interm\u00e9diaires devraient augmenter de 4,2\u00a0% cette ann\u00e9e. L\u2019Ukraine, qui subit l\u2019invasion russe, en sera la principale b\u00e9n\u00e9ficiaire avec un bond attendu de plus de 20\u00a0%, selon un rapport de la Banque mondiale publi\u00e9 mercredi. Au total, les migrants devraient envoyer quelque 630\u00a0milliards de dollars, pr\u00e9cisent les auteurs du rapport.          \u00ab\u00a0Les flux d\u2019envois de fonds vers de nombreux pays d\u2019Asie centrale, dont la principale source est la Russie, chuteront probablement de fa\u00e7on spectaculaire\u00a0\u00bb, a pr\u00e9venu l\u2019institution de Washington, qui publie ce rapport deux fois par an.          \u00ab\u00a0Ces d\u00e9clins, combin\u00e9s \u00e0 la hausse des prix des denr\u00e9es alimentaires, des engrais et du p\u00e9trole, sont susceptibles d\u2019accro\u00eetre les risques pour la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire et d\u2019exacerber la pauvret\u00e9 dans nombre de ces pays\u00a0\u00bb, ajoute-t-elle, recommandant \u00ab\u00a0la cr\u00e9ation d\u2019un m\u00e9canisme de financement\u00a0\u00bb pour soutenir ces pays et r\u00e9gions concern\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/361/0/6000/3000/1342/671/60/0/391ea91_5152300-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les transferts d\u2019argent vers l\u2019Ukraine vont bondir de plus de 20\u00a0%, selon la Banque mondiale","dateModified":"2022-05-11T14:22:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html#444216","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html","datePublished":"2022-05-11T13:55:58+00:00","articleBody":"     Le volume de gaz russe achemin\u00e9 en Allemagne, via un des principaux gazoducs transitant par l\u2019Ukraine, a diminu\u00e9 depuis mardi de 25\u00a0%, a rapport\u00e9 mercredi l\u2019agence allemande gouvernementale charg\u00e9e de l\u2019\u00e9nergie.          \u00ab\u00a0En raison de la r\u00e9duction du transit, les volumes de gaz achemin\u00e9s vers l\u2019Allemagne via l\u2019Ukraine [par le gazoduc Megal] ont diminu\u00e9 de 25\u00a0% par rapport\u00a0\u00bb \u00e0 mardi, a pr\u00e9cis\u00e9 cette agence sur son site internet, assurant toutefois que \u00ab\u00a0ces volumes [\u00e9taient] actuellement compens\u00e9s par des flux plus importants, notamment en provenance de Norv\u00e8ge et des Pays-Bas\u00a0\u00bb. L\u2019approvisionnement en gaz de l\u2019Allemagne est donc \u00ab\u00a0stable\u00a0\u00bb en partie gr\u00e2ce \u00e0 ces apports, assure l\u2019agence gouvernementale.          Les livraisons de gaz russe \u00e0 l\u2019Europe via l\u2019Ukraine sont en baisse pour la premi\u00e8re fois depuis le d\u00e9but du conflit, fin f\u00e9vrier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/361/0/6000/3000/1342/671/60/0/391ea91_5152300-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Allemagne annonce une baisse de 25\u00a0% du gaz achemin\u00e9 par un des principaux gazoducs via l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-05-11T13:59:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html#444187","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html","datePublished":"2022-05-11T13:47:22+00:00","articleBody":"           Le premier ministre britannique, Boris Johnson, avec son homologue su\u00e9doise, Magdalena Andersson, le 11 mai\u00a02022 \u00e0 Stockholm. FRANK AUGSTEIN \/ AP           A quelques jours d\u2019une probable candidature d\u2019adh\u00e9sion de la Su\u00e8de et de la Finlande \u00e0 l\u2019OTAN, le premier ministre britannique, Boris Johnson, s\u2019est rendu ce midi \u00e0 Stockholm, o\u00f9 il a sign\u00e9 une d\u00e9claration bilat\u00e9rale de solidarit\u00e9 avec la premi\u00e8re ministre su\u00e9doise, Magdalena Andersson. Par ce texte, les deux pays s\u2019engagent \u00e0 s\u2019assister mutuellement, en case de crise ou de guerre. \u00ab\u00a0Si la Su\u00e8de est la cible d\u2019une attaque et se tourne vers nous pour obtenir un soutien, alors nous le lui fournirons\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Johnson, avant d\u2019ajouter\u00a0: \u00ab\u00a0Nous sommes d\u00e9sormais assis dans le m\u00eame bateau, m\u00e9taphoriquement et litt\u00e9ralement.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Poutine pensait qu\u2019il pourrait nous diviser, il a accompli exactement le contraire. Nous sommes plus unis que jamais\u00a0\u00bb, a constat\u00e9 pour sa part Magdalena Andersson, apr\u00e8s avoir rappel\u00e9 \u00ab\u00a0les liens forts\u00a0\u00bb entre la Su\u00e8de et le Royaume-Uni. La premi\u00e8re ministre a pr\u00e9cis\u00e9 que le pacte de solidarit\u00e9 s\u2019appliquerait, \u00ab\u00a0peu importe le choix de la Su\u00e8de en mati\u00e8re de politique de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb. Mais impossible de ne pas y voir une garantie, apport\u00e9e par Londres, avant une \u00e9ventuelle demande d\u2019adh\u00e9sion de la Su\u00e8de \u00e0 l\u2019OTAN, qui pr\u00e9cipiterait le royaume scandinave dans une \u00ab\u00a0zone grise\u00a0\u00bb\u00a0: cette p\u00e9riode pendant laquelle le pays ne sera pas couvert par l\u2019article\u00a05 du trait\u00e9 de l\u2019OTAN, qui garantit une assistance mutuelle aux Etats membres.          Apr\u00e8s son passage express \u00e0 Stockholm, Boris Johnson \u00e9tait attendu \u00e0 Helsinki, dans le courant de l\u2019apr\u00e8s-midi. Il doit y rencontrer le pr\u00e9sident finlandais, Sauli Niinist\u00f6.                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/352b2cd_9324c3947c784bfca8e179a0387780e7-9324c3947c784bfca8e179a0387780e7-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Stockholm, Boris Johnson assure la Su\u00e8de du soutien du Royaume-Uni en cas d\u2019attaque","dateModified":"2022-05-11T13:59:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html#444068","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html","datePublished":"2022-05-11T13:30:16+00:00","articleBody":"     Des militaires du r\u00e9giment des forces sp\u00e9ciales d\u2019Azov, bless\u00e9s lors de combats contre les forces russes, \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de l\u2019usine sid\u00e9rurgique d\u2019Azovstal \u00e0 Marioupol, en Ukraine, le mardi 10\u00a0mai\u00a02022.                           DMYTRO 'OREST' KOZATSKYI \/ AP                            DMYTRO 'OREST' KOZATSKYI \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/0197abd_1652272970521-296763.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans l\u2019usine sid\u00e9rurgique d\u2019Azovstal","dateModified":"2022-05-11T14:07:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html#444101","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html","datePublished":"2022-05-11T13:16:41+00:00","articleBody":"     Lors de l\u2019assembl\u00e9e annuelle de la Banque europ\u00e9enne pour la reconstruction et le d\u00e9veloppement (Berd), le ministre des finances ukrainien, Sergui\u00ef Martchenko, a appel\u00e9 mercredi les partenaires internationaux de Kiev \u00e0 \u00ab\u00a0maximiser les efforts\u00a0\u00bb pour aider son pays, notamment dans la perspective de sa future reconstruction.          \u00ab\u00a0En d\u00e9fendant notre pays et en luttant contre la Russie, nous prenons un \u00e9norme risque (\u2026) pour faire gagner cette guerre \u00e0 l\u2019Ukraine. Nous appr\u00e9cierions que vous preniez un petit risque (financier) pour aider\u00a0\u00bb le pays, a-t-il ajout\u00e9. \u00ab\u00a0A l\u2019heure actuelle, nous ne pouvons couvrir que 62\u00a0% de nos besoins budg\u00e9taires primaires\u00a0\u00bb, hors d\u00e9penses militaires, a d\u00e9taill\u00e9 M.\u00a0Martchenko, qui participait \u00e0 l\u2019\u00e9v\u00e9nement par retransmission vid\u00e9o.          Le d\u00e9ficit est largement financ\u00e9 par \u00ab\u00a0l\u2019aide internationale, la Commission europ\u00e9enne, le FMI, la Banque mondiale, la Berd, l\u2019UE, les plus grandes \u00e9conomies des pays en d\u00e9veloppement\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Le Congr\u00e8s am\u00e9ricain a de son c\u00f4t\u00e9 franchi mardi une premi\u00e8re \u00e9tape vers le d\u00e9blocage d\u2019une nouvelle enveloppe faramineuse de pr\u00e8s de 40\u00a0milliards de dollars pour l\u2019Ukraine.          Le gouvernement ukrainien estime avoir besoin de 5\u00a0milliards de dollars par mois pour continuer \u00e0 faire fonctionner l\u2019\u00e9conomie du pays, a rappel\u00e9 le ministre, appelant aussi les donateurs internationaux \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir au financement de la future reconstruction du pays.          La Berd, qui tient son assembl\u00e9e annuelle \u00e0 Marrakech jusqu\u2019\u00e0 jeudi, table cette ann\u00e9e sur une contraction massive de 30\u00a0% de l\u2019\u00e9conomie ukrainienne \u00e0 cause de l\u2019invasion russe du pays. La Banque mondiale est encore plus pessimiste et anticipe une baisse de\u00a045\u00a0%.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/361/0/6000/3000/1342/671/60/0/391ea91_5152300-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le ministre des finances ukrainien appelle \u00e0 \u00ab\u00a0maximiser\u00a0\u00bb les efforts de dons","dateModified":"2022-05-11T13:34:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html#443752","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html","datePublished":"2022-05-11T12:54:26+00:00","articleBody":"     Le montant du magot des oligarques russes mis \u00e0 l\u2019abri en Suisse oscille entre 150 et 200\u00a0milliards de francs suisses (143 et 190\u00a0milliards d\u2019euros), d\u00e9p\u00f4ts et actifs m\u00e9lang\u00e9s, selon l\u2019Association suisse des banquiers. Jusqu\u2019ici, seuls 7,5\u00a0milliards de francs suisses (7,15\u00a0milliards d\u2019euros) ont \u00e9t\u00e9 gel\u00e9s. La mise au ban de la Russie par la communaut\u00e9 internationale a provoqu\u00e9 un r\u00e9alignement brutal des rapports de force, y compris financiers, auquel la Suisse n\u2019\u00e9tait pas pr\u00e9par\u00e9e. Ces derniers jours, des voix commencent \u00e0 monter pour exiger de l\u2019ex\u00e9cutif qu\u2019il passe \u00e0 la vitesse sup\u00e9rieure et prenne conscience de l\u2019importance du moment.                    Lire aussi :  La Suisse tra\u00eene le pas dans la traque aux avoirs des oligarques russes                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/361/0/6000/3000/1342/671/60/0/391ea91_5152300-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Berne soup\u00e7onn\u00e9 de mauvaise volont\u00e9 dans la traque aux avoirs des oligarques russes","dateModified":"2022-05-11T13:06:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html#444050","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html","datePublished":"2022-05-11T12:37:07+00:00","articleBody":"     Le chef de l\u2019Etat ukrainien, r\u00e9pondant aux questions d\u2019\u00e9tudiants d\u2019universit\u00e9s et d\u2019\u00e9coles fran\u00e7aises, a estim\u00e9, mercredi, que la guerre n\u2019aurait pas eu lieu si l\u2019Ukraine avait fait partie de l\u2019OTAN. \u00ab\u00a0Je suis s\u00fbr que, si l\u2019Ukraine avait fait partie de l\u2019OTAN, il n\u2019y aurait pas eu de guerre.\u00a0\u00bb                     Par ses agissements, la Russie a pouss\u00e9 la Finlande et la Su\u00e8de dans les bras de l\u2019OTAN. Les pays civilis\u00e9s veulent aujourd\u2019hui \u00eatre prot\u00e9g\u00e9s de la Russie, vivre en s\u00e9curit\u00e9.           \u00ab\u00a0La F\u00e9d\u00e9ration de Russie ne nous voit pas comme un Etat ind\u00e9pendant, elle veut g\u00e9rer tous nos int\u00e9r\u00eats. Elle a peur de nous, de ce que nous pourrions devenir sans eux\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien lors de cet \u00e9change, en visioconf\u00e9rence avec les \u00e9tudiants, qui a dur\u00e9 un peu plus d\u2019une heure.          Il a soulign\u00e9 que \u00ab\u00a0la punition est in\u00e9vitable pour la Russie, tout ce qu\u2019elle entreprend entra\u00eenera un avenir catastrophique pour leur pays, leur culture\u00a0\u00bb. Mais \u00ab\u00a0il faut restaurer le dialogue et amener la Russie \u00e0 la table des n\u00e9gociations. Nous sommes pr\u00eats \u00e0 parler, esp\u00e9rons que cela ne soit pas trop tard\u00a0\u00bb, a dit Volodymyr Zelensky.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/361/0/6000/3000/1342/671/60/0/391ea91_5152300-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Si l\u2019Ukraine avait fait partie de l\u2019OTAN, il n\u2019y aurait pas eu de guerre\u00a0\u00bb, affirme Volodymyr Ze...","dateModified":"2022-05-11T12:44:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html#443998","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html","datePublished":"2022-05-11T12:35:18+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9fendu mercredi face aux \u00e9tudiants de plusieurs \u00e9coles et universit\u00e9s fran\u00e7aises (Sciences Po, l\u2019Institut national du service public, Polytechnique, l\u2019Institut national des langues et civilisations orientales et l\u2019universit\u00e9 Panth\u00e9on-Sorbonne) l\u2019int\u00e9gration de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne (UE), tandis qu\u2019Emmanuel Macron a \u00e9voqu\u00e9 lundi une \u00ab\u00a0communaut\u00e9 politique\u00a0\u00bb europ\u00e9enne dont pourrait faire partie l\u2019Ukraine.           Notre entr\u00e9e ne pourra que renforcer l\u2019UE. On ne peut pas nous garder \u00e0 distance, nous prendre sans nous prendre dans l\u2019UE. On ne peut pas rester dans l\u2019incertitude de mani\u00e8re constante. Comme un couple fianc\u00e9 dont le mariage n\u2019arrive jamais. C\u2019est comme si on invitait quelqu\u2019un sans lui donner une chaise. Ce n\u2019est pas juste.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/361/0/6000/3000/1342/671/60/0/391ea91_5152300-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky plaide pour une int\u00e9gration de plein droit \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne","dateModified":"2022-05-11T13:15:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html#443958","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html","datePublished":"2022-05-11T12:16:04+00:00","articleBody":"     Le premier ministre britannique, Boris Johnson, et son homologue su\u00e9doise, Magdalena Andersson, ont annonc\u00e9, mercredi, un accord de d\u00e9fense et de protection mutuelle en cas d\u2019agression, en amont de la d\u00e9cision de la Su\u00e8de concernant l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN. \u00ab\u00a0Si la Su\u00e8de \u00e9tait attaqu\u00e9e et se tournait vers nous pour du soutien, nous lui apporterions\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le chef de gouvernement britannique lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse commune en Su\u00e8de.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/361/0/6000/3000/1342/671/60/0/391ea91_5152300-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Su\u00e8de et le Royaume-Uni annoncent un accord de d\u00e9fense mutuelle","dateModified":"2022-05-11T12:26:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html#443950","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html","datePublished":"2022-05-11T12:10:48+00:00","articleBody":"     Les s\u00e9nateurs roumains ont vot\u00e9, mercredi, une proposition de loi ouvrant la voie \u00e0 l\u2019extraction du gaz en mer Noire, un pas crucial pour compenser les importations russes, cibl\u00e9es par des sanctions des Occidentaux depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.          Adopt\u00e9 \u00e0 une large majorit\u00e9, le texte, qui vise \u00e0 \u00ab\u00a0assurer la s\u00e9curit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb de la Roumanie et lui permettre \u00e0 terme de devenir un exportateur de gaz, amende une loi adopt\u00e9e en octobre\u00a02018 dont les conditions restrictives ont bloqu\u00e9 tout projet d\u2019extraction offshore. Il doit encore \u00eatre soumis au vote des d\u00e9put\u00e9s, a priori une formalit\u00e9, pour une entr\u00e9e en vigueur d\u00e8s fin juin.          Contrairement \u00e0 ses partenaires de l\u2019Union europ\u00e9enne, la Roumanie dispose d\u2019importantes r\u00e9serves \u00e0 terre mais doit encore se tourner vers la Russie en hiver pour couvrir environ 20\u00a0% de ses besoins en gaz.          Selon des estimations de la soci\u00e9t\u00e9 d\u2019audit Deloitte datant de 2018, 170\u00a0milliards de m\u00e8tres cubes de gaz pourraient \u00eatre extraits d\u2019ici 2040 en mer Noire, soit l\u2019\u00e9quivalent de quinze ans de consommation roumaine. Le gaz offshore pourrait en outre apporter 26\u00a0milliards de dollars de recettes publiques sur une p\u00e9riode d\u2019exploitation envisag\u00e9e de vingt-trois ans, pr\u00e9cise la m\u00eame \u00e9tude cit\u00e9e par les initiateurs de la proposition de loi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/361/0/6000/3000/1342/671/60/0/391ea91_5152300-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Roumanie fait un pas vers une extraction de gaz en mer Noire","dateModified":"2022-05-11T12:18:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html#443875","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html","datePublished":"2022-05-11T11:51:24+00:00","articleBody":"     Denis Pouchiline, le dirigeant de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Donetsk\u00a0\u00bb, \u00e9tat prorusse autoproclam\u00e9 de l\u2019est de l\u2019Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 aujourd\u2019hui qu\u2019il n\u2019y avait plus de civils dans les sous-sols de l\u2019usine Azovstal de Marioupol et que ses forces n\u2019exerceraient par cons\u00e9quent plus aucune retenue, selon l\u2019agence Tass. \u00ab\u00a0Selon nos informations, il ne reste plus de civils. Les mains de nos unit\u00e9s ne sont par cons\u00e9quent plus li\u00e9es\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 M.\u00a0Pouchiline, dont les forces participent \u00e0 l\u2019assaut contre l\u2019aci\u00e9rie fortifi\u00e9e.          Selon Kiev, qui a d\u00e9clar\u00e9 mardi que l\u2019arm\u00e9e russe continuait \u00e0 bombarder massivement le complexe industriel, une centaine de civils seraient encore r\u00e9fugi\u00e9s dans les tunnels qui s\u2019enfoncent sous la gigantesque usine m\u00e9tallurgique, de m\u00eame que de nombreux soldats bless\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/361/0/6000/3000/1342/671/60/0/391ea91_5152300-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Il ne reste plus de civils\u00a0\u00bb dans l\u2019usine Azovstal, selon les s\u00e9paratistes prorusses","dateModified":"2022-05-11T11:53:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html#443783","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html","datePublished":"2022-05-11T11:12:19+00:00","articleBody":"     En deux mois et demi de conflit en Ukraine, l\u2019\u00e9ducation en Russie a \u00e9t\u00e9 transform\u00e9e par l\u2019Etat en un champ de bataille, depuis les petites classes jusqu\u2019\u00e0 l\u2019universit\u00e9. Le combat se d\u00e9ploie sur deux fronts prioritaires\u00a0: la communication et l\u2019enseignement. Le premier est le plus visible. Il s\u2019agit des d\u00e9monstrations de loyaut\u00e9 qu\u2019exige la propagande d\u2019Etat. Le travail s\u2019est structur\u00e9 autour du tr\u00e8s martial symbole \u00ab\u00a0Z\u00a0\u00bb, lettre affich\u00e9e sur les blind\u00e9s russes en Ukraine, devenue l\u2019embl\u00e8me du nationalisme russe belliqueux.          D\u00e8s le d\u00e9but du mois de mars, en m\u00eame temps que leurs a\u00een\u00e9s des grandes entreprises, des administrations ou des universit\u00e9s, les \u00e9coliers ont \u00e9t\u00e9 pri\u00e9s de sortir devant leurs \u00e9coles pour de tr\u00e8s encadr\u00e9es flashmobs (l\u2019anglicisme s\u2019est impos\u00e9 en russe), le plus souvent pour former la lettre Z avec leurs corps. Il s\u2019agit parfois aussi de crier sa foi dans le pr\u00e9sident, Vladimir Poutine, ou son amour du pays.                    Lire aussi :  L\u2019\u00e9cole, champ de bataille du Kremlin         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/361/0/6000/3000/1342/671/60/0/391ea91_5152300-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Flashmobs, vid\u00e9os, quiz\u00a0: en Russie, l\u2019\u00e9ducation est devenue un terrain d\u2019endoctrinement","dateModified":"2022-05-11T11:14:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html#443802","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html","datePublished":"2022-05-11T11:07:04+00:00","articleBody":"     Quelque 30\u00a0% des emplois en Ukraine \u2013 soit 4,8\u00a0millions \u2013 ont \u00e9t\u00e9 perdus depuis le d\u00e9but de la guerre d\u00e9clench\u00e9e par la Russie et l\u2019\u00e9volution d\u00e9pend enti\u00e8rement de la situation militaire, pr\u00e9vient l\u2019Organisation internationale du travail (OIT). \u00ab\u00a0Les bouleversements \u00e9conomiques, coupl\u00e9s \u00e0 des d\u00e9placements internes de grande ampleur et \u00e0 des flux massifs de r\u00e9fugi\u00e9s, engendrent des pertes colossales en termes d\u2019emploi et de revenu\u00a0\u00bb, insiste l\u2019organisation dans ce premier rapport sur les cons\u00e9quences de l\u2019invasion russe sur le pays et le reste du monde, y compris la Russie et les Etats d\u2019Asie centrale.          \u00ab\u00a0Dans l\u2019hypoth\u00e8se o\u00f9 les hostilit\u00e9s cesseraient imm\u00e9diatement, il pourrait y avoir une reprise rapide de l\u2019emploi [en Ukraine], avec le r\u00e9tablissement de 3,4\u00a0millions d\u2019emplois, ce qui ram\u00e8nerait le taux de pertes d\u2019emploi \u00e0 8,9\u00a0%. A contrario, si l\u2019escalade militaire se poursuivait, le nombre de pertes d\u2019emplois pourrait s\u2019accro\u00eetre encore, pour atteindre 7\u00a0millions, ou 43,5\u00a0%\u00a0\u00bb, \u00e9crivent les experts de l\u2019organisation bas\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve.          \u00ab\u00a0Je voudrais souligner que le gouvernement ukrainien est totalement op\u00e9rationnel tout comme les organisations patronales et syndicales\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Heinz Koller, le directeur r\u00e9gional Europe et Asie centrale lors d\u2019un point de presse, rappelant la ferme condamnation de l\u2019invasion exprim\u00e9e par l\u2019OIT. \u00ab\u00a0Nous continuons \u00e0 les soutenir pour \u00eatre pr\u00eats \u00e0 les aider dans la situation actuelle, mais aussi, je l\u2019esp\u00e8re, dans la phase de reconstruction apr\u00e8s que le conflit sera fini\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/361/0/6000/3000/1342/671/60/0/391ea91_5152300-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pr\u00e8s d\u2019un tiers des emplois perdus en Ukraine \u00e0 cause de la guerre, selon l\u2019Organisation internation...","dateModified":"2022-05-11T11:12:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html#443781","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html","datePublished":"2022-05-11T10:45:42+00:00","articleBody":"     Depuis plusieurs semaines, la ville portuaire de Marioupol est presque enti\u00e8rement sous contr\u00f4le des forces russes.                Les habitants font la queue pour obtenir de l\u2019eau \u00e0 Marioupol, le 10\u00a0mai\u00a02022. STRINGER \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/d153250_5150443-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Marioupol","dateModified":"2022-05-11T10:52:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html#443756","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html","datePublished":"2022-05-11T10:38:23+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s install\u00e9es par Moscou dans la r\u00e9gion ukrainienne de Kherson comptent demander au pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, une annexion, a d\u00e9clar\u00e9, mercredi, aux agences russes Kirill Stremooussov, chef adjoint de l\u2019administration militaro-civile de Kherson, r\u00e9gion conquise par l\u2019arm\u00e9e russe durant l\u2019offensive d\u00e9clench\u00e9e par Moscou en f\u00e9vrier contre l\u2019Ukraine.          Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a ordonn\u00e9 l\u2019assaut contre son voisin en l\u2019accusant d\u2019y opprimer et massacrer les russophones. Il avait assur\u00e9 ne pas vouloir occuper de territoires ukrainiens.          La r\u00e9gion de Kherson, situ\u00e9e juste au nord de la Crim\u00e9e annex\u00e9e par Moscou en 2014, est essentielle pour approvisionner la p\u00e9ninsule en eau. Sa conqu\u00eate, seule v\u00e9ritable succ\u00e8s militaire pour Moscou depuis le d\u00e9but de sa campagne, permet aussi de constituer un pont terrestre reliant la Crim\u00e9e, la r\u00e9gion s\u00e9paratiste pro-russe de Donetsk et le territoire russe.          Sa prise devait aussi permettre \u00e0 Moscou de se lancer \u00e0 l\u2019assaut du grand port d\u2019Odessa, au sud-ouest de l\u2019Ukraine, sans succ\u00e8s jusqu\u2019ici, ainsi que vers le Nord en direction des villes de Zaporijia et Dnipro.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/361/0/6000/3000/1342/671/60/0/391ea91_5152300-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les pro-russes de la r\u00e9gion de Kherson veulent demander \u00e0 Vladimir Poutine une annexion","dateModified":"2022-05-11T11:44:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html#443754","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html","datePublished":"2022-05-11T10:25:17+00:00","articleBody":"     Un groupe d\u2019\u00e9pouses de militaires ukrainiens de la division Azov a rencontr\u00e9 \u00e0 Rome le pape, \u00e0 qui elles ont demand\u00e9 d\u2019intervenir pour \u00ab\u00a0sauver la vie\u00a0\u00bb de ces militaires, retranch\u00e9s depuis plusieurs semaines dans l\u2019aci\u00e9rie Azovstal pilonn\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe \u00e0 Marioupol dans le sud-est de l\u2019Ukraine. L\u2019entrevue, qui a dur\u00e9 \u00ab\u00a0environ cinq\u00a0minutes\u00a0\u00bb, selon elles, a eu lieu \u00e0 l\u2019issue de l\u2019audience g\u00e9n\u00e9rale du souverain pontife, sur la place Saint-Pierre au Vatican.          Kateryna Prokopenko, \u00e9pouse d\u2019un des chefs de la division Azov, Denis Prokopenko a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse\u00a0:           Nous lui avons demand\u00e9 de venir en Ukraine, de parler [au pr\u00e9sident russe, Vladimir] Poutine, de lui dire\u00a0: \u201cLaissez-les partir\u201d. (\u2026) Nous sommes pr\u00eats \u00e0 une action du pape, de sa d\u00e9l\u00e9gation, nos soldats sont pr\u00eats \u00e0 baisser leurs armes en cas d\u2019\u00e9vacuation dans un pays tiers.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/361/0/6000/3000/1342/671/60/0/391ea91_5152300-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des femmes de soldats du r\u00e9giment Azov ont demand\u00e9 de l\u2019aide au pape","dateModified":"2022-05-11T10:28:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html#443749","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html","datePublished":"2022-05-11T10:13:58+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s dix semaines de guerre entre des arm\u00e9es de taille in\u00e9gale, le rapport de force \u00e9voque de plus en plus celui opposant David \u00e0 Goliath. L\u2019Ukraine a inflig\u00e9 une humiliante d\u00e9faite tactique et symbolique \u00e0 la Russie en d\u00e9truisant, entre le 30\u00a0avril et le 8\u00a0mai, une dizaine d\u2019\u00e9quipements militaires sur l\u2019\u00eele des Serpents, situ\u00e9e en mer Noire, \u00e0 35 kilom\u00e8tres des c\u00f4tes ukrainiennes. Au premier jour de l\u2019invasion russe, ce minuscule \u00eelot de 0,17 kilom\u00e8tre carr\u00e9 avait \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre d\u2019un acte de r\u00e9sistance c\u00e9l\u00e9br\u00e9 \u00e0 travers toute l\u2019Ukraine.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019inventivit\u00e9 de l\u2019arm\u00e9e de Kiev contre la puissance de feu russe                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/361/0/6000/3000/1342/671/60/0/391ea91_5152300-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les tactiques de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne pour d\u00e9jouer la force de frappe russe","dateModified":"2022-05-11T10:26:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html#443717","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html","datePublished":"2022-05-11T10:05:26+00:00","articleBody":"     Kiev a cherch\u00e9 \u00e0 d\u00e9sorganiser la vente d\u2019alcool en Russie, parmi les actions de cyberguerre lanc\u00e9es par l\u2019Ukraine contre la Russie, a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 mercredi le vice-premier ministre Mykha\u00eflo Fedorov, charg\u00e9 du num\u00e9rique dans son gouvernement.          \u00ab\u00a0Parmi les choses notables qui sont connues aujourd\u2019hui, il y a l\u2019attaque contre le syst\u00e8me [russe] d\u2019accise [taxation], qui a permis de d\u00e9sorganiser la vente d\u2019alcool en Russie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Fedorov, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse virtuelle organis\u00e9e dans le cadre d\u2019une convention sur la cybers\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Paris. \u00ab\u00a0Nous avons d\u00e9cid\u00e9 que les gens avaient besoin d\u2019\u00eatre sobres pour pouvoir\u00a0\u00bb faire face \u00e0 \u00ab\u00a0la propagande\u00a0\u00bb \u00e0 laquelle les soumet le gouvernement russe, a ironis\u00e9 M.\u00a0Fedorov.          Le vice-premier ministre n\u2019a pas donn\u00e9 d\u2019autres d\u00e9tails sur cette op\u00e9ration, et est rest\u00e9 relativement discret sur les autres actions cyberoffensives men\u00e9es par les Ukrainiens contre la Russie. \u00ab\u00a0Plus de 80\u00a0syst\u00e8mes russes ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9s\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9, en citant l\u2019\u00e9quivalent russe de YouTube, RuTube, paralys\u00e9 par une cyberattaque en d\u00e9but de semaine. \u00ab\u00a0Les sites du FSB, du Kremlin ont \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 terre\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. \u00ab\u00a0Mais nous pourrons parler des v\u00e9ritables r\u00e9sultats, des v\u00e9ritables succ\u00e8s\u00a0\u00bb des actions cyberoffensives contre la Russie \u00ab\u00a0seulement apr\u00e8s la guerre\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Ce serait contreproductif de les d\u00e9voiler maintenant\u00a0\u00bb, a-t-il dit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/361/0/6000/3000/1342/671/60/0/391ea91_5152300-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine a cherch\u00e9 \u00e0 d\u00e9sorganiser la vente d\u2019alcool en Russie, affirme Kiev","dateModified":"2022-05-11T10:08:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html#443701","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html","datePublished":"2022-05-11T09:57:33+00:00","articleBody":"     Le chef de l\u2019Etat fran\u00e7ais se rendra-t-il \u00e0 Kiev, comme d\u2019autres dirigeants europ\u00e9ens avant lui\u00a0? C\u2019est ce qu\u2019a laiss\u00e9 entendre l\u2019ambassadeur de France en Ukraine, mercredi matin, sur le plateau de France\u00a02. \u00ab\u00a0[Emmanuel Macron] est tr\u00e8s attendu \u00e0 Kiev, il a \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises. Je crois qu\u2019il a pr\u00e9vu d\u2019y aller. La date exacte n\u2019est pas encore fix\u00e9e\u00a0\u00bb, a dit Etienne de Poncins.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/361/0/6000/3000/1342/671/60/0/391ea91_5152300-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron aurait \u00ab\u00a0pr\u00e9vu\u00a0\u00bb de se rendre \u00e0 Kiev, selon l\u2019ambassadeur de France en Ukraine","dateModified":"2022-05-11T10:03:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html#443696","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html","datePublished":"2022-05-11T09:29:46+00:00","articleBody":"            LIVEUAMAP - INFOGRAPHIE LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/54bbb2d_1652261363659-web-inter-1922-avancee-russe-ukraine-1105.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation sur le terrain en carte","dateModified":"2022-05-11T10:58:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html#443674","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html","datePublished":"2022-05-11T09:18:08+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, s\u2019adressera, mercredi \u00e0 13\u00a0heures \u00e0 Paris, aux \u00e9tudiants de plusieurs \u00e9coles et universit\u00e9s fran\u00e7aises, dont Sciences Po, l\u2019Institut national du service public, Polytechnique, l\u2019Institut national des langues et civilisations orientales et l\u2019universit\u00e9 Panth\u00e9on-Sorbonne.                    \u00ab\u00a0Je pense qu\u2019il fera \u00e9cho \u00e0 toutes les mobilisations \u00e9tudiantes en faveur de l\u2019Ukraine. Nous sommes tr\u00e8s heureux que le pr\u00e9sident Zelensky ait choisi la France pour s\u2019adresser pour la premi\u00e8re fois \u00e0 des \u00e9tudiants\u00a0\u00bb, a dit mercredi sur BFM-TV le directeur de Sciences Po, Mathias Vicherat.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/361/0/6000/3000/1342/671/60/0/391ea91_5152300-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, va s\u2019adresser aux \u00e9tudiants d\u2019universit\u00e9s fran\u00e7aises","dateModified":"2022-05-11T09:21:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html#443615","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html","datePublished":"2022-05-11T08:22:05+00:00","articleBody":"               Mercredi, sur LCI, la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk, a annonc\u00e9 que plus \u00ab\u00a0aucune femme, ni enfant, ni personne \u00e2g\u00e9e\u00a0\u00bb ne se trouvait sur le site d\u2019Azovstal apr\u00e8s l\u2019op\u00e9ration d\u2019\u00e9vacuation de tous les civils la semaine pass\u00e9e avec l\u2019aide de l\u2019ONU.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/361/0/6000/3000/1342/671/60/0/391ea91_5152300-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus \u00ab\u00a0aucune femme, ni enfant, ni personne \u00e2g\u00e9e\u00a0\u00bb ne se trouve sur le site d\u2019Azovstal, annonce l\u2019Uk...","dateModified":"2022-05-11T08:46:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html#443547","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html","datePublished":"2022-05-11T07:53:50+00:00","articleBody":"     Interrog\u00e9 sur l\u2019acheminement des armes fran\u00e7aises \u00e0 Kiev, l\u2019ambassadeur de France en Ukraine a fait savoir mercredi que \u00ab\u00a0les armes arrivent\u00a0\u00bb et que l\u2019aide apport\u00e9e par la France \u00ab\u00a0r\u00e9pond exactement aux demandes ukrainiennes\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Les Ukrainiens nous transmettent des listes \u00e0 l\u2019ambassade\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 Etienne de Poncins sur le plateau de France 2.           Nous sommes en contact tr\u00e8s \u00e9troit avec le ministre de la d\u00e9fense, par exemple, et nous leur apportons l\u2019aide dont ils ont besoin. [Les Ukrainiens] ont \u00e9volu\u00e9 dans leurs demandes. Au d\u00e9but, ils voulaient beaucoup d\u2019\u00e9quipements de s\u00e9curit\u00e9, des gilets par balles, que nous leurs avons fournis. Et maintenant ils veulent un type d\u2019\u00e9quipement plus sp\u00e9cifique [des canon Caesar], et l\u00e0 aussi nous y r\u00e9pondons. Nous sommes en contacts tr\u00e8s \u00e9troits avec le ministre de la d\u00e9fense. Les \u00e9changes sont tr\u00e8s fluides dans tous les domaines, militaire et humanitaire. A Paris, on pr\u00e9pare les convois d\u2019assistance, et ensuite nous d\u00e9livrons l\u2019aide dans des d\u00e9lais extr\u00eamement courts.\u00a0\u00bb                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/361/0/6000/3000/1342/671/60/0/391ea91_5152300-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019aide fran\u00e7aise \u00ab\u00a0r\u00e9pond exactement aux demandes ukrainiennes\u00a0\u00bb, affirme l\u2019ambassadeur de Franc...","dateModified":"2022-05-11T07:57:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html#443548","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html","datePublished":"2022-05-11T07:42:59+00:00","articleBody":"     Le Kyiv Independent, journal anglophone op\u00e9rant depuis Kiev, publie sur Twitter les estimations des pertes au combat de la Russie au 11\u00a0mai, selon l\u2019arm\u00e9e ukrainienne.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/361/0/6000/3000/1342/671/60/0/391ea91_5152300-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les pertes au combat de la Russie estim\u00e9es par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne","dateModified":"2022-05-11T08:06:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html#443487","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html","datePublished":"2022-05-11T07:11:09+00:00","articleBody":"     Apti Alaoudinov, l\u2019assistant du pr\u00e9sident de la Tch\u00e9tch\u00e9nie, Ramzan Kadyrov, a affirm\u00e9 que les restes des troupes ukrainiennes chass\u00e9es de la ville de Roubijne, dans la r\u00e9gion de Louhansk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, \u00e9taient bloqu\u00e9s \u00e0 l\u2019usine chimique de Zarya, a annonc\u00e9 l\u2019agence de presse russe RIA.           Tous ces jours, nous avons \u00e9t\u00e9 occup\u00e9s \u00e0 bloquer l\u2019usine de Zarya. Nous avions pour t\u00e2che de le d\u00e9gager du flanc gauche de l\u2019usine de Zarya \u00e0 Kudryashovka depuis les bastions et les points qui s\u2019y trouvaient, afin de ne pas laisser l\u2019ennemi derri\u00e8re nous. Cette t\u00e2che est d\u00e9j\u00e0 termin\u00e9e, nos forces et nos moyens ont pratiquement bloqu\u00e9 l\u2019usine de Zarya.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/361/0/6000/3000/1342/671/60/0/391ea91_5152300-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le reste des troupes ukrainiennes \u00e0 Roubijne sont bloqu\u00e9s \u00e0 l\u2019usine de Zarya, selon l\u2019assistant du pr...","dateModified":"2022-05-11T07:16:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html#443424","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html","datePublished":"2022-05-11T06:34:51+00:00","articleBody":"     Une s\u00e9rie de photos publi\u00e9es sur la cha\u00eene Telegram du r\u00e9giment Azov t\u00e9moigne des conditions des d\u00e9fenseurs ukrainiens bless\u00e9s retranch\u00e9s sous l\u2019usine Azovstal Iron and Steel Works de Marioupol assi\u00e9g\u00e9e. Les photos sont accompagn\u00e9es d\u2019une d\u00e9claration implorant de l\u2019aide\u00a0:           Le monde civilis\u00e9 tout entier doit voir les conditions dans lesquelles se trouvent les d\u00e9fenseurs bless\u00e9s et estropi\u00e9s de Marioupol et agir\u00a0! (\u2026) Nous appelons l\u2019ONU et la Croix-Rouge \u00e0 faire preuve d\u2019humanit\u00e9 et \u00e0 r\u00e9affirmer les principes fondamentaux sur lesquels vous avez \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s en secourant les bless\u00e9s qui ne sont plus des combattants.                 Des militaires ukrainiens bless\u00e9s dans un h\u00f4pital de campagne \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur d\u2019un bunker de l\u2019usine sid\u00e9rurgique d\u2019Azovstal \u00e0 Marioupol, en Ukraine, le 10\u00a0mai\u00a02022. AZOV REGIMENT PRESS SERVICE \/ VIA REUTERS                 Les soldats se trouvent \u00ab\u00a0dans des conditions totalement insalubres, avec des plaies ouvertes band\u00e9es avec des restes de bandages non st\u00e9riles, sans les m\u00e9dicaments n\u00e9cessaires ni m\u00eame la nourriture\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise le r\u00e9giment sur la cha\u00eene Telegram. DMYTRO 'OREST' KOZATSKYI \/ AP                 Un militaire du r\u00e9giment des forces sp\u00e9ciales Azov, bless\u00e9 lors de combats contre les forces russes, \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de l\u2019aci\u00e9rie Azovstal \u00e0 Marioupol, le 10\u00a0mai\u00a02022. DMYTRO 'OREST' KOZATSKYI \/ AP                 \u00ab\u00a0Les militaires que vous voyez sur la photo et des centaines d\u2019autres \u00e0 l\u2019usine d\u2019Azovstal ont d\u00e9fendu l\u2019Ukraine et l\u2019ensemble du monde civilis\u00e9 avec des blessures graves au d\u00e9triment de leur propre sant\u00e9\u00a0\u00bb, peut-on encore lire sur la cha\u00eene Telegram du r\u00e9giment Azov. DMYTRO 'OREST' KOZATSKYI \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/c6937c8_ogi033-ukraine-crisis-azovstal-defenders-0510-1a.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le r\u00e9giment Azov publie des photos de soldats bless\u00e9s retranch\u00e9s dans l\u2019usine Azovstal","dateModified":"2022-05-11T06:41:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html#443361","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html","datePublished":"2022-05-11T06:00:28+00:00","articleBody":"     La Russie pourrait dominer le nord-ouest de la mer Noire si elle est en mesure de consolider sa position sur l\u2019\u00eele des Serpents, selon le bulletin du minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique publi\u00e9 ce matin.           Les combats se poursuivent sur l\u2019\u00eele de Zmiinyi, \u00e9galement connue sous le nom d\u2019\u00eele des Serpents, la Russie essayant \u00e0 plusieurs reprises de renforcer sa garnison qui y est expos\u00e9e. L\u2019Ukraine a frapp\u00e9 avec succ\u00e8s les d\u00e9fenses a\u00e9riennes russes et les navires de ravitaillement avec des drones Bayraktar. Les navires de ravitaillement russes b\u00e9n\u00e9ficient d\u2019une protection minimale dans l\u2019ouest de la mer Noire, \u00e0 la suite du retrait de la marine russe en Crim\u00e9e apr\u00e8s la perte du \u201cMoskva\u201d. Les efforts actuels de la Russie pour augmenter ses forces sur l\u2019\u00eele de Zmiinyi offrent \u00e0 l\u2019Ukraine plus d\u2019opportunit\u00e9s d\u2019engager des troupes russes et d\u2019attenter au mat\u00e9riel. Si la Russie consolide sa position sur l\u2019\u00eele de Zmiinyi avec des missiles de croisi\u00e8re de d\u00e9fense a\u00e9rienne strat\u00e9gique et de d\u00e9fense c\u00f4ti\u00e8re, elle pourrait dominer le nord-ouest de la mer Noire.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/361/0/6000/3000/1342/671/60/0/391ea91_5152300-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie pourrait dominer le nord-ouest de la mer Noire, selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique","dateModified":"2022-05-11T06:17:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html#443376","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html","datePublished":"2022-05-11T05:50:55+00:00","articleBody":"     Dans le Sud-Est, les forces russes ont encore pilonn\u00e9 l\u2019aci\u00e9rie Azovstal, \u00e0 Marioupol, cette ville portuaire prise par les Russes o\u00f9 se terrent toujours des dizaines d\u2019Ukrainiens, soldats et civils.                L\u2019usine sid\u00e9rurgique d\u2019Azovstal, \u00e0 Marioupol le 10\u00a0mai\u00a02022. STRINGER \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/644e53b_5146874-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019aci\u00e9rie Azovstal \u00e0 Marioupol","dateModified":"2022-05-11T05:50:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html#443346","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html","datePublished":"2022-05-11T05:40:30+00:00","articleBody":"     L\u2019op\u00e9rateur ukrainien de gazoducs a annonc\u00e9 qu\u2019il arr\u00eaterait les exp\u00e9ditions russes par sa plate-forme de Novopskov, dans une partie de l\u2019est de l\u2019Ukraine contr\u00f4l\u00e9e par les s\u00e9paratistes soutenus par Moscou. Selon l\u2019op\u00e9rateur, le site g\u00e8re environ un tiers du gaz russe transitant par le pays vers l\u2019Europe, bien que le g\u00e9ant public russe du gaz naturel Gazprom ait estim\u00e9 le chiffre \u00e0 environ un quart.          L\u2019op\u00e9rateur a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019il arr\u00eaterait le flux \u00e0 partir d\u2019aujourd\u2019hui en raison des interf\u00e9rences des \u00ab\u00a0forces d\u2019occupation\u00a0\u00bb. Le porte-parole de Gazprom, Sergue\u00ef Koupriyanov, a d\u00e9clar\u00e9 que la demande de r\u00e9acheminement de l\u2019Ukraine serait \u00ab\u00a0technologiquement impossible\u00a0\u00bb et que la soci\u00e9t\u00e9 ne voyait aucun motif \u00e0 la d\u00e9cision de l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/361/0/6000/3000/1342/671/60/0/391ea91_5152300-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine suspend un gazoduc russe vers l\u2019Europe","dateModified":"2022-05-11T08:58:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html#443325","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html","datePublished":"2022-05-11T05:23:18+00:00","articleBody":"     Le premier ministre britannique, Boris Johnson, se rend aujourd\u2019hui en Finlande et en Su\u00e8de, deux pays qui s\u2019appr\u00eatent \u00e0 annoncer leur position sur leurs possibles demandes d\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) dans le sillage de l\u2019invasion russe en Ukraine, a annonc\u00e9 Downing Street. Le sujet de ce d\u00e9placement n\u2019est \u00ab\u00a0pas seulement l\u2019Ukraine, mais plus largement la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019Europe\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole du chef du gouvernement britannique, qui s\u2019est plac\u00e9 en premi\u00e8re ligne dans la r\u00e9ponse occidentale \u00e0 l\u2019invasion russe lanc\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier. Le porte-parole a poursuivi\u00a0:           Nous soutenons la capacit\u00e9 d\u00e9mocratique des pays de d\u00e9cider de choses comme l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN. Nous comprenons les positions de la Su\u00e8de et la Finlande. C\u2019est pourquoi le premier ministre va discuter des questions plus larges de s\u00e9curit\u00e9.           Les deux pays envisagent de rejoindre l\u2019alliance militaire occidentale pour b\u00e9n\u00e9ficier de sa protection contre la menace russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/361/0/6000/3000/1342/671/60/0/391ea91_5152300-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OTAN\u00a0: Boris Johnson se rend en Finlande et en Su\u00e8de","dateModified":"2022-05-11T05:26:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html#443273","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html","datePublished":"2022-05-11T04:19:25+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9tau russe se desserre sur Kharkiv, la deuxi\u00e8me ville de l\u2019Ukraine situ\u00e9e dans l\u2019est et qui \u00e9tait pilonn\u00e9e depuis la fin de\u00a0f\u00e9vrier, ont affirm\u00e9 les autorit\u00e9s ukrainiennes dans la nuit de mardi \u00e0 mercredi.          \u00ab\u00a0Nos forces arm\u00e9es nous ont donn\u00e9 \u00e0 tous de bonnes nouvelles de la r\u00e9gion de Kharkiv. Les occupants sont progressivement repouss\u00e9s de Kharkiv\u00a0\u00bb, a dit le pr\u00e9sident, Volodymyr Zelensky, dans une vid\u00e9o. \u00ab\u00a0Je suis reconnaissant \u00e0 tous nos combattants, qui tiennent bon et font preuve d\u2019une force surhumaine pour chasser l\u2019arm\u00e9e d\u2019envahisseurs.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Les localit\u00e9s de Tcherkassy Tychky, Rusky Tychky, Roubijne et Bayrak ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9es\u00a0\u00bb dans la r\u00e9gion de cette grande ville, a pr\u00e9cis\u00e9 l\u2019\u00e9tat-major ukrainien sur Facebook. \u00ab\u00a0Ainsi, l\u2019ennemi a \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9 encore plus loin de Kharkiv, et les occupants ont eu encore moins de possibilit\u00e9s de frapper le centre r\u00e9gional.\u00a0\u00bb Mais \u00ab\u00a0l\u2019intensit\u00e9 des bombardements dans le district de Kharkiv a augment\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il relev\u00e9.          De plus, selon Oleh Synehoubov, chef de l\u2019administration r\u00e9gionale de Kharkiv, qui s\u2019exprimait sur Telegram, \u00ab\u00a0en se retirant, les occupants russes laissent derri\u00e8re eux des pi\u00e8ges mortels\u00a0\u00bb, des mines.          Les quartiers nord et nord-est de Kharkiv, qui comptait environ 1,5\u00a0million d\u2019habitants avant la guerre, sont depuis des semaines frapp\u00e9s par des roquettes russes, causant la mort de civils. A la fin de\u00a0f\u00e9vrier, les Russes ont voulu prendre la ville, en vain\u00a0: les forces ukrainiennes ont r\u00e9sist\u00e9 et les ont repouss\u00e9s \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de l\u00e0, au prix d\u2019\u00e2pres combats.          L\u2019Institut am\u00e9ricain d\u2019\u00e9tude de la guerre (ISW) avait not\u00e9 en fin de semaine derni\u00e8re que, dans cette partie orientale du pays, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne \u00ab\u00a0fait des progr\u00e8s significatifs et avancera probablement jusqu\u2019\u00e0 la fronti\u00e8re russe dans les jours ou semaines \u00e0 venir\u00a0\u00bb.          Cela semble aussi confirmer la tendance qui a \u00e9merg\u00e9 sur le front est au cours de ce troisi\u00e8me mois de l\u2019invasion russe\u00a0: d\u2019un c\u00f4t\u00e9, les unit\u00e9s ukrainiennes contre-attaquent et progressent \u00e0 l\u2019est de Kharkiv, de l\u2019autre, les Russes grignotent petit \u00e0 petit du terrain \u00e0 environ 150\u00a0km au sud-est de l\u2019avanc\u00e9e ukrainienne, en direction de la partie du Donbass qui n\u2019est pas encore sous contr\u00f4le russe ou s\u00e9paratiste prorusse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/361/0/6000/3000/1342/671/60/0/391ea91_5152300-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e russe recule \u00e0 Kharkiv","dateModified":"2022-05-11T05:10:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html#443271","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html","datePublished":"2022-05-11T04:12:56+00:00","articleBody":"     Plusieurs grands pays ont fait le choix de renvoyer dos \u00e0 dos la Russie et l\u2019Ukraine. Ce qui illustre la perte d\u2019influence du camp occidental, analyse dans sa chronique notre \u00e9ditorialiste, Gilles Paris.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0La guerre en Ukraine met en \u00e9vidence le foss\u00e9 qui s\u2019est creus\u00e9 entre \u201cl\u2019Ouest\u201d\u00a0et \u201cle Reste\u201d de la plan\u00e8te\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/361/0/6000/3000/1342/671/60/0/391ea91_5152300-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La guerre en Ukraine met en \u00e9vidence le foss\u00e9 qui s\u2019est creus\u00e9 entre\u00a0\u00ab\u00a0l\u2019Ouest\u00a0\u00bb et\u00a0\u00ab\u00a0l...","dateModified":"2022-05-11T04:59:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html#443269","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html","datePublished":"2022-05-11T04:11:24+00:00","articleBody":"     Un secouriste ukrainien se tient \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de corps de soldats russes dans le village de Vilkhivka, r\u00e9cemment repris par les forces ukrainiennes pr\u00e8s de Kharkiv, en Ukraine, le 9\u00a0mai\u00a02022                 FELIPE DANA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/09/afe1740_2a4a3563de2344298e708458923c1a7a-eaf5bf15a1544ebf8206e1785e7eb5bf-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies juge important de maintenir le co...","dateModified":"2022-05-11T04:11:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html#443265","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html","datePublished":"2022-05-11T04:07:01+00:00","articleBody":"      Volodymyr Zelensky a annonc\u00e9, mardi soir, que la menace russe s\u2019\u00e9loignait de Kharkiv, la deuxi\u00e8me ville de l\u2019Ukraine pilonn\u00e9e depuis la fin de\u00a0f\u00e9vrier. \u00ab\u00a0Les localit\u00e9s de Tcherkassy Tychky, Rusky Tychky, Roubijne et Bayrak ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9es\u00a0\u00bb dans la r\u00e9gion de cette grande ville du nord-est du pays, a pr\u00e9cis\u00e9 l\u2019\u00e9tat-major ukrainien. \u00ab\u00a0Ainsi, l\u2019ennemi a \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9 encore plus loin de Kharkiv\u00a0\u00bb, mais \u00ab\u00a0l\u2019intensit\u00e9 des bombardements dans le district de Kharkiv a augment\u00e9\u00a0\u00bb.          Dans le Sud-Est, les forces russes ont encore pilonn\u00e9 l\u2019aci\u00e9rie Azovstal, \u00e0 Marioupol, o\u00f9 se terrent toujours des dizaines d\u2019Ukrainiens, soldats et civils. \u00ab\u00a0Des dizaines de frappes\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0chaque heure\u00a0\u00bb, a \u00e9crit, sur Telegram, Petro Andriouchtchenko, adjoint au maire de cette ville portuaire prise par les Russes et presque enti\u00e8rement d\u00e9truite.          Dans les environs d\u2019Odessa, \u00ab\u00a0la pression psychologique se poursuit sur la population voisine de la Transnistrie\u00a0\u00bb avec \u00ab\u00a0le possible blocage de la r\u00e9gion en raison de la mise hors service du pont du Dniestr, qui a de nouveau \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9 par des missiles\u00a0\u00bb, a avanc\u00e9 le commandement ukrainien pour le Sud. Selon Washington, le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, ne va pas s\u2019arr\u00eater au Donbass, et veut \u00ab\u00a0\u00e9tendre\u00a0\u00bb le conflit jusqu\u2019\u00e0 la Transnistrie, r\u00e9gion de Moldavie qui a fait s\u00e9cession en\u00a01990.          Du c\u00f4t\u00e9 de l\u2019aide am\u00e9ricaine \u00e0 l\u2019Ukraine, la Chambre des repr\u00e9sentants a adopt\u00e9, mardi soir, une enveloppe faramineuse de pr\u00e8s de 40\u00a0milliards de dollars, suivant Joe Biden dans son soutien ind\u00e9fectible \u00e0 Kiev. Le texte vot\u00e9 par des \u00e9lus des deux camps comprend un volet \u00e9conomique et humanitaire, mais aussi des armes et des munitions. Il doit d\u00e9sormais \u00eatre vot\u00e9 au S\u00e9nat, en fin de semaine ou en d\u00e9but de semaine prochaine, avant d\u2019\u00eatre promulgu\u00e9 par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain.          A Kiev, vid\u00e9e de la majorit\u00e9 de ses r\u00e9sidents au d\u00e9but de l\u2019invasion russe, pr\u00e8s des deux tiers des 3,5\u00a0millions d\u2019habitants de la capitale sont revenus, a annonc\u00e9 mardi le maire Vitali Klitschko.          Leonid Kravtchouk, le premier pr\u00e9sident de l\u2019Ukraine ind\u00e9pendante, est mort \u00e0 88\u00a0ans. Il \u00e9tait le dernier dirigeant de la R\u00e9publique socialiste sovi\u00e9tique d\u2019Ukraine, de 1990 \u00e0 1991, et il a \u00e9t\u00e9 le premier pr\u00e9sident de l\u2019Ukraine ind\u00e9pendante, entre 1991 et 1994.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/361/0/6000/3000/1342/671/60/0/391ea91_5152300-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce matin","dateModified":"2022-05-11T04:58:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html#443262","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html","datePublished":"2022-05-11T04:06:24+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct. Plus de deux mois apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, Le Monde continue de suivre en temps r\u00e9el les combats et les d\u00e9veloppements g\u00e9opolitiques de ce conflit.          Toutefois, nous ne sommes plus en mesure de r\u00e9pondre \u00e0 des questions en continu vingt-quatre\u00a0heures sur vingt-quatre\u00a0; c\u2019est pourquoi les contributions sont temporairement d\u00e9sactiv\u00e9es dans ce suivi en direct, mais seront r\u00e9activ\u00e9es d\u00e8s que l\u2019actualit\u00e9 l\u2019exige, ou pour des s\u00e9quences de tchats.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/361/0/6000/3000/1342/671/60/0/391ea91_5152300-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-05-11T05:16:20+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/0/0/6000/3969/1342/887/3/0/391ea91_5152300-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
   

<article-nb="2022/05/11/20-5">
<filnamedate="20220511"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220511"><AAMMJJHH="2022051120">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ Le nombre de soldats allemands au sein de la Minusma doit passer de 1 100 à 1 400, notamment pour compenser le départ des forces françaises.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤       Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Suis-moi, je te fuis », « Un visa pour la liberté », « L’Eté nucléaire », « Duke »… Les films à voir             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Pierre Jouvet, nouvelle figure du PS                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                       Le Monde Afrique        Sahel             L’Allemagne prête à augmenter son contingent militaire au Mali      Le nombre de soldats allemands au sein de la Minusma doit passer de 1 100 à 1 400, notamment pour compenser le départ des forces françaises.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h59    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Des policiers de la Minusma, à Tombouctou, le 8 décembre 2021.  FLORENT VERGNES / AFP                 L’Allemagne est prête à augmenter son contingent militaire présent au Mali dans le cadre de la mission des Nations unies, la Minusma, a annoncé mercredi 11 mai une porte-parole du gouvernement. « Le nombre actuel de 1 100 soldats a été augmenté de 300 » et porté à un plafond autorisé de 1 400, notamment pour compenser le départ des forces françaises, a précisé lors d’un point presse régulier Christiane Hoffmann. Elle s’exprimait à l’issue d’une réunion du conseil des ministres qui a entériné la prolongation du mandat jusqu’au 31 mai 2023. Les députés allemands doivent encore donner leur feu vert à cette décision.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Mali, l’avenir en pointillé des casques bleus                   L’armée allemande était jusqu’en avril engagée au Mali à travers deux missions : 328 soldats participent à la Mission de formation de l’Union européenne au Mali (EUTM) et environ 1 100 à la Minusma. Mais l’Union européenne a stoppé en avril les entraînements de l’armée et de la garde nationale. Cette mission de formation va toutefois reprendre ailleurs au Sahel, « en mettant l’accent sur le Niger », a précisé la porte-parole. L’avenir de la Minusma elle-même ne semble pas non plus totalement garanti après le retrait des forces françaises, a reconnu Mme Hoffmann.                             Lire aussi :  Le Mali considère désormais la présence des militaires français et européens sur son sol comme illégale                   Plusieurs pays ont entrepris de réexaminer leur participation à la Minusma. Les Occidentaux dénoncent notamment la présence de mercenaires du groupe russe Wagner, venus au Mali à l’appel de la junte. Dans ce pays où les violences de groupes djihadistes et de milices ont fait des milliers de morts depuis 2012, les militaires ont pris le pouvoir lors de deux coups d’Etat en août 2020 puis en mai 2021.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 12 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La peau de l’URSS  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/05/11/l-allemagne-prete-a-augmenter-son-contingent-militaire-au-mali_6125643_3212.html"},"headline":"L\u2019Allemagne pr\u00eate \u00e0 augmenter son contingent militaire au Mali","dateCreated":"2022-05-11T14:59:17+02:00","datePublished":"2022-05-11T14:59:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Sahel"],"keywords":["International","Europe","Allemagne","Sahel","Le Monde Afrique","Mali"],"description":"Le nombre de soldats allemands au sein de la Minusma doit passer de 1\u00a0100 \u00e0 1\u00a0400, notamment pour compenser le d\u00e9part des forces fran\u00e7aises.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/560/0/6720/3360/1342/671/60/0/8440cdd_1652273764286-000-9ul6wa.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sahel","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sahel/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/11/20-6">
<filnamedate="20220511"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220511"><AAMMJJHH="2022051120">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Inquiets des tensions avec leur voisin, une majorité des habitants de la zone frontalière soutiennent l’adhésion d’Helsinki à l’Alliance atlantique.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤       Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Suis-moi, je te fuis », « Un visa pour la liberté », « L’Eté nucléaire », « Duke »… Les films à voir             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Pierre Jouvet, nouvelle figure du PS                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                       ADRIEN VAUTIER/ LE PICTORIUM POUR « LE MONDE »          A la frontière russe, les Finlandais d’Imatra s’en remettent à l’OTAN   Par Anne-Françoise Hivert (Imatra (Finlande), envoyée spéciale)  Publié aujourd’hui à 14h00   Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageInquiets des tensions avec leur voisin, une majorité des habitants de la zone frontalière soutiennent l’adhésion d’Helsinki à l’Alliance atlantique.         Au poste frontière d’Imatra, à 270 km d’Helsinki, à l’ouest, et à 200 km de Saint-Pétersbourg, à l’est, le temps semble s’être arrêté. Les rares automobilistes qui s’y présentent sont redirigés vers Lappeenranta, le seul point de passage de la région encore ouvert, situé à une trentaine de kilomètres au sud. Seuls les poids lourds qui ne sont pas immatriculés en Russie ou en Biélorussie ont le droit d’entrer en Finlande. Quant au transport ferroviaire, il est à l’arrêt : sur les rails, près de la route, des centaines de wagons de transport de bois forment un long serpent immobile sur plusieurs kilomètres, conséquence de l’embargo sur le bois russe, imposé par l’Union européenne, depuis le 8 avril.                              Anna Helminen, 46 ans, est la présidente du conseil municipal d'Imatra. Membre du Parti de la coalition nationale, elle est favorable à une adhésion de la Finlande à l'OTAN. A Imatra, le 06 mai 2022.  ADRIEN VAUTIER/ LE PICTORIUM POUR « LE MONDE »               De nature habituellement joviale, Anna Helminen, la présidente du conseil municipal d’Imatra, petite ville de 26 000 habitants, située à trois kilomètres du poste-frontière, ne cache pas son pessimisme face au rideau de fer qui s’est abattu entre les deux pays, le 24 février : « Je ne vois aucune lueur au bout du tunnel », dit-elle. Dans ce contexte, l’élue du Parti de la coalition nationale (conservateur), âgée de 46 ans, longtemps indécise sur la question d’une adhésion de la Finlande à l’OTAN, a rejoint le camp des partisans. « Je pense que c’est une bonne solution pour assurer la sécurité dans la région et rassurer les investisseurs, que notre voisinage avec la Russie pourrait inquiéter. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Finlande souhaite que le processus d’adhésion à l’OTAN soit le « plus rapide possible »                 Anna Helminen n’est pas la seule à avoir changé d’opinion : selon un sondage publié le 9 mai, 76 % des Finlandais sont désormais favorables à l’adhésion, contre moins de 30 % avant la guerre en Ukraine. Un basculement de l’opinion publique, impensable il y a encore quelques mois, qui devrait mener le pays de 5,5 millions d’habitants à annoncer sa candidature d’adhésion à l’OTAN d’ici la fin de la semaine.          Incursion d’un hélicoptère          Moscou a déjà fait savoir que l’intégration de la Finlande – qui doublerait la longueur des frontières entre la Russie et l’Alliance transatlantique, la faisant passer de 1 215 à 2 555 km – ne resterait pas sans réponse. Le 4 mai, alors que le ministre britannique de la défense, Ben Wallace, assistait à l’exercice militaire « Arrow » dans le sud-ouest de la Finlande, un hélicoptère militaire russe a fait une incursion de 4,5 km dans l’espace aérien finlandais, au nord d’Imatra. Le lendemain, des médias russes ont publié des photos de blindés, prises lors de l’exercice, affirmant que la Finlande mobilisait des troupes à la frontière avec la Russie.                              Jarmo Ikävalko, le conservateur du Musée des vétérans de guerre, à Imatra (Finlande), le 6 mai 2022.  ADRIEN VAUTIER/ LE PICTORIUM POUR « LE MONDE »               Si ces tentatives de déstabilisation sont suivies de près par les autorités à Helsinki, Emil Stigman, chef de la sécurité à Imatra, assure qu’il n’y a aucune raison de s’inquiéter. Selon cet ancien garde-frontière de 32 ans, « les événements n’affectent pas la vie quotidienne des habitants ». Un brin résigné, Jarmo Ikävalko, un habitant de 70 ans bientôt, confirme : « De toute façon, peu importe ce qui arrive. Nous vivons sur la frontière et nous n’avons nulle part où aller. »        Il vous reste 58.17% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                 La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/11/a-la-frontiere-russe-les-finlandais-d-imatra-s-en-remettent-a-l-otan_6125635_3210.html"},"headline":"A la fronti\u00e8re russe, les Finlandais d\u2019Imatra s\u2019en remettent \u00e0 l\u2019OTAN","dateCreated":"2022-05-11T14:00:15+02:00","datePublished":"2022-05-11T14:00:15+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Finlande"],"keywords":["Finlande","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Inquiets des tensions avec leur voisin, une majorit\u00e9 des habitants de la zone frontali\u00e8re soutiennent l\u2019adh\u00e9sion d\u2019Helsinki \u00e0 l\u2019Alliance atlantique.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne-Fran\u00e7oise Hivert","description":"Imatra (Finlande), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/376/0/4500/2250/1342/671/60/0/7d72fc8_1652251191524-reportage-imatra-4.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Finlande","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/finlande/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/11/20-7">
<filnamedate="20220511"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220511"><AAMMJJHH="2022051120">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ Deux mois après avoir annoncé qu’elle appliquait les sanctions européennes, Berne est soupçonnée de mauvaise volonté. Les saisies d’actifs restent très modestes.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤       Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Suis-moi, je te fuis », « Un visa pour la liberté », « L’Eté nucléaire », « Duke »… Les films à voir             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Pierre Jouvet, nouvelle figure du PS                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                              International       Guerre en Ukraine             La Suisse traîne le pas dans la traque aux avoirs des oligarques russes      Deux mois après avoir annoncé qu’elle appliquait les sanctions européennes, Berne est soupçonnée de mauvaise volonté. Les saisies d’actifs restent très modestes.          Par Serge Enderlin(Genève, correspondance)         Publié aujourd’hui à 11h30, mis à jour à 11h51    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le financier et militant politique anglo-américain Bill Browder, à Londres, le 2 mars 2022.  TOLGA AKMEN / AFP               C’est un chiffre mirobolant, qui affole les esprits. Le montant du magot des oligarques russes mis à l’abri en Suisse oscille entre 150 et 200 milliards de francs suisses (143 et 190 milliards d’euros), dépôts et actifs mélangés, selon l’Association suisse des banquiers. « Si les banquiers suisses le reconnaissent, alors on peut facilement doubler le montant », a asséné le banquier anglo-américain Bill Browder, qui traque depuis une décennie les turpitudes financières du Kremlin et de ses affidés, après qu’il a été spolié en Russie et que son avocat russe, Sergueï Magnitski, est mort en prison à Moscou. L’homme intervenait la semaine dernière devant une commission du Congrès américain qui cherche à éclaircir le rôle de la Suisse, « connue depuis longtemps comme une destination pour les criminels de guerre et les kleptocrates pour cacher leur butin, et alliée de premier plan du dictateur russe Vladimir Poutine et de ses acolytes ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Bill Browder, l'homme qui énerve le Kremlin                 Les échanges n’ont pas tardé à se transformer en acte d’accusation de la mauvaise volonté supposée de Berne dans l’application des sanctions contre la Russie. Seuls 7,5 milliards de francs suisses (7,15 milliards d’euros) ont été gelés jusqu’ici. « Il y a quelque chose de sérieusement pourri en Suisse », a tonné Bill Browder. A Berne, le Conseil fédéral (gouvernement) a aussitôt dénoncé des « allégations politiquement inacceptables », tandis que le président en exercice, le ministre des affaires étrangères Ignazio Cassis, a fait savoir au département d’Etat américain son « indignation ». Selon le porte-parole du gouvernement, André Simonazzi, la Suisse applique les normes internationales contre le blanchiment d’argent et l’évasion fiscale.          « Jeu de cartes des oligarques en Suisse »          La mise au ban de la Russie par la communauté internationale a provoqué un réalignement brutal des rapports de force, y compris financiers, auquel la Suisse n’était pas préparée. Ces derniers jours, des voix commencent à monter pour exiger de l’exécutif qu’il passe à la vitesse supérieure et prenne conscience de l’importance du moment.                           Lire aussi :  « Suisse Secrets » : la commission parlementaire n’estime pas nécessaire de légiférer                 « Nos autorités agissent comme si elles voulaient préserver la relation entre la place financière suisse et les grandes fortunes russes, car un jour la guerre sera terminée, et il serait dommage de se priver de cette filière qui a tant rapporté. Le ministère de l’économie, par exemple, n’a pas mis sur pied de structure particulière pour identifier les fonds russes, et ne participe pas aux efforts de Washington et de l’UE », explique le député vert genevois Nicolas Walder, membre de la commission des affaires étrangères du Parlement.        Il vous reste 48.92% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/11/la-suisse-traine-le-pas-dans-la-traque-aux-avoirs-des-oligarques-russes_6125613_3210.html"},"headline":"La Suisse tra\u00eene le pas dans la traque aux avoirs des oligarques russes","dateCreated":"2022-05-11T11:30:07+02:00","datePublished":"2022-05-11T11:30:07+02:00","dateModified":"2022-05-11T11:51:30+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Suisse","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Deux mois apr\u00e8s avoir annonc\u00e9 qu\u2019elle appliquait les sanctions europ\u00e9ennes, Berne est soup\u00e7onn\u00e9e de mauvaise volont\u00e9. Les saisies d\u2019actifs restent tr\u00e8s modestes.","author":[{"@type":"Person","name":"Serge Enderlin","description":"Gen\u00e8ve, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/427/0/5119/2559/1342/671/60/0/5519716_1652260207917-000-324b9my.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/11/20-8">
<filnamedate="20220511"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220511"><AAMMJJHH="2022051120">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ Les troupes de Kiev innovent militairement, notamment grâce à leurs drones, pour compenser leur infériorité numérique et contrecarrer la domination attendue des forces de Moscou.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤       Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Suis-moi, je te fuis », « Un visa pour la liberté », « L’Eté nucléaire », « Duke »… Les films à voir             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Pierre Jouvet, nouvelle figure du PS                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                              International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : l’inventivité de l’armée de Kiev contre la puissance de feu russe      Les troupes de Kiev innovent militairement, notamment grâce à leurs drones, pour compenser leur infériorité numérique et contrecarrer la domination attendue des forces de Moscou.          Par Emmanuel Grynszpan         Publié aujourd’hui à 10h50, mis à jour à 11h50    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Photo satellite de l’île aux Serpents après une frappe présumée de drone ukrainien, le 6 mai 2022.  PLANET LABS PBC / AP               Après dix semaines de guerre entre des armées de taille inégale, le rapport de force évoque de plus en plus celui opposant David à Goliath. L’Ukraine a infligé une humiliante défaite tactique et symbolique à la Russie en détruisant, entre le 30 avril et le 8 mai, une dizaine d’équipements militaires sur l’île des Serpents, située en mer Noire, à 35 km des côtes ukrainiennes. Au premier jour de l’invasion russe, ce minuscule îlot de 0,17 km2 avait été le théâtre d’un acte de résistance célébré à travers toute l’Ukraine.          Le 24 février, le croiseur Moskva et le patrouilleur Vassili Bykov avaient menacé de bombarder l’île. Le commandant du croiseur Moskva avait exigé par radio la reddition immédiate des garde-côtes ukrainiens : « Je vous demande de déposer les armes et de vous rendre pour éviter un bain de sang et des morts inutiles. Sinon, vous serez bombardés. » Le chef des garde-côtes ukrainiens, Roman Gribov, avait répondu alors du tac au tac : « Navire de guerre russe, va te faire foutre », phrase devenue le cri de ralliement contre l’agression russe.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Ukraine, une commémoration du 8-Mai dans la violence, le sang et les larmes                 Île inutilisable par la flotte russe          L’île fut bombardée, prise d’assaut et tous les militaires ukrainiens ont été faits prisonniers. Mais la suite s’est révélée désastreuse pour la marine russe. Le croiseur Moskva est coulé le 14 avril dans une astucieuse attaque menée par deux missiles ukrainiens, tandis que les radars du navire russe étaient distraits par au moins un drone Bayraktar. Ce sont ces mêmes drones de fabrication turque qui ont détruit successivement, à partir du 30 avril, cinq batteries de défenses antiaériennes et antinavires installées sur l’île par l’armée russe.          Dans la foulée, quatre péniches de débarquement Raptor ont été détruites ainsi qu’un chaland de débarquement (classe Serna). La destruction des défenses antiaériennes a permis à deux avions de combat Su-27 ukrainiens d’effectuer, le 7 mai, un raid contre les bâtiments occupés par les militaires russes. Pour couronner le tout, un Bayraktar a détruit le lendemain un hélicoptère de transport Mi-8 au moment où il déposait des troupes russes sur l’île, apparemment chargées d’organiser son évacuation.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Moskva » : pourquoi la perte de ce croiseur est un coup dur, militairement et symboliquement, pour la Russie                 A défaut d’être reconquise par l’Ukraine, l’île des Serpents semble en tout cas inutilisable pour la flotte russe, qui l’incluait dans un dispositif assurant le blocus naval de l’Ukraine. L’épisode souligne deux réalités : la Russie n’est plus en mesure d’interdire le ciel aux aéronefs ennemis dans le sud de l’Ukraine ; et l’aviation de combat ukrainienne n’est pas anéantie, contrairement aux affirmations répétées depuis deux mois par le ministère russe de la défense.        Il vous reste 66.31% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/11/guerre-en-ukraine-face-a-la-puissance-de-feu-russe-l-inventivite-de-l-armee-de-kiev_6125604_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019inventivit\u00e9 de l\u2019arm\u00e9e de Kiev contre la puissance de feu russe","dateCreated":"2022-05-11T10:50:15+02:00","datePublished":"2022-05-11T10:50:15+02:00","dateModified":"2022-05-11T11:50:37+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Les troupes de Kiev innovent militairement, notamment gr\u00e2ce \u00e0 leurs drones, pour compenser leur inf\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique et contrecarrer la domination attendue des forces de Moscou.","author":[{"@type":"Person","name":"Emmanuel Grynszpan"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/45/0/5650/2825/1342/671/60/0/03fbf58_1652254453444-lgeai-donbass-tranchees-25-04-27.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/11/20-9">
<filnamedate="20220511"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220511"><AAMMJJHH="2022051120">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ Flashmobs, vidéos, quiz : depuis le début de l’« opération spéciale » en Ukraine, l’éducation est devenue un terrain d’endoctrinement.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤       Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Suis-moi, je te fuis », « Un visa pour la liberté », « L’Eté nucléaire », « Duke »… Les films à voir             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Pierre Jouvet, nouvelle figure du PS                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                           International       Russie             L’école, champ de bataille du Kremlin      Flashmobs, vidéos, quiz : depuis le début de l’« opération spéciale » en Ukraine, l’éducation est devenue un terrain d’endoctrinement.          Par Benoît Vitkine(Moscou, correspondant)         Publié aujourd’hui à 10h39, mis à jour à 11h53    Temps de Lecture 6 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Capture d’écran d’une vidéo éducative à destination des enfants sur la situation en Ukraine, diffusée sur VK et sur la chaîne YouTube d’un institut de formation agréé par le ministère russe de l’éducation.  YOUTUBE               C’est l’un des innombrables supports pédagogiques utilisés dans les écoles russes pour expliquer aux enfants l’« opération militaire spéciale » conduite par Moscou en Ukraine. Une vidéo de près de quarante minutes au titre sans équivoque, « Les défenseurs de la paix », et dont le parti pris est clairement affiché : « Pourquoi la mission de libération de l’Ukraine est une nécessité ».          Signe de son importance, sa diffusion avait été annoncée plusieurs jours à l’avance, début mars, avec consigne donnée à tous les directeurs d’école du pays, malgré les décalages horaires, de placer leurs écoliers devant des écrans au jour dit. Aucune indication d’âge, mais celui de la présentatrice, visage angélique et rubans bleus dans les cheveux, ne dépasse guère les 12 ans.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : l’inventivité de l’armée de Kiev contre la puissance de feu russe                 « Nous commençons seulement notre chemin dans la vie, nous apprenons tout juste ce qui est bien et ce qui est mal », explique-t-elle aux millions d’enfants qui la regardent, avant de se tourner vers différents experts, adultes, pour recueillir leurs explications. « Ce qui est en jeu, ce n’est pas du tout l’Ukraine », attaque le premier, le journaliste de Rossia-1 Denis Polountchoukov. S’ensuit une argumentation classique sur la faute de l’Occident dans la division des « peuples frères » que sont les Ukrainiens et les Russes. Le même, plus tard : « La seule façon de vaincre une puissance nucléaire, c’est de semer la division en son sein. » « L’homme russe ne fait que se défendre, c’est un fait historique », appuie un autre journaliste.          La vidéo passe en revue tous les sujets de discorde entre les deux pays – les « mensonges » de l’Holodomor, la famine organisée dans les années 1930 en Ukraine, la « glorification des traîtres et des collaborateurs » dans ce pays, etc. Les intervenants apprennent aussi aux enfants à se méfier des « fake », avec des exemples parfois déroutants, comme cette image de frappe aérienne sur un immeuble d’habitation de Kiev : « La trace laissée dans le ciel par le missile est blanche, ce qui est caractéristique des roquettes utilisées par les Ukrainiens », explique doctement l’expert.          Deux fronts prioritaires          Du temps a passé depuis cette diffusion, mais le contenu de ces enseignements n’a pas changé. Certains sont précis au point d’aborder en profondeur la question des sanctions (« qui vont [les] rendre plus forts »), d’autres évoquent « la destruction des valeurs traditionnelles en Occident ». Il y a des dessins animés (la trahison de Mykola l’Ukrainien que son ami russe Vania avait toujours défendu...), des quiz : « L’organisation de manifestations peut-elle être un outil de guerre hybride ? » ; « Combien chacun de ces pays a-t-il mené de guerres contre la Russie ? »        Il vous reste 73.56% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/11/l-ecole-champ-de-bataille-du-kremlin_6125599_3210.html"},"headline":"L\u2019\u00e9cole, champ de bataille du Kremlin","dateCreated":"2022-05-11T10:39:40+02:00","datePublished":"2022-05-11T10:39:40+02:00","dateModified":"2022-05-11T11:53:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Russie"],"keywords":["Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Flashmobs, vid\u00e9os, quiz\u00a0: depuis le d\u00e9but de l\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb en Ukraine, l\u2019\u00e9ducation est devenue un terrain d\u2019endoctrinement.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Vitkine","description":"Moscou, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/42/0/1366/683/1342/671/60/0/fcc9db6_1652203667932.png","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/11/20-10">
<filnamedate="20220511"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220511"><AAMMJJHH="2022051120">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ Visualisez l’évolution de la situation sur une carte actualisée depuis le début de la guerre en Ukraine, le 24 février 2022.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤       Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Suis-moi, je te fuis », « Un visa pour la liberté », « L’Eté nucléaire », « Duke »… Les films à voir             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Pierre Jouvet, nouvelle figure du PS                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                         Invasion de l’Ukraine en cartes : l’évolution des combats semaine après semaine   Par Pierre Breteau et Raphaëlle Aubert  Publié aujourd’hui à 10h12, mis à jour à 12h00     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       DécryptagesVisualisez l’évolution de la situation sur une carte actualisée depuis le début de la guerre en Ukraine, le 24 février 2022.         Lancée le 24 février 2022 après des semaines de communication va-t-en-guerre de la part de Vladimir Poutine, l’invasion russe de l’Ukraine programmée pour ne durer que quelques jours s’installe dans la durée.                        
.ukraine,
.contenant_glissiere,
.contenant_contexte {
    max-width: 850px;
    margin: 0 auto;
    position: relative;
}

#centralesnucleaires,
.legende.nuke {
    display: none;
}

.dec_rouge,
.meta__publisher.dec_rouge {
    color: rgba(190, 21, 20, 1);
}

.contenant_contexte {
    position: absolute;
    top: 10px;
    right: 10px;
    font-size: 1.6rem;
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 500;
    max-width: 25%;
}

.contenant_contexte span {
    background-color: rgba(245, 245, 245, .7);
    padding: 5px;
    display: block;
}

.contenant_glissiere {
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    flex-direction: row
}

.contenant_glissiere .glissiere {
    width: calc(100% - 60px);
}

.contenant_glissiere .lecturepause {
    align-self: center;
    width: 60px;
    text-align: center;
}

.contenant_glissiere .lecturepause svg {
    cursor: pointer;
}

.contenant_glissiere .lecturepause svg .fond {
    fill: #181A1E;
}

.contenant_glissiere .lecturepause svg circle {
    fill: white;
    stroke: #181A1E;
    stroke-width: 6px;
}

.contenant_glissiere .lecturepause svg:hover circle {
    fill: #181A1E;
}

.contenant_glissiere .lecturepause svg:hover .fond {
    fill: white;
}

.contenant_glissiere .lecturepause svg .pause {
    pointer-events: none;
    visibility: hidden;
}

.contenant_glissiere .lecturepause svg .lecture {
    pointer-events: none;
}

.dec_source {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    color: #9a9a9a;
    max-width: 850px;
    margin: 0 auto;
    font-size: 1.1rem;
}

.ukraine .contenantlegende {
    position: absolute;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.2rem;
    bottom: 1rem;
    left: 1rem;
    background-color: rgba(245, 245, 245, .7);
}

.ukraine .legende.desktop {
    display: block;
}

.ukraine .legende span {
    margin-bottom: -0.15rem;
    height: 1.4rem;
    width: 1.4rem;
    margin-right: .25rem;
    display: inline-block;
}

.ukraine .legende span.bleu {
    color: #1468be;
    transform: rotate(-70deg);
    font-size: 1.6rem;
    height: 1.4rem;
    width: 2.3rem;
    margin-left: -1rem;
    margin-top: -2rem !important;
    font-weight: bold;
}

.ukraine .legende span.fleche.rouge {
    color: #be1514;
    transform: rotate(-70deg);
    font-size: 1.6rem;
    height: 1.2rem;
    width: 2.3rem;
    margin-left: -1rem;
    margin-top: -2rem !important;
    font-weight: bold;
}

.ukraine .legende .rectangle {
    height: 10px;
    width: 10px;
    margin-bottom: -.1rem;
    display: inline-block;
    border: 1px solid white;
    margin-left: .25rem;
    margin-right: .75rem;
}

.ukraine .legende .rectangle.noir {
    background-color: black;
}

.ukraine .legende .rectangle.dispute {
    background-color: #013A6B;
    background-image: -webkit-linear-gradient(30deg, black 50%, #be1514 50%);
}

.ukraine .legende .rectangle.rouge {
    background-color: #be1514;
}

.ukraine .legende svg {
    height: 1.5rem;
    width: 1.5rem;
    margin-right: .25rem;
    display: inline-block;
}

.ukraine .legende svg path,
#centralesnucleaires path {
    fill: rgba(0, 0, 0, .4);
}

.ukraine .legende span.rayures {
    background: repeating-linear-gradient(-45deg, #F4E5E5, #F4E5E5 2px, rgba(175, 22, 15, .3) 1px, rgba(175, 22, 15, .3) 4px);
    border: 1px solid rgba(0, 0, 0, .1);
}

.ukraine .legende span.revendique {
    background-image: radial-gradient(rgba(175, 22, 15, .5) 20%, rgba(175, 22, 15, .025) 20%), radial-gradient(rgba(175, 22, 15, .5) 20%, rgba(175, 22, 15, .025) 20%);
    background-color: transparent;
    background-position: 0 0, 3px 3px;
    background-size: 6px 6px;
    /*border: 1px solid rgba(175, 22, 15, .8);*/
}

.ukraine .legende span.terr_occup {
    /* border: 1px solid rgba(175, 22, 15, .6);*/
    /*background-image: radial-gradient(rgba(175, 22, 15, .5) 20%, rgba(175, 22, 15, .025) 20%), radial-gradient(rgba(175, 22, 15, .5) 20%, rgba(175, 22, 15, .025) 20%);*/
    background-image: radial-gradient(rgba(175, 22, 15, .5) 20%, transparent 20%), radial-gradient(rgba(175, 22, 15, .5) 20%, transparent 20%);
    background-color: transparent;
    background-position: 0 0, 1.5px 1.5px;
    background-size: 3px 3px;
}


/* fleches russes */

.ukraine #mvtru line,
.ukraine #mvtru path,
.ukraine #mvtru polyline {
    fill: none;
    stroke: #be1514;
    stroke-width: 6;
}

.ukraine #mvtru polygon {
    fill: #be1514;
}


/* fleches ukrainiennes  */

.ukraine #mvtua line,
.ukraine #mvtua path,
.ukraine #mvtua polyline {
    stroke: #1468be;
    fill: none;
    stroke-width: 6;
}

.ukraine #mvtua polygon {
    fill: #1468be;
}

.ukraine .legende span.envahisseur {
    border: 1px solid rgba(0, 0, 0, .1);
    background: rgba(175, 22, 15, .1);
}

.ukraine .agresseur {
    fill: rgba(175, 22, 15, .1);
}

.ukraine .occupe {
    stroke: rgba(175, 22, 15, .8);
    stroke-width: 0;
}

.ukraine .separatistes {
    stroke-dasharray: 12, 8;
    fill: transparent;
    stroke: rgba(0, 0, 0, .75);
    stroke-width: 6px;
}

.ukraine .etat {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    text-transform: uppercase;
    fill: rgba(0, 0, 0, 0.2);
    font-size: 90px;
    letter-spacing: 30px;
    text-anchor: middle;
}

.ukraine .etat.large {
    letter-spacing: 150px;
    font-size: 140px;
}

.ukraine .etat.petit {
    letter-spacing: 10px;
    font-size: 50px;
}

.ukraine .frontieres {
    stroke: #9a9a9a;
    stroke-width: 4px;
}

.ukraine .cls-5,
.ukraine .frontieres {
    fill: none;
}

.ukraine .cls-6 {
    stroke-linecap: round;
}

.ukraine .cls-5,
.ukraine .cls-6,
.ukraine .frontieres {
    stroke-linejoin: round;
}

.ukraine .mer,
.ukraine .cls-6 {
    fill: #e7eef3;
}

.ukraine .pays {
    /*fill: #f5f5f5;*/
    fill: #f6f5f2;
}

.ukraine .cls-5,
.ukraine .cls-6 {
    stroke: #a5bed3;
    stroke-width: 2px;
}

.ukraine .carre_ville {
    stroke: #fff;
    stroke-miterlimit: 10;
    stroke-width: 5px;
}

.ukraine .carre_ville.rouge {
    fill: rgba(190, 21, 20, 1);
}

.ukraine .carre_ville.dispute {
    fill: url(#diagonal);
}

.ukraine .capitale {
    font-size: 80px;
    letter-spacing: 3px;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 700;
}

.ukraine .capitale.blanc,
.ukraine .texte_ville.blanc {
    fill: white;
    stroke: white;
    stroke-width: 8px;
}

.ukraine .texte_ville {
    font-size: 60px;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 500;
}

.ukraine .texte_ville.rouge {
    fill: rgba(190, 21, 20, 1);
}

.ukraine .texte_ville.fin {
    text-anchor: end;
}

.ukraine .texte_ville.milieu {
    text-anchor: middle;
}

.ukraine .nom_mer {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 80px;
    font-style: italic;
    letter-spacing: 20px;
    fill: #a5bed3;
    text-anchor: middle;
}

.d_explications {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    margin: 2em auto 1rem auto;
    padding: 1em 1.5em;
    border-radius: 2px;
    font-size: 80%;
    color: #3f4142;
    background-color: #f3f3f4;
}

.d_explications svg {
    height: 2rem;
    width: 2rem;
    margin-bottom: -.4rem;
    margin-right: .25rem;
    opacity: .7;
}

.ukraine .echelle {
    fill: transparent;
    stroke: black;
    stroke-width: 5px;
}

.ukraine .texte_echelle {
    text-anchor: middle;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    fill: black;
    font-weight: 500;
    font-size: 50px;
}


/* la glissière */

#glissou .ticks .domain {
    display: none;
}

#glissou .ticks text {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
}

#glissou svg line.track-color {
    stroke: rgba(190, 21, 20, 1);
    stroke-width: 8px;
}

#glissou svg line.track-inset {
    stroke: #3f4142;
    stroke-width: 8px;
}

#glissou svg line.track-overlay {
    stroke: transparent;
    stroke-width: 40px;
    stroke-opacity: 0;
    cursor: ew-resize;
}

#glissou svg .handle {
    fill: white;
    stroke: #3f4142;
    stroke-width: 1.5px;
    cursor: grab !important;
}

#glissou svg .handle:active {
    cursor: grabbed;
}

#glissou svg line.track-overlay,
#glissou svg line.track,
#glissou svg line.track-inset,
#glissou svg line.track-color {
    stroke-linecap: round;
}


/* mobile */

@media screen and (max-width:500px) {
    .ukraine .contenantlegende {
        display: block;
        position: relative;
        font-size: 1.3rem;
        margin-left: 1rem;
        margin-bottom: .2rem;
        bottom: initial;
        left: initial;
        background-color: transparent;
    }
    .ukraine .texte_ville {
        font-size: 90px;
    }
    .ukraine .capitale {
        font-size: 110px;
    }
    .ukraine .etat {
        font-size: 110px;
        letter-spacing: 30px;
    }
    .ukraine .etat.large {
        letter-spacing: 130px;
        font-size: 160px;
    }
    .ukraine .nom_mer {
        font-size: 100px;
        letter-spacing: 30px;
    }
    .dec_source {
        margin-left: 1rem;
    }
    span.desktop {
        display: none;
    }
    .ukraine .legende.desktop {
        display: none;
    }
    .contenant_glissiere .lecturepause svg circle {
        stroke-width: 4px;
    }
    #glissou .ticks text {
        text-anchor: end;
    }
    .contenant_contexte {
        display: none;
    }
}


/* mode nuit */

[data-color-mode="dark"] .ukraine .contenantlegende {
    background-color: rgba(24, 26, 30, .7);
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine .legende span.terr_occup,
[data-color-mode="dark"] .ukraine .legende span.envahisseur {
    border: 1px solid rgba(255, 255, 255, .1);
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine .carre_ville {
    fill: #fff;
    stroke: #000;
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine .carre_ville.rouge {
    fill: rgba(190, 21, 20, 1);
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine .carre_ville.dispute {
    fill: url(#diagonal_dark);
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine .legende .rectangle.dispute {
    background-image: -webkit-linear-gradient(30deg, white 50%, rgba(190, 21, 20, 1) 50%);
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine .capitale,
[data-color-mode="dark"] .ukraine .texte_ville {
    fill: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine .capitale.blanc,
[data-color-mode="dark"] .ukraine .texte_ville.blanc {
    fill: #000;
    stroke: #000;
    stroke-width: 10px;
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine .texte_ville.rouge {
    fill: rgba(190, 21, 20, 1);
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine .pays {
    fill: #494949;
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine .etat {
    fill: rgba(255, 255, 255, 0.2);
}

[data-color-mode="dark"] .tick line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] .tick text {
    fill: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #glissou svg .handle {
    stroke: white;
    fill: #181A1E;
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine .separatistes {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .75);
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine .mer,
[data-color-mode="dark"] .ukraine .cls-6 {
    fill: #1b2b36;
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine .cls-5,
[data-color-mode="dark"] .ukraine .cls-6 {
    stroke: #0e161c;
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine .frontieres {
    stroke: #696969;
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine .legende span.envahisseur {
    background: rgba(175, 22, 15, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine .agresseur {
    fill: rgba(175, 22, 15, .3);
}

[data-color-mode="dark"] .d_explications {
    background-color: #3f4142;
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine .lignefleche {
    fill: none;
    stroke: #FFF;
    stroke-width: 6;
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine #mvtru polygon {
    fill: #FFF;
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine #mvtru line,
[data-color-mode="dark"] .ukraine #mvtru path,
[data-color-mode="dark"] .ukraine #mvtru polyline {
    fill: none;
    stroke: white;
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine .occupe {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .8);
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine .legende span.revendique {
    background-image: radial-gradient(rgba(255, 255, 255, .5) 20%, rgba(255, 255, 255, .05) 20%), radial-gradient(rgba(255, 255, 255, .5) 20%, rgba(255, 255, 255, .05) 20%);
    background-color: transparent;
    border: 1px solid rgba(255, 255, 255, .8);
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine .legende span.terr_occup {
    background-image: radial-gradient(rgba(255, 255, 255, .5) 20%, transparent 20%), radial-gradient(rgba(255, 255, 255, .5) 20%, transparent 20%);
}

[data-color-mode="dark"] .contenant_glissiere .lecturepause svg .fond {
    fill: white;
}

[data-color-mode="dark"] .contenant_glissiere .lecturepause svg circle {
    fill: #181A1E;
    stroke: white;
}

[data-color-mode="dark"] .contenant_glissiere .lecturepause svg:hover circle {
    fill: white;
}

[data-color-mode="dark"] .contenant_glissiere .lecturepause svg:hover .fond {
    fill: #181A1E;
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine .legende svg path,
[data-color-mode="dark"] #centralesnucleaires path {
    fill: rgba(255, 255, 255, .6);
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine .legende .rectangle {
    border: 1px solid black;
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine .legende .rectangle.noir {
    margin-left: .25rem;
    margin-right: .75rem;
    background-color: white;
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine .echelle {
    stroke: white;
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine .texte_echelle {
    fill: white;
}

[data-color-mode="dark"] .d_warning {
    fill: white;
}



Déplacez la glissière pour naviguer dans la chronologie après plusieurs semaines de guerre ou utilisez les flèches du clavier.



 Pour afficher l'évolution quotidienne du conflit du 24 février au 9 mai 2022, vous pouvez consulter l'ancienne version de cette carte.























            



            






























































            



                c0.6,0.6,1,1.4,1,2.2c0.1,1.3-0.6,1.5-1.1,2.3c-0.9,1.4-1.2,3.3-2.8,2.7c-1.2-0.5-1.7-2.4-3.2-2.3c-1.7,0.1-1.6,2.5-2.1,4.3
    c-0.5,1.6-1.6,3-3.1,3.7c-1.4,0.6-2.7,1.4-3.9,2.4c-1.7,1.4-6,5.8-4.2,9.4c0.6,0.6,1.4,1,2.2,1.1c1,0.3,1.7,1.1,2.6,1.3
    c1.6,0.4,3.3-0.6,4.4-2.3c1.4-2.1,2.2-4.8,3.8-6.6c1.4-1.8,3.9-2.3,5.9-1.2c1,0.5,1.8,1.6,2.8,2c1,0.4,2.2,0.4,3.2,0.1
    c1.9-0.6,4-0.8,6-0.4c2.6,0.7,3.2,4.2,5.2,6.3c1.7,2,3,4.5,5.1,5.6c2.2,1.3,4.4,0.7,6.7,0.1c1.1-0.3,2.2-0.7,3.3,0
    c1.2,0.9,2,2.3,2.1,3.9c0,2-0.5,2.9,0.6,4.4c0.8,1,1.7,1.8,2.7,2.6c1.2,0.9,2,2.2,2.4,3.6c0.6,2.1-0.3,2.6-0.8,4.4
    c-0.9,3.4,3.5,4.9,4.9,5.4c1.1,0.3,2.2,0.8,3.2,1.3c1.1,0.7,2,1.7,3,2.3c2.1,1.1,4.4,1.7,6.7,1.7c2.5,0.1,5,0.6,7.3,1.6
    c2.5,1.1,5,2.5,7.6,3.6c3.7,1.6,5.8,5.6,5.2,9.6c-0.7,4.2-4,6.2-5.3,9.9c-0.8,1.7-1.4,3.5-2.1,5.3c-0.4,1-0.8,1.9-1.1,2.9
    s-0.3,2.2-0.5,3.1c-0.7,4.3-1.6,8.5-1.5,12.9c0.1,4.3,0.8,8.5,1.9,12.7c1.1,4.2,1.9,7.9,1.5,12.6c-0.2,2.5-1.4,4.5-1,7
    s1.8,3.7,2.7,5.8c0.7,1.3,1.4,2.5,2.3,3.6c0.9,1.2,1.7,2.6,2.3,4c0.5,1.5,0.1,3.3,0.2,4.8c0,1.6-0.1,3.3-0.3,4.9
    c-0.2,0.8-0.2,1.7-0.1,2.5c0.2,0.7,0.5,1.4,0.9,2c0.7,1.1,1.5,2.1,2.5,3c1.9,1.7,4,3,5.9,4.5c2.7,2.1,11,6.7,7.1,12.9
    c-0.7,1.1-1.6,2.1-2.5,3c-0.9,1-1.8,2-2.4,3.2c-0.9,1.2-1.5,2.7-1.5,4.3c0,1.5,0.6,2.9,1.6,4c1.8,1.6,3.8,3,5.9,4.2
    c2,1.2,4.1,1.8,5.9,3.6c1.6,1.5,3.6,5,3.3,8.1c-0.3,3.8-2.7,5.5-5.1,5.6c-1.1,0.2-2.3,0.1-3.3-0.5c-1-0.6-1.6-1.9-2.3-3.1
    c-1-1.7-3.5-6-5.2-4.8c-0.9,0.6-1.4,2.8-1.3,4.3c0.3,1.6,0.9,3.1,1.9,4.4c1.6,2.7,2.2,3.1,3.6,5.9c0.6,1.4,1.2,2.7,2,4
    c0.8,1.2,1.8,4.5,2.8,5.3c1.1,0.7,2,1.7,2.7,2.8c0.7,1.4,0.5,3.2,1,4.8s1.4,2.5,2.1,3.9s1,2.9,1.6,4.3c0.9,2.3,4.3,5.7,1.6,7.7
    c-1.1,0.8-1.9,1.2-2.4,3c-0.3,1.5-0.7,2.9-1.3,4.3c-0.6,1.3-1.5,2.4-2.5,3.3c-0.9,0.8-1.9,1.1-2.8,2c-0.8,1-1.8,1.9-2.8,2.6
    c-1.1,0.6-2.1,0.4-2.9,2c-0.6,1.3-1.3,2.6-2,3.8c-0.8,1.1-1.5,2.2-2.1,3.3c-0.5,1-1.5,3.1-0.5,4.2c0.8,0.8,2.3,0.7,3.2,0.9
    c1.4,0.3,1.7,0.9,2.5,2.5c0.6,1.3,1.4,2.5,2.4,3.5c1.2,0.9,2-0.5,2.7-1.7c0.7-1.1,1.5-2.2,2.3-3.2c0.9-1,1.7-2.1,2.3-3.2
    c0.6-1.2,1.1-2.5,2.2-2.5s2.3,1.3,3.5,1.6s2-1.4,2.2-3.1c0.4-3.7-2.5-5.3-2.4-9c0-2,0.7-3.1,1.9-3.7c1-0.4,2.2-0.4,3.2,0.1
    c1,0.5,1.7,1.9,2.5,2.8c0.4,0.5,0.8,0.8,1.3,0.4s0.5-1.2,0.8-2c0.5-1.3,1.7-2.4,2.6-1.3c0.4,0.5,0.6,1.4,1,2
    c0.4,0.5,0.9,0.8,1.5,1.1c2,1.3,4.2,1.5,6.2,2.9c0.5,0.3,0.9,0.8,1.2,1.4c0.2,0.7,0.2,1.5,0.1,2.2c-0.2,1.6,0.2,3.2,1.2,4.4
    c1.8,2,4,1.9,6.1,2.2s4.4,1.9,4.9,5.6c0,1.5,0.5,3,1.4,4.3c0.9,1.1,2.2,1.1,3.1,2.1c0.5,0.5,0.8,1,1,1.7c0.1,0.8-0.6,1.3-0.9,2
    c-0.6,1.4-0.3,3.1,0,4.6c0.2,0.8,0.3,1.6,0.3,2.4c-0.2,1.1-0.6,0.9-1.3,0.8s-2.8-1.6-3.2-0.4c-0.4,1.4,1.3,2.7,1.8,3.6
    s1.8,2.9,1.7,4.2c0.2,1.8-3.9,2-4.6,2c-1.7,0.2-3.5-0.1-5,1.2c-0.7,0.6-1.2,1.7-1.9,2c-0.9,0.4-1.7-0.4-2.3-1.3s-1.5-1.8-2-0.3
    c-0.3,1.2-0.1,2.6,0.5,3.7c1.8,4,5,7.1,7.8,9.6c2.9,2.8,6.6,4.3,10,2.7c3.1-1.4,5.5-6.2,8.9-6.6c0.8-0.1,1.7,0.1,2.3,0.6
    c0.8,0.6,1,1.8,1.8,2.3c1.6,1,3.7,0.1,4,3.7c0.1,2.3-0.2,4.7-1,6.9c-0.4,1.2-0.6,2.4-0.7,3.7c0.2,1.2,0.6,2.4,1.2,3.5
    c1,2.2,2.4,4.2,3.1,6.7c0.8,2.4,1,5,0.6,7.5c-0.1,0.6-0.2,1.1-0.4,1.7c-0.2,0.6-0.2,1.3,0,1.9c0.4,1.1,0.6,2.2,0.7,3.4
    c-0.2,1.2-0.3,2.5-0.2,3.8c0.2,1.2,0.8,2.3,1.6,3.2c1.4,1.3,2.6,3.4,4.2,4.2c0.9,0.4,1.8,0.5,2.2-0.9s0.6-2.6,1.7-2.3
    c0.9,0.3,1.4,1.6,2.3,1.6s1.5-1,2.1-1.8s1.5-1.1,2.1-1.8c0.7-0.7,1-1.7,0.8-2.6c-0.3-1.3-0.4-2.7-0.2-4.1c0.3-1,0.9-2,1.6-2.8
    c0.9-1.3,3.4-3.3,4.5-2.2c2.1,1.9-1.4,4.2-0.6,6.1c0.5,1.2,1.8,0.4,2.5,0.4c0.4-0.1,0.9,0.1,1.1,0.5c0.4,0.5,0.3,1,1,1.2
    c1.6,0.5,3.3-1.9,5-1.1c2.1,1,0.2,5,1.1,7c0.5,1,1.5,1.4,1.8,2.7c0.1,1.3,0,2.6-0.3,3.8c-0.2,1.4-0.3,2.4,0.5,3.4
    c0.7,0.7,1.4,1.5,2,2.3c1.3,2.1,0.4,4.7,1,7.1s1.1,5.1-0.3,7c-1.2,1.6-2.9,2.5-3.9,4.4c-0.5,1-0.9,2.6,0,3.3
    c0.6,0.5,1.7,0.3,2.4,0.2c1.8-0.3,3.4,0.6,4.6,2.7c1.3,2.3,3.1,0.4,4.7,0c0.8-0.3,1.6-0.5,2.4-0.7c1.1-0.1,1.5,0.4,2.3,1.3
    s1.3,1.2,1.7,2.7c0.2,1.2,0.3,2.5,0.3,3.7c0,0.5,0,1,0.2,1.4c0.2,0.8,0.7,0.8,1,1.4c0.8,1.6-1,1.6-1.5,1.8c-0.5,0.1-1,0.4-1.2,0.9
    c-0.2,0.5-0.1,1.1-0.4,1.5c-0.5,0.9-1.7,0.6-2.4,1s-1.1,1.6-1.4,2.8c-0.3,1.1-0.8,2.2-1.4,3.1c1.2,1.2,2.5,1,3.9,0.8
    c0.6-0.2,1.1-0.2,1.7-0.2c0.7,0.1,1.1,0.6,1.6,1.4c0.9,1.4,1.9,2.7,3.3,2.2s1.6-2.7,2.9-3.3c0.5-0.2,1.2,0.1,1.7,0.1
    c0.7,0,1.4-0.3,2-0.8c0.5-0.4,1.1-0.9,1.7-0.5s0.9,1.9,1.2,2.6c0.7,2.2,1.8,2.5,3.3,2.3c1-0.1,3.1-1.4,3.7,0.7c0.1,1,0.1,2,0,3
    c0.5,2.2,1.1,4.4,1.8,6.5c0.4,0.7,0.7,0.6,1,0.3c-0.3,0-0.5-0.3-0.6-1.4c3.7-0.9,7.4-1.5,11.2-1.9c1.1-0.2,2.5,0.3,2.9-1.5
    c0.4-1.6-0.8,0.2-1.5,0c0.6-0.9,1-1.9,1.4-2.9c-2,2.1-3.3-4.2-1.6-6c1.4-1.4,1.9-0.2,2.9-2.8c1.2-3,1-3.7,0.6-6.8
    c-0.1-0.8,0-1.6-0.1-2.4c-0.3-1.5-0.8-1.6-1.4-2.9c-1.3-2.7,0.3-3.7,1.2-6.1c0.8-2,0.6-4.3,1.6-5.8c1.3-1.8,2.4-2.1,1.8-5
    c-0.2-1-0.5-0.6-0.6-1.7c0-0.8,0.5-1.7,0.5-2.5c-0.1-1.1-0.3-2.1-0.6-3.2c-0.3-2.8,0.8-6.8,1.2-9.5c-2.5-0.4-1.3-4.5-2.3-6.8
    c-0.8-1.6-2.1-2.7-3-4.2s-1.4-2.8-2.3-4.4c1.7-1.1,3.8-3.3,5.7-3.6c0.4-0.1,2.4,1.1,2.7,0.4c0.6-1.2-0.8-1.4-1.1-2
    c-0.5-1-0.4-2-1.1-2.9c-0.7-0.8-1.6-1.5-2.5-2c-1.5-0.9-3.8,0.9-5.6,1.7c1.5,1.7,0.7,2-0.6,2.6c-0.6,0.3-2.6,1.8-3.2,1.4
    s-1.5-3.3-1.9-4.2c-0.7-1.6-1.5-3.2-2.2-4.8c2-1,1.6-1.1,1-4.1c-0.3-1.5-0.4-4.3-0.9-5.5s0.1-0.5-0.7-0.8s-2.1,0.4-2.9,0.6l-3.6,0.6
    c0.2,0.6,0.2,1.3,0.4,1.9c-5.9,1.2-11.9,3-17.9,3.9c-1.4,0.2-1,0.5-1.7-1.1c-0.3-1.1-0.6-2.3-0.7-3.5c-0.5-2.4-1-4.8-1.5-7.2
    c-0.2-1-0.6-5.2-1-5.6s-1.5,0.6-1.9,0.2s-0.4-3.1-0.5-3.8c-0.8,0.6-2.1,0.7-1.5,2.4c-1.7,0.1-2.3-0.3-4-0.1s-3.1,0.5-4.6,0.7
    c-0.8,0.2-1.7,0.3-2.5,0.4c-1.4-0.1-0.9,0.5-1.4-1.3c-0.6-2.2-0.6-4.9-1.1-7.2c-0.4-1.8,0-1.3-1-1.5c-0.8-0.1-2,0.6-2.8,0.9
    c-1.5,0.5-3.1,1-4.6,1.5c-1.3,0.4-3.7,2.1-4.8,1.6s-2.4-4.1-3.1-5.4c1.4-0.3,2.7-0.6,4.1-0.8c0.6-0.1,3.1-0.1,3.5-0.7
    s0.3-4.7,0.3-5.9c0.1-1.8,0.2-3.5,0.3-5.3c0.2-3.2,0.1-7.1,0.7-10.3c0.3-1.9,0.2-1.6,1.6-1.8c1.2-0.2,2.4-0.5,3.6-0.7
    c-0.6-3-1.2-6.1-1.7-9.1c-0.2-1.2-0.5-2.4-0.7-3.6c-0.5-2.4-0.2-3.2-1.7-3.3c-3.6-0.4-8,1-11.5,1.7c0.1,1.1,0.6,3.5,0.4,4.5
    c-0.3,1.3-1.1,0.8-2.1,0.8c-1.4,0-1.4,0.4-1.9-1.6c-0.3-1.3-0.5-2.5-0.9-3.8s-0.7-2.5-1-3.7c-0.6-2.4-0.8-1.8-2.4-1.3
    c-1.3,0.4-1.2,0.5-1.7-1.2c-0.3-1.6-0.6-3.2-0.7-4.9c2.5,1.5,5.8,0.2,8.6-0.2l8.4-1.2c-1-6-2.1-11.9-2.9-17.8
    c-0.8-5.5-2.2-11-2.7-16.4l9.2-1.5c-1-9.9-2.9-19.6-4-29.3c0-1.2-0.2-2.4-0.5-3.5c-0.6-1-1.5-0.4-2.5-0.2c-1.9,0.3-3.8,0.7-5.7,0.9
    c-1.8,0.3-3.6,0.8-5.3,1.4c-1.4,0.5-3.8,0.6-3.6,3.1c0.3,0,0.6,0.2,0.9,0.2c-0.2,1-0.5,2-0.9,3c0.6,0.2,1.1,0.4,1.7,0.5
    c-0.3,2.4-1.4,0.4-2.1,1.5c-0.5,0.7,0.2,2,0.2,2.5c0.1,1.7-0.3,3.4,0.2,5.3c-2.5-0.2-5.4,1.2-8,1.7c0.2,0.5,0.1,1.2,0.3,1.7
    c-1.3,0.2-3.4,1.3-4.1,0c-0.5-1-0.2-2.5-0.8-2.9s-2.1,0.5-2.7,0.6c-2.2,0.5-2,0.3-2.7-2.9c-0.5-2.3-1-4.6-1.5-6.8
    c-0.5-2-0.9-2.3,0-3.7c1.6-2.6,2.3-0.7,1.5-5c-0.2-1-0.3-2.2-0.5-3.1c-0.6-2,0-1.2-1.4-1.4s-3.3,0.6-4.7,1c0.1,0.3,0.1,0.5,0.2,0.8
    c-1.6,0.3-3.2,0.6-4.9,1c-0.8-7.9-2.1-15.4-3.5-23.1c-0.8,0.5-3.1,3.7-3.9,1.6c-1.4,2.1-2.1,1.4-3.7,1.6c-1.4,0.2-2.5,2-3.6,3.2
    c-0.3,0.3-0.7,0.3-0.9,0.6c-0.4,0.7-0.1,1.4-0.4,2c-0.5,0.8-1.4,0.9-1.7,0.3c-0.5-1-0.1-5.5-0.1-6.8c0-2.3,0-4.7-0.2-7
    c-1.7,1.8-3.6,3.6-5.2,5.5c-0.9,1.1-3.8,5.8-4.9,5.6c-0.8-0.2-1.3-3.1-1.4-4.2c0-0.2,0.6-0.4,0.6-0.6c0-0.4-0.4-0.7-0.4-1.1
    c-0.1-0.6-0.7-1.2-0.6-1.8c0.2-1.1,2-2.1,2.5-2.6c-1.1-0.2-1.1-1.3-0.5-2.4c-0.7-0.1-2.4,1.9-3.2,2.5c-0.4,0.3-1.3,1.4-1.8,1.4
    c-0.8,0-0.8-0.3-1.5-1.6c1.8-1.6,3.8-3,5.5-4.8c-1.3-0.9-0.3-1.8,0.2-2.8c0.2-0.4,0.9-0.1,0.7-0.8c0-0.2-1.3-0.8-1.4-1.1
    c-0.7-1.3-0.1-2.9-0.1-4.3c0-1.1-0.3-2.3,1.1-2.4c-0.9-2.5-3.5,0.4-4.7,1.1c-1.7,1-2,1.9-3.1,0c-1.5-2.7-2.8-6-4.1-8.9
    c-0.7-1-1.2-2.1-1.6-3.3c-0.2-1.2-0.4-0.2,0.3-1.2c1.1-1.4,3.8-1.9,5.1-2.6c0.9-0.6,1.9-1.1,3-1.5c0.8-0.2,1,0.3,1.9,0.4
    c0.9-0.1,1.7-0.4,2.4-1c0.8-1.2,0-0.7,0.1-2c-0.1-1.4,0.6-2.7,1.8-3.4c1.2-0.8,1.3-0.3,1.7-2.3c0.3-1.4,0-1.2,0.6-2.2
    s2.1-1.3,2.1-2.3s-1.2-3.5-1.5-4.3c1.3,1.7,1.8,0.1,2.5-1.1c0.6-1.2,1.4-2.2,2.3-3.2c-1.6,0.1-3.2,0.2-4.8,0.2
    c-0.1-1.3-0.1-2.6,0.1-3.9c0.4-1.4,0.8-1,2-1c0-2.4-0.1-4.8-0.1-7.2c0.8,0,1.5,0.2,2.2-0.4c-0.6-1-1.2-2-1.7-3l0.6-0.3
    c-0.7-1.4-1.5-2.7-2.3-4c-1.2-2.1-2.2-2.5-1.2-4.9s1.4-3.8,3-4.6c1.6-0.7,3.1-1.6,4.5-2.5c1.8-1.5,2.7-5.4,3.7-8.2
    c0.9-2.4,2.2-5.5,2.2-7.8c-1.3-0.7-2.8-1.3-4.2-1.8c-2.2-0.4-2.3,2.4-4,3.6s-3.2-0.4-4.3-2c-0.5-0.8-1-1.6-1.5-2.5
    c-0.9-1.6-0.8-1.4-0.3-3.4c0.7-2.5,1.5-3.2,2.8-5c0.8-1.2,1-3.1,1.9-4.2c0.6-0.8,1.5-0.9,2.1-1.5c0.7-1.1,1.7-2,2.9-2.6
    c1-0.4,1.9-1,2.8-1.6c0.5-0.4,0.2-0.8,0.6-1.2c0.5-0.3,1-0.6,1.4-1c0.5-0.5,0.2-1.3,1-1.5c-0.6-2.8-8.8-0.4-10.6,0
    c-0.2,0-1.9,0.6-2,0c-0.2-0.8,1.1-0.3,1.2-1s-1.2-2-1.6-1.6c-0.5,0.6,0.2,2.2-0.6,2.3c-0.1,0.7-0.8,1.3-1.6,1.1
    c-0.2,0-0.3-0.1-0.4-0.1c-0.5-0.4-0.8-3.2-0.9-4c-0.4-2.3-0.5-4.7-0.9-7c-0.4-2.6-0.4-4.4-0.7-6.9c-0.2-1.2-0.2-2.4-0.4-3.6
    c-0.1-0.6-0.2-1.3-0.4-1.9c-0.2-0.4-0.9-0.1-1-0.5c-0.7-1.7,0.1-7.2-0.9-8.4c-0.5-0.6-3.9,0.1-4.8,0s-5.1-1.3-4.6,1.2l1.1,1.3
    c0,1.1-1.4,0.5-1.9,0.4c-2.6-0.3-5.1-0.5-7.5,1.7c0.9,0.1,1.7,0.4,2.4,0.9c0.5,1.2,0.6,2.5,0.5,3.8c-0.6,1.6-1.2-1.2-1.8-1.9
    s-2.2-1.7-2.1-0.2c0,0.6,1.1,2.3,1.3,3.1c0.2,1,0.2,2.1,0.4,3.2c-1.7-0.1-3.4,1.1-5.1,1.2s-3.1-2-4.5-1.3c-0.8,0.4-0.4,1.2-1.4,0.9
    s-1.5-2-2.3-2.8s-2.1-0.6-2.9-1.5c-0.3-0.3-0.2-1.3-0.5-1.5s-0.5,0.1-0.7,0c-0.8-0.2-1.5-0.6-2.2-1c-0.9-0.9-1.9-1.7-2.9-2.5
    c-1.2-1-1.4-1.3-2.5-0.6c-0.9,0.5-1.8,1.5-2.7,2.1s-2,1.8-3,2c-1.2,0.3-1.6-0.7-2.6-2c-1.8-2.3-3.7-4.3-5.4-6.7
    c-0.4-0.6-0.7-1-1.1-1.7s-0.7-0.6-0.8-1.3s0.7-1.4,0.7-2.1c0.1-1.8-3.4-3.9-4.7-3.3c-0.2-2.9-1.8-3.5-3.5-4.4
    c0.8-1.6,1.5-3.2,1.9-4.9c0.7-2.6,0.5-3-1-4.3c0.4-0.4,0.8-0.9,1.2-1.3c-0.5-0.6-1-1.3-1.6-1.3c-0.9,0-0.9,1.7-1.8,0.3
    c0.4-0.4,1-1.2,1.4-1.5s1.1,0.1,1.5-0.3c0.6-0.6,1-3,1.3-4.2c0.4-1,0.6-2.1,0.6-3.2c-0.2-1.6-1.3-2.6-1.9-3.7
    c-1.2-2-1.9-3.4-3.7-3.3c-0.7,0.1-2.3,1.2-2.8,0.9c-1.1-0.6-0.7-2.5-1.8-2.5l-1.9,0.9c-0.3,0.2,0.2,0.9-0.4,1.1
    c-0.6,0.2-1.3,0.2-2,0.1c-1.9,0-2.5-0.2-4-1.9s-3.2-1.5-5-0.5c-1.1,0.6-2,2-3.2,1.8s-1.8-0.9-3.1-0.5c-0.7,0.2-2.3,1.5-3,1.1
    c-1.1-0.7-2.4-5.6-1.2-6.3c-2.2,0.1-4.4,0.5-6.6,0.7c0.1-0.8,0.3-1.7,0.4-2.5c-1-0.3-2.1-0.5-3-0.7c-1.2-0.2-2.3-1.4-3.5-1.6
    c-1-0.2-0.5,0.6-1.5-0.2c-0.5-0.5-1-1.1-1.3-1.8c-0.4-0.6-1.2-2.2-1.8-2.4c-0.4-0.1-1.2,1.1-1.5,1.3c-1.2,0.6-0.6,0.7-1.7-0.4
    s-0.9-1.5-2.4-1.1c-1.7,0.6-3.2,1.4-4.5,2.6l0.3,0.3c-1.3,0.8-1.9,2.7-3.4,3.4c-1.7,0.7-2.9-0.6-4.3,0.1c1.2,1.5,2.5,2.7,3.6,4.3
    c-0.8,0.6-1.5,1.1-2.3,1.7c-0.4,0.3-1.3,0.7-1.5,1.1c-0.3,0.7,0,1.1,0,1.9c0,0.2-0.1,0.4-0.1,0.7c2.3,0.2,4.5,0.6,6.7,1.4

                c-3.3,4.4-7.2,8-10.5,12.5S292,50,288.4,56.8c2.6,2.3,6.6,2.8,6.9,8.5s-4.3,7,0.6,11.3c2.7,2.4,9,2.8,12.1,2.6
    c3.1-0.2,9.4-3.9,5.5,2.4c2.6,0.2,5.7-0.4,8.1,0c0.9-2,1.6-1.9,2.1,0.2c0.3,0.6,1,0.9,1.7,0.7c1.3-0.9,1.9-0.3,1.7,1.9
    c-0.2,2.2,1,1.2,1.7,0.8l2.5-1.1c0,1.5,0.7,2.3,1.7,2.2c-1.3,4.6,2,4.5,4.1,4.8c2.1,0.3,1.1,1,2.3,0.7c1.2-0.3,1.7-2.8,2.8-3.1
    s2,1.5,3.6,2c0.8,0.3,1.7,0.5,2.5,0.6c0.6,0,5.5-2.9,5.1,1.1c-2-0.1-3.9,0.2-3.3,3.8c0.6,3.6,2.5,2.1,4.4,3.5c0.5,1.1,1.1,2.1,1.8,3
    c1.1,1,2.9,0.9,3.6,1.8s1.2,4.5,2.8,5.2c-0.7-0.2,2.8-1.5,2.8-1.5c3.8-1,6.7,0.5,10.3,3.5c-4.1,5.5,1.2,4.2,3.7,6.3s2.3,3.6,2.8,7.5
    s0.2,10,1.5,12.8s4.4,4,6,5.4c-1.4,2.7-3.3,3.9-5.2,5.4c1.7,4.2-0.4,2.5-1.9,3.9s-3,3-5.5,3.3c2.4,1.5,2.4,2,3.2,5.8
    c-2.1,0.4-1.1,2.3-2.5,3.3c-1.4,1-2.5,0.3-3.8,1.1c1.4,1.6,0.9,1.8,1.5,3c0.6,1.2,2.1,2.3,3.5,3.3c-2.2,2.8-2.5,2.5-0.9,6.6
    l-4.8-0.3c1.4,5.1,2.1,7.9-1.6,10.4c2.2-0.1,2.4,0.7,0.6,2.4c4,0.5,8.4,7.5,5.6,13.6c-1.1,2.5-4.1,2.7-5.9,4.2s-3.2,3.5-6,4.3
    s-2.9-0.3-4.9,1.8c-2,2.1-3.7,3.7-3.3,6.5s2.1,3.2,2.9,1.5c0.4,1.1,2.6,5.3,0.8,6c2.3,1.7,0.9,2.6-0.3,5.4c5.2,3.5-1.4,7.2-2,11.6
    c-0.1,1.1,1.6,1.2,1.6,2.2s-0.9,2.2-0.8,3.4c0.4,6.9,0.5,9.2,3.5,14.4c2.1,3.6,2.1,4.3,2.2,8.2c0.1,3.9-1.5,2,0,4.8s2.9,0.6,3.7,0.8
    c0.8,0.2,3.4,0.4,4.1,1.3s1.2,7,2.1,7.9l3.6,1.7l2.8,0.4c1.1,0.2,2.2,0.8,3.2,0.2c1-0.6,0.6-0.8,0.7-1.5c0-0.6-0.1-1.2-0.3-1.7
    c-0.1-0.9-0.4-1.8-0.7-2.7c-1.1-1.9-2.4-3.8-3.8-5.5c-0.7-1-2.6-2.3-2.8-3.6c-0.2-1.3,0.8-2,1.7-2.8c0.9-0.8,0.7-1,1.1-1.4
    c0.4-0.4,1-0.4,1.3-0.7c0.7-0.7,1.2-1.5,1.3-2.5c0.2-2.8-1.6-3.4-3-4.2c-0.7-0.5-1.4-0.9-2.2-1.1c-1.1-0.2-0.8,0.7-1.6-0.8
    c-0.8-1.5-0.3-1.9-0.7-2.9c-0.5-0.7-1-1.2-1.7-1.7c-1.3-1-3.7-1.9-1.4-3.3c2.3-1.4,3.6-1.5,5.3-3.3c1.7-1.8,3.8-0.4,5.6-2.1
    c1.8-1.7,1.5-2.6,2.1-3c0.6-0.4,2.6,0.4,3.7,0.7c1.1,0.3,4.5-0.4,6.6-1.5c2.1-1.1,2.2-1.4,3.5-1.4s1.2,0.3,1.9,0.1
    c0.7-0.2,3.2-2.5,4.7-2.4c1.5,0.1,1.3,0.6,1.6,1.7c0.3,1.1,0,1.3-0.2,2.7c-0.2,1-0.2,2.1,0,3.1c0.4,0.9,1.5,0.9,2.4,0.7
    c0.9-0.2,3.1-1.3,4.6-1.5c1.5-0.2,3.1,1.3,4.7,1.2c1.6-0.1,2.3-0.7,3.5-0.6c1.2,0.1,3.9,1.6,5.7,2.2l3.2,1.3
    c-1.4,1.8-2.9,3.4-4.3,4.9c-1.4,1.5-2.6,2.1-2.6,4.6s3.4,0.9,4.9,0.5c1.5-0.4,3.9,0.1,5.8,0.2c1.9,0.1,1.6-0.2,2.4,0.2
    c0.8,0.4,1.7,1.7,2.6,2.2c0.9,0.5,3.1,0.9,4.5,1.5c1.4,0.6,3,0.9,5-0.6c0.9-0.5,1.7-1.2,2.3-2.1c0.4-0.9,1-1.8,1.8-2.5
    c2.2-1.5,4.6-2.7,7-3.8c2.5-1.3,4.1-3.3,6.1-6c1.3-1.7,2.3-3.6,3.2-5.6c0.6-1.3,1.2-2.6,1.9-3.8c0.8-1,2.3-1.2,3.4-1.8l14.7-7.4
    c4.7-2.4,9.7-4.1,13.9-8.3c1.3-1.2,2.5-2.5,3.7-3.8l1.7-1.9c0.9-1,1.4-0.9,1.2-2.4c-0.2-1.5-1.8-3.1-2.2-4.8
    c-0.4-1.7-0.2-3.5-0.8-5.4s-1.5-3.4-0.9-5.8c0.6-1.7,1.5-3.3,2.6-4.8c0.9-1.3,2-2,2.9-3.1c0.9-1.1,1.6-2.9,3.2-3.8
    c-1.2-2.1-1.8-3.2,0-4.6c1.8-1.4,1.1-0.5,1.7-0.9l2.3-1.7c2.2-1.9,4.9-3,7.8-3.1c6.3-0.1,12.6,0.5,18.8-0.9c2.7-0.6,5-0.3,7.7-0.4
    c1.3-0.1,2.7-0.2,4-0.5c1.6-0.2,2.2-1.1,3.6-1.9c4.6-2.5,9.8-2,14.5-1.3c1.2,0,2.3,0.5,3.1,1.3c1.1,0.9,1.6,0.8,2.9,0.6
    c1.3-0.2,4.9-1.3,6.8-0.4c1.9,0.9,3.5,3,5.4,3.8s3.9-0.1,5.9-1.6s3-1.1,4.1-2.9s2-3.9,4.4-4.1c2.4-0.2,2.6-0.6,3.4,0.1
    s0.7,3.4,1.4,4.2s5.5-2,7.1-2.5s4.7-2.2,6.6-2.1c1.9,0.1,0.6-0.2,1.4,0.8s0.9,1.7,1.4,2.6s0.9,1.5,2.1,1.7c2,0.3,4,0,5.8-0.7
    c1.1-0.7,2.2-1.4,3.2-2.3c0.8-0.6,1.7-1.8,2.4-2.3s2.8-0.5,4.1-1s3.1-2.1,4.6-3.2c2.6-2,5.3-3.9,8.1-5.5c1.4-1,3.1-1.5,4.8-1.5
    c1.3,0.3,2.7,0.4,4.1,0.3c1.8-0.2,3.6-0.2,5.3-1.2s2.5-2.1,4.2-2.5c1.7-0.4,5-1.9,7.7-0.4s2.1,1.9,3.6,1.4s2.1-1.5,3.3-1.9
    c1.2-0.4,2.6,0.1,4.1,1.2c1.5,1.1,1.4,0.5,2.3,0.8c0.9,0.3,1.1,1.1,1.7,1.5c0.6,0.4,1.2,0.3,1.9,0.6s1.1,1.1,1.8,1.6
    s1.3,0.6,1.9,1.2c0.6,0.6,0.5,1.3,1.2,1.7s1.3-0.2,1.9,0.1c0.6,0.3,0.4,1,0.9,1.3c0.5,0.3,2,0.7,3.1,0.5c1.1-0.2,2,0.9,3.6,1.7
    c1.6,0.8,3.5-0.3,5.3,0.3c1.8,0.6,1.6,1.3,2.7,1.5c1.7,0.1,3.3,0.2,5,0.1c2.3,0,4.8,0.8,7.2,0.3s1.3-2.8,3-2.6
    c0.6,0.1,1.2,0.3,1.7,0.6c0.5,0.4,1,1.6,1.6,1.7s1.9-1.9,2.4-3c1.2-2.8,1.4-2.2,3.7-1.5s5.9,2.2,8.8,3.3c2.9,1.1,5.6,1,8.5,1.3
    c7.1,0.7,14,2,21.1,0.6c1.4-0.3,2.8-0.8,4.2-1.2s3.1,0.2,4.6,0.5c-0.9-2.7-1.8-5.5-2.8-8.1c2.1,0.3,2.8,0.9,4.3,1.1
    c1.5,0.2,4.1-0.3,6.1,0.7s-1.4,2-0.2,4.8s4.3,0.5,5.5,0.5c1-0.1,2.1-0.1,3.1,0.1c0.8,0.3,1.5,1.1,2.3,1.2c1.9,0.3,3.8,0.5,5.7,0.4
    c1.8,0.1,3.4,1.6,5.2,1.2c1.8-0.4,3.5-2.5,4.9-0.7c0-1.8,0.9-1.1,1.7-1.4s0.5-0.7,0.6-0.8l1.3-0.2c1.5-0.3,3.2-1.5,4.8-1.6
    c1.6-0.1,3.9,0.9,5.6,1.4s2.2,0.1,2.7,0.7c0.5,0.6,0.5,1.9,1,2.7c1.8,3,7.2-0.6,9.4,1.9c0.7,0.8,0.8,2.6,1.5,3.3s1.7,0.5,2.4,0.9
    c0.7,0.4,2.3,2.2,3.4,3.8c1.1,1.6,1.1,2.5,2.2,2.6s1.5-1.3,2.1,0c0.1,0.9,0,1.8-0.1,2.7c1.7-0.4,3.5-0.8,4.8-0.3s1.5,1.1,2.2,1.4
    c0.8,0.1,1.6,0.2,2.4,0.2h4.6c-0.6-0.8-1.3-1.3-1.1-2.7c3.1,0,6.9-0.9,9.9,0.1l1.1,0.6c0.7,0.3,1.1,0,2.1,0.1c1,0.1,2.2,1.9,3.4,2.1
    s3.4-0.9,5-1c1.5,0,2.9,0.1,4.4,0.3c1.2,0.1,2.9,0.6,4.1,0s2.9-2.8,4.1-4l0.3,11c0,1-0.1,2.2,0.3,2.5s3.4-0.1,4.2-0.2
    s1.5-0.3,2.1,0.5s1.1,4.1,2,5.5c0.9,1.4,0.6,0.9,2,0.6l3.7-0.8c0,0.9-0.3,3.5,0.1,4s3.4,0,4-0.1c2.1,0,4.1,0.2,6.3,0.4
    c2.2,0.2,5.4,1.7,6.3-1.6c0.4-1.6-0.6-1.7,0.4-2.7s2.9-1.3,3.9-1.6s2.5,0.1,2.9-0.7s-0.3-3.1,1.9-2.4c2.2,0.7,1.8,1.3,2.8,1.5
    c1,0.2,2.9-0.1,4.3-0.1c4.1,0,9.2-1.2,12.6,2.3c1.4,1.4,1.6,1.9,3.3,1.4s2.3-0.9,3.8,0.3s2.3,1.6,2.9,2.7s1.1,3.9,1.6,5.3
    c-0.8-0.7-1.7,1.1-1.4,2.3c0.3,1.2,2.1,1,2.5,1.3c0.4,0.3,2.4,2.1,4.4,2.1c-1.5,2.4,2.5,3.7,3.4,3.2s1.4-2,2.1-2.5
    c0.6-0.3,1.3-0.5,2-0.5c1.8-0.2,3.2-0.8,4.7,0.4c1.5,1.2,3,3.9,4.7,4.7s3.8-0.4,5.5-0.2c1.7,0.2,3.1,1.2,4.6,1.9s3.2,2.2,4.4,1.8
    c1.2-0.4,3.7-3.7,5.1-5.1c1.4-1.4,3.6-4.4,6.3-4.4h34.1c0.9,0,2.8-0.6,3.7,0c0.9,0.6,0.6,0.6,0.6,2.5l0.3,12.5
    c0.1,5.4,0.4,10.9,0.3,16.3c2.4-0.3,5.2-1.3,7.6-0.9c2.4,0.4,5.5,2.8,5.1,5.6s-1.4,2.6-2.1,3.6s-3,3.2-3.3,4.7s0.8,2.9,1.3,3.9
    s1.6,1.6,3.2,1.4c-0.1-0.4-0.2-0.7-0.3-1.1h11.2c1.2,0,2.9,0.5,4,0.1c1.1-0.4,2-2.7,3.3-2.7s3.8,2.4,5.7,2.9c1.3,0.1,2.6,0.1,3.9,0
    c0.5,0,2.5,0.5,3-0.1s0-1.6,0.3-2.2c0.3-0.6,4.1-1.6,5.3-2c-0.1,1-0.1,2,0,3c0.8,0.5,1.7,0.9,2.6,1c1.3-0.2,2.8-3.3,3.9-1
    c-0.7,1.2-2.2,2.9-1.2,4.8c1,1.9,2.3,1.3,3.2,1.6c2.7,0.9,3.9-2.6,5.6-5.6c-0.6,0-2.3,0.8-2.7,0.3s-0.4-2.5-0.5-3.3
    c-0.2-1.1-0.3-2.3-0.3-3.4c0.5-0.9,1.2-1.6,2-2.2c1.4,0.1,2.8,4.9,4.2,4s0.8-2.1,1.2-2.8s0.5-1.2,1.7-0.3c1.2,0.9,4.1,2.7,6.2,4.1
    s4.5,4.2,6.4,4.4c1.2-0.1,2.4-0.6,3.4-1.4c0.4-0.3,1-1.4,1.4-1.7s1.7,0.5,2.4,0.8c1,0.4,2,0.7,3.1,0.7c0.9,0,1.7-0.2,2.2,0.3
    s0.8,1.7,0.9,1.7s2.9-0.3,4-0.1s1.9,0,2.4,0.4c0.5,0.4,1.2,2.8,1.3,3.1c0.3,2-1,8.4-2.1,9.7c-1.1,1.3-2.8,1.7-4.1,2.8l-2.7,2.4
    c-1.4,1.2-1.4,1.4-1.2,3.9s0.3,2.3-0.2,3s-1.9,0.4-2.5,0.5c1.4,1.8,3,3.5,4.8,4.9c1.4,1.2,3.1,1.1,4.8,2.1s4.3,6,7.8,6.2
    s2-1.8,2.7-4.7s2.1-3.3,3.1-5.1c1-1.8,2.1-4.3,3-6.1s0.3-1.3,0.8-1.7c0.5-0.4,2.1-0.2,2.8-0.2s3.9-0.2,5.6-1.9s0.8-3.1-0.8-3.3
    c0.4-1.4-0.2-0.4-0.4-1.2s0.2-0.8,0.2-1c-0.3-0.8-0.6-1.5-1-2.2l-0.7-1.5c-0.2-0.5-0.4-1-0.6-1.5c0.1-1,0.2-1.9,0.4-2.9
    c0.2-1.8-0.1-2.5,0.5-4s1.3-1.3,1.3-2c0-0.7-2.7-2.4-3.7-3.3c2.2-1.3,4.3-3.2,6.8-3.7s3,1.3,4.7,1.9c1.7,0.6,2.8,1.8,4.8,1.9
    c2,0.1,3,1.1,3.8,3.3c0.8,2.2,0.3,6.1-0.5,8.3c1.6,0.4,3.8,0.4,5.1-0.8c1.3-1.2,1.4-2.6,2.4-3.4c0.9-0.7,2.1-0.9,3.2-0.5
    c-0.4,1.4-1,2.8-2,3.9c-0.8,1-1.5,2-2.1,3.1c-0.4,0.7-3,3.1-2.8,3.6s2,0.3,2.5,0.3c4.2-0.7,8.4-1.8,12.6-1.9c1.7,0,3.4-1.3,5.1-0.6
    c-0.1-0.3,0-0.5-0.1-0.8c1.7,3.1,4.4-3.2,6.1-3.3c1.7-0.1,1.1,1.5,1.8,1.7c0.7,0.2,1.8-0.6,2.5-0.8s1.7-1.1,2.7-1.8s1.5-0.5,2-2.7
    c0.1-1.2,0.6-2.3,1.5-3.2c0.2-0.3,0.5-1.2,0.7-1.3c0.2-0.1,1.4,0.4,2.1,0.5c0.7,0.1,1.8,0,2.9-1.6c1.1-1.6,1.5-2.1,2.3-3.2
    s1-2.4,1.1-4.6c0.1-2.2,4-4.5,5.9-5.7s2.5-1.4,3.8-2.2c1.1-0.7,2.1-1.5,2.9-2.4c1-1,2.1-1,3.1-1.5s2.1-2,3-0.4
    c0.9,1.6-0.4,3.1-0.8,4.6s-0.6,5.2-1.2,7.6c-0.6,2.4-1.8,4.3-0.4,5.5c1.4,1.2,3.3-1.4,4.5-1c1.2,0.4,2,2.1,2.8,3
    c1.5,1.4,2.7,3,3.8,4.7l1.2,1.6c0.2,0.2,0.6,0.4,0.7,0.7c0.1,0.3,0.3,0.9,0.5,1.1s2,1.2,2.8,2.2s1.4,3,2,4.5c0.6,1,0.8,2.1,0.6,3.2
    c-0.3,0.8-0.5,1.6-0.6,2.5c0.3,3,7.4-1.7,8.7-2.6c2.6-1.8,5.1-3.8,7.3-6.1c2.4-2.3,5.1-5.7,7.8-5.8c2.7-0.1,3.2,0.5,4.8,0.5
    s3.2-0.4,4,0.2s0.6,1.6,0.9,2.1s1,0.5,1.9,0.5s4-0.7,4.5,0c0.5,0.7-0.2,1.9,0,2.3s1,0.5,1.7,0.5h9.6c0.9,0,2.2-0.4,3.1,0
    s0.5,0.7,1.3,1.3s2.9-1,4.3,0.3c-0.5,0.9-1.6,0.3-2.4,0.4c-1.1,0.2-2.1,0.7-3,1.4c0.8,3,2.9-1.3,3.6,0.9l-1.5,1.4
    c1.2,1.6,2,3.4,2.3,5.4c0.2,0.9,0.4,1.9,0.4,2.8c0,0.1-0.5,0.2-0.6,0.4s0.2,0.8,0.2,1.2c0.1,0.6,0.2,1.1,0.4,1.7
    c1.1,4.5,2.5,8.9,3.7,13.4c0.4,1.8,0.9,3.5,1.4,5.3c0.5,1.8,1.6,3.2,3.4,2.9c1.3-0.4,2.5-1.2,3.5-2.2c0.6-0.6,0.5-0.2,0.9-1
    c0.4-0.8-0.2-1.5,0.6-2.5l1.6-0.8c0.9-0.1,0.5-0.6,0.8,0.6c0.3,1.2-0.3,1.5-0.2,2.4c0.1,0.9,0.1,1.4,0.1,2.1c0,0.7-0.2,1.6-0.2,2.3
    c0,0.8,0.1,1.5,0.5,2.2c0,0.1,0.7,1.4,0.6,1.5c-0.1,0.1,1.4,0.1,1.8,0.9s-0.4,1.9,0.5,2.4s1.2-1.1,1.5-1.5c1.6-2.3,1.4-4.3,2.3-7.2
    c0.1-0.4-0.1-0.8,0.1-1c0.2-0.2,0.8-0.2,1-0.5c0.2-0.3,0.5-0.2,0.3-1.6s-0.5-2-0.6-3.1c-0.1-1.1-0.2-0.6-0.2-0.9
    c0-0.3,0.2-1.6,0.3-1.3c-0.5-1.5-2.3-1.5-2.6-3.2c-0.3-1.7,1.8-4.5,2.5-5.7s1.7-4,2.7-5.9c0.5-1.1,1.1-2.1,1.8-3.1
    c0.8-0.8,1.4-1.8,1.7-2.9c0.6-2.1,2.1-4.2,3.7-4.5c1.6-0.3,1,0.2,1.6,0.2s0.9-0.4,1.7-0.9s1.9-0.9,2.8-1.4c0.5-0.2,1-0.4,1.5-0.6
    c0.5-0.4,0.7-1.3,1-1.6s1.3-0.1,1.8-0.7c0.5-0.6,0.8-1.9,2-2.5c1.5-0.8,3.3-1,5-0.7c1.5,0.2,2.4,0.6,4,0.3l4.3-1
    c2.7-0.6,1.6,1,2.5,3.6c0.9,2.6,2.4,1.9,3.9,1.7s5.5-2.5,7.6-4.9c2.1-2.4,1.8-3.2,3-4.5c1.1-1.4,2.1-2.8,2.9-4.4
    c0.6-1.2,1.7-2.1,3-2.5c1-0.3,2.9,0.5,3.6-0.4s0.3-1.8,0.4-2.5c0.1-0.7,0.2-1.3,1.3-2.3s1.7-2.4,2.8-2.8c1.1-0.4,1.9,0.6,3,1.1
    s1.8,0.1,3.2-0.2s2.5,1.5,2.6-0.1c0.7,0,2.3,1,2.7,0.7c1.3,1.6-1,1.7-1.6,3.1s-0.1,1.4-0.4,2s-1.1,0.2-1.4,1.5
    c1.8,0.8,3.6,1.4,5.5,1.8c-0.5,2.3-2.8,2.9-0.4,4.6c2.4,1.7,3.7,1.4,4.4,2.8c0.3,1,0.3,2.2,0,3.2c-0.4,1.6-0.4,0.6-0.1,1.9
    c0.3,1.3,2.2,2.8,1.8,3.7c1.9,0.7,5.3-2,7,0s0.9,3.3,1.1,4.6c0.2,1.3,0.3,2.6,0.4,4.3s0,2.1-1.2,4c-0.6,2-1.1,4.2-1.2,6.3
    c-0.1,2,0.4,4,1.3,5.8c0.6,0.9,1.7,0.8,2.2,1.6s0.1,1.6,0.4,3.1c0.5,3.4,1.8,2.3,3.4,2.3s2.7,0.9,4,1.5c-0.8,3.2,0.5,3.7,1.1,6.2
    s-0.1,2.8,0.5,4.2c0.6,1.4,0.8,1.4,1.1,2c0.5,1,0.9,2,1.2,3c0.1,1.7-1,1.6-1.3,2.7c-0.3,1.1,0.9,2.7,0.6,4.7c1.3,0.1,2.1-2,3.5-2
    s2.2,0.6,3.2-0.1s3.1-4,5-5.3c1.9-1.3,6.5-3.7,9.5-2.9s6.8,3.5,10.2,4.5c1.8,0.6,3.1,0.7,4.2-1.7c1.1-2.4,0.6-2,1-3s0.9-2.7,2.4-2.6
    c-0.8-1.4,0.1-1.7,0.2-3s-0.8-1.8-1.1-3.4c-0.3-1.6,2.7-3.8,3.3-5.9c0.6-2.1,0-2.4,0.5-3.7s1.5-1,2.8,0.1c1.3,1.1,3.6,4.2,5.3,4.6
    c1.7,0.4,5-1.9,5.7-3.4s-0.6-4.7,0.3-5.8c0.9-1.1,2,0.2,2.6-0.2s0.9-1.8,1.5-2.6c0.6-0.8,1.2-0.7,2,0.1s0.2,1,1.1,1s1.2-1.1,1.8-1.4
    c0.6-0.3,0.6-0.5,1.3-0.3s1.4,1.4,2,0.7s0.1-1.7,0.4-2.2s0.8-0.5,1.2-0.7c1.1-0.6,2.4-1,3.6-1.3c0.9-0.3,3.1-0.7,2.4-2.5
    c1.7-0.5,4-0.4,5.5-1.6c0.4,1.5,2.3,6.3,0.4,6.5c0.5,1,1.6,3.5,1.2,4.6c-0.4,1.1-2.8,0.9-3.4,1c0.4,1.7,1,3,1.3,4.8
    c0.1,0.8,0.2,1.6,0.5,2.3c0.2,0.4,0.5,0.5,0.7,0.9c0.1,0.4,0.1,0.7,0,1.1c0.9,1.7,3.3,2.2,4.7,2.8l2.3,0.9c0.6,0.2,2.1,1.3,2.7,1.3
    s-0.5-3.4,0.9-4.5c0.9-0.4,1.9-0.5,2.9-0.3c0.4,0.3,0.4,1.8,0.7,2.2c0.3,0.4,0,0.5,1.1,0.4c1.1-0.1,3.2-2.4,4.6-1.8
    c1.4,0.6,0.7,1.6,1.4,2.2c0.7,0.6,1.8,0,2.6,0.3c0.8,0.3,2,1.6,2.6,0.9s-0.3-2,0-3.3s1.4-1.6,1.7-2.4c0.3-0.8,0.4-1.8,1-2.5
    c-0.6-0.1-1.1-0.6-1.3-1.2c0.7-0.1,0.8-0.8,1.2-1.2c0.5-0.5,1.1-1,1.8-1.2c1.2-0.5,2.4-0.9,3.7-1.2c1.6-0.3,3,0.4,4.6,1.2
    s1.3,0.6,1.5,1.1s0,1.8,0.4,2.3s3.1,0.7,3.7-0.3s0.1-3.4,2-3.2s1.7,1.6,3.4,0.3s1.8-1.5,3-1.3c-0.2-0.8,0.2-1.7,1-2.1
    c-1.2-2.1-0.5-2,0.9-2s2-0.3,3.2,0.2c1.3,0.7,2.7,1.1,4.1,1.2c2.4,0.2,4.7,0.8,6.9,1.6c2,0.7,3.7,2.1,5.7,1.1c-0.6-1.4-1-3-1.3-4.5
    c1.4-0.6,2-0.7,3.1,0.7c0.9,1.2,2.1,2.3,3.4,3.1c1.9,1.1,2,1.2,2.4-1.5s0.4-3,1.3-3.9c0.9-0.9,4.8,1.9,6.6,3.7s4.2,2.6,6.7,3.5
    s4.2,3.4,6.3,5.2s3.1,1.8,4.6,3.4c0.8,0.9,1.6,1.9,2.3,2.9c0.7,1,1.5,1.5,2.2,2.5c0.7,1.1,1.5,2.1,2.3,3.1c0.9,0.9,2.5,1,3.1,2
    s1,4.7,1.4,6.1c0.4,1.4,1.2,4,1.1,5.8s-1.3,2.3-2.6,3.1l-4.1,2.8c1,1.4,2.3,2.6,3.8,3.5c1.3,0.9,2.5,2.1,3.5,3.4l7,7.5
    c1.1,1.1,2.4,1.9,3.8,2.4c1.6,0.5,2.7-0.4,4.3-0.6c1.6-0.2,4.1-0.3,4.4,0.5c0.3,0.8-0.6,1.7-0.5,2.3c0.1,0.6,1.2,0.9,1.3,1.8
    c0.1,0.9-2.2,2.1-2.3,3.6s2.9,1.3,3.8,1s2.8-0.5,4.2-0.9c1.4-0.4,2.4,0.1,4.3,1.2c1.9,1.1,4.1,3.2,5.9,3.4s2.1-0.7,3.1-1.1
    c1-0.4,1.4-1.2,2.3-2c0.8-0.5,1.8-1,2.7-1.3c1.4-0.8,3.1,0.1,4.5-0.9c0.9-0.7,1.4-1.8,1.4-3c0.2-1.9-0.2-1.9,0.8-3.5
    c-0.9-1.3-1.9,1.3-3.1,1.1s-1.3,0-1.3-0.8s1-0.1,1.2-0.1s2.4-0.4,1.1-1.6s-3.7,1.4-3.8-1.1s4.1-4.2,4.7-4.8c1.3-1.1,2.8-1.7,4.5-1.8
    c1.5-0.2,3.1-0.9,2-3.6s-2.5-1.7-2.7-3.6c-0.5-3.9,5.5-3.3,2.8-7.5c-1.1-1.7-2.5-3-3.5-5.2c-0.3-1-0.7-2-1.2-2.9
    c-0.5-0.6-1.2-0.6-1.4-1.5c-0.2-0.9,0.7-3.1-1.2-3.3s-2.3,1.9-3.8,1.5s-1.8-3-2.3-5.1c-0.5-2.1-0.1-3.7,1.7-4.8
    c1.1-0.6,2.4-0.8,3.7-0.6c0.9,0.1,2.4,0.1,2.6-1.7s-5.7-2.1-6.7-4.7c-1-2.6-0.1-3.9-0.7-5.6s-3.4-2.3-3.3-4.5s6.6-8.6,1.8-10.8
    c-1.9-0.9-3.1,2.7-4.8,2.9c-1.7,0.2-1.6-2.4-2.4-3.9s-2.8-2.3-1.9-4.5s5.2-0.5,5-2.5s-2.2-1.5-2.8-1.5s-2.2-0.4-3.8-1.9
    s-3.3-2-1.6-3.8s2-0.1,3.1-0.3s0.9-0.6,1.2-0.6s1,0.9,1.6,1.3c0.6,0.4,2.7,0.4,2.8-1.3c0.1-1.7-2.1-2.2-2.8-2.4s-1.3,0.1-1.6-0.5
    c-0.3-0.6,0.4-1.3-0.1-2s-4.2,1-4.9-1.8c-0.7-2.8,1.3-4,2.3-4.5s2.1-1.5,2.9-4c-1.1-0.7-3.8-0.8-3.5-3.4c0-1.3,1.1-2.3,2.4-2.2
    c0.1,0,0.2,0,0.3,0c2.1,0.4,3.1,4.4,5.6,4.3c0.5,0,1-0.2,1.4-0.5c1-1,0.2-1.5,0.7-2.5s1.7,0,1.4-2.3c-0.3-1-0.8-2-1.4-2.8
    c-0.9-1.6-2.3-3.1-1.2-5.1s3.5-1.6,5-1.3c1.5,0.3,3.9,1.5,5.6,0.4s0.9-3.3,1.3-5.9c0.4-2.6,7.2-6.5,4.5-9.9c-1.3-1.7-7.1,3.2-7-0.5
    c0.1-2.2,2.7-1.7,3.5-2.9s0.4-2.8,2.2-3.1c1.8-0.3,3.7,1.1,5.2-1c1.5-2.1,0.1-4.4-0.8-6.7c-0.9-2.3,0.5-3.1,2.1-3.4
    c1.6-0.3,3.2-0.6,4-3.8s0.8-6.7,2.2-8.9s1.8-1.1,2.6-2.1s1-2.2,1.5-3.3c0.5-1,1.1-1.8,1.9-2.6c0.7-0.9,1.5-2.4,2.2-3.1
    s3.5,0.3,4.8,0.6c1.3,0.3,4.4,2.1,6.1,0.2c1.7-1.9,1.4-2.9,2.3-4s1.8-1.1,1.7-2.4c-0.1-1.3-2.6-4.1-3.1-5.7
    c-0.5-1.6,0.1-2.4,1.6-3.5s1.8-0.5,3.2,0.2c1.4,0.7,2.4,2.1,3.6,0.8c1.2-1.3-0.3-1.5-1.3-1.5s-2.3-1.6-0.5-2.2s0.9,0.5,1.9-0.8
    c1-1.3,1.1-2.3,2.2-2c1.1,0.3,1.2,1.5,2.2,1.6s2.6-0.3,2.9-1.2c0.3-0.9-1.9-2.5-0.8-4.2c1.1-1.7,3.8,1.8,4.7-0.5
    c0.9-2.3-1.5-1.7-2.3-2.1s-0.5-3.5,1.1-3.2s1.3,3.9,3.6,3.8c1.2-0.1,2.2-1.1,2.1-2.3c0-0.6-0.3-1.2-0.8-1.6c-1-1-3,0.4-3.3-1.8
    c0.6,0.1,1.5,0.3,2-0.5c0.5-0.8,0.1-0.9-0.6-1.6s-1.2-0.3-1.1-1.2c0.1-0.9,1.6,0,1.9,0c2.4,0,0.5-1.1,0.1-2.2
    c-0.4-1.1,1.8-0.8,2.6-0.7c0.8,0.1-2.4-1.2-2.5-2s1.9-0.7,2.2-1.1c1.8-2.3-4.3-2-2.1-5.2c0.9-1.3,1.6-0.2,2.1,0.9
    c0.5,1.1-0.1,1.5,1.1,1.9c1.2,0.4,1.3,0.3,1.4-1c0.2-2.8-3.8-2.8-3-5.6c0.8-2.8,1.9-0.1,2.6-0.2c0.7-0.1,1.4-2.7,0.8-4.5
    c0.4-0.1,0.9,0,1.3,0.1c0.1-0.6,0.4-0.9,0.9-0.6c0.5,0.3-0.1,0.9,0.4,2.1s4.5,1.5,5.3,1.6c2.7,0.4,6-1.7,8.7-2.1
    c1.6,0,3.2-0.3,4.8-0.8c1.4-0.8,3.1-1.1,4.7-0.9c1.9,0.2,2.9,0.7,4.7-0.2c1.6-1,3.3-1.8,5.1-2.5c1.9-0.7,1.6,0.3,2.4,2.3
    s1,2.5,2,2.2l-0.3,0.5c3,3.8,7.7,2.2,11.9,3.8c-0.3,1.8-1.4,3,0.3,4l-0.5,0.2c1.1,2.3,3.2,1.9,4.7,3.1c-0.5,0.4-0.6,1-0.2,1.5
    c0,0.1,0.1,0.1,0.1,0.2l-0.4,0.5c0.6,0.9,1.2,0.5,1.9,1.1s0.7,1.8,1.2,2.3s1.6,1,2.2,1.8c0.6,0.8,1,1.6,1.5,2.2
    c0.5,0.6,3.5,4.3,5.2,4.3c-0.7-5.8-6.5-7.5-8.9-11.1l0.6-0.4c-1-1.8,3.2-2.5,4.1-2.7c0.9-0.2,3.3-0.3,4.5-1.7
    c1.2-1.4,1.9-3.7,2.7-5.3c0.8-1.6,2.4-3.5-0.1-4.5c0.9-0.5,1.6-1.4,2-2.4c0.2-0.8-0.1-1.8,0.3-2.6c0.4-0.8,3.2-1.4,4.4-1.7l3.5-1
    c1.2-0.4,1.5-1.1,2.5-1.7s1.9-0.2,2-0.6c0.1-0.4-1.6-3.2-2-3.7s1.6,0.2,2.4-0.2c1-0.6,1.9-1.5,2.6-2.5c1.5,0.4,3.2,1,4.7,0.6
    c1.5-0.4,1.3-0.7,2.2-0.4s2.3,0.3,2.6,0.5c0.3,0.4,0.5,0.8,0.6,1.2c0.1,0.2,0.1,0.8,0.2,1.1s0.4,0.5,0.6,0.8c0.4,0.7,0.8,1.4,1.4,2
    c1.2,1.2,2.9,1.9,4.7,1.8c1.2-0.2,2.3-0.6,3.4-1.1c1.3-0.8,2.7-1.1,4.2-1c1.4,0.1,2.3,0.8,3.6,1.1c1.3,0.3,2.7-0.1,4,0.2
    c1.4,0.3,2.8,0.7,4.2,1.2c0.7,0.3,1.3,0,1.8,0.1c0.5,0.1,1.2,1.1,1.9,1.1s2.1-0.9,3.2-0.9s2.8,0.2,4.2,0.3c1.4,0.1,1.9-0.6,2.9-0.7
    c1-0.1,1.5,0.5,2.2,0.6c1.4,0.3,2.7,0.7,4,1.2c1,0.5,2.1,0.9,3.3,1.1c1,0.2,0.8,0.2,1.5,1.4s0.9,1.8,2,1.7c1.1-0.1,3.3-1.8,5-2.2
    c1.7-0.4,2.4-1.6,3.8-2.1c3.8-1.4,5.6,4.7,9.5,3.8c2.3-0.6,4.1-3.4,6.6-3.6s4.4,1,6.5,1.6c3.6,1.1,6.7,3.1,9.1,6
    c0.5,0.5,1,0.8,1.2,1.4c2.5-1.6,5.1,2.4,2.2,4.7l-1.9,1.6c-0.4,0.3,0,0.6-0.5,0.8c-0.5,0.2-0.9-0.2-1.2-0.3
    c-0.3-0.1-1.1-0.3-1.9,0.3c-0.8,0.6-1.2,0.6-0.3,1.6s1.7,1,0.1,1.5s-2.9-0.8-1.9,1s2.4-0.3,2.9-0.5s1.8-1.2,2.9-1.1
    c1.1,0.1,1.4,0.5,2.5-0.1c1.1-0.6,1.3-1.2,2.2-1.3c1.2-0.1,2.5,0.1,3.7,0.4c2.1,0.1,4.2,0.4,6.2,0.9c1,0.3,1.9,0.7,2.8,1.1
    c1.1,0.4,1.7,1.4,2.7,2c1.5,0.8,3.2,1.2,4.9,1.4h2.9c1.2,0.1,1.5,0.6,1.9-0.8s-0.2-1.4,0.6-2.2s2-0.3,2.7-0.3c0.8-0.1,1.7-0.1,2.5,0
    c0.6,0.1,0.9,0.8,1.5,0.5s-0.4-3.1,0.4-2.6h-0.2c0.8,0.3,1.8-0.5,2.3-1.4c-0.4-0.4-0.4-1,0-1.4c0.1-0.1,0.2-0.1,0.3-0.2
    c-0.9-2.7,2.8-2.5,4.1-2.3c0.4,0.2,0.9,0.3,1.4,0.4c0.3,0,0.8-0.5,1.3-0.5c0.5,0,2.1,2,3.2,0.8c0.1,0.3,0,0.3,0,0.6
    c0,0.3,0.1-1.4,0.4-1.9s1.1-0.1,1.5-1.1s3.4-3,4.1-3.1l4.5-0.7c0.2-1.1,1.4,0,1.7-1.2c0.3-1.2,0.6-0.5,1-0.7s1.3-0.3,2-0.6
    c1.1-0.6,2-1.4,2.8-2.4c-0.2,0.2,0.5-1,0.4-0.8c-0.1,0.2,0.6-0.2,0.7-0.8c0.1-0.6-0.9-1.5-0.7-2.1s2-0.9,2.5-0.9s1.6,0.6,2,0
    c0.4-0.6,0.3-2.3,0.5-3.1c0.2-0.8,0.1-0.5,1.2-0.5s0.6-1.1,1.8-1.9c1.2-0.8,4.3,1.7,5.9-0.9s0.4-3.2-1-3.6c-1.4-0.4-4.4-0.8-5.7,0.2
    s-0.6,1.5-0.9,1.4s0.5-2.2,0.7-2.5s-0.5-0.2-0.7-0.2s1.4-4,2.4-4.1l-0.6-0.7c0.8,0.2,0.4-0.6,0.9-1l1.1-0.8c0.8-1.5,0.1-3.4-0.8-4.5
    c-0.9-1.1-2.1-2-2.9-4.4s-0.2-3.5,1.1-5.4c0.7-1.2,1.6-2.3,2.7-3.1c0.7-0.5,0.3-1,1.5-0.3s1,0.7,1.7,0.7s3.4,0.2,4.7-0.5
    c1.3-0.7,2.9-1.1,2.2-2.4c-0.7-1.3-1.2-0.6-1.5-1c-0.3-0.6-0.5-1.2-0.7-1.8c-0.4-0.7-0.7-1.5-0.7-2.3c0.1-1.6,1.2-2.3,2.2-3.3
    c-0.7-0.2-1.5-0.2-2.2-0.1c-0.6,0.2-1.3,1.5-1.9,1.4s-1.1-2.7-1.3-4.1c-0.2-1.8-0.6-3.6-1.2-5.3c-0.6-1.5-1.4-2.4-1.5-3.8
    c-0.3-6.2,8-6.5,10.8-5.3l-0.2,0.3l3.2,2.4c1.7,1.5,2,1.7,4,1.2c1.9-0.7,4-0.5,5.8,0.4c1.3,0.7,2.3,2.9,3.6,2.2
    c1.3-0.7,1.1-2.8,2-3.5c0.9-0.7,2.9,0,3.8,0.1l3.1,0.6c0.7,0,1.9-0.6,2.5-0.3c0.6,0.3,3.6,4.4,4.6,6.1s1,1.6,2.3,1.3l2.3-0.7
    c1.9-0.4,3.2,1,5,2.5c1.7,1.5,3.6,2.8,5.6,3.9c1.9,1.1,3.8,2.5,5.4,4c1.1,1,1.1,2.9,2,3.8s2.1-0.3,1.8,2.3c1.1-0.6,2.1-2.5,3.1-3
    s1.9,0.5,3.1-0.1c1.2-0.6,3.5-2.8,4.6-2.4s0.8,1,1,1.5s-0.3,1.6,1.5,1.2c1-0.3,2-0.6,3-1.1c1.2-0.7,2.7-0.9,4-0.5
    c0.6,0.3,1.6,1.4,2.2,1.3c0.6-0.1,1.1-1.2,1.6-2.2s1.4-3.5,3.2-3c1.4,0.4,2.8,0.6,4.3,0.7c1,0.1,2.6-0.2,3.5,0.3s0.2,1.9,0,3.8
    s0.9,4.1,1.6,4.5s4.2-1,6-2.5s3.1-1.8,4.8-2.8s1.7-1.6,2.7-2.3c1-0.7,2.1-0.5,3.2-0.6c1.1-0.1,2.9,1,4,0.4c0.5-0.7,0.9-1.5,1.1-2.3
    c0-0.8-0.2-1.6-0.7-2.3c3.4-0.3,5-3.2,7.9-4.8c0.4-0.1,0.8-0.3,1.1-0.6c0.4-0.7-0.1-1,0.1-1.6c0.2-0.6,1.1-0.7,2-1.5
    c0.9-0.8-0.1-0.9,0.4-2.7c0.5-1.8,1-0.7,1.3-0.7c0.9,0,1.6,0.5,2,1.3c0.2,1.1-0.8,1.7,0.1,2.5c-1,1-1.9-0.5-2.5,0.9s1.1,2.9,2.2,2.5
    s3.3-3.1,5.1-4.8c1.8-1.7,2.8-1.2,4.1-2.7s1.5-2.5,2.3-3.5c2.4-3,4,2.1,6.8,0.5c1.3-0.7,1-1.6,1.1-3.7c0-0.8,0.1-1.5,0.2-2.3
    c0-0.5,0.3-1.1,0.3-1.6s-0.6-0.6-0.5-1.2c0.1-0.6,0.6-0.9,1.5-1c0.9-0.1,1,0.2,1.3,0c0.3-0.2,0.4-1.1,0.8-1.5
    c0.2-0.2,0.5-0.4,0.8-0.3c0.6,0.2,0.2,0.8,0.6,1s1.3,0.3,2.2,0.3c2.8-0.2,6.4,1.9,9.2,2.9s5.4,1.5,8,3.1c0.5,0.3,1.1,1,1.6,1
    s1-0.6,1.8-1c0.8-0.4,2,0.3,2.9,0.5c2.8,0.8,4.5,0.3,6.2-3.2c0.3,1.6,1.5,0.9,2,0.2c0.5-0.7,0.4-2,1.6-2.4c1.2-0.4,4,0.4,5.3,1.3
    c-1.8,0.9-0.1,2.1,0.7,2.2c0.8,0.1,1.2-0.6,1.6,0.8s-0.7,0.9-0.9,1.4s-0.4,0.6,0.6,1.2c0.7,0.4,1.6,0.7,2.4,0.8c1,0.3,3.7,2,3.7,0.1
    s-2.4-1.8-0.5-3.3s1.1-0.4,1.5-0.9s0.4-2,1.5-1.6c1.1,0.4,0.3,1,0.7,1.4c0.4,0.4,1,0.6,1.6,0.6c1.3,0.1,2.7,0.4,4,0.7
    c1.4,0.3,2.4-0.5,3.7-0.3c1.3,0.2,0.2,3.6,1.9,4c-0.6,1.1-1.2,2.7-2.1,3.3c-0.9,0.6-1.7,0.3-2.4,0.5c-0.7,0.2-1.1,0.5-1.8,1.8
    l-1.8,2.8c0.5,0.7,1.1,1.2,1.9,1.5c0.5,0.1,1.2-0.7,1.7-0.4c0.5,0.3,0.7,1.3,1.2,1.6s1.6,0,2.3-0.1c2.5-0.2,6.8,3,8.8,0.9
    s0.8-2.3-0.2-3.2c-1-0.9-3.5-1.9-2.8-2.6s3.1,1.2,3.7,1.6c0.6,0.4,1.3,1.1,2,1.5c0.7,0.4,0.9,0.8,1,0.7s-0.1-0.3,0.1-1
    s-0.5-0.7,0.5-1.9c0.5-0.5,1-0.9,1.6-1.2c1-0.8,2.1-2.1,3.2-2.8c1.3-0.7,2.7-1.1,4.2-1.3c1.3-0.3,2.7-0.4,4-0.5
    c1.6,0.1,1.9-0.5,3.5-1.3s2.5-0.4,2.7-0.9s-0.8-1.2-0.1-2.4s1.2-0.3,1.7-0.4c0.5-0.1,2.9-1.4,4.4-1.6s1.3,0.4,2.1,1.6
    c0.8,1.2,1.1,1.5,2.7,1l2.2-0.9c1-0.5,1.4-1.2,2.6-1.4c1.2-0.2,3.6-1.2,5.5-1.4c2.1,0,4.1,0.4,6,1.2c0.9-0.2,3.3-0.3,3.8,1
    c0.5,1.3,0,1.5,0,2.1s0.1,1.1,0.8,2.2c0.7,1.1,2,2.3,2.1,3.5c0.1,1.2-1.9,2.4-2.7,3.6c1.7,1.4,3.6,2.6,5.6,3.5
    c1.8,0.9,4.2-0.3,5.8,1s0.6,1.1,0.8,1.2s0.4-0.7,1-1.2s1.9-0.5,2.7,0.7s0.5,2.4,1.4,3.3s2.1,0.8,2.8,2.4c0.2,1.1,0.3,2.3,0.1,3.4
    c-0.1,2.3-0.6,4.5-1.3,6.6c0.8,0.5,1.7,0.8,2.6,0.7c1.4,0.2,1.4,0.6,1.9,2.1s2.8,1.7,4.7,2.2s3.1,1.3,3.4,2.7c0.3,1.4-1.2,3,0,4.7
    c1.2,1.7,5,1.7,7.5,2.1c0.9,0.2,2.2,0.3,2.7,0.9c0.5,0.6,1.4,3.7,2.2,4.9c-0.8,0.5-1.4,1.3-1.6,2.2c-0.3,1.3-0.3,1.1,0.4,2.2
    l0.6,0.9c0.8,0.9,1.6,1.7,2.5,2.4c1.1,0.8,2.5,0.2,3.7,1.1c1.2,0.9,2.8,1.8,3.1,2.9c0.1,2.2,0,4.5-0.3,6.7c-0.9,2.2-2.7,2.4-4,3.3
    c0.4,0.6,0.4,1.3,0,1.9l2.5,2.7c-0.9,0.3-1,1.5-1.7,2.1c-0.7,0.6-1.1,0.3-1.7,0.5c-0.6,0.2-4,2.6-4.1,4.1s1.7-0.2,2.6-0.1
    c0.9,0.1,0.7-0.1,1.2,1.6c0.5,1.7,0.1,1.8,0.5,2.4c0.4,0.6,1.3,0.6,1.8,1.3s0.7,2.1,0.6,1.9c-0.1-0.2,0.4,0.8,0.3,1.6
    s-2.1,1.5-0.4,2.9c-0.2-0.1-0.4,0-0.7-0.2c-0.4,2.1,0.1,5.5,1.1,6.9c1,1.4,2.1,0.8,3.5,0.7s5.9,0.2,4,4.3c-0.5,1.1-1.1,1.5-1,2.6
    c0.3,1.1,0.8,2,1.6,2.8c1.3,1.7,2.9,1.2,4.7,0.9c1.8-0.3,4.3-0.9,5.2,0.5c0.9,1.4,0.6,3.6,1.4,4.8c0.8,1.2,1.2,1.3,1.5,2.2
    c0.3,0.9-0.3,0.9,0,1.5c0.3,0.3,0.6,0.5,1,0.7l3.1,2.7c-1.1,2.2-1.7,2.3,0.4,3.7c2.1,1.4,2.5-0.5,4.1-0.1c1.6,0.4,1.9,1.3,1.9,2
    c-0.2,0.5-0.4,1-0.6,1.5c-0.5,1.5-0.3,3.2,0.6,4.6c-0.9,0.6-1.8,1.5-2.7,2.2c0.9,0.3,2.4,1.1,3.3,0.9s1.7-2.1,2.6-2.6
    c1.7-0.5,3.6-0.5,5.3,0c0.5,0.3,1,0.7,1.5,1.1c0.4,0.1,0.9,0.3,1.3,0.5c0.7,0.5,2.5,2.9,2.3,3.7c1.9,0.9,4.3,1.3,6.1,2.7
    c1.8,1.4,0.7,0.6,1,1.4c0.3,0.8,0.4,1.7,0.5,1.9c0.4,0.9,1.2,1.5,2.1,1.6c0.4,0.1,1.3-0.4,1.6,0c0.3,0.4-0.1,1.2,0.2,1.7
    s1.4,0.7,2.6,1.1c0.9,0.5,1.7,1.3,2.2,2.2c0.5,0.8,0.6,0,0.6,1.2c0,0.5-0.3,1-0.6,1.3c0.1,1.3,1,1.3,1,3c0,1.7-0.8,2.4-1.1,3.5
    c-0.6,1-0.7,2.3-0.3,3.4c0.4,1.5,0.6,1.3,1.7,2.3s2.9,2.6,3.5,4.6s-0.4,2.2-0.2,3.6s1,1.6,0.5,3.7c-0.1,0.2-0.6,1.8-0.7,1.9
    c-0.1,0.1-0.9,0.2-1.3,0.5c-0.4,0.3-0.8,1.6-1.8,2.2l-2.1,1c-0.6,0.4-1.3,0.7-2,0.7c-0.9-0.2-1.9-0.2-2.8,0
    c-0.9,0.4-1.8,0.6-2.8,0.8c-1.7,0.3-3.2-0.5-4.8-0.5c-2,0-4-0.3-5.9-0.9c-1.2-0.6-1.1-0.8-2.2,0.6c-0.5,0.9-1.1,1.8-1.7,2.6
    c-1,0.9-1.6,0.2-2.6,0.3l-3,0.6c-0.9,0.2-1.7,0.3-2.6,0.3c-1.2,0.1-2.1,1.1-3.1,1.3c-1,0.2-3.1-2.6-4.8-1.6s-1,2.2-1.9,2.6
    c-0.9,0.4-1.7-1-2.5-0.6c-1.7,0.8-3.4,1.5-5.2,2.1c-0.5,0.1-0.7,0.4-1.1,0.4s-0.7-0.5-1-0.5s-0.9,0.6-1.2,0.6s-0.6-0.6-1-0.7
    c-0.4-0.1-1.6,0.5-2.5,0.2c0,2.1-1.8,1.3-2.7,1.9c-0.5,0.4-1,0.8-1.5,1.1c-0.6,0.2-1.3,0.5-1.8,0.9c-0.4,0.4-0.2,0.7-0.6,1.1
    c-0.4,0.4-0.7,0.1-1,0.2c-0.3,0.1-1.8,0.9-1.6,1.8c0.5,2.6,3.8,0.2,4.5-0.3c0.3,4.9,2.1,5.1,5,5.4c-0.8,3.2,6.6,0.5,7.3,1.4
    c0.7,0.9,1,2.8,1.4,3.5c0.7,1.5,1.1,3.1,1.2,4.7c0.1,1.3-0.2,3.3,0,4.5s1.2,1.1,2.4,0.9s3-1.2,3.5-0.6c0.5,0.6,0,2.3,0.2,2.9
    s0.5-0.2,0.4,0.8l0.6-0.2c0.1,1.2,0.1,2.4,0.2,3.7c1.3-0.3,3-2.8,4-2.8s2.2,1.4,2.3,2s-0.3,0.8-0.2,1.3s-0.6,0.1-0.1,1.5
    c0.5,1.4,0.9,0.9,1,1.4s0.3,1.9-0.7,2.5c-1,0.6,1.1,1.4,1.4,2c0.3,0.6,0.1,2,0.4,3.1c0.3,1.1,2.9,0.6,4.5,0.9l1.4,0.6
    c0.4,0.2,0.7-0.2,1,0.1c0.3,0.3,0,1.5,0.2,2s3,0.5,2.4,3s-3.3-0.6-3,2.7c0.1,0.9,0.8,1.7,1,2.6c0.2,0.9,0.1,1.1-0.4,2.5
    c-0.5,1.4-0.5,0.5-0.7,0.9c-0.2,0.4,0.2,0.9,0.1,1.2s-1.3,2.5-2.3,2.5s-1.3-0.8-2.2-0.5s-0.8,0.9-1.2,1.7l-1.1,1.5
    c-0.1,0.2,0,0.9-0.1,1s-2.3,0.3-2.4,1.7c-0.1,1.4,4.2,4.2,0,5.3c0.2,0.6,0.4,1.1,0.5,1.7c-1.7,0-3.3,0.3-4.9,0.7
    c1.1,1.7,1,2.2-0.4,3.3c0.6,1.1,1,2.2,1.3,3.4c0.4,1.5,0,2,1.4,1.9s1.7-0.7,2.7-0.4c0.9,0.4,1.6,1.1,2.1,2c1.3,1.8,2,3,3.7,2.3
    c1.7-0.7,1.2-1.8,2.3-0.5c1.1,1.3-0.1,2.3-0.7,4c0.9,0.2,2,0.9,2.8,0c0.8-0.9-0.3-1.4,0.5-1.4s0.7,1.5,1.1,2s3.3,0.8,4.5,1.6
    s0.6,0.6,0.5,1.3c-0.1,0.7-0.7,0.1-0.7,0.3s0.3,0.2,0.5,0.7s0.9,0,0.9,1s-1.5,1.7-1.8,2c-0.6,0.4-1.1,0.8-1.6,1.2
    c-0.5,0.3-0.9,0.9-1,1.5c-0.2,0.8,1,0.2-0.4,1.3c-1.4,1.1-0.5,0.5-1,0.6c-1.1,0-2.3-0.3-3.3-0.8c-0.7-0.3-0.6-0.7-1.4-0.2
    s-0.7,0.7-0.4,2.2s0.8,1.4,0.8,1.9s-0.7,0.7-0.9,1.2c-0.5,0.8-0.7,1.6-0.6,2.5c-0.6,0.4-0.9-0.7-1.6-1.1c-0.3,1.1-0.4,3.6-1,4.3
    s-0.5-0.2-1.2-0.1c-0.5,0.1-0.9,0.2-1.3,0.5c-0.5,0.3-2.4,0.8-2.6,1.9c-0.2,1.1,1.9,3.1,2.6,3.4c-0.3,2.2-1.4,1.3-2.7,1.5
    s-3.1,1.4-1.6,1.7c-0.3,0.5-0.5,1-0.6,1.6c4.6,1.4,9,3.6,12.8,6.6c2.6,2,6.3,1.7,8.5-0.7c2.5-2.5,5-4.8,7.6-7.1s2-1,3.4-0.5
    s3.6,1.4,3.3,2.5l3.3,1.4c0.5,0.2,1.1,0.7,1.6,0.6c0.5-0.1,0.9-1.1,1.4-1.4c0.5-0.3,1.5,1.1,2,1.6c0.7,0.7,1.6,1.3,2.6,1.6
    c2.2,0.8,3.7,2,5.9,2.3c2.2,0.3,2.3,0.6,2.9,0.2s1.3-2.7,2.4-3.1s3.1,0.2,4.3,1.2s4.3,4.4,6.1,4.4s2.1-1.9,2.9-2.7
    c0.3-0.2,0.6-0.4,0.9-0.7c0.1-0.1,0.3-0.1,0.4-0.3c0.1-0.2-0.1-1.3,0-1.4s2.6,0.3,4.1,0.3s7.3-0.3,8.1,1.8c0.8,2.1,0.5,7,0.6,9.4
    s0.5,4.7,2.4,7c1.4,1.7,3.2,3.1,5.2,4c0.7,0.4,1.7,1.2,2.4,1s1.7-2.5,2.8-2.7s1.1,0.5,1.5,0.5s1.1-0.2,1.6-0.2
    c0.6,0,1.2,0.1,1.7,0.5c0.9,0.5,2,1.2,3.1,1c1.1-0.2,1-1.6,1.9-2.2c0.9-0.6,1.1,0.3,1.9,1c0.4,0.5,1,0.9,1.7,1.1
    c0.2,0,0.7-0.6,0.9-0.4c0.2,0.2,0.2,0.8,0.4,0.9s4.6,2.8,5.3,0.9c0.7-1.9-0.8-2.6-0.3-3.7c0.5-1.1,2.3-1.3,2.8-1.8l-0.4-0.5
    c1-0.8,2.5-2.5,3.5-2.1c1,0.4,1,1.4,1.8,1.6c0.8,0.2,0.6-0.2,1.1-0.4s3.3,0.5,4.3-0.5s0.5-1.7,0.9-2.4c0.4-0.7,1.3-0.6,1.8-0.6
    s2.9,0.6,4-0.7s0.4-1.7,0.8-2.4c0.4-0.7,1.6,0,2.1-0.7s-0.3-1.6,0.6-2.6s1.5-0.6,2.1-0.9c0.7-0.4,1.4-0.6,2.2-0.8
    c1.3-0.3,0.6,0.2,1.4,0.6s2.8,0.3,4.5,0.1c1.7-0.2,2.5,2.4,3.9,3.3c1.4,0.9,1.7-0.2,2.3,0.6s0.4,2.9,0.2,4c1.1-0.3,2-0.8,2.8-1.6
    c0.4-0.3,0.8-0.7,1.1-1.1c0.2-0.3,0.5-0.4,0.7-0.8s-0.2-0.9-0.1-1.1c0.6-2.2,1.3-3.5,3.1-3.3c1.8,0.2,3.5-0.3,5.3-0.2
    c1.8,0.1,2.6,0.5,3.9,0.7c1.3,0.2,5.5,1.3,4.9,2.8s-2.4,0.2-2.3,2.6s1.3,1.1,0.4,2.9c-0.9,1.8-1.9,1.1-2.1,3.4s-0.1,5,0.9,5.8
    c-0.9,0.8-2.2,1.1-1.7,2.9c0.5,1.8,2.9,1.5,2.8,3s-1,0.5-1,1.3c0.3,0.6,0.6,1.1,1,1.6c0.5,0.8,1.1,1,0.5,2.1
    c2.1,1.4,4.7,1.3,6.4,3.7c-1.2,0.5-2.1,1.6-2.3,3.7c-0.2,2.1,0.6,3.9,1.2,1.6c0.6,1.3,1.2,0.9,1.3,2.5c0.1,1.6-0.6,2.3-1.7,2.1
    c-1.1-0.2-2.5-0.7-3.8,1.5c1.2,1,1.3-0.1,2.4,0s0.6,0.5,1.1,1.7c0.5,1.2,1.9,1.9,2.6,3.3s1.1,1.8,1.5,2.7c0.4,0.9,0,1,0.6,1.8
    l1.2,0.7c0.4,0,0.9-0.6,1.3-0.5l1.1,1.1c2.2,0.8,4.9-3.1,6.7-4.4s1.6-0.5,2.6,0s0.5,1.7,1.1-0.3c0.3,0.9,1.7,2.6,2.1,1.1
    c1.2,0.2-0.3-2.9,0.7-1.3c0.8-1.4,3.2-1.7,4.2-2.3s0.6-0.1,0.9-0.5c0.2-0.3,0.4-0.9,0.3-1.1c0.5,0.1,2.2,0,3,0.3
    c0.9,0.4,3.2,3.6,5.3,4.1s1.8-0.7,2.8-1c1-0.3,2.8-0.1,3.9,1.9s0.7,1.8,1.6,2s0.7-0.5,1-0.4c0.3,0.1,0.6,0.5,0.9,0.8s1,2.2,1.8,3.7
    c-0.4-0.1-1.8,1.1-1.7,1.8s1.3,1.4,1.8,2c0.5,0.6-0.7,1-1.1,1.3c-0.4,0.3-0.7-0.1-1.1,0c-0.4,0.1-0.5,0.7-0.8,0.8s-1.4-0.3-1.9,0.2
    s0,1.3-0.2,1.6c-0.4,0.4-0.9,0.7-1.5,0.8c-1.1,0.7-2.3,1.2-3.5,1.5c-1.2,0-2.4-0.3-3.5-0.7c-0.9-0.5-1.8-1.1-2.7-1.7
    c-0.8,0.6,4.1,5.3,1.2,5.1c0.1,1.8,2.1,2.6,2.9,3.9s0.9,2.2,0.1,3.7s-1.6,1.9-2.3,3.3s0.3,0.6,0.1,1s-0.5,0.6-0.6,0.9
    c-0.3,0.6-0.5,1.2-0.6,1.8c-0.1,0.6-0.3,0.2-0.2,1.2c0.2,0.8,0.5,1.6,0.9,2.3c0.6,0.6,1.9,0.2,2.4,0.5c0.5,0.3,0.9,1,1.9,0.9
    c1-0.1,2-0.8,3,0.1c-0.2,0.5-0.5,1-0.9,1.4c1.6,0.8,3.5,1,5.2,0.3c-0.6,2.2,1.8,1.9,1.7,3.9s-1,0.3-0.9,1.1s0.9,1.1,1.1,1.4
    l-4.3,2.1c0.7,2,2.1,3.7,4,4.8c-1.4,1.1-5.3,2.6-1.9,4.1c0.7,0.3,1.7,0.1,2.3,0.5c0.6,0.7,1.1,1.6,1.4,2.5c1.2,2.2,1.8,4.6,1.7,7.1
    c-0.1,2.6-2.2,5.4-1.9,7.8s3.1,2.5,4.3,3.3s2.1,2.5,3.3,3.2c1.2,0.7,2,0.3,3.1,0.1c1-0.2,2,0,2.8,0.5c1.7,1.1,1.8,1.2,0.8,3.5
    l-0.8,1.8c-0.2,0.4-0.4,0.9-0.6,1.4c-0.1,0.4-0.1,0.8-0.1,1.2c0,0.1-0.5,1.7-0.5,1.7s0.3,1.1,0.3,2.1s-0.3,0.9-1.2,1.6l-0.8,0.5
    c0.1-0.1,0,0.7-0.2,0.9s-0.5-0.1-0.7,0s-1.4,0.2-1.4,1.9s1.9,1.9,3,2s-0.2,2-0.7,2.7c-0.5,0.7-1.1-0.2-1.4,1.2s0.4,1.4,0.6,2.1
    s-0.2,1.6-0.1,2.6c0.3,1.3,1.4,2.3,2.8,2.3c1.4,0.2,2.7,0.5,4,0.9c-1,1.5-1.5,1.5-1.6,3.5s0.5,2.6-0.4,3.1s-2.6-1.6-3.2-2.1
    s-2-0.6-3.4,0.1s-4.2,2.2-6.7,2.1c-2.5-0.1-4.2-0.9-4.8,2.3s0.8,2.9,1.6,4.5c0.9,1.8,1.6,3.7,2.2,5.7c0.2-0.4,0.8-1,1.2-0.8
    s-0.1,0.8,0.1,1.6c0.1,0.8,0.4,1.6,1,2.3c-1,1.5-2.4,2.1-3.7,3c-1.3,0.9-1.7,2.5-2.9,3.6c1.8,1.5,3.7,2.7,5.6,4.1
    c1.9,1.4,2.3,3.1,3.3,5.5c1,2.4,0.3,1.3,0.1,3.4c-0.2,2.1,0.2,0.8,1.1,2.1c0.2,0.6,0.4,1.2,0.5,1.8c0.4,0.8,1,1.3,1.4,2
    s1.5,1.9,0.9,3.7c1.4-1.2,3,4,4.1,5s3.3,1.2,4.7,2.4c1.7,1.5,3.5,2.8,5.3,4.1c0.7,0.5,1.3,1.4,1.9,1.9s1.9,0.3,2.6,0.9
    c0.7,0.6-0.3,0.9,0.8,1.5c1,0.4,2.2-0.1,2.6-1.2c0,0,0,0,0,0c0.3-1.5-1.4,0.7-1.7-0.3s1.1-2.2,1.6-2c0.5,0.2,1.4,2.4,1.7,2.7
    s1.4,1.1,1.7,1.8c1,2.7-0.7,5.5-0.7,7.8s-0.6,5.7,0,7.6s0.6,0.1,1.5,1s0.1,0.9,0.4,1.5l0.9,1.2c0.8,1,1.6,1.8,2.6,2.6l-2.1,2.3
    c1.2,1.1,3.1,3.7,4.5,4.1s0.9-0.2,1.5-0.3c0.9,0,1.8,0.2,2.6,0.4c2.2,0.4,3.2-0.3,5.3-0.7c1.5-0.2,3.1-0.2,4.6,0
    c2.1,0,4.2,0.2,6.3,0.3c2.1,0.1,2.3-0.3,3.7-2.1c1.4-1.8,5.8-5.2,8.6-8.2c0.9-1,3.3-3.2,3-5.4s-2.1-0.2-2.8-2.1
    c2.4-2.2,5.3-3.8,7.9-5.6c0.6,2.3,0.3,2.5,1.7,2.4s2.2-1.2,3.4-0.7s1.9,2.2,2.8,1.8s2-3,2.6-3.6s0.8-1,1.8-1c0.6-0.1,1.2,0,1.8,0.1
    c0.6,0.3,1,0.9,1.6,1s1-0.6,1.5-0.5s1.9,1.7,3,1.7s0.1-0.7,0.5-0.8c0.5-0.1,0.9-0.2,1.4-0.1h2.4c0.8-0.1,1.7-0.4,2.4-0.8
    c1-0.6,0.8-0.9,2-1.1s3.7-1,5.5-1.2s5-0.9,7.5-1.1s1.9-0.5,2.8-0.6c0.5-0.1,1,0,1.4,0.4c0.8,0.4-0.1,0.6,1,0.9s2-0.5,3-0.1
    s1.7,1,2.6,1.4c3.6,1.5,10.2,0.6,11.8,5.5c0.5,1.4,0.9,3.1,1.5,4.4c0.3,0.7,0.7,1.3,1.1,1.9c0.6,0.2,0.8-0.7,1.4-0.9s3.1,2,4,3.2
    c0.8,1.6,1.8,3.2,2.9,4.7c0.6,0.7,1.5,1.2,2,2s0.7,2.8,2.1,3.8s2.5,0.9,3.7,1.9c1.8,1.6,3.4,3.4,4.8,5.4c-0.8,1.1-1.5,2.2-2,3.4
    l1.3,0.3c-0.9,2.3-0.4,2.1,0.4,4.1s0.3,2.1,0.6,2.6s1.7,0.4,2.6,0.4s-0.3,1.4-0.5,2.1c5.3,0.4,11,2.6,16-0.2l-0.9-2
    c3.3-1.3,6-2.1,8.4-6c0.5-0.8,1-2,1.7-2.4c0.7-0.4,1.3-0.1,2,1.7c1.3,3.5,1.1,3.5,3.8,3.2c1.5-0.2,3.1-0.2,4.6-0.1
    c2.2,0.3,2,1.6,3.8,3.1s1,1.2,2,1.5l1.6,0.6c0.2,0.1,1.2,0.2,1.4,0.4c0.2,0.2,0.7,0.5,0.4,2.4c1.7,0.1,3.5,1.3,5.3,1.2
    s2.3-1,3.6-1.1s1.9-0.4,2.5,0s0.4,0.9,0.9,1.7c0.5,0.8,1.3,0.7,0.6,1.5c-0.7,0.8-2.6,0.1-3.4,0.1c0.5,1.2,0.9,2.5,1.3,3.8
    c-0.3,0.1-0.6,0.5-1,0.6l0.5,0.5c-0.7,1.3-1,0.1-1.6,0.3c-0.7,0.5-1.3,1.2-1.8,1.9c2.2,2.3,4.8,4.3,7.5,6l-0.4,0.3
    c0.7,0.6,1.6,1,2.5,1.2c0.2,0,0.5,0.4,0.7,0.4s0.2-1,0.5-1s3.6,0.9,4.7,1.5c1.1,0.6,2.7,1.7,4.5,0.3c1.2-1.4,2.3-2.9,3.2-4.6
    c0.9-2.1,0.3-10,3.1-9.2c0.4,0.1,0.7,1.3,1.1,1.3s0.5-0.7,1-1.3c0.9-1.1,2-2,3.2-2.6c0.9-0.3,1.4-0.1,2.3-0.6s1.1-0.5,2.2-0.6
    c1.1-0.1,0.7,0.8,1.1,0c0.3-0.7-0.1-1.4-0.5-1.5c0.6-0.1,2.2-0.4,2.9-1.1c0.9-1,0.5-2.8,1.5-3.5c1-0.7,2.2-0.3,2.9-0.6l1.9-0.4
    c0.7-0.3,0.9-0.7,1.5-1.1c0.6-0.4,4.4,0,6.2-1.5s3.9-4.7,6.6-5.7c4.5-1.7,9.5-4.6,14.3-4.6s11,0.4,16.5,0.5c1.6,0,2,0.6,3.4,1.1
    s2.4-0.5,3.5-0.6c2.9-0.2,5.8-0.6,8.6-1.3c-0.1-0.6-0.5-1.2-1.1-1.5c1.8-0.8,4.1-0.8,6-1c1.9-0.2,1.6,0.4,2.9,1
    c1,0.4,2.1,0.4,3.1,0.2l-0.3-0.6c4.2-0.9,8.3-3.6,12.4-5.7l-0.3-0.5c3.8-1.8,6.8-3.6,10.4-5c1.7-0.7,3.7-1,4.8-3.1
    c1.1-2.1,1.3-5.2,3.3-6.9c3.5-3,6.9-1.4,10.7-0.6c1.9,0.5,3.9,0.7,5.9,0.5c1,0,2-0.2,3-0.6c1-0.7,1.8-1.4,2.6-2.3
    c1.7-1.5,4.2-2.1,6.2-2.9c0.9-0.5,1.7-1,2.4-1.7c1-0.7,1.8-0.2,3,0c-0.5,1.2-0.9,2.4-1.2,3.7c-0.2,1.3,0.6,2.7-0.4,3.3
    c-1,0.6-1.8,0.4-2.6,0.8s-1.1,0.6-1.1,2s0.5,1,0.5,1.6c0,0.3-0.1,0.7-0.2,1c0.1,3.3-0.3,8,0.7,11.4s2.6,5.9,4.7,6.7
    c0.6,0.1,1.2,0.3,1.8,0.6c0.9,0.6,0.4,0.6,1.1,1.7c0.8,1.5,2.1,2.7,3.7,3.4c1.4,0.6,3,0.8,4.4,1.3s2,1.8,3.1,3.5
    c1.1,1.7,1.3,3,2,3.3s0.6-0.1,1.3-0.9s2.7-1.5,4.3-1.5s7.8,0.1,6.4,4.3c-0.6,1.7-1.9,1.4-2.2,3.6s0.2,5.3,0.1,7.6
    c-0.1,2.3-0.2,2.5-0.2,3.8s0.4,2.4,0.3,3.1s-2.2,3.6-2.5,5.7c-0.3,2.1,1.1,3,1.7,4.1c0.6,1.1,2.6,3.3,3.8,5c-1.3,2.2-0.8,4,0.6,5.2
    c1.4,1.5,2.6,3.2,3.7,4.9c1.3,2,2.8,2.7,4.5,4.1s2,3.4,3.9,2.9c-1.1,2.5,2.7,7,4,8.5c0.9,0.9,1.8,1.8,2.6,2.8
    c0.9,1.4,1.6,4.3,2.7,4.9c1.1,0.6,3.6-0.7,4.7-0.9c1.1-0.2,2.7-0.8,4.2,0.5c2.3,2.2,4.9,4.1,7.7,5.6c3.1,1.7,5.9,2.2,9.1,3
    c3.2,0.8,6,3,7.5,5.5c0.5,1,0.9,2.1,1.2,3.2c0.4,0.8,1.1,1.6,1.4,2.4s0,1.3,0.2,1.8s0.8,0.8,1,1.3s2.3,6.2,3.6,7.2s1.7,0.1,2.5,0.4
    c0.8,0.6,1.5,1.3,2.1,2.1c0.4,0.5,1.4,2,2,2.1c0.6,0.1,0.7-1.3,1.7-0.5c0.5,0.7,0.9,1.4,1.3,2.1l1.9,2.3c1.3,1.7,2.6,3.6,3.7,5.3
    l-4.7,2.3l0.9,1.7c-2.6,1.5,1.3,6,2.4,5.5s1.9-3.4,2.7-4.3c0.9-1.2,2.1-2.1,3.4-2.7l7.7-3.6c1-0.4,3.2-2,4.1-0.9
    c0.9,1.1,0.3,4.5,0,5.9l9-6.3l-1.5-3.1l6.6-2.9c-0.6-2.5,0.1-2.4,1.5-3.5s2-1,1.9-2.8c-0.1-1.8-1.4-3.2-2-4.3
    c-0.8-1.4-1.5-2.8-2.1-4.3c-0.5-0.8-0.9-1.7-1.1-2.7c-0.1-0.8,0.5-1.7,0.4-2.5s-1.1-3.2-1.4-4.8c-0.3-1.6,0-3-0.3-4.7
    s-0.9-3.7-1.3-5.5c4.7,0.7,9.2,1.9,13.9,2.2c2.4,0.1,5.2,0.7,7.4-0.7s3.8-3.5,6.4-3.1s2.4,0.2,2.7,2.5s-0.1,3.6,0.2,5.2
    c0.8,3.3,3.3,5.5,4.2,8.6c0.4,1.6,0.5,3.3,0.1,4.9c-0.5,2.8-0.7,2.7,1.2,3.7s4.6,1.7,6.7,2.9s2.6,2.8,3.7,2.9s2-2.9,3.1-4.3
    c1.1-1.4,1.5-0.9,3.1-0.6l4.5,1.3l-0.9,3.4c0.7,0,1.8-0.1,2.3,0.3c0.1,0.5,0.2,0.9,0.3,1.4c0.3,0.5,0.7,0.1,1.1,0.8s0,2.8,1,3.6
    s2.3,0,3,0c0.7-0.1,1.5,0,2.2,0.2c0.8,0.4,1.4,1.5,2.2,1.4c0.8-0.1,4.7-2.3,6.7-3.2c1.4-0.9,2.8-1.7,4.3-2.4
    c1.5-0.5,3.9-0.1,5.5,0.4s3.5,2.9,5.1,4.5s1.1,1.3,1.5,1.3s2.1-2.5,2.6-3.1c0.6-0.8,1.3-1.4,2.2-1.8c1.3-0.6,1.4-0.2,1.7-2.7
    s0.2-5.1,0.3-7.6c1.7,0.6,3.2,1.8,4.2,3.3c0.4,0.8,0.9,1.5,1.5,2.2c0.6,0.8,1.2,0.8,1.7,1.8l-2.6,2.7c-0.7,0.8-2.9,2.3-3.3,3.5
    c-0.4,1.2,2,6.9,0.6,8.2c1.1,0.4,2.2,0.8,3.3,1.3c1.7,0.7,2.5,0.6,3.3,3c0.8,2.4,1.1,4.9,2.9,6.3s2.4,0.7,3.8,0.8
    c1.4,0.1,2,1.3,3.3,3.4c1.3,2.1,1.7,2.2,2.3,2.1c0.6-0.1,0.4-0.8,0.7-1c0.3-0.2,0.6-0.3,1-0.3l1.1,0.3c1.9,0.5,5.1,0.4,6.3,2.9
    c-1.6,1.9,4,1.8,4.5,1.8c1.5,0.1,3-0.1,4.5-0.6c1.3-0.4,3.3-0.8,4.5,0.5s0.6,1.8,1.2,2.2c0.6,0.4,1.9-0.7,1.5,1
    c-0.6,0.5-1.1,1.1-1.6,1.7c-0.7,1.7-0.3,0.7,0.3,2.2c0.4,0.8,0.5,1.7,0.3,2.6c-0.1,0.8,0.3,0.5,0.1,1.4c-0.2,0.9-0.7,0.1-0.9,0.6
    s0.9,3.5,1.8,3.6c-0.7,1.6,0.7,2.4,1.2,3.2c0.3,0.4,0.6,0.8,0.8,1c0.2,0,0.7,0,1.3-0.1c0.6,0,1.2,0.1,1.7,0.4c1,0.3,0.7,0.5,1.7,0.1
    s2.4-1.5,3.6-2s2.6-0.4,3.8-1s2.2-1.6,3.5-2.3c1.3-0.7,4.9-1.4,7.8-0.8c1,0.2,2.5,1,3.5,0.7c1-0.3,2.8-2.1,3.9-2.9
    c1.6-1,3-2.2,4.4-3.4c0.9-1.2,1.6-2.4,2.2-3.8c1.7-3.1,3.9-4.8,6.3-6.8s4.9-5.7,6.9-1.9c0.9,1.6,0.9,3,2,4.5c1,1.3,2,2.7,2.8,4.1
    c2,3.6,2.4,6,2.8,10.7s2.1,7.3,3.8,10.4s4.2,3.6,6.3,6.1c0.8,1.1,2,1.9,3.3,2.2c1.3,0.4,2.6,0.7,3.9,0.9c2.6,0.7,5.1,1.7,7.7,2.5
    c1.2,0.6,2.5,0.8,3.8,0.8c1.3-0.2,2.5-1.3,3.7-2.1s4.8-3.1,7.4-3.6c5.8-1.3,11.7,1.9,17.1,4.3c5.4,2.4,12.1,2.5,18.3,3.1
    c-1,1.3-2.1,2.5-3.2,3.8s-1.1,1.4-0.3,3.1s3,5.1,4.1,8.2c2,5.8,3.2,13.1,6.4,17.6c0.5,1,1.2,1.9,2.1,2.7c1,0.6,2.8,0.6,3.9,0.7
    c1.1,0.1,1.8,1.2,3,1.8s2.4,0.2,3.4,0.3c4.6,0.5,8.4,3.9,12.1,7.7c1.6,1.7,3.3,4,5.1,5.4s4.6-0.4,6.8-0.4s5.4,0.7,8.1,0.9
    s3.6-0.2,5.8-1.4s4.4-1.6,6-4.8c0.8-1.6,1.3-3.2,2.5-3.8s2.4-0.3,3.4-0.5l13.7-2c1.2-0.3,2.4-0.3,3.6,0c0.9,0.3,1.5,1.2,2.4,1.3
    c0.9,0.1,3.1-1,4.4-1.5l5.9-1.9c0.7-0.2,2-1.1,2.8-0.7s0.6,3.2,1,4.9c0.7,3.3,3.9,5.4,5.2,8.4c-7.1,4-14.4,8-21.5,12.1
    c-0.7,0.4-2.2,0.7-2.8,1.6s-0.7,4.7-0.8,6.1c-0.3,4.8-1.2,9.6-2.6,14.2c2.7,1.4,4.8,3.5,6.3,6.1c1.7,3.1,2.6,6.4,4.8,8.7
    s4.4,5,7.1,5.9c2.4,0.7,4.6,1.8,6.5,3.3l-0.3,0.4c0.6-0.1,1.2,0.2,1.5,0.8l-0.5,0.7c0.8,1.1,1.4,2.3,2.4,2.9l1.5,0.6l1.2,1
    c2.5,1.5,2.3,2,1.9,5.9c-0.1,2-0.5,4.1-1.1,6c-0.5,1.6-1.6,4.6-0.9,6.7s3.6,3.5,4.7,4.7c1.1,1.1,2.5,1.9,4,2.3
    c-2,6.5-6.1,7.6-10.5,7.6c-2.1,0-4.3-0.7-6.5-0.5s-3.6,3.2-4.9,5.6s-3.1,3.7-4.8,5.8c-1.7,2.1-1.3,2-2,3s-1.4,1.4-2.8,1.7
    s-4.8,0.3-6.7,1.6s-3.5,4.8-4.9,6.7c-3.3,4.6-6.6,8.7-9.3,14.2c-1.1,2.3-2.7,4.2-3.6,6.6s0.2,1.7,0.3,4c-0.1,1.6-0.5,3.3-1.1,4.8
    c-0.8,0.9-5,0-6.1-0.2s-4-1.9-6.1-2c-2.7,0.1-5.3,0.4-7.9,0.9l-2.1,0.2c-0.7,0.2-1.4,0.2-2.1,0.2c-0.5-0.1-1.2-0.7-1.6-0.6
    c-2,0.4-4.2,4.2-6,5.4s-4.6,0.5-6.8,0l-6.5-1.6c-0.9-0.2-2.3-1-3.2-0.8s-2.5,2.1-3.6,2.9c0.6,0.8,1.7,0.9,2.5,1.3
    c-1,1.6-1.6,3.4-1.9,5.3c-0.1,1.6,0.6,1.2-0.3,3c-0.4,0.9-1.1,1.6-1.9,2.1c0.9,1.1,1.8,2.9,2.8,2.7s2.4-2.6,3.8-2.7s3.3,5.7,5.5,6.3
    c-0.8,1.8,0.8,0.6,1.2,0.2s1.9-2.4,2.8-2.5s0.6,1.9,1.2,3s2.7,1,1.1,2.8c1.8-0.8,0.8,1,1.2,2.1s1.5,0.7,1.9,1.1s0.5,0.8,0.8,2.1
    s-0.1,1,0.8,2s1.8,0.3,1.5,1.7s-1.5,0.3-2,1s-0.3,2.2-0.7,2.8c0.7,1,1.5,1.8,2.5,2.5c0,0,0.7,0.4,1,0.6c0.1-0.1,0.6-0.1,1-0.1
    c0.6,0,3.5,1.3,4.9,3.8c-1.8,1.5,0.9,5.2,1.9,3.3s-0.1-2.4,0.3-3.1s1.4,0.1,2.1-0.7c1,2.9,0.8,3.7,3,3.4l9.3-1
    c2.1-0.2,2.9-0.3,4.8,1.3c0.9,0.7,1.6,1.4,2.3,2.3c1.1,1.6,0.9,2.3,2.5,2.7c2,0.6,4,1,6.1,1.2c1.4,0.1,1.1,0.3,1.6-1.8
    s0.8-4.9,1.6-6.7s0.5-1.3,1.6-1.6s0.9,0,1.2-0.3s0-0.6,0.2-0.9s1.1-2.6,1.5-2.9s2.4,0.3,2.9,0.5c0.9,0.3,1.8,0.8,2.6,1.3
    c0.5,0.5,1,2.8,1.2,3.6s2.6,5.6,2.7,8s-2.7,4.4-3.9,5.8l-5.3,5.9l-4.9,5.6c-1.2,1.3-4,5.8-5.4,6.1s-2.1-0.9-3.1-1.1
    c-1.1-0.1-2.2-0.4-3.3-0.8c-2-0.9-4-2-5.9-3.2c-4.7-2.6-9.6-4.8-14.6-6.7c-0.9-0.2-1.8-0.4-2.7-0.4c-0.9-0.2-2-1.2-3-1.7
    s-1.6-1.1-2.6,0.4s-1.3,2.8,0.3,3.2c-0.5,1.4-1.4,0.6-2.3,0.9s0,1.4-0.3,2.3s-0.8,0.2-0.8,2.1s1.1,3,0.4,5.2s-5.7,5.6-2.7,7
    c-0.7,2.1-2.3,0.2-3.4,0s0.1-1.1,0.3-1.5c-1.5-0.1-2.8,0.1-3.3,2.9s0.4,3.7,0.4,5.6c-0.8-0.1-1.7,0.3-2.1,1
    c-0.8,1.2-0.2,2.1-0.6,3.5s-0.7-0.2-1.7,0.1s-1.1,2.1-2.1,2.4s1.4,1,1.4,1.2s-0.6,0.6-0.9,1.3s-0.5,2.3,0.9,2.7s1.1-0.8,1.1,1.4
    s-0.4,2.7,0.8,3.6c-0.8,1.2-1.8,2.4-2.8,3.5c-1.5,2.1-0.1,0.6,0.5,2.4c-0.2-0.5-0.3,1.6-0.1,2.2c-0.4,0.1-1,0.4-1.3,0.6
    c-0.6,0.5-1.2,1-1.7,1.6c-0.5,0.9-0.1,1.1-0.3,2.3c-0.6,3.2-4.1,4.5-5.5,7.5c-0.2,0.5-1,1.5-1,2s1.4,1,1.8,1.7s-0.2,1.5,0.3,2.1
    c0.6-0.1,1.3-0.2,1.9-0.3c0,0,0,0,0,0.1l-1.9,0.3H3494l-10.3,0.9l-3.5-9.7l-2.6-6.3l-4.9-3.1l-5.5-3.9h-8.7l-4.9-6.7l-2.2-4.9
    l-2.2-5.3v-5.8l-3.5-5.3h-8l-7.8,4.4l-3.3,8l-4.9,2.3l-8.7,4.5l-8.4,6.6l-6.2,6.9h-13l-6.1-6l-0.5-4.7l-5.6-6.8l-1.2-7.1l-6.9,0.3
    l-7.3-3.4l-9.4-1.3l-8.7-3.8l1.8,15.6l2.6,8.6l-1.6,8.9l-4,6.5l-17.9-4.9l-11.1-1l-6.7,6.4l-10.9,4.7l-12.8,3.4l-4.6,4.6l-1,9.7
    l2.7,6.7l-2.1,7.5l1,8.2l-0.2,8.8l-1.8,8.4l-4,7.5l-4,6.3l-7.3,3.6l-5,3.4l-9.2,8.1l-9.6,2.4l-7.2-4.8l-5.9-3.1l-8.3,0.6l-4.5,2.2
    l-5.8,2.8l-5.7,0.9l-7.4,1l-11.6,2.6l-7.9,3.9v37.8l-5.3,6.3l-17.6,15.5v9.7l-8.4,6.9l-8.9,7.5l-4.5,3.8l-6.8,8.5l-7.2,8.5h-6.5
    l3.3,9.7c0-0.1,3.8,8.6,3.8,8.6v9.3l-1.8,9.1l1.2,10.2v9.6l-1,8.6l7.1,7.5l6.4,7.1l6.9,7.3l8.2,3.3l8.9,2.9l3.7,9.1l2.5,9.3l8.9,4.7
    l8.6,2.6l-1.1,5.8l-8.4,2.4l-3.1,7.8l-2.5,8.4l4.7,8.3l-0.9,9.6l0.6,7.3l-2.8,7.8l-3,6.1l3.2,1.5l8.9,3.8v9.3l2.4,8.8l8.7,4.7
    l0.8,6.4l0.5,3.8l-2.2,4.6l-2.2,6l-1.8,3l-1.8,5.2l-0.7,2.1l-1.5,5.2l0,0.1c1.4,0.6,6.6,4.4,7.4,2.6c-0.7-0.6-1.9-1-2.4-1.7
    c2.4-1.2,5-1.5,6.6-0.8s4.4,2.5,5.5,2.1s1.6-2.3,3-4.2s2.6-2.1,4.2-1.6s3.3,0.4,4.9,1.6c2.3,2,4.3,4.4,5.7,7.1c0.9,1.6,2.5,5,2.3,7
    s-2.5,2-3.1,2.6s-0.6,1.6-1.6,2.4s-1.2,0.1-2.1,1.5c-0.9,1.1-1.9,2.1-3,3c2.1,0.5,3.7-3.4,5.7-5s3.9-2.4,5.8-4.3s3.5-3,5.2-6.1
    s4.1-6.3,5-7.1s1.8-1,2.9-2.1c1-1,1.7-1.9,3.2-3l0.1-0.1c1.4-0.5,2.5-0.8,4.4-1.5c1-0.5,2.1-0.9,3.2-1c1.1,0.1,2,0.5,3.1,0
    s3-2,4.6-2.6s5.5,1.2,8.4,0.7c1.2-0.2,2.2-0.9,3.5-0.9s2.7,0.7,4.1,0.8s1-0.4,1.5-0.6s1.1,0.1,1.9,0c0.9-0.2,1.7-0.7,2.4-1.4
    c1.2-1.1,1.8-2.1,3.3-2.2c1.5-0.1,3,0.1,4.3,0.8c0.8,0.3,1.6,0.7,2.4,1.2c0.5,0.3,1.9,1.6,1.5,0.3s-0.9-0.8-1.1-1.2
    c-0.1-0.7-0.3-1.4-0.5-2c-1.2-2.4-0.1-4.4,0.7-4.9s3.8-1.3,5.1-3.3s2.1-5.2,3.3-7.6s5.8-6.2,8.6-7.4s6-2.8,9.2-3.3
    c9.4-1.4,18.8-3.4,28.1-4.5c3.1-0.3,6.3,1.6,8.3-2.8c1-2.1,2-5.3,3.8-5.6s1.8,0.5,1.5,2.5c-0.2,1.1-0.7,2.2-1.5,3.1
    c-5.3,8.3-12.4,7.3-19.5,8.2c-5.5,0.8-11.1,1.4-16.6,2.1c-2.6,0.3-5.4,0.2-7.8,1.2s-4.2,1.7-5.7,3.2s-2.8,4.8-3.9,7.1
    s-1.9,3.8-3.6,5.1s-1.7,0.7-2.3,1.4c-1,1.3-1.7,2.9-2,4.5c-0.6,2.5-1.4,2.4-1.8,2.3s-2.1-0.3-1.2,1.3c1.9,3.5,4.5,4.7,7.1,5.8
    l4.7,1.7c1.5,0.5,3,1.7,4.6,1.5s1.9-0.2,2.2-0.8c0.2-0.5,0.2-1.1,0-1.6c-0.4-1-0.9,0.6-0.6,0.5c-0.8,0.3-1.7,0.3-2.5-0.2
    c-1.3-0.9-0.7-0.8-0.7-2.5s-0.6-1.6,0.1-2.8c0.4-0.5,1-0.9,1.7-1.1c2.1-0.6,4.3-0.5,6.4,0.1c1.6,0.4,4.2,1.3,5.7,0.7
    s1.2-1.4,2.1-1.7s2-0.3,2.9-0.6c3.2-1.1,6-2.4,9.6-2.7c2,0,4-0.5,5.8-1.4c1.2-0.7,2.4-1.4,3.6-2c1.8-0.7,3.5,0.1,5.2-0.5l1.6-0.7
    l1-0.5c0.3-0.1,0.3-0.6,0.7-0.7s0.4,0.5,0.6,0.5c2.5-0.3,5,0.3,7.8,0.3l1.9-0.2c0.6-0.1,1.3,0.3,1.8,0c0,0.5,0,0.9-0.1,1.4
    c0.3,0.2,1.3-1.2,1.6-1.7c1-2.1,0.9-4.1,2.7-5.6c1.4-1.1,3.1-1.6,4.9-1.4c2.3,0,5.2,0.9,7.3-0.3s2.1-1.1,1.6-2.2s-1.3-1.2-1.7-1.6
    s-1.9-3-1.6-5.5c0.1-0.4-0.4-0.4-0.3-0.8s0.6-0.7,0.7-1s-0.3-0.7-0.2-1.2s0.5-0.2,0.5-0.5c0-0.3-0.1-0.6-0.2-0.9
    c0-0.6,0.1-1.3,0.3-1.9c0.8-2.3,2.3-4.3,3.9-4.9s2.2,0,3.3-0.4s0.9-1,1.7-1s1.4,0.7,2.2,0.8c1.1,0.1,2.2,0.2,3.2,0.5
    c1.4,0.4,2.7,1.2,4.1,1.6s2.9-1.6,4.2-3.2s2.6-2,4.2-2.8c3.6-1.8,7-0.1,10.9-0.4c2.5-0.2,5-0.1,7.4,0.3c2,0.4,4.1-0.2,6,0.8
    c1,0.6,2,1.3,2.9,2c0.6,0.4,1.1,0.9,1.6,1.4c0.4,0.3,0.3,0.5,0.6,0.7c0.4,0.1,0.9,0.2,1.3,0.3c1.6,0.3,3.8,0.4,5.3,1.4
    c0.9,0.7,1.4,1.7,1.4,2.8c0,0.9-0.8-0.3-0.4,0.8c0.1,0.2,0.2,0.4,0.3,0.5c-0.3,0-0.5,0.1-0.6,0.2c-0.2,0.3,0.1,1.2-0.2,2.2
    c-0.6-2-2.2-1-3.1-0.3s-0.2,0.7-0.3,0.8s-0.4,0-0.8,0s-1-0.3-1.6,0s-0.3,1-0.6,2.6s-1.2,1.4-1.4,2.4c0,0.7,0,1.5,0.1,2.2
    c0,1.1-0.1,2.3-0.2,3.4c0-0.3-0.7,1-0.6,0.9c0.1-0.1,0,0.7-0.1,1.1c0-0.2-0.6,1.5,0.3,2.1c1,0.6,1.6-0.6,1.8,0.1s-0.7,1.7-0.8,2
    s-0.3,1.9,0.8,2.2s0.6-0.1,0.9-0.1l0.6,0.5c0.4,0,0.7-0.4,0.8-1c0.4,1.2-0.4,1.8-0.2,2.7s0.6,0.6,1.1,1.3s-1.8,2.9-1.1,3.4
    c-0.8,0.1-0.6,0.7-0.9,1.3s-0.4,0.6-0.6,2s-0.6,0.6-0.5,1.1c0.3,0.7,0.6,1.3,1,1.9c0.5,0.8,0.9,2.3,1.2,2.5c1.2,0.8,2.3,1.8,3.3,2.9
    c0.3,0.4,0.4,0.8,0.5,1.2c0.4,1.7,0.5,0.4-0.3,1.5s-1.9,0.9-0.9,2.3c-1,0.5-2,1.4-3.1,1.6s-3.3,0.4-2,1.2s1.5-0.5,2-0.5
    c-0.4,2.2,4.2-0.3,3.3,2.1c0.7,0,0.5,0.7,0.7,0.9s0.8,0.3,1.1,0.7s0.7,3.2,1.7,1c1.5-4,4.7-9.4,7.6-11.7s5.2-2.2,6.7-2.4
    c3.1-0.4,7,1,9.8,2.1s3,0,4.5-0.2c3-0.4,6.2-0.8,8.3-4c0.6-0.8,1.1-1.7,1.5-2.7c0.3-1,0.7-1.9,1.3-2.7c1.3-1.3,2.9-0.9,4.3-0.2
    s3.1,2.3,4.6,2.4c1.5,0,3-0.4,4.3-1.1c1.3-0.8,2.3-2.1,2.8-3.5c0.3-1,2.4-6.5,4-6.8s3.9-0.5,6.8-0.9c2.9-0.3,5.8-1,8.6-2.1
    c2.9-1.1,5.8-2.4,8.5-3.9c1.3-0.8,2.9-2,4.4-1.9l4.7,0.2c2.9-0.1,5.8-1,8.6-1.5s5.8-1.5,8.7-2.1l4.7-0.9c1.4-0.3,2.8-1.1,4.2-1.5
    c1.3-0.5,2.8-0.9,4.2-0.9c1.5,0,2.7,1,4.2,1.6c1.4,0.8,3,1,4.6,0.7c1.5-0.4,2.8-1.7,4.1-2.7l4.1-3c1.3-1,3.1-0.4,4.3,0.6
    c1.3,1.1,2.8,2.1,4.3,3c1.4,0.6,2.9,1,4.5,1.2c2.9,0.4,5.9-0.5,8.8-1.7c1.4-0.6,2.8-1.3,4.2-2c1.4-0.8,2.7-1.9,4.1-2.7
    s3.1-1.2,4.4,0.1c0.7,0.7,1.2,1.6,1.4,2.6c0.3,1.2-0.2,2.3-0.1,3.4c0.6,5.1,6.5-0.9,7.8-2c1.1-1.2,2.5-2.1,4-2.8l0.8-0.4
    c0.7-0.2,1.5-0.3,2.3-0.3c0.6,0.2,0.7,1.1,1.1,2c-5.4,3.9-10.2,10.5-16.4,10.3c-1.5-0.1-3.3,0-4.1-2.1s-0.3-2.1-1.1-3
    c-0.5-0.6-1.3-1.1-2.1-1.2c-1.4-0.2-2.8,0.6-4.1,1.1s-2.9,1.4-4.4,2.1s-5.9,2.9-9,1.8s-5.9-2.8-8.9-2.8c-1.5,0-2.9,0.2-4.3,0.7
    c-1.4,0.4-2.8,1.7-4.1,2.7s-6.3,0.5-9.1-0.5s-3.1-1.4-4.6-1.4c-1.5,0.1-2.9,0.4-4.3,0.9c-2.9,1-5.9,1.2-8.8,2.4s-5.7,1.2-8.5,1.9
    c-2.9,0.5-5.8,0.9-8.7,1c-3,0.3-6,1.2-8.7,2.6c-2.7,1.8-5.7,3.1-8.8,4c-2.9,0.7-5.8,1.2-8.8,1.5c-1.6,0-3.1,0.6-4.2,1.7
    c-1.3,1.5-1.6,4.3-2.7,5.9c-2.4,3.1-5.5,3.3-8.5,3.2s-5.9-3.9-8-0.4c-1,1.7-2,4.8-3.5,5.6c-1.3,0.8-2.7,1.4-4.2,1.7
    c-3,0.4-6.4,1.9-9.3,0.6c-1.7-0.6-3.5-1.1-5.3-1.4c-2.6-0.2-5.2,0.5-7.4,1.8c-3.9,2.6-3.7,9.3-4.2,14.2c-0.3,2.6-0.4,5.3-1.4,7.3
    s-3.6,1.3-5.4,1.4c-2.6,0.3-5.3,0.1-7.8-0.6c-3-1.1-6-4.2-9.1-3.9s-9.6,3.6-13.8,0.5c-0.5-0.4-1.1-0.7-1.4-1.4s0.1-1.6-0.3-1.8
    s-1.7,2.3-2.3,2.8s-3.1,1.1-4.5,2.2s-2.5,2.6-4.1,3.5s-2.8,1.4-4.1,2.3s-3.3,4.4-5.3,6.1s-3,2.9-4.7,4.1c-1.2,1-2.6,1.7-4.1,2.2
    c-1.5,0.5-2.6,2.1-4.1,2.7s-3,0.8-3.9-0.2s-0.6-2-1.4-2.7s-4.4,3.9-5.6,5.3c-0.9,0.8-1.5,1.8-1.8,2.9c-0.4,1.5-0.1,2.9-0.9,4.2
    s-0.9,0.8-1.4,1.4c-0.3,0.5-0.6,1-0.9,1.5c-0.6,0.9-1.3,1-2.1,1.5s-2.7,2.3-4.2,1.9s-0.7-1-1.4-0.8s-0.8,1-1.2,1.3s-1.5,1.3-2.1,1.6
    s-2.8,1.4-4.2,2.1s-3.9,1-5.8,1.7s-3,1.7-4.5,2.4c-2.8,1.2-5.8,1.5-8.8,0.9c-2.7-0.7-5.4-0.7-8.1-0.2c-1.7,0.5-3.3,1.1-4.9,1.9
    c-3.3,1.4-8.8,4.6-11.9,1.9c-2.3-2.1-4.8-4.1-7.4-5.9c-2-1.3-3.3,1-4.9,2.4s-2.5,1.5-3.7,2.4c-4.5,3.5-7.9,8.1-9.9,13.4
    c-1.8,4.8-2,10.6-3.6,15.5c-0.8,2.2-1,6.1-1.2,8.6s0.9,6.3,2.3,4.7c-0.8-1.8-1-3.7-0.7-5.6c0.6-3.5,2.5-4.5,4.8-4.4s5-1,7.3,0.2
    s3.2,2.2,5.5,1.3s4-0.8,6.1,1.3c1.3,1.3,2.9,2.4,4.5,3.3c1.8,0.8,3.7,1.3,5.6,2.1s3.6,4.2,4.3,7.2s1.8,5.5,1.1,7.5
    c-0.4,1.3-0.9,2.5-1.6,3.6c-0.3,0.2-1-0.4-1.5-0.3s-0.6,0.5-0.9,0.7c-2,1.5-4-1.3-6.2-0.2c-0.7,0.3-1.1,0.8-1.8,1.1l-1.4,0.5
    c-1.3,0.6-1.9,2-3.1,2.7c-2.5,1.3-5.3,1.9-8.1,1.5c-2.1-0.3-4.1-1-6-2c-2.6-1.6-5-1.5-8.1-1.8s-4.8-1.2-7.3-1.7
    c-2.2-0.3-4.3-0.9-6.3-2c-3.7-2.3-6.1-6.9-8-12.1c-1.1-3.1-0.3-5.5,0.4-8.5s-4,2.6-3.3,3.2s-0.7-0.3-0.9-0.1s-0.7,0.9-1.3,1.7
    c-2.5,3.2-6.3,6-9.7,6.6s-9.4,0.6-14.1,1.9c-6.4,1.8-11.2,10.2-17.4,13.4c-4.4,2.3-8.9,2.5-13.8,2.8s-8.5-0.1-12.9-0.1
    c-2.5,0-4.8-0.9-7.3-1.1s-4.5-1.3-6.7-1.7c-2.3-0.4-4.6-0.9-6.8-1.5c-2.4-0.8-5-3.1-7.4-4.7s-5.2-4.3-7.8-6.4s-5.6-5.2-7.5-4.7
    c0.7,1.1,1.6,2.1,2.6,2.9c3.3,3.1,6.5,4.9,9,9.9c1.6,3.1,2,7.6,3.2,11.1c2.6,8,4.7,16.5,7.3,24.6c1.5,4.7,3.9,8.9,5.6,13.5
    s4.2,9.2,6.1,13.4c2,4.9,4.9,9.3,8.5,13.2c1.2,1.3,2.4,2,3.6,3.1s3.4,4,5.2,5.9s9.4,6.7,9.7,1c0-1.7-2.1-6.4-2.3-4.4s0.9,2,1.1,2.7
    s-0.1,2,0.3,2.7c-1.7,2-1.1-2.4-1.4-3.4s-1.5-2.4-1.7-3.9s0.8-2.4,0.2-3s-1.8,1.5-1-0.5s5.1-0.5,6.2-0.2s3.5,1.6,5.5,1.8
    s5.9,0,8.7,1c6.3,2.4,11.8,7.7,17.2,12.7c3.3,3.2,6.6,6.5,9.7,10c2.1,2.1,4,4.4,5.7,6.8c2.2,3.1,4.7,6.1,6.1,9.9
    c0.4,1.5,0.6,3,0.7,4.5c0.3,1.7,0.3,1.7,1.2,2.5l4.3,3.4c3.3,2.8,6.1,7.1,9.5,9.7s5.4,2.5,7.9,4.1s4.8,3.2,7,4.9s5.6,6.1,9.1,7.2
    s4.7,0.5,6.5,3.1c1.3,1.8,2.9,3.3,4.7,4.6c1.6,0.9,3.6,0.7,4.6,3.5s0.6,5.8,1.3,8.6c0.6,1.9,1.1,3.9,1.5,5.9
    c0.2,1.5,0.4,2.9,0.8,4.3c-0.6,1.3-3.4,0.5-4.3,0.3s-3.3-2.3-5.4-2.8s-3.3-2.1-5.4-0.3s-7,3.4-10.4,1.6s-4.9-3.6-7.4-5.1
    c-1.5-0.8-2.9-1.9-4-3.2c-1-1.2-2.1-2.8-3.1-4.1s-0.8-1.3-1.3-1.5s-0.9,0.4-1.2,0.3c-2.1-0.5-4-3.9-5.4-6.3s-3.3-5.3-5.4-6.5
    c-1.8-1-3.5-2.3-4.9-3.9c-0.5-0.6-1.5-2-2.1-1.7s0.7,1.1-0.1,1.2s-1-1-1.4-1.7l0.6-0.5c-0.4-0.4-0.9-0.6-1.4-0.6
    c-0.9,0-1.2,1.2-1.9,1.2s-0.5-0.8-0.9-0.9s-0.7,0.6-1.3,0.3c0.3-0.4,0.6-0.9,1-1.2c0.7-0.6,1.8-0.1,2.3-0.6s-0.7-1.5-1.1-1.9
    c-0.7-0.6-0.9-1.5-0.5-2.3c0.7-1.5,1.5-0.1,1.6-2.3c0-0.5-0.1-1.1-0.3-1.6c0,0.2-0.3-1.3-0.2-1.6c-0.4-0.2-1.6-0.9-1.9-1.1
    c0.1-0.4,0.1-0.8,0-1.2c0-0.2,0.5-0.1,0.5-0.5c0-0.4-0.3-0.7-0.4-0.6c0.1-0.2,0.6-1.7,0.6-2.3c1.7,0.9,0.6-1.2,0.7-2.3
    c0.1-2.7,2-1.5,2.9-1.8s0.3-1.7,1.1-3.1s1.6-2.5,0.3-4.2s-2-2-0.4-1.7s0.3,1.8,1.1,1.5s0.4-2.1,0-2.5s-1.9,0.1-2.5,0.6
    c-1.7,1.4-2.9,3.3-3.4,5.5c-1.6,5.9-2.1,12.4-2.6,19c0,1.8-0.2,3.6-0.6,5.3c-0.7,1.7-1.7,3.2-3.1,4.3l-4.6,4
    c-1.1,0.9-2.1,1.9-2.9,3.1c-0.7,1.5-1.1,3.1-1.1,4.7c-0.1,1-0.2,2.1-0.2,3.1c0,0.6,0.4,0.9,0.3,1.7c-0.3,1-0.6,2-1.1,3
    c-0.5,2.2-1.2,4.4-2,6.5c-0.7,1.5-1.7,2.7-2.4,4.1s-0.6,2.2-0.6,4.3s1.3,7.1-0.6,9s-3.4,0.8-4.4,3.7s-0.9,6-3.1,8.9
    c-0.7,0.7-1.5,1.4-2.3,1.9c-0.6,0.6-2.3,2.9-1.5,0.8s1.2-1.1,1.3-2.5c0-0.6-0.1-1.3-0.3-1.9c-0.2-1.9,0.1-1.7-0.8-2.4
    s-1.3,0-1.3-0.6s1.1-0.9,1.2-1.1c0.3-0.9,0.4-1.8,0.2-2.7c-0.2-1-0.4-2.1-0.7-3.1c-0.3-1.3-0.5-2.6-0.4-3.9c0.1-0.5,0.6-0.9,0.5-1.4
    s-0.6-0.7-0.6-1.2c0-0.6,0.1-1.1,0.4-1.6c0.6-0.6,0.6,0.1,0.8,0l0.5,0.2c0.1,0,0.4-0.7,0.5-0.8c0.7-0.3,1.3-0.8,1.7-1.5
    c0.6-0.7,1-1.6,1.6-1.6s0.6,1.2,1-0.4c0.2-0.8,0.3-1.6,0.3-2.4c-0.1-1.1-1-1.6-1.1-2.6s0.9-0.2,0.5-1.4s-0.9-0.6-1.2-0.7
    c-2.2-0.9-3.9-0.7-6.2-0.1c-4.5,1.2-9.5,1.8-13.9,3.5c-2.1,0.8-3.6,3-5.4,4.3s-3.6,2.1-5.2,4.9c-2.5,4.3-4.2,9.2-6,14.2
    s-2.3,9-3.3,13.4s-2.3,8.6-3.2,13.1c-0.9,4.7-2.1,9.3-3.6,13.9c-0.7,2.1-0.9,4.6-1.5,6.9c-0.5,2.2-1.2,4.3-2.1,6.3
    c-2,5.3-3.9,11.5-8.3,12.8c-0.9,0.2-2.1,1.1-2.9,1.1s-1.7-0.8-2.4,2.1s-2.3,3.2-2.4,4.5s1.9,1.6,2.8,2.2c-1.1,0.7-4.1,0.2-3.4-2.3
    s2.2-2.4,2.6-4.8s-0.8-1.4-1.6,0s-0.6,1.8-1.1,2.7s-1.4,1.1-1.8,1.7s-1.3,2.4-2,3c-1,0.6-2.1,1-3.2,1.1c-2.8,0.4-5.6,1-8.4,1.7
    c-3.8,1.2-7.4,3.1-10.6,5.6c-5.3,3.7-6.3,11-6.9,18.8c-0.3,4.9-0.3,9.8,0,14.7c0.2,2.6,0.1,5.8,0.2,8.5s-0.4,5.4-0.3,8
    c0.3,4.1-0.7,8.1-1,12c-0.2,2.5-0.7,4.9-1.5,7.2l-0.6,1.3c-0.1,0.3-0.3,0.1-0.4,0.4s0.1,1.2-0.1,1.7s-1.1,2.3-1.5,3.5
    c-1.3,3-3,5.9-4.9,8.5c-3.4,4.9-7.2,9.4-11.6,13.5c-1.8,1.8-5.3,5.6-7.5,5.4s-1.6,0.5-2.7,0.3s-1.6-1.3-2.3-0.5
    c-0.2-0.4-0.6-0.6-1-0.5c-0.2,0.1-0.4,0.3-0.5,0.5c-0.4,1-0.1,0.6,0.4,1.5s2,2,1.3,3.5c-0.6-2.1-2.4-5.9-3.9-4s-0.8,2.3-1.7,2.9
    s-1.3-0.5-1.4,0.5s-0.6-0.4-1.8-0.6c-0.8,0.1-1.5,0.3-2.2,0.6c-1.7,0.5-7.1-5.5-9-5.5c-6.1-0.1-12.4-0.1-18.4-0.6
    c-3.6-0.4-7.1-0.7-10.5-2.1c-0.9-0.4-1.9-1.4-2.8-1.9s-2.9-1.2-3.2,0.6s0.9,0.9,1,1.9s-0.5,1.5-0.6,2.1c-0.2,0.9-0.3,1.9-0.4,2.8
    l1.6,1.2c0.8,0,0-0.6,0.9-0.8s1.1,0.7,1.4,0.8c2.1,0.4,4.5,0.6,6.6,0.8s5-0.5,7.5-0.2c1.6,0.1,3.2,0.6,4.6,1.4
    c1.1,0.6,2.2,1,3.4,1.3l1.7,0.4c0.4,0.2,0.9,0.5,1.3,0.8c1.2,0.8,2.6,1.3,3.6,2.9s1.1,0.2,0.2,1.6l-1.7,0.6
    c-0.5,0.1-1.3-0.5-1.8-0.4s-1.4,0.9-2.2,1.3s-4.8-0.4-2.8-1.6c-0.8-0.6-0.7-1.7-1.2-2.4s-1.6-0.4-2.4-1.1c1.1-1,0.7-2.2-0.5-1.3
    s-1.2,1.7-0.2,2.3s-0.5,1.6-1.2,1.6s-1-1.8-1.8-1.3s0.1,1.1-0.2,1.6s-1.3,0-1,1s-1.3,0.4-1.8,0.8c-0.4,0.3-0.3,1-0.2,1l-0.8,1.1
    c-0.5,0.7-0.6,1.6-0.2,2.3c0.3,1.3,0.8,2.3-0.4,3s-2.4,0.1-3.4,0.3l-3.3,0.6c-2,0-4,0.4-5.9,1c-3.7,1.3-15.6,8.3-15.6-2.8
    c0-5.3,4.7-5.6,7.4-5.2c1,0.1,3.8,1.7,4.2,0s-1.6-4.4-1.9-5.5s-0.5-2.8-1-1.4s0.5,1.5,0.5,1.9s-1,1.5-2.2,1.3l-1.9-0.6
    c-0.7-1,1.2-3.2,1.7-4.1s0.4-2.2,1-1.8s-0.1,1.8,0.3,2.3s1.1-2.6,1.4-3.5s2.1-1.7,3.4-2.7l1.5-1.1c0.6-0.3,1.2,0,1.6-0.9
    s-0.6-1.6-0.5-3s0.7-1,1.1-1.5c-0.8-0.2-1.7-0.5-2.4-0.9c-5.9-2.4-11.9-4.5-17.6-7.4c-5.2-2.6-10.2-5.7-14.9-9.2
    c-2.8-1.8-5.4-4-7.7-6.4c-0.9-1-0.6-1-1.9-1.2l-1.7-0.4c-0.8-0.2-1.5-0.7-2.3-0.9c-1.8-0.5-3.5-1.1-5.1-2c-0.6-0.4-1.3-0.4-2-0.9
    s-1.7-1.2-3.1-0.8c-0.8,0.4-1.8,0.7-2.7,0.8c-0.8-0.1-1.6,0.1-2.4,0.4c-1.7,0.8-3.6,0.8-5.3,1.4s-2,0.8-3.1,2.7s-1.5,2.5-2.2,3.8
    c-2.9,5.2-6,11.3-9.7,16c-0.7,0.9-1.5,1.8-2.4,2.6c-0.8,0.7-1.5,0.7-2.3,1.2s-1.4,1.7-2.2,2.1s-2.5,0.4-1.3,1s-0.6,0.7-0.9,1.1
    s-0.4-0.4-0.6-0.3c-0.1,0.4-0.3,0.9-0.5,1.3c-0.2,0.2-0.6,0-0.8,0.3s0.1,1.2-0.4,1.9c-0.4,0.3-0.9,0.5-1.4,0.5
    c-0.4,0.1-1.3-0.3-1.7,0s-0.2,0.6-0.1,0.5s-0.7,1.1-1.1,1.5s-2.5,2-2,3.3c0.8-1.2,1.8-2.4,2.8-3.4c-0.1,0.8-0.7,1-1.1,1.8
    c0.4-0.1,0.8-0.3,1.1-0.5l-1.1,1.5c0.6,0.6,1.3-1.2,1.7-0.1l0.7-1.4l-0.3-0.2c0.5-0.1,1.1-0.8,1.4-1.2s-0.2-1.3,0.3-1.2
    s0.4,0.8,0.1,0.9s-0.2,0.7,0.7-0.1c0.2-0.3,0.4-0.6,0.5-1c0.1-0.1,1.5-3.3,1.5-1.5s-2.5,2.6-0.5,1.8c0.7-0.3,1.3-0.9,1.7-1.6
    c0.5-0.7,0.6-1.5,1.1-2.3s0.8-0.3,1-0.5s0.4-1,0.7-1.3c-0.6,2.1,0.1,1.9,0.6,0c0,0.5-0.1,0.9-0.2,1.4h0.9c0-1.9,0.9-2.5,1.5-3.7v1.2
    c0.8-1,0.3-1.8,1.2-2.1s1.1,0.9,1.5-1.1c-0.1,0.4-0.1,2.3,0.4,1.2s0.1-2.4,0.1-3.2c0.5,1.1,1.1-0.9,1.3-1.7c0.5,0.4,1.3,0.3,1.7-0.2
    c0.6-1-0.3-0.3-0.1-1.2l1.3-2.2l1.6-2.9c0.8-1.4,1.9-4.5,3.1-5.4s1.6,0.1,2.4,1c0.8,0.9,1.4,2,1.8,3.1c0.9,2,1.7,1.6,3.4,1.8
    s2.3,0.2,2.7,1.3s-0.5,1,0.5,1.6c0.6,0.3,1.3,0.4,2,0.4c1.5,0.1,2.9-0.3,4.2,0s1.2,0,1.1,0.9c-0.1,0.6-0.7,1-1.3,1
    c1.6-2.3-1.3,0.7-1.7,1.1s-6.1,5.5-8.4,3.7s-1.3-3.3-2.3-4.8s-1.6,1-3.1,0.5s-0.1-2.3-0.9-1.1s0,0.9,0,1.2c0.1,1.8,0.7,3.4,1.7,4.9
    c0.6,1,0.9,2.1,0.9,3.3c0,2.4-0.2,2.6,0.7,4.6s1.5,4,2.3,6s2.3,1.8,4,0.8c6.6-3.8,14-4.4,21-6.5c2.7-0.6,5.5-0.6,8.1,0.2
    c1.2,0.3,2.4,0.5,3.6,0.5c1,0,1.6-0.8,2.4-0.8s1.5,0.8,0.4,2s-0.7-0.5-1.1-0.1c-0.4,0.6-0.7,1.2-0.9,1.9c-0.6,2.5,1.3,3.9,1.1,6.1
    s-2.7,3.2-3.8,3.6l-6.6,1.3c-1.9,0.3-3.7,0.8-5.5,1.5c-1.4,0.6-1.2,0.8-1.6,2.9s-0.6,2.9-1.5,1.7c2.4-3-0.4-0.7-1.5,0
    c-1.3,0.6-2.6,1.1-4,1.3c-4,0.7-8.6,0.2-12.6,1.7l-3.5,1.2c-1.1,0.5-2.1,0-3.1,0s-0.7-0.1-1.4,1.6c-2,5-6.2,4.9-9.9,4.5
    c-1.3-0.2-2.5-0.6-3.5-1.4c-1.4-1-2.1-0.8-3.5,0s-3.1,1.9-5.5,1.9s-2.6,0.6-4.1,1.4s-1.8,1-2.6,0.7s-1.1-1.7-1.9-1s-0.5,2.4-0.6,3.3
    s-0.8,1.6,0.1,2.8s2.4,2.2,2.8,4.6c0.1,0.7-0.3,0.6-0.3,1.1s0.4,0.5,0.5,0.9c0,0.6,0.1,1.1,0.2,1.7l1,2.7c0.7,1.9,1.6,4.7,3,5.5
    s3.4,0.8,4.9,1.2s5,2.3,7.6,3.2c1.4,0.5,2.8,1.1,4.1,1.8c1.6,0.8,1.6,2.7,3.2,2.9s2.9-1.6,4.5-1.9s4.5-0.3,6.5-0.7
    c3.9-0.6,7.9-0.3,11.7,1c5.5,1.7,10.8,3.8,16,6.3c5.1,2.5,10,5,15.2,7c5.1,1.7,10.1,3.8,14.9,6.1c4.3,2.2,8.8,4,12.7,7.2
    c1.8,1.6,4.1,2.2,6.1,3.6s3.7,3.2,5.6,4.5c4.7,3,10.1,7.1,13.6,13c2,3.4,7.4,9.1,5.9,14.2c-0.5,1.7-1.1,1.8-2.2,1.8s-1.5-0.4-1.8,0
    c-0.2,0.8-0.3,1.7-0.2,2.6c0.3,1.1,1.8,2.3,2.4,3.1c1.9,2.8,4.4,5.7,5.9,9s0.3,4.2,0.8,6.4s1.9,3.6,3.1,5.6s2.1,4.9,3.2,6.7
    c1.3,1.9,2,4.2,2,6.6c0.1,0.7,0,1.4-0.1,2.1c-0.1,0.3-1,0.6-0.8,1.2s1.7,0.2,2.2,0.4s2.1,2.2,3.2,4s2.5,2.5,4,3.7s2.6,3.3,3.9,5.1
    l0.9,1.2l1.1,0.4l1.5,0.6c1.3,0.7,2.2,2.7,3.5,2.9s2.6-0.1,4,0.6s4.6,3,7.2,3.9s3.4,0.1,4.8,1c1,0.6,2.1,1,3.2,1.4
    c1.7,0.7,3.4,1.1,5.2,1.3c1.2,0.2,2.5-0.1,3.6-0.6c3.7-1.4,7.3,0.8,10.4,2.7l2.9,1.3c0.5,0.3,0.5,0.8,1,0.9s0.7-0.3,1.1-0.3
    s2.3,1.1,3.8,1.1s3.5-0.7,5.1-0.7s3.4-1.7,5.1-2.4s3-0.3,4-1.9s0.2-1.7,0.6-2.3s1-0.2,1.5-0.5c0.3-0.2,0.4,0.1,0.4,0.2
    c0,0,0-0.2-0.1-0.8c-0.1-1.5,0-0.3-0.4-1s-2.8-3.3-3.3-5.8c-0.2-0.8,0-1.9-0.2-2.7s-0.6-0.4-0.7-0.8c-0.6-2.6,0.1-2.3-1.7-3.4
    l0.3-0.5l-0.5-0.7c0,0,0.8-0.3,0.6-0.1c-0.1,0.1,0.6-0.2,0.9-0.4c0.1,0.3,0.7,1,0.9,0.7c0.3-0.4,0.4-1.1,0.2-0.9s-0.4-0.8-0.2-0.9
    s0.2,0.4,0.6,0.4s1.2,1.7,1-0.6c0.2,0.4,0.5,0.8,0.8,1.2l0.7,1.4c0.8,0.4,0.2-0.5,0.9-0.6s1.2,0.8,1.8,1.2s2.6,1.1,3.3,2.4
    s0.3,1.8,0.7,2.5s1.1,1,1.6,1.6c1.5,1.5,2.8,3.2,4,4.9c0.6,1.2,1.6,2.2,2.9,2.7c2.7,1.4,4.3,3.5,6.7,6.4s1.1,1.9-0.5,3.2
    c-0.8,0.5-1.6,1.1-2.4,1.7c-2,1.8-0.1,3.5,1.3,5.7c0.9,1.6,2.1,3.1,3.4,4.4c2.3,2.1,4.5,4.3,6.5,6.6c0.6,0.7,1.2,1.8,1.9,2.2
    s1.3-0.3,1.9,0.7s0,1.7,0.8,2s1.1-0.6,1.6-0.5s1.8,1.4,2.7,1.5c0.7,0,1.4,0.1,2.1,0.3c0.4,0.2,0.8,0.9,1.3,0.8s1.3-1.7,1.2-2.8
    s-1.5-1.9-1.4-3.2s3.5-1.8,4.4-1.5c1,0.4,1.9,1.1,2.7,1.9c0.6,0.7,3,4,2.4,5.6s-3.4,0.5-4.3,1.2s-0.1,1.7,0.9,2.6s1,1.3,1.7,1.7
    c0.6,0.1,1.1,0.3,1.7,0.5c1,0.7,2,1.5,2.8,2.4c1.6,1.7,2.9,3.5,4,5.5c0.8,1.5,1.9,2.8,3.1,4c1.1,1.1,0.7,1.8,1.2,3.3s1,1.5,1.4,2.4
    c0.3,0.9,0.5,1.8,0.6,2.7c0.3,0.9,0.8,1.1,1.2,1.6s1.3,2.3,2.7,3c1.4,0.9,2.7,2.2,3.6,3.6c2.5,3.3,3.6,7,6.9,8.2
    c1.7,0.8,3.7,1.1,5.6,0.8c1.4-0.3,2.7-0.9,4.3-0.4s5.1,1,6.8,3.1c1.5,1.8,3.4,3.3,5.5,4.3c1.4,0.7,2.2,2,3.5,3c1,0.6,2,1.1,3.1,1.4
    c0.8,0.6,1.7,1.1,2.7,1.4c1.4,0.2,2.9-0.1,4.1-0.8c1-0.6,2.1-1,3.3-1c1.3,0.2,2.2,1,3.5,1.3c3.3,0.8,6.9,0.6,10,1.9s4.7,2.9,7,2.6
    c0.8-0.1,1.1-0.4,2-0.2c0.5,0.3,1,0.6,1.5,0.8l1.2,0.3c1.7,0,3.4,0.3,4.9,1c2.2,1.2,4.3,2.6,6.2,4.3c0.4,0.3,0.6,0.9,1.1,1.1
    s1.5-0.3,2.3-0.2s1.5,1.3,1.9,1.8s0.4,1.1,0.8,1.5s3.4,0.1,4.8,1s1.4,1.5,2.3,2c1,0.5,2.2,0.9,3.3,1.1h1.7c0.2,0,0.2-0.6,0.5-0.5
    s0.3,0.7,0.5,0.8l1.1,0.8c1.1,0.7,2.3,1.1,3.5,1.3c0.9,0,1.8-0.1,2.6-0.4c0.6-0.1,0.5-0.1,1.3,0.3c0.9,0.5,1.8,1.1,2.6,1.8
    c1.1,0.8,2.2,1.2,3.3,1.9s3.7,2.4,5.1,5s2.7,3.7,3,6.1s-0.2,2.5,1,3.3s1.6,0,2.1,0.5h383.8l35.3-2476.4L366.4-29.7z M3427.8,1565.2










Kiev
Kiev


Kharkiv
Kharkiv


Lviv
Lviv


Sébastopol
Sébastopol


Odessa
Odessa


Dnipro
Dnipro


Tchernihiv
Tchernihiv


Marioupol
Marioupol


Donetsk
Donetsk


Louhansk
Louhansk


Brest
Brest


Kherson
Kherson


Vinnytsia
Vinnytsia


Tcherkassy
Tcherkassy


Soumy
Soumy


Zaporijia
Zaporijia


Mykolaïv
Mykolaïv


Kryvy Rih
Kryvy Rih


Izioum
Izioum



Mer
Noire



Biélorussie
Russie
Roumanie
Moldavie
Ukraine









100 km

-->


 Russie et alliés
 Crimée, annexée depuis 2014
 Territoire où se trouve l'armée russe
 Où l'armée russe mène des opérations
↖ Mouvements russes
↘ Contre-attaque ukrainienne
Ville tenue par les Ukrainiens
Ville conquise par les Russes
Ville au statut disputé



 Centrales nucléaires en service




Sources : Institut pour l'étude de la guerre (ISW), Institut australien de politique stratégique (ASPI) et War Mapper




var largeur = document.getElementById("cartukraine").offsetWidth,
    aAfficher = [1, 5, 10, 15, 20, 25, 30],
    listeSemaines = [],
    listeFleches = [],
    mobileDec = false,
    tableauGlissiere = [],
    dicoVilles = [],
    modenuit = false,
    margin = {
        left: 15,
        right: 25
    },
",
    /* format classique */
    parseJour = d3.timeParse("%d/%m/%Y"),
    /* format 09-22 */
    parseSemaine = d3.timeParse("%W-%y");

if (d3.select("html").attr("data-color-mode") == "dark") {
    modenuit = true;
}


function marcheDuMonde(string, paragrapher, pas_italiques, guillemets) {
 à chaque retour charriot
    pas_italiques = false : place automatiquement les citations en italiques
    guillemets = true : transforme les guillemets anglais en guillemets français
    */
    s = String(string)
e ")
e ")
        .replace(/([0-9]{1,2})\ (ans |euros)/g, "$1 $2")
        .replace(/([0-9]{1,2})\%/g, "$1 %")
        .replace(/\'/g, "'")
        .replace(/ %/g, " %") /* % */
        .replace(/([0-9]{1,3})\s([0-9]{3})/g, function(match, contents, offset, s) {
            return contents + " " + offset;
        })
        /* Séparateur de milliers insécable */
        .replace(/\ (\;|\:|\!|\?|\%|\–)/g, " $1") /* Insécables */
        .replace(/\.\.\./g, "…") /* ... */
er ") /* 1er */
        .replace(/([0-9]{1,2})\ (janvier|février|mars|avril|mai|juin|juillet|août|septembre|octobre|novembre|décembre)/g, "$1 $2")
$2") /* Génération des liens à partir du modèle [[url|texte]] */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
        .replace(/(Mme|M\.|Mlle)\s([A-Z])/g, "$1 $2") /* Les monsieur/madame/mademoiselle*/
        .replace(/([0-9]{1,2})\sh\s([0-9]{1,2})/g, "$1 h $2") /* heures avec espaces*/
        .replace(/([0-9]{1,2})h([0-9]{1,2})/g, "$1 h $2") /* heures sans espaces */
        .replace(/([0-9]{1,3})\sheure/g, "$1 heure") /* heures en durée */
        .replace(/\s(milliard|million|millier)/g, " $1") /* millions et milliards*/
    if (guillemets !== false) {
        s = s.replace(/\"(.*?)\"/g, "« $1 »")
    }

    if (pas_italiques) {
        s = s
            .replace(/« /g, "« ") /* Insécables */
            .replace(/ »/g, " »") /* Insécables */
    } else {
        s = s
« ") /* Insécables + italiques */
") /* Insécables + italiques */
    }


    if (paragrapher) { /* On crée des paragraphes à chaque saut de lignes */
        paras = s.split("\n");
        h = ""
        paras.forEach(function(d, i) {
            if (d.substring(0, 2) == "– ") {
" + d.substring(2) + ""
            } else {
" + d + "";
            }
        })
        return h;
    } else {
        return s;
    }
}

Date.prototype.addDays = function(days) {
    const date = new Date(this.valueOf());
    date.setDate(date.getDate() + days);
    return date;
};

Date.prototype.getWeek = function() {
    var onejan = new Date(this.getFullYear(), 0, 1);
    return Math.ceil((((this - onejan) / 86400000) + onejan.getDay() + 1) / 7);
};

/* on vérifie si on est en mobile ou non */
if (largeur     mobileDec = true;
    margin = {
        left: 30,
        right: 30
    }
    selecteurGliss = d3.select(".contenant_glissiere.mobile")
} else {
    selecteurGliss = d3.select(".contenant_glissiere")
}

var revendique = "",
    occupe = "";

/* on boucle sur les dictionnaires pour sortir toutes les semaines */
for (const [key, value] of Object.entries(semaines)) {

    if (value[0] == occupe) {
        console.log("semblable", key)
    }

    if (value[0] == null) {
        value[0] = occupe;
    }
    if (value[1] == null) {
        value[1] = revendique;
    }
    occupe = value[0];
    revendique = value[1];
    listeSemaines.push(key)
}
for (const [key, value] of Object.entries(flechesRU)) {
    listeFleches.push(key)
}

for (const [key, value] of Object.entries(flechesUA)) {
    if (listeFleches.indexOf(key) == -1) {
        listeFleches.push(key)
    }
}

/* je crée une chronologie pour les villes affichées */
for (const [key, value] of Object.entries(villes)) {
    if (!dicoVilles[key]) {
        dicoVilles[key] = {} /*[{"d": value[0].d, "p": value[0].p}]*/
    }
    for (const d of value) {
        weekNumero = parseJour(d.d).getWeek() - 1;
        anneeNumero = String(parseJour(d.d).getFullYear()).slice(2, 4);
        codeDate = ((weekNumero         dicoVilles[key][codeDate] = d.p;
    }
}

/* puis je remplis les dates vides */
for (const [key, value] of Object.entries(dicoVilles)) {
    quiTient = value[listeSemaines[0]];

    for (const date of listeSemaines) {
        if (dicoVilles[key][date]) {
            quiTient = value[date];
        } else {
            dicoVilles[key][date] = quiTient;
        }
    }
}

const carte = d3.select("#cartukraine svg"),
    avance = carte.select("#avance"),
    mvtRU = carte.select("#mvtru"),
    mvtUA = carte.select("#mvtua"),
    mois = ["jan.", "fév.", "mar.", "avr.", "mai", "juin", "juil.", "aoû.", "sep.", "oct.", "nov.", "déc."],
    easement = d3.easeLinear,
    combien = Object.keys(semaines).length;;


let t = textures.lines()
    .heavier(12)
    .strokeWidth(6)
    .background("#F4E5E5")
    .stroke("rgba(175, 22, 15, .3)"),
    co = textures.circles()
    .radius(3)
    .complement()
    .fill("rgba(175, 22, 15, .5)")
    .background("transparent"),
    c = textures.circles()
    .thinner()
    .radius(4)
    .complement()
    .fill("rgba(175, 22, 15, .5)")
    .background("rgba(175, 22, 15, .04)");

if (mobileDec) {
    t = textures.lines()
        .heavier(12)
        .strokeWidth(6)
        .background("#F4E5E5")
        .stroke("rgba(175, 22, 15, .3)");
    co = textures.circles()
        .radius(4)
        .complement()
        .fill("rgba(175, 22, 15, .5)")
        .background("transparent");
    c = textures.circles()
        .thinner()
        .radius(4)
        .complement()
        .fill("rgba(175, 22, 15, .5)")
        .background("rgba(175, 22, 15, .04)");
}

if (modenuit) {
    /* ici on va mettre les trucs foncés */
    t = textures.lines()
        .heavier(12)
        .strokeWidth(6)
        .background("#3E4142")
        .stroke("#D27A74");
    co = textures.circles()
        .radius(4)
        .complement()
        .fill("rgba(255, 255, 255, .5)")
        .background("transparent");
    c = textures.circles()
        .thinner()
        .radius(4)
        .complement()
        .fill("rgba(255, 255, 255, .5)")
        .background("rgba(255, 255, 255, .04)");
}

carte.call(t);
carte.call(c);
carte.call(co);

/* on hachure la Crimée */
carte.select(".crimeeoccupe")
    .attr("fill", t.url())

/* on range dans le bon sens nos semaines, pour être sûrs */
 parseSemaine(a) - parseSemaine(b))

function creerPath(date) {
    /* on vide */
    avance.html(null);

    /* les zones effectivement contrôlées */
    avance.append("path")
        .attr("d", semaines[date][0])
        .attr("class", "occupe")
        .attr("fill", co.url());

    /* si on a des zones revendiquées */
    if (semaines[date][1]) {
        avance.append("path")
            .attr("d", semaines[date][1])
            .attr("class", "revendique")
            .attr("fill", c.url());
    }
    carte.select(".crimeeoccupe")
        .attr("fill", t.url())
}

function ajouterContexte(date) {
    if (contexteSemaine[date]) {
" + marcheDuMonde(contexteSemaine[date]) + "")
    } else {
        d3.select(".contenant_contexte").html(null)
    }
}

function verifierVilles(date) {
    debutVille = parseSemaine(e);
    finVille = parseSemaine(e).addDays(6);
    carte.selectAll("rect.carre_ville")
        .classed("rouge", function() {
            ville = d3.select(this).attr("data-ville");
            if (ville) {
                if (dicoVilles[ville][date] == "ua") {
                    return false
                }
                if (dicoVilles[ville][date] == "ru") {
                    return true
                }
            }
        })

    carte.selectAll("text.texte_ville, text.capitale")
        .classed("rouge", function() {
            ville = d3.select(this).attr("data-ville");
            if (ville) {
                if (dicoVilles[ville][date] == "ua") {
                    return false
                }
                if (dicoVilles[ville][date] == "ru") {
                    return true
                }
            }
        })

    carte.selectAll("rect.carre_ville")
        .classed("dispute", function() {
            ville = d3.select(this).attr("data-ville");
            if (ville) {
                if (dicoVilles[ville][date] == "ua") {
                    return false;
                }
                if (dicoVilles[ville][date] == "ru") {
                    return false;
                }
                if (dicoVilles[ville][date] == "dispute") {
                    return true;
                }
            }
        });
}


function creerFleches(date) {
    mvtRU.html(null);
    mvtUA.html(null);

    var indexPrec = listeSemaines.indexOf(date),
        datePrec = listeSemaines[indexPrec - 1],
        diff = ((parseJour(date) - parseJour(datePrec))) / 3600000;

    /* les flèches russes */
    if (flechesRU[date]) {
        mvtRU.html(flechesRU[date]);
    }
    /*    if (flechesRU[datePrec]) {
 0 && diff                 mvtru.append("g")
                    .attr("id", datePrec + "_ru")
                    .html(flechesRU[datePrec]);
            }
        }*/

    /* les flèches ukrainiennes */

    if (flechesUA[date]) {
        mvtUA.html(flechesUA[date]);
    }

    /*    if (flechesUA[datePrec]) {
 0 && diff                 mvtua.append("g")
                    .html(flechesUA[datePrec]);
            }
        }*/


}

/*     /██ /██                    /██   /██
          | ██|__/                   |__/   \__██
  /██████ | ██ /██  /███████ /███████ /██  /██████   /██████   /██████
 /██__  ██| ██| ██ /██_____//██_____/| ██ /██__  ██ /██__  ██ /██__  ██
| ██  \ ██| ██| ██|  ██████|  ██████ | ██| ████████| ██  \__/| ████████
| ██  | ██| ██| ██ \____  ██\____  ██| ██| ██_____/| ██      | ██_____/
|  ███████| ██| ██ /███████//███████/| ██|  ███████| ██      |  ███████
 \____  ██|__/|__/|_______/|_______/ |__/ \_______/|__/       \_______/
 /██  \ ██
|  ██████/
 \______/   */

let width = largeur,
    height = ((mobileDec) ? 90 : 60),
    range = [0, combien - 1],
    step = 1,
    indexCarte = 0,
    monIntervale;


/* on prépare les divs de la glissière */
selecteurGliss.append("div").attr("class", "lecturepause").html(lecturepause);
selecteurGliss.append("div").attr("class", "glissiere").attr("id", "glissou");

/* on ajoute les svg des boutons lecture/pause */
selecteurGliss.select(".lecturepause svg").style("height", (height * ((mobileDec) ? .6 : .7)) + "px")

var svg = d3.select('#glissou').append('svg')
    .attr("width", "100%")
    .attr("viewBox", "0 0 " + width + " " + height),
    glissiere = svg.append('g')
    .classed('glissiere', true)
    .attr('transform', 'translate(' + margin.left + ', ' + ((mobileDec) ? (height / 4) : (height / 2.8)) + ')');

var xScale = d3.scaleLinear()
    .domain(range)
    .range([0, width - margin.left - margin.right])
    .clamp(true);
var moisPrec = "",
    rangeValues = d3.range(range[0], range[1], step || 1).concat(range[1]),
    xAxis = d3.axisBottom(xScale).tickValues(rangeValues).tickSize(12).tickFormat(function(d, i) {
        tableauGlissiere[d] = xScale(d);
        e = listeSemaines[d];

        var debutSemaine = parseSemaine(e),
            finSemaine = debutSemaine.addDays(6);

        if (exceptionSemaine[e]) {
            debutSemaine = parseJour(exceptionSemaine[e][0]);
            finSemaine = parseJour(exceptionSemaine[e][1]);
        }

        moisDeb = debutSemaine.getMonth();
        moisFin = finSemaine.getMonth();
        ceTick = debutSemaine.getDate();

        if (moisDeb != moisFin) {
            ceTick += " " + mois[debutSemaine.getMonth()]
        }

        ceTick += "-" + finSemaine.getDate()
            /*  if (mois[finSemaine.getMonth()] != moisPrec) {*/
        ceTick += " " + mois[finSemaine.getMonth()]
            /*  }*/

        moisPrec = mois[finSemaine.getMonth()];

        if (i == 0) {
            ceTick = debutSemaine.getDate() + " " + mois[debutSemaine.getMonth()]
        }

        if (i == rangeValues.length - 1) {
            ceTick = finSemaine.getDate() + " " + mois[finSemaine.getMonth()]
        }

        if (mobileDec) {
            ceTick = ((finSemaine.getDate()         }
        return ceTick
    });


xScale.clamp(true);

var drag = d3.drag()
    .on('start.interrupt', function() {
        glissiere.interrupt();
    }).on('start drag', function() {
        dragged(d3.event.x);
    });

var track = glissiere.append('line').attr('class', 'track')
    .attr('x1', xScale.range()[0])
    .attr('x2', xScale.range()[1]),
    trackInset = d3.select(glissiere.node().appendChild(track.node().cloneNode())).attr('class', 'track-inset'),
    trackColor = d3.select(glissiere.node().appendChild(track.node().cloneNode())).attr('class', 'track-color');

var ticks = glissiere.append('g').attr('class', 'ticks').attr('transform', 'translate(0, 4)')
    .call(xAxis)
    .selectAll("text")
    .attr("dx", ((mobileDec) ? "-.8em" : 0))
    .attr("dy", ((mobileDec) ? ".15em" : 10))
    .attr("transform", ((mobileDec) ? "rotate(-65) translate(-6, -5)" : ""));

/* on modifie les ticks 

ticks.selectAll("g.ticks line")
    .attr("y2", function(d, i) {
        e = listeSemaines[d].split("-");
        if (aAfficher.indexOf(+e[1]) != -1) {
            return 12;
        } else {
            return 6
        }
    });*/

/* le bouton */
var handle = glissiere.append('circle').classed('handle', true)
    .attr('r', 10),
    trackOverlay = d3.select(glissiere.node().appendChild(track.node().cloneNode())).attr('class', 'track-overlay')
    .call(drag);

/* la fonction quand on déplace la glissière */
function dragged(value) {
    var x = xScale.invert(value),
        index = null,
        midPoint, cx, xVal;
    if (step) {
        for (var i = 0; i = rangeValues[i] && x                 index = i;
                break;
            }
        }
        midPoint = (rangeValues[index] + rangeValues[index + 1]) / 2;
        if (x             cx = xScale(rangeValues[index]);
            xVal = rangeValues[index];
        } else {
            cx = xScale(rangeValues[index + 1]);
            xVal = rangeValues[index + 1];
        }

        if (xVal != indexCarte) {
            indexCarte = xVal;
            creerPath(listeSemaines[indexCarte]);
            creerFleches(listeSemaines[indexCarte]);
            verifierVilles(listeSemaines[indexCarte]);
            ajouterContexte(listeSemaines[indexCarte]);
        }
    } else {
        cx = xScale(x);
        xVal = x.toFixed(3);
    }
    deplacementBouton(cx);
}

function deplacementBouton(valeurX) {
    handle.transition().duration(100).ease(easement).attr('cx', valeurX);
    trackColor.transition().duration(100).ease(easement).attr("x2", valeurX);
}

/* on patouille les événements avec les flèches */
document.onkeydown = verifTouche;

function verifTouche(e) {
    e = e || window.event;
    if (e.keyCode == '37') {
        indexCarte = Math.max(0, indexCarte - 1)
    } else if (e.keyCode == '39') {
        indexCarte = Math.min(combien - 1, indexCarte + 1)
    }

    deplacementBouton(tableauGlissiere[indexCarte]);
    creerPath(listeSemaines[indexCarte]);
    creerFleches(listeSemaines[indexCarte]);
    verifierVilles(listeSemaines[indexCarte]);
    ajouterContexte(listeSemaines[indexCarte]);
}

/* on prépare l'événement sur le bouton lecture/pause */
let enLecture = false;

function lancerAnimation() {
= (combien - 1)) {
        indexCarte = 0
    }
    monIntervale = setInterval(function() {
        if (indexCarte             deplacementBouton(tableauGlissiere[indexCarte]);
            creerPath(listeSemaines[indexCarte]);
            creerFleches(listeSemaines[indexCarte]);
            verifierVilles(listeSemaines[indexCarte]);
            ajouterContexte(listeSemaines[indexCarte]);

            indexCarte++
        }
        if (indexCarte == combien) {
            enLecture = false;
            boutonLecturePause.select(".pause").style("visibility", "hidden")
            boutonLecturePause.select(".lecture").style("visibility", "visible")
            clearInterval(monIntervale)
        }
    }, 1000)
}

boutonLecturePause = d3.select("#lecturepause");
boutonLecturePause.on("click", function() {
    if (enLecture == false) {
        enLecture = true;
        boutonLecturePause.select(".pause").style("visibility", "visible")
        boutonLecturePause.select(".lecture").style("visibility", "hidden")
        lancerAnimation();
    } else {
        enLecture = false;
        boutonLecturePause.select(".pause").style("visibility", "hidden")
        boutonLecturePause.select(".lecture").style("visibility", "visible")
        clearInterval(monIntervale)

    }
})

/* on fait la maj de la date selon la carte */
var jourMAJ = parseSemaine(listeSemaines[combien - 1]).addDays(7),
    dt = [jourMAJ.getDate(), jourMAJ.getMonth()],
    moisLongs = ["janvier", "février", "mars", "avril", "mai", "juin", "juillet", "août", "septembre", "octobre", "novembre", "décembre"],
    dateTitre = +dt[0] + " " + moisLongs[+dt[1]] + " 2022";

 parseJour("11/05/2022")) {
mis à jour le " + dateTitre + "").classed("dec_rouge", true)
}

/* on met à jour le nombre de semaines */
d3.select("span.nbrsemaines").html(listeSemaines.length)

/* on lance avec le dernier relevé */
indexCarte = combien - 1;
deplacementBouton(tableauGlissiere[indexCarte]);
creerPath(listeSemaines[indexCarte]);
creerFleches(listeSemaines[indexCarte]);
verifierVilles(listeSemaines[indexCarte]);
ajouterContexte(listeSemaines[indexCarte]);


<article-nb="2022/05/11/20-11">
<filnamedate="20220511"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220511"><AAMMJJHH="2022051120">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ Plusieurs grands pays ont fait le choix de renvoyer dos à dos la Russie et l’Ukraine. Ce qui illustre la perte d’influence du camp occidental, analyse dans sa chronique, Gilles Paris, éditorialiste au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤       Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Suis-moi, je te fuis », « Un visa pour la liberté », « L’Eté nucléaire », « Duke »… Les films à voir             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Pierre Jouvet, nouvelle figure du PS                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                          Débats       Guerre en Ukraine         « La guerre en Ukraine met en évidence le fossé qui s’est creusé entre “l’Ouest” et “le Reste” de la planète »   Chronique            Gilles Paris  Editorialiste au « Monde »        Plusieurs grands pays ont fait le choix de renvoyer dos à dos la Russie et l’Ukraine. Ce qui illustre la perte d’influence du camp occidental, analyse dans sa chronique, Gilles Paris, éditorialiste au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 03h18, mis à jour à 04h41    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   La captation mémorielle à laquelle les célébrations des 8 et 9-Mai ont donné lieu à Kiev et à Moscou en témoigne : la guerre en Ukraine s’enfonce dans une phase de durcissement synonyme de conflit prolongé, avec la certitude de morts et de dévastations supplémentaires. Dès lors qu’il est défini de part et d’autre comme existentiel, le conflit ne peut guère offrir leurs chances à la négociation et au compromis.          C’est d’autant plus vrai que le durcissement ne concerne pas seulement les deux protagonistes, il s’étend également aux acteurs périphériques.          Les Etats-Unis ont fait le choix de s’engager pleinement dans cette guerre par procuration, ajoutant l’objectif d’une Russie « affaiblie » à celui, initial, du soutien de l’intégrité territoriale de l’Ukraine, conformément au droit international. A leur manière, plus alambiquée du fait de leurs hésitations ou divisions, les Européens ont effectué un choix similaire. Les autres membres du club occidental qu’est le G7, le Japon comme le Canada, dont le premier ministre, Justin Trudeau, a effectué à son tour le déplacement à Kiev, campent sur la même ligne, à la différence de nombreuses autres démocraties.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Comment les hommes du président Biden s’emparent de la guerre en Ukraine                 L’ancien président du Brésil Luiz Inacio Lula da Silva, qui espère effectuer en octobre un spectaculaire retour aux affaires à l’occasion de la prochaine élection présidentielle, a été la dernière figure en date à renvoyer dos à dos l’agresseur et l’agressé, le bourreau et la victime, au cours d’un entretien avec le magazine Time.  « Je vois le président ukrainien être applaudi debout par tous les Parlements. Mais ce type est aussi responsable que Poutine. Une guerre n’a jamais un seul coupable », a-t-il assuré, avant d’accuser les Occidentaux « d’inciter à la haine contre Poutine ».          Le choix du non-alignement          Avant lui, d’autres responsables de géants mondiaux ont fait de même. Cyril Ramaphosa, en Afrique du Sud, a souligné dès le mois de mars une responsabilité supposée de l’OTAN. Narendra Modi, en Inde, s’en tient également à une position d’équidistance, comme Andres Manuel Lopez Obrador, au Mexique. En Indonésie, quatrième pays mondial en matière de population et futur hôte du G20, le président, Joko Widodo, a annoncé, le 29 avril, avoir invité le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, tout comme celui qui a encore justifié, le 9 mai, sa « guerre de choix », son homologue russe Vladimir Poutine.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Lula et la gauche brésilienne cultivent l’ambiguïté sur la guerre en Ukraine                 Ni le respect de la souveraineté d’un pays, ni les pilonnages à répétition de zones résidentielles, ni les découvertes d’atrocités que tout désigne comme des crimes de guerre ne font fléchir les réticents. Au contraire, ils réaffirment leur position alors que leurs pays sont déjà touchés par les répliques, dans le domaine de l’énergie ou de l’alimentaire, du séisme déclenché par l’agression russe.        Il vous reste 52.6% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/05/11/la-guerre-en-ukraine-met-en-evidence-le-fosse-qui-s-est-creuse-entre-l-ouest-et-le-reste-de-la-planete_6125555_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La guerre en Ukraine met en \u00e9vidence le foss\u00e9 qui s\u2019est creus\u00e9 entre \u201cl\u2019Ouest\u201d\u00a0et \u201cle Reste\u201d de la plan\u00e8te\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-11T03:18:53+02:00","datePublished":"2022-05-11T03:18:53+02:00","dateModified":"2022-05-11T04:41:58+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","D\u00e9bats","Chroniques"],"description":"Plusieurs grands pays ont fait le choix de renvoyer dos \u00e0 dos la Russie et l\u2019Ukraine. Ce qui illustre la perte d\u2019influence du camp occidental, analyse dans sa chronique, Gilles Paris, \u00e9ditorialiste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Gilles Paris","description":"Editorialiste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/09/103/0/4655/2327/1342/671/60/0/59c93f6_5139608-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/11/20-12">
<filnamedate="20220511"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220511"><AAMMJJHH="2022051120">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ Les services de renseignement américains considèrent que l’objectif de Vladimir Poutine, qui compte sur une baisse du soutien à l’Ukraine, était de porter la guerre jusqu’en Transnistrie, région séparatiste de Moldavie.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤                    Ce qu’il faut savoir ce matin                    Le contexte       Live  animé par Pierre Bouvier et Cécile Bouanchaud         Les contributions sont temporairement désactivées dans ce suivi en direct.         Au 76e jour de l’invasion de l’Ukraine par Moscou, les forces russes poursuivent leur offensive meurtrière dans l’est et le sud du pays. « Des batailles très intenses se déroulent autour de Roubijne et de Bilohorivka » dans la région de Louhansk (Est), a fait savoir, lundi, le gouverneur, Serhi Haïdaï.Dans le port d’Odessa, le président du Conseil européen, Charles Michel, a été contraint de se mettre à l’abri pendant une frappe alors qu’il effectuait une visite surprise de soutien. La ville a été frappée, lundi soir, par une série de missiles, détruisant des bâtiments, mettant le feu à un centre commercial et tuant une personne, a dit son conseil municipal.Le président russe, Vladimir Poutine, célébrant la victoire de 1945 sur le nazisme, a affirmé, lundi, que son pays ne faisait que se « défendre » contre une « menace inacceptable » à ses frontières.Le président des Etats-Unis, Joe Biden, a réactivé, lundi, une loi permettant d’accélérer l’envoi à l’Ukraine d’équipement militaire, l’Ukraine Democracy Defense Lend-Lease Act of 2022, « basé sur un programme de la seconde guerre mondiale destiné à aider l’Europe à résister à Hitler », selon la Maison Blanche.Des Ukrainiens ont été « envoyés contre leur gré en Russie », a déclaré, lundi, le porte-parole du Pentagone, John Kirby. Selon une responsable du gouvernement ukrainien, Lioudmyla Denissova, « plus de 1,19 million de nos citoyens, y compris plus de 200 000 enfants, ont été déportés vers la Fédération de Russie ».Le Conseil des droits de l’homme de l’ONU va organiser, jeudi, à la demande de Kiev, soutenue par des dizaines de pays, une session extraordinaire sur « la détérioration de la situation des droits humains en Ukraine » depuis l’invasion par la Russie.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Récit. 9-Mai : le président Zelensky fait le lien entre la victoire sur le nazisme, la guerre en Ukraine et l’avenir de l’Europe         Lettre de… A Vienne, invectives et nationalisme aux commémorations du 9-Mai         Reportage photo. De Moscou à Marioupol, les commémorations du 9-Mai dans les anciennes républiques soviétiques         Video. L’ambassadeur de Russie en Pologne aspergé de faux sang lors d’une cérémonie du 9-Mai         Chronique. « La guerre est un mauvais alibi pour continuer à miser sur les énergies fossiles »         Analyse. Cérémonies du 9-Mai : Vladimir Poutine, un chef de plus en plus isolé sur la scène internationale         Video. Emmanuel Macron : l’Ukraine est « membre de cœur de notre Europe », mais pas de l’UE avant « des décennies »         Appel à témoignages. Marioupol : vous avez connu ou visité la ville avant la guerre en Ukraine ? Racontez-nous         Retrouvez notre live d’hier sur ce lien.                          Ce qu’il faut savoir ce matin                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-s-appretent-a-debloquer-40-milliards-de-dollars-supplementaires-pour-l-ukraine_6125423_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-s-appretent-a-debloquer-40-milliards-de-dollars-supplementaires-pour-l-ukraine_6125423_3210.html","coverageStartTime":"2022-05-11T03:41:38+00:00","coverageEndTime":"2022-05-11T15:41:38+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les Etats-Unis s\u2019appr\u00eatent \u00e0 d\u00e9bloquer 40\u00a0milliards de dollars suppl\u00e9m...","description":"Les services de renseignement am\u00e9ricains consid\u00e8rent que l\u2019objectif de Vladimir Poutine, qui compte sur une baisse du soutien \u00e0 l\u2019Ukraine, \u00e9tait de porter la guerre jusqu\u2019en Transnistrie, r\u00e9gion s\u00e9paratiste de Moldavie.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Pierre Bouvier et Cécile Bouanchaud"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : les Etats-Unis s’apprêtent à débloquer 40 milliards de dollars supplémentaires pour l’Ukraine","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Les services de renseignement am\u00e9ricains consid\u00e8rent que l\u2019objectif de Vladimir Poutine, qui compte sur une baisse du soutien \u00e0 l\u2019Ukraine, \u00e9tait de porter la guerre jusqu\u2019en Transnistrie, r\u00e9gion s\u00e9paratiste de Moldavie.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/0/0/5568/3712/1342/894/3/0/ab27a83_100e8153e0034a5fbc9164699b8d6647-100e8153e0034a5fbc9164699b8d6647-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Pierre Bouvier et Cécile Bouanchaud"
,"startDate":"2022-05-11T03:41:38+00:00"
,"endDate":"2022-05-11T15:41:38+00:00"
  Nous vous remercions de l\u2019avoir suivi.          Vous pouvez basculer sur notre nouveau direct avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/808/0/5568/2784/1342/671/60/0/ab27a83_100e8153e0034a5fbc9164699b8d6647-100e8153e0034a5fbc9164699b8d6647-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce live est maintenant termin\u00e9","dateModified":"2022-05-11T04:08:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-s-appretent-a-debloquer-40-milliards-de-dollars-supplementaires-pour-l-ukraine_6125423_3210.html#443250","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-s-appretent-a-debloquer-40-milliards-de-dollars-supplementaires-pour-l-ukraine_6125423_3210.html","datePublished":"2022-05-11T02:40:06+00:00","articleBody":"     La Chambre am\u00e9ricaine des repr\u00e9sentants a largement adopt\u00e9 \u2013 368 voix pour, 57 contre \u2013 une enveloppe faramineuse de pr\u00e8s de 40\u00a0milliards de dollars (38\u00a0milliards d\u2019euros) pour la crise ukrainienne, suivant Joe Biden dans son soutien ind\u00e9fectible \u00e0 Kiev. Le texte a \u00e9t\u00e9 soutenu par tous les d\u00e9mocrates votants et par pr\u00e8s de trois-quarts des r\u00e9publicains. Il doit d\u00e9sormais \u00eatre vot\u00e9 au S\u00e9nat avant d\u2019\u00eatre promulgu\u00e9 par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain.          Joe Biden r\u00e9clamait depuis plusieurs semaines une \u00e9norme rallonge budg\u00e9taire de 33\u00a0milliards de dollars pour soutenir l\u2019Ukraine contre l\u2019invasion russe. Mais, lundi soir, chefs d\u00e9mocrates et r\u00e9publicains se sont mis d\u2019accord pour aller encore plus loin, trouvant un compromis autour d\u2019une enveloppe de 40\u00a0milliards de dollars, l\u2019\u00e9quivalent du PIB du Cameroun en\u00a02020.          \u00ab\u00a0Avec ce programme d\u2019aide, l\u2019Am\u00e9rique envoie au monde entier le signal de notre d\u00e9termination in\u00e9branlable \u00e0 soutenir le peuple courageux d\u2019Ukraine jusqu\u2019\u00e0 la victoire\u00a0\u00bb contre Moscou, a soulign\u00e9 Nancy Pelosi, pr\u00e9sidente d\u00e9mocrate de la Chambre des repr\u00e9sentants, quelques heures avant que ce texte ne soit adopt\u00e9 par des \u00e9lus des deux camps.          \u00ab\u00a0Le peuple ukrainien a d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment besoin de notre soutien\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la repr\u00e9sentante d\u00e9mocrate Rosa DeLauro, pr\u00e9sidente du comit\u00e9 des cr\u00e9dits de la Chambre. \u00ab\u00a0Vladimir Poutine et ses acolytes doivent \u00eatre tenus pour responsables. Ce projet de loi le fait en prot\u00e9geant la d\u00e9mocratie, en limitant l\u2019agression russe et en renfor\u00e7ant notre propre s\u00e9curit\u00e9 nationale\u00a0\u00bb, a-t-elle justifi\u00e9.          \u00ab\u00a0Alors que la Chine, l\u2019Iran et la Cor\u00e9e du Nord surveillent notre r\u00e9ponse, nous devons montrer au monde que l\u2019Am\u00e9rique reste ferme avec ses alli\u00e9s et fera ce qui est n\u00e9cessaire pour prot\u00e9ger nos int\u00e9r\u00eats \u00e0 l\u2019\u00e9tranger\u00a0\u00bb , a d\u00e9clar\u00e9, de son c\u00f4t\u00e9, le r\u00e9publicain Kay Granger.          Dans le d\u00e9tail, la loi comprend 6\u00a0milliards de dollars pour armer et former les forces ukrainiennes, 8,7\u00a0milliards de dollars pour reconstituer le stock d\u2019armes des Etats-Unis, et 3,9\u00a0milliards de dollars pour les forces am\u00e9ricaines d\u00e9ploy\u00e9es dans la r\u00e9gion. Il y a aussi 8,8\u00a0milliards de dollars de soutien \u00e9conomique \u00e0 l\u2019Ukraine, 4\u00a0milliards de dollars pour aider l\u2019Ukraine et ses alli\u00e9s \u00e0 financer l\u2019achat d\u2019armes et d\u2019\u00e9quipements et 900\u00a0millions de dollars pour le logement, l\u2019\u00e9ducation et d\u2019autres aides aux r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens aux \u00c9tats-Unis. Le texte fournit \u00e9galement 5\u00a0milliards de dollars pour faire face aux p\u00e9nuries alimentaires mondiales caus\u00e9es par la guerre qui paralyse la production normalement forte de nombreuses cultures de l\u2019Ukraine.          Si elle \u00e9tait adopt\u00e9e, la nouvelle loi porterait le soutien am\u00e9ricain \u00e0 pr\u00e8s de 54\u00a0milliards de dollars, dont les 13,6\u00a0milliards de dollars de soutien du Congr\u00e8s d\u00e9j\u00e0 promulgu\u00e9s en mars.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/808/0/5568/2784/1342/671/60/0/ab27a83_100e8153e0034a5fbc9164699b8d6647-100e8153e0034a5fbc9164699b8d6647-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Etats-Unis\u00a0: la Chambre des repr\u00e9sentants adopte le plan d\u2019aide de 40\u00a0milliards de dollars \u00e0 l\u2019Ukr...","dateModified":"2022-05-11T03:50:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-s-appretent-a-debloquer-40-milliards-de-dollars-supplementaires-pour-l-ukraine_6125423_3210.html#443247","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-s-appretent-a-debloquer-40-milliards-de-dollars-supplementaires-pour-l-ukraine_6125423_3210.html","datePublished":"2022-05-11T00:45:20+00:00","articleBody":"     Maxim, un jeune gar\u00e7on, se tient dans le crat\u00e8re d\u2019une explosion apr\u00e8s un bombardement russe pr\u00e8s de Sloviansk, dans la r\u00e9gion ukrainienne de Donetsk, le 10 mai 2022.                 ANDRIY ANDRIYENKO \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/ab27a83_100e8153e0034a5fbc9164699b8d6647-100e8153e0034a5fbc9164699b8d6647-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les Etats-Unis s\u2019appr\u00eatent \u00e0 d\u00e9bloquer 40\u00a0milliards de dollars suppl\u00e9m...","dateModified":"2022-05-11T00:45:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-s-appretent-a-debloquer-40-milliards-de-dollars-supplementaires-pour-l-ukraine_6125423_3210.html#443227","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-s-appretent-a-debloquer-40-milliards-de-dollars-supplementaires-pour-l-ukraine_6125423_3210.html","datePublished":"2022-05-11T00:20:03+00:00","articleBody":"     La brigade Azov a publi\u00e9 sur Telegram ainsi que sur son compte Twitter une s\u00e9rie de photos montrant les conditions de vie des soldats ukrainiens reclus dans l\u2019aci\u00e9rie Azovstal de Marioupol qui subit les tirs nourris de l\u2019arm\u00e9e russe.          On y voit des hommes bless\u00e9s, vivant dans un environnement sombre et visiblement insalubre. Certains ont m\u00eame des membres amput\u00e9s.          \u00ab\u00a0Le monde civilis\u00e9 tout entier doit voir les conditions dans lesquelles se trouvent les d\u00e9fenseurs bless\u00e9s et estropi\u00e9s de Marioupol et agir\u00a0! Dans des conditions totalement insalubres, avec des plaies ouvertes band\u00e9es avec des restes de bandages non st\u00e9riles, sans les m\u00e9dicaments n\u00e9cessaires ni m\u00eame la nourriture\u00a0\u00bb, est-il \u00e9crit sur le compte de la brigade.          \u00ab\u00a0Nous appelons l\u2019ONU et la Croix-Rouge \u00e0 faire preuve d\u2019humanit\u00e9 et \u00e0 r\u00e9affirmer les principes fondamentaux sur lesquels vous avez \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s en secourant les bless\u00e9s qui ne sont plus des combattants. Les militaires que vous voyez sur la photo d\u00e9fendaient l\u2019Ukraine au prix de leur propre sant\u00e9\u00a0\u00bb, est-il encore \u00e9crit.          Un message demande \u00e9galement \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9vacuation imm\u00e9diate des militaires bless\u00e9s vers les territoires contr\u00f4l\u00e9s par l\u2019Ukraine, o\u00f9 ils seront assist\u00e9s et soign\u00e9s\u00a0\u00bb.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/808/0/5568/2784/1342/671/60/0/ab27a83_100e8153e0034a5fbc9164699b8d6647-100e8153e0034a5fbc9164699b8d6647-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des photos des terribles conditions de vie des soldats ukrainiens \u00e0 Marioupol","dateModified":"2022-05-11T00:24:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-s-appretent-a-debloquer-40-milliards-de-dollars-supplementaires-pour-l-ukraine_6125423_3210.html#443224","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-s-appretent-a-debloquer-40-milliards-de-dollars-supplementaires-pour-l-ukraine_6125423_3210.html","datePublished":"2022-05-10T22:30:56+00:00","articleBody":"     Volodymyr Zelensky termine son message vid\u00e9o du soir avec un hommage \u00e0 Leonid Kravtchouk, le premier pr\u00e9sident de l\u2019Ukraine ind\u00e9pendante, dont on a appris la mort aujourd\u2019hui.          \u00ab\u00a0Il n\u2019\u00e9tait pas qu\u2019un politicien. Et pas seulement un personnage historique. C\u2019\u00e9tait l\u2019homme qui savait trouver des mots sages et les dire pour que tous les Ukrainiens puissent les entendre\u00a0\u00bb, d\u00e9clare l\u2019actuel pr\u00e9sident ukrainien.          Ancien apparatchik, M.\u00a0Kravtchouk avait pris ses distances avec le Parti communiste\u00a0en\u00a01991. Il fut le dernier dirigeant de la R\u00e9publique socialiste sovi\u00e9tique d\u2019Ukraine, entre 1990 et 1991, avant d\u2019\u00eatre le premier pr\u00e9sident de l\u2019Ukraine ind\u00e9pendante, de 1991 \u00e0 1994.          \u00ab\u00a0Leonid Makarovych Kravtchouk a fait preuve d\u2019une telle sagesse \u00e0 la fin des ann\u00e9es 1980, lorsque le mouvement ukrainien a \u00e9merg\u00e9. Il a pass\u00e9 l\u2019ann\u00e9e 1991 avec brio, et ce n\u2019est que maintenant que l\u2019on pourrait croire que c\u2019\u00e9tait facile. Et peu importe ce qui s\u2019est pass\u00e9 plus tard, Leonid Kravtchouk est toujours rest\u00e9 avec l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, explique Volodymyr Zelensky.          \u00ab\u00a0Enfant, il a surv\u00e9cu \u00e0 la seconde guerre mondiale, il a surv\u00e9cu \u00e0 l\u2019occupation. Leonid Makarovych Kravtchouk savait ce que co\u00fbte la libert\u00e9. Et de tout son c\u0153ur, il voulait la paix pour l\u2019Ukraine. Je suis s\u00fbr que nous allons la mettre en \u0153uvre. Nous obtiendrons notre victoire et notre paix\u00a0\u00bb, conclut-il.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/808/0/5568/2784/1342/671/60/0/ab27a83_100e8153e0034a5fbc9164699b8d6647-100e8153e0034a5fbc9164699b8d6647-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky rend hommage \u00e0 Leonid Kravtchouk, le premier pr\u00e9sident de l\u2019Ukraine ind\u00e9pendante","dateModified":"2022-05-10T22:30:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-s-appretent-a-debloquer-40-milliards-de-dollars-supplementaires-pour-l-ukraine_6125423_3210.html#443220","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-s-appretent-a-debloquer-40-milliards-de-dollars-supplementaires-pour-l-ukraine_6125423_3210.html","datePublished":"2022-05-10T22:03:00+00:00","articleBody":"     Dans son allocution vid\u00e9o de la soir\u00e9e, Volodymyr Zelensky donne quelques nouvelles du front, notamment dans la zone de Kharkiv, au nord-est du pays.          \u00ab\u00a0Les forces arm\u00e9es de notre \u00c9tat nous ont toutes donn\u00e9 de bonnes nouvelles de la r\u00e9gion de Kharkiv. Les occupants sont progressivement chass\u00e9s de Kharkiv\u00a0\u00bb, d\u00e9clare le pr\u00e9sident ukrainien. \u00ab\u00a0Je suis reconnaissant \u00e0 tous nos d\u00e9fenseurs qui tiennent la ligne de front, et qui font preuve d\u2019une force vraiment surhumaine pour chasser l\u2019arm\u00e9e des envahisseurs. Celle qui fut \u00e0 une \u00e9poque la deuxi\u00e8me arm\u00e9e la plus puissante du monde\u00a0\u00bb, ajoute-t-il avec ironie.          \u00ab\u00a0Les forces arm\u00e9es ukrainiennes font tout pour lib\u00e9rer notre terre et notre peuple. Lib\u00e9rer toutes nos villes \u2013 Kherson, Melitopol, Berdiansk, Marioupol et toutes les autres\u00a0\u00bb , dit \u00e9galement Volodymyr Zelensky.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/808/0/5568/2784/1342/671/60/0/ab27a83_100e8153e0034a5fbc9164699b8d6647-100e8153e0034a5fbc9164699b8d6647-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky annonce que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne regagne du terrain \u00e0 Kharkiv","dateModified":"2022-05-10T22:03:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-s-appretent-a-debloquer-40-milliards-de-dollars-supplementaires-pour-l-ukraine_6125423_3210.html#443211","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-s-appretent-a-debloquer-40-milliards-de-dollars-supplementaires-pour-l-ukraine_6125423_3210.html","datePublished":"2022-05-10T21:46:18+00:00","articleBody":"     Le New York Times relate que Maria Alekhina, une des membres du groupe f\u00e9ministe de punk rock Pussy Riot, s\u2019est \u00e9chapp\u00e9e de Russie en se d\u00e9guisant en livreuse de nourriture. L\u2019activiste de 33 ans avait \u00e9t\u00e9 assign\u00e9e \u00e0 r\u00e9sidence mais il a \u00e9t\u00e9 ordonn\u00e9 que sa peine soit ex\u00e9cut\u00e9e dans une colonie p\u00e9nitentiaire, le Kremlin cherchant \u00e0 r\u00e9primer les critiques de la guerre en Ukraine.          Le quotidien am\u00e9ricain explique que Maria Alekhina s\u2019est d\u00e9guis\u00e9e en livreuse de nourriture afin d\u2019\u00e9chapper \u00e0 la police de Moscou qui surveillait l\u2019appartement de l\u2019amie dans lequel elle s\u00e9journait. Elle a abandonn\u00e9 son t\u00e9l\u00e9phone afin de ne pas \u00eatre reper\u00e9e.          Apr\u00e8s avoir pass\u00e9 la fronti\u00e8re bi\u00e9lorusse, elle est arriv\u00e9e en Lituanie une semaine plus tard. Elle se d\u00e9clare \u00ab\u00a0heureuse\u00a0\u00bb d\u2019avoir r\u00e9ussi ce coup envers les autorit\u00e9s russes. \u00ab\u00a0Je ne comprends toujours pas compl\u00e8tement ce que j\u2019ai fait\u00a0\u00bb, a-t-elle avou\u00e9.                    Lire aussi :  La Russie provoc\u2019 des Pussy Riot                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/808/0/5568/2784/1342/671/60/0/ab27a83_100e8153e0034a5fbc9164699b8d6647-100e8153e0034a5fbc9164699b8d6647-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une membre du groupe f\u00e9ministe de rock Pussy Riot s\u2019\u00e9vade et fuit la Russie","dateModified":"2022-05-10T21:49:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-s-appretent-a-debloquer-40-milliards-de-dollars-supplementaires-pour-l-ukraine_6125423_3210.html#443195","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-s-appretent-a-debloquer-40-milliards-de-dollars-supplementaires-pour-l-ukraine_6125423_3210.html","datePublished":"2022-05-10T20:38:23+00:00","articleBody":"     Pour la onzi\u00e8me semaine d\u2019affil\u00e9e, Olga et Sasha, deux s\u0153urs ukrainiennes, racontent leur quotidien. L\u2019une vit \u00e0 Paris, l\u2019autre \u00e0 Kiev.          Cette semaine, elles ont suivi avec attention l\u2019\u00e9vacuation des civils et des militaires de l\u2019\u00adaci\u00e9rie Azovstal de Marioupol. Elles se sont aussi inqui\u00e9t\u00e9es de la r\u00e9action russe \u00e0 l\u2019approche du 9-Mai, jour de la comm\u00e9moration de la victoire des troupes sovi\u00e9tiques sur l\u2019Allemagne nazie.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0L\u2019id\u00e9e que Poutine puisse utiliser l\u2019arme nucl\u00e9aire m\u2019obs\u00e8de. Je me pose toujours la m\u00eame question\u00a0: pourquoi n\u2019a-t-il toujours pas \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9\u00a0?\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/808/0/5568/2784/1342/671/60/0/ab27a83_100e8153e0034a5fbc9164699b8d6647-100e8153e0034a5fbc9164699b8d6647-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019id\u00e9e que Vladimir Poutine puisse utiliser l\u2019arme nucl\u00e9aire m\u2019obs\u00e8de. Je me pose toujours la...","dateModified":"2022-05-10T20:47:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-s-appretent-a-debloquer-40-milliards-de-dollars-supplementaires-pour-l-ukraine_6125423_3210.html#443172","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-s-appretent-a-debloquer-40-milliards-de-dollars-supplementaires-pour-l-ukraine_6125423_3210.html","datePublished":"2022-05-10T20:13:22+00:00","articleBody":"     Le Congr\u00e8s am\u00e9ricain va franchir, mardi, une premi\u00e8re \u00e9tape vers le d\u00e9blocage d\u2019une nouvelle enveloppe faramineuse de pr\u00e8s de 40\u00a0milliards de dollars pour l\u2019Ukraine, suivant Joe Biden dans son soutien ind\u00e9fectible \u00e0 Kiev.          \u00ab\u00a0Avec ce programme d\u2019aide, l\u2019Am\u00e9rique envoie au monde entier le signal de notre d\u00e9termination in\u00e9branlable \u00e0 soutenir le peuple courageux d\u2019Ukraine jusqu\u2019\u00e0 la victoire\u00a0\u00bb contre Moscou, a soulign\u00e9 la pr\u00e9sidente de la Chambre des repr\u00e9sentants, la d\u00e9mocrate Nancy Pelosi, dans une lettre aux \u00e9lus.          Dans cette grande enveloppe, 6\u00a0milliards de dollars doivent permettre \u00e0 l\u2019Ukraine de s\u2019\u00e9quiper en v\u00e9hicules blind\u00e9s et de renforcer sa d\u00e9fense anti-a\u00e9rienne, \u00e0 l\u2019heure o\u00f9 les combats font toujours rage dans l\u2019est et le sud du pays. Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain r\u00e9clamait depuis plusieurs semaines une \u00e9norme rallonge budg\u00e9taire de 33\u00a0milliards de dollars pour l\u2019Ukraine.          Mais, lundi soir, chefs d\u00e9mocrates et r\u00e9publicains se sont mis d\u2019accord pour aller encore plus loin, trouvant un compromis sur une enveloppe de 40\u00a0milliards de dollars, l\u2019\u00e9quivalent du produit int\u00e9rieur brut du Cameroun en\u00a02020. Les \u00e9lus de la Chambre des repr\u00e9sentants devraient, sauf grande surprise, donner leur assentiment \u00e0 ce budget d\u00e8s mardi soir, avant un vote au S\u00e9nat en fin de semaine ou en d\u00e9but de semaine prochaine.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Apr\u00e8s des premi\u00e8res semaines extr\u00eamement prudentes de la part de l\u2019administration de Joe Biden, le revirement est total\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/808/0/5568/2784/1342/671/60/0/ab27a83_100e8153e0034a5fbc9164699b8d6647-100e8153e0034a5fbc9164699b8d6647-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Etats-Unis s\u2019appr\u00eatent \u00e0 d\u00e9bloquer 40\u00a0milliards de dollars suppl\u00e9mentaires pour l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-05-10T20:25:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-s-appretent-a-debloquer-40-milliards-de-dollars-supplementaires-pour-l-ukraine_6125423_3210.html#443158","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-s-appretent-a-debloquer-40-milliards-de-dollars-supplementaires-pour-l-ukraine_6125423_3210.html","datePublished":"2022-05-10T19:35:11+00:00","articleBody":"     Dans une tribune publi\u00e9e par Le Monde, une quarantaine de personnalit\u00e9s se d\u00e9marquent de la sympathie que suscite dans leur pays d\u2019origine l\u2019aventurisme militaire de Vladimir Poutine.           Actuellement, plus de 4,5\u00a0millions d\u2019Ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9s de fuir leur pays. Des milliers d\u2019hommes, de femmes et d\u2019enfants ont\u00a0p\u00e9ri sous les bombes russes. Des villes et des villages\u00a0ont \u00e9t\u00e9\u00a0enti\u00e8rement d\u00e9vast\u00e9s. Ces crimes, commis au nom d\u2019un nationalisme russe meurtrier, sont des crimes contre l\u2019humanit\u00e9. Nous d\u00e9non\u00e7ons cette agression contre l\u2019Ukraine, car nous sommes fid\u00e8les \u00e0 des principes aussi fondamentaux que ceux de l\u2019expression d\u00e9mocratique et de la libert\u00e9 des peuples \u00e0 disposer d\u2019eux-m\u00eames.                     Lire aussi :  \u00ab\u00a0Nous, citoyens du Maghreb ou issus de sa diaspora, appelons \u00e0 l\u2019arr\u00eat imm\u00e9diat de la guerre en Ukraine\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/808/0/5568/2784/1342/671/60/0/ab27a83_100e8153e0034a5fbc9164699b8d6647-100e8153e0034a5fbc9164699b8d6647-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous, citoyens du Maghreb ou issus de sa diaspora, appelons \u00e0 l\u2019arr\u00eat imm\u00e9diat de la guerre en Uk...","dateModified":"2022-05-10T19:46:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-s-appretent-a-debloquer-40-milliards-de-dollars-supplementaires-pour-l-ukraine_6125423_3210.html#443071","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-s-appretent-a-debloquer-40-milliards-de-dollars-supplementaires-pour-l-ukraine_6125423_3210.html","datePublished":"2022-05-10T18:41:52+00:00","articleBody":"     Il \u00e9tait le dernier dirigeant de la R\u00e9publique socialiste sovi\u00e9tique d\u2019Ukraine, de 1990 \u00e0 1991, et il a \u00e9t\u00e9 le premier pr\u00e9sident de l\u2019Ukraine ind\u00e9pendante, entre 1991 et 1994\u00a0: Leonid Kravtchouk est mort des suites d\u2019une longue maladie, rapportent le maire de Kiev, Vitali Klitschko, ainsi que le conseiller du ministre des affaires int\u00e9rieures, Anton Gerashchenko.          Le 21\u00a0ao\u00fbt\u00a02001, il avait re\u00e7u le titre de H\u00e9ros d\u2019Ukraine\u00a0avec l\u2019ordre de l\u2019Etat pour sa contribution personnelle exceptionnelle \u00e0 la formation et au d\u00e9veloppement d\u2019un Etat ukrainien ind\u00e9pendant.                                                                  ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/808/0/5568/2784/1342/671/60/0/ab27a83_100e8153e0034a5fbc9164699b8d6647-100e8153e0034a5fbc9164699b8d6647-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Leonid Kravtchouk, le premier pr\u00e9sident de l\u2019Ukraine ind\u00e9pendante, est mort","dateModified":"2022-05-10T19:45:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-s-appretent-a-debloquer-40-milliards-de-dollars-supplementaires-pour-l-ukraine_6125423_3210.html#443106","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-s-appretent-a-debloquer-40-milliards-de-dollars-supplementaires-pour-l-ukraine_6125423_3210.html","datePublished":"2022-05-10T18:15:49+00:00","articleBody":"     L\u2019Union europ\u00e9enne (UE) et le Royaume-Uni ont accus\u00e9, mardi 10\u00a0mai, la Russie d\u2019\u00eatre derri\u00e8re la cyberattaque qui a temporairement paralys\u00e9 une partie du r\u00e9seau satellitaire de l\u2019entreprise Viasat dans les premi\u00e8res heures de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par le Kremlin.          Dans une d\u00e9claration qui engage l\u2019ensemble de ses Etats membres, l\u2019UE \u00ab\u00a0condamne fermement\u00a0\u00bb cette op\u00e9ration, conduite selon elle par \u00ab\u00a0la F\u00e9d\u00e9ration de Russie\u00a0\u00bb. Les autorit\u00e9s britanniques ont fait de m\u00eame, le Centre national de cybers\u00e9curit\u00e9 estimant qu\u2019il est \u00ab\u00a0quasi certain\u00a0\u00bb que la Russie soit derri\u00e8re la cyberattaque.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie accus\u00e9e d\u2019\u00eatre derri\u00e8re la cyberattaque ayant vis\u00e9 le r\u00e9seau du satellite KA-SAT                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/808/0/5568/2784/1342/671/60/0/ab27a83_100e8153e0034a5fbc9164699b8d6647-100e8153e0034a5fbc9164699b8d6647-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie accus\u00e9e d\u2019\u00eatre derri\u00e8re la cyberattaque ayant vis\u00e9 le r\u00e9seau du satellite KA-SAT","dateModified":"2022-05-10T18:24:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-s-appretent-a-debloquer-40-milliards-de-dollars-supplementaires-pour-l-ukraine_6125423_3210.html#443085","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-s-appretent-a-debloquer-40-milliards-de-dollars-supplementaires-pour-l-ukraine_6125423_3210.html","datePublished":"2022-05-10T17:49:49+00:00","articleBody":"     Alli\u00e9e de la Russie, l\u2019arm\u00e9e bi\u00e9lorusse a annonc\u00e9 le d\u00e9ploiement de forces sp\u00e9ciales dans trois zones situ\u00e9es \u00e0 proximit\u00e9 de la fronti\u00e8re sud avec l\u2019Ukraine, tandis que des man\u0153uvres militaires, incluant l\u2019aviation et des unit\u00e9s d\u2019artillerie, vont parall\u00e8lement \u00eatre organis\u00e9es dans l\u2019ouest du pays.          La Bi\u00e9lorussie a d\u00e9clar\u00e9 en mars que ses troupes ne prenaient pas part \u00e0 ce que Moscou pr\u00e9sente comme une \u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb en Ukraine, mais a servi de base arri\u00e8re pour l\u2019envoi de milliers de soldats russes depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive lanc\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier.Minsk se plaint depuis des mois de voir des pays de l\u2019OTAN \u2013 Pologne, Lituanie, Lettonie \u2013 regrouper des soldats pr\u00e8s de ses fronti\u00e8res et a accentu\u00e9 en r\u00e9ponse la fr\u00e9quence et l\u2019ampleur de ses exercices militaires.                    Lire aussi :  La r\u00e9sistance bi\u00e9lorusse se mobilise pour l\u2019Ukraine                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/808/0/5568/2784/1342/671/60/0/ab27a83_100e8153e0034a5fbc9164699b8d6647-100e8153e0034a5fbc9164699b8d6647-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Bi\u00e9lorussie va d\u00e9ployer des forces sp\u00e9ciales pr\u00e8s de la fronti\u00e8re ukrainienne","dateModified":"2022-05-10T17:58:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-s-appretent-a-debloquer-40-milliards-de-dollars-supplementaires-pour-l-ukraine_6125423_3210.html#443012","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-s-appretent-a-debloquer-40-milliards-de-dollars-supplementaires-pour-l-ukraine_6125423_3210.html","datePublished":"2022-05-10T16:57:31+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Vladimir Poutine a menti sur les projets de la Russie en Ukraine\u00a0\u00bb\u00a0; \u00ab\u00a0Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense a menti aux parents des soldats tu\u00e9s sur le croiseur Moskva\u00a0\u00bb\u00a0; \u00ab\u00a0L\u2019\u00e9lite russe en a assez du n\u00e9potisme et de la flagornerie\u00a0\u00bb.          Voil\u00e0 quelques exemples de titres d\u2019articles publi\u00e9s, lundi 9\u00a0mai, par deux journalistes russes sur le site d\u2019information Lenta, consid\u00e9r\u00e9 comme loyal au Kremlin. Ces articles, une quarantaine au total, ont rapidement \u00e9t\u00e9 retir\u00e9s du site mais restent accessibles gr\u00e2ce \u00e0 un outil d\u2019archivage Web.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: des articles anti-Poutine bri\u00e8vement diffus\u00e9s sur un site d\u2019information pro-Kremlin                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/808/0/5568/2784/1342/671/60/0/ab27a83_100e8153e0034a5fbc9164699b8d6647-100e8153e0034a5fbc9164699b8d6647-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des articles anti-Poutine bri\u00e8vement diffus\u00e9s sur un site d\u2019information pro-Kremlin","dateModified":"2022-05-10T17:11:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-s-appretent-a-debloquer-40-milliards-de-dollars-supplementaires-pour-l-ukraine_6125423_3210.html#443005","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-s-appretent-a-debloquer-40-milliards-de-dollars-supplementaires-pour-l-ukraine_6125423_3210.html","datePublished":"2022-05-10T16:46:07+00:00","articleBody":"     Les corps de quarante-quatre civils ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s mardi dans les d\u00e9combres d\u2019un immeuble d\u00e9truit en mars \u00e0 Izioum, une ville sous contr\u00f4le russe de la r\u00e9gion de Kharkiv, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, ont annonc\u00e9 les autorit\u00e9s ukrainiennes.          \u00ab\u00a0Quarante-quatre corps de civils ont \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9s \u00e0 Izioum (\u2026) dans les d\u00e9combres d\u2019un immeuble de cinq \u00e9tages d\u00e9truit durant la premi\u00e8re dizaine de mars\u00a0\u00bb par la Russie, a rapport\u00e9 sur Telegram le gouverneur de la r\u00e9gion de Kharkiv, Oleh Synehoubov. Il a ajout\u00e9, cit\u00e9 par les m\u00e9dias ukrainiens, que les habitants de la ville d\u00e9blayaient les d\u00e9combres \u00ab\u00a0quand il n\u2019y a pas de bombardements\u00a0\u00bb alors que la zone est encore le centre de nombreux combats.          Il n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 dans quelles conditions les corps avaient \u00e9t\u00e9 ramass\u00e9s ni par qui, la ville d\u2019Izioum et ses environs \u00e9tant occup\u00e9s par les troupes russes qui ont pris la ville le 1er\u00a0avril, apr\u00e8s plusieurs semaines de violents combats. Le parquet de la r\u00e9gion de Kharkiv a pour sa part annonc\u00e9 avoir ouvert une enqu\u00eate pour \u00ab\u00a0violation des lois et coutumes de la guerre et meurtres pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9s\u00a0\u00bb, pr\u00e9cisant que quatorze corps avaient \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s.          \u00ab\u00a0Selon l\u2019enqu\u00eate, dans la p\u00e9riode du\u00a07 au 10\u00a0mars\u00a02022, l\u2019arm\u00e9e russe a syst\u00e9matiquement bombard\u00e9 la ville d\u2019Izioum\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise le communiqu\u00e9 du parquet ukrainien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/808/0/5568/2784/1342/671/60/0/ab27a83_100e8153e0034a5fbc9164699b8d6647-100e8153e0034a5fbc9164699b8d6647-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Izioum, quarante-quatre corps retrouv\u00e9s sous les d\u00e9combres d\u2019un immeuble d\u00e9truit en mars","dateModified":"2022-05-10T17:06:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-s-appretent-a-debloquer-40-milliards-de-dollars-supplementaires-pour-l-ukraine_6125423_3210.html#442961","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-s-appretent-a-debloquer-40-milliards-de-dollars-supplementaires-pour-l-ukraine_6125423_3210.html","datePublished":"2022-05-10T15:51:06+00:00","articleBody":"     C\u2019est une des cons\u00e9quences indirectes de la guerre entreprise par Moscou. Il y a quelques mois encore, ni la Su\u00e8de ni la Finlande n\u2019envisageaient d\u2019adh\u00e9rer \u00e0 l\u2019OTAN. L\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, le 24\u00a0f\u00e9vrier, a compl\u00e8tement rebattu les cartes.          Les deux pays nordiques pourraient pr\u00e9senter leur candidature dans les semaines qui viennent. Mais, alors que les Finlandais avancent avec d\u00e9termination \u2013 le pr\u00e9sident Sauli Niinist\u00f6 prendra position le 12\u00a0mai \u2013, les Su\u00e9dois, eux, se montrent plus h\u00e9sitants, donnant l\u2019impression de vouloir adh\u00e9rer par peur de se retrouver isol\u00e9s plut\u00f4t que par conviction.                    Lire aussi :  Le non-alignement su\u00e9dois \u00e0 l\u2019\u00e9preuve de la guerre en Ukraine                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/808/0/5568/2784/1342/671/60/0/ab27a83_100e8153e0034a5fbc9164699b8d6647-100e8153e0034a5fbc9164699b8d6647-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le non-alignement su\u00e9dois \u00e0 l\u2019\u00e9preuve de la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-05-10T15:59:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-s-appretent-a-debloquer-40-milliards-de-dollars-supplementaires-pour-l-ukraine_6125423_3210.html#442884","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-s-appretent-a-debloquer-40-milliards-de-dollars-supplementaires-pour-l-ukraine_6125423_3210.html","datePublished":"2022-05-10T15:20:44+00:00","articleBody":"               C\u2019est la premi\u00e8re rencontre entre un membre du gouvernement allemand et le pr\u00e9sident ukrainien. Apr\u00e8s Boutcha, Annalena Baerbock, la cheffe de la diplomatie allemande, a rencontr\u00e9 le pr\u00e9sident Zelensky\u00a0: \u00ab\u00a0Mon message est clair\u00a0: l\u2019Ukraine peut compter sur notre soutien, pas seulement militairement et pas seulement aujourd\u2019hui. Nous serons l\u00e0 aussi quand cette guerre sera finie, quand Vladimir Poutine aura \u00e9chou\u00e9 dans son plan et quand l\u2019Ukraine pourra choisir son avenir librement\u00a0\u00bb.          La visite de la cheffe de la diplomatie allemande survient dans un contexte d\u2019apaisement des tensions entre Berlin et Kiev, suscit\u00e9es par les d\u00e9clarations pass\u00e9es du gouvernement allemand en faveur d\u2019un dialogue avec la Russie ou le refus initial de l\u2019Allemagne de fournir des armes lourdes \u00e0 l\u2019Ukraine. L\u2019Allemagne est devenue depuis l\u2019un des principaux fournisseurs d\u2019armes \u00e0 l\u2019Ukraine et d\u00e9fend l\u2019application de lourdes sanctions contre la Russie, y compris l\u2019hypoth\u00e8se d\u2019un embargo sur le p\u00e9trole russe.          A la mi-avril, le pr\u00e9sident allemand, Frank-Walter Steinmeier, longtemps partisan d\u2019une politique de r\u00e9conciliation avec Moscou et alli\u00e9 social-d\u00e9mocrate du chancelier Olaf Scholz, a affirm\u00e9 qu\u2019une visite qu\u2019il envisageait d\u2019effectuer en Ukraine avait \u00e9t\u00e9 jug\u00e9e ind\u00e9sirable par les autorit\u00e9s de Kiev. La dispute semble, d\u00e9sormais, r\u00e9gl\u00e9e, Olaf Scholz et Frank-Walter Steinmeier ayant \u00e9t\u00e9 invit\u00e9s par le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, \u00e0 se rendre dans le pays.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/808/0/5568/2784/1342/671/60/0/ab27a83_100e8153e0034a5fbc9164699b8d6647-100e8153e0034a5fbc9164699b8d6647-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rencontre entre la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res allemande et Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-05-10T15:25:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-s-appretent-a-debloquer-40-milliards-de-dollars-supplementaires-pour-l-ukraine_6125423_3210.html#442618","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-s-appretent-a-debloquer-40-milliards-de-dollars-supplementaires-pour-l-ukraine_6125423_3210.html","datePublished":"2022-05-10T14:35:51+00:00","articleBody":"               Le pr\u00e9sident de l\u2019Union nationale des journalistes de l\u2019Ukraine, Sergiy Tomilenko, annonce sur Facebook la mort de la journaliste et blogueuse Oksana Ha\u00efdar. Elle a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e dans un bombardement de l\u2019artillerie russe sur le village de Chevtchenkove, dans le district de Brovary, au nord-est de Kiev, entre le 11 et le 12\u00a0mars.          Elle \u00e9tait connue pour ses publications historiques et ses publications sur les r\u00e9seaux sociaux sous le pseudonyme \u00ab\u00a0Ruda Pani\u00a0\u00bb, dans lesquels elle d\u00e9non\u00e7ait l\u2019imp\u00e9rialisme du gouvernement russe et sa volont\u00e9 d\u2019\u00e9tablir \u00e0 tout prix le contr\u00f4le de l\u2019Ukraine, rapporte le quotidien Gazeta.Selon Gazeta, vingt journalistes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/808/0/5568/2784/1342/671/60/0/ab27a83_100e8153e0034a5fbc9164699b8d6647-100e8153e0034a5fbc9164699b8d6647-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine annonce la mort de la journaliste et blogueuse Oksana Ha\u00efdar","dateModified":"2022-05-10T15:27:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-s-appretent-a-debloquer-40-milliards-de-dollars-supplementaires-pour-l-ukraine_6125423_3210.html#442823","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-s-appretent-a-debloquer-40-milliards-de-dollars-supplementaires-pour-l-ukraine_6125423_3210.html","datePublished":"2022-05-10T14:34:13+00:00","articleBody":"     Kiev s\u2019est f\u00e9licit\u00e9, mardi, du \u00ab\u00a0changement de position\u00a0\u00bb de Berlin dans sa politique \u00e9trang\u00e8re vis-\u00e0-vis de Moscou depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, le 24\u00a0f\u00e9vrier.          \u00ab\u00a0Je voudrais remercier l\u2019Allemagne d\u2019avoir modifi\u00e9 sa position sur un certain nombre de questions\u00a0\u00bb, dont sa \u00ab\u00a0politique traditionnelle envers la Russie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kuleba, durant une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Kiev avec la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res allemande, Annalena Baerbock.          Mardi, la cheffe de la diplomatie allemande et son homologue n\u00e9erlandais, Wopke Hoekstra, \u00e9taient en Ukraine, o\u00f9 les livraisons d\u2019armes am\u00e9ricaines devraient s\u2019acc\u00e9l\u00e9rer apr\u00e8s la r\u00e9activation par Joe Biden d\u2019un dispositif embl\u00e9matique datant de la seconde guerre mondiale.          Mme\u00a0Baerbock s\u2019est rendue \u00e0 Boutcha, une ville pr\u00e8s de Kiev o\u00f9 les corps de centaines de civils avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts apr\u00e8s l\u2019occupation russe au mois de mars. Elle s\u2019est entretenue avec des habitants de cette localit\u00e9, a constat\u00e9 un journaliste de l\u2019Agence France-Presse (AFP).                    Lire aussi :  Sur la guerre en Ukraine, la France et l\u2019Allemagne marquent leurs diff\u00e9rences avec les Etats-Unis                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/808/0/5568/2784/1342/671/60/0/ab27a83_100e8153e0034a5fbc9164699b8d6647-100e8153e0034a5fbc9164699b8d6647-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev se f\u00e9licite du \u00ab\u00a0changement de position\u00a0\u00bb de Berlin vis-\u00e0-vis de Moscou","dateModified":"2022-05-10T14:58:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-s-appretent-a-debloquer-40-milliards-de-dollars-supplementaires-pour-l-ukraine_6125423_3210.html#442821","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-s-appretent-a-debloquer-40-milliards-de-dollars-supplementaires-pour-l-ukraine_6125423_3210.html","datePublished":"2022-05-10T14:24:42+00:00","articleBody":"     Vladimir Poutine n\u2019a pas l\u2019intention de limiter sa volont\u00e9 d\u2019occupation \u00e0 la seule r\u00e9gion du Donbass en Ukraine, mais veut porter le conflit \u00e0 la Transnistrie, r\u00e9gion de Moldavie qui a fait s\u00e9cession en\u00a01990, a d\u00e9clar\u00e9 mardi la cheffe du renseignement am\u00e9ricain, Avril Haines.          Le pr\u00e9sident russe, qui compte selon elle sur un essoufflement du soutien occidental \u00e0 l\u2019Ukraine, se pr\u00e9pare \u00e0 un long conflit, pour lequel il va \u00ab\u00a0probablement\u00a0\u00bb imposer la loi martiale en Russie, a pr\u00e9cis\u00e9 Mme\u00a0Haines au Congr\u00e8s.           Nous continuons de penser que le pr\u00e9sident Poutine n\u2019autorisera l\u2019usage de l\u2019arme nucl\u00e9aire que s\u2019il per\u00e7oit une menace existentielle pour l\u2019Etat ou le r\u00e9gime russe.                     Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les sc\u00e9narios militaires possibles dans le Donbass                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/808/0/5568/2784/1342/671/60/0/ab27a83_100e8153e0034a5fbc9164699b8d6647-100e8153e0034a5fbc9164699b8d6647-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans sa strat\u00e9gie militaire, Vladimir Poutine n\u2019a pas l\u2019intention de s\u2019arr\u00eater au Donbass, selon l...","dateModified":"2022-05-10T14:30:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-s-appretent-a-debloquer-40-milliards-de-dollars-supplementaires-pour-l-ukraine_6125423_3210.html#442753","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-s-appretent-a-debloquer-40-milliards-de-dollars-supplementaires-pour-l-ukraine_6125423_3210.html","datePublished":"2022-05-10T13:54:39+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique s\u2019est entretenu mardi par t\u00e9l\u00e9phone avec le pr\u00e9sident chinois, XI Jinping. \u00ab\u00a0Les deux chefs d\u2019Etat ont rappel\u00e9 leur attachement au respect de l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale et de la souverainet\u00e9 de l\u2019Ukraine, et sont convenus de l\u2019urgence de parvenir \u00e0 un cessez-le-feu\u00a0\u00bb, fait savoir l\u2019Elys\u00e9e dans un communiqu\u00e9.           \u00ab\u00a0Tous les efforts allant dans le sens d\u2019un soutien humanitaire \u00e0 la population ukrainienne devaient en outre \u00eatre appuy\u00e9s. Ils ont \u00e9galement \u00e9chang\u00e9 sur le risque de crise alimentaire et la r\u00e9ponse propos\u00e9e par la France sous la forme de l\u2019initiative FARM (Food and Agriculture Resilience Mission).\u00a0\u00bb                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/808/0/5568/2784/1342/671/60/0/ab27a83_100e8153e0034a5fbc9164699b8d6647-100e8153e0034a5fbc9164699b8d6647-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident Emmanuel Macron s\u2019est entretenu avec son homologue chinois, Xi Jinping","dateModified":"2022-05-10T13:59:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-s-appretent-a-debloquer-40-milliards-de-dollars-supplementaires-pour-l-ukraine_6125423_3210.html#442743","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-s-appretent-a-debloquer-40-milliards-de-dollars-supplementaires-pour-l-ukraine_6125423_3210.html","datePublished":"2022-05-10T13:42:13+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, s\u2019est entretenu mardi avec le premier ministre hongrois, Viktor Orban, dans le but de parvenir au plus vite \u00e0 un accord sur le projet d\u2019embargo europ\u00e9en sur le p\u00e9trole russe, actuellement bloqu\u00e9 par Budapest, a annonc\u00e9 le gouvernement hongrois.          \u00ab\u00a0Les deux dirigeants ont discut\u00e9 des questions de s\u00e9curit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb, a rapport\u00e9 le porte-parole de M. Orban, Bertalan Havasi, cit\u00e9 par l\u2019agence de presse MTI.          Le chef du gouvernement hongrois avait d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 lundi avec la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne Ursula von der Leyen, venue sp\u00e9cialement \u00e0 Budapest. Elle avait fait \u00e9tat de \u00ab\u00a0progr\u00e8s\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019issue de leur d\u00eener de travail.          Ces entretiens visaient \u00e0 \u00ab\u00a0finaliser, dans un esprit de solidarit\u00e9, les garanties (\u2026) n\u00e9cessaires pour les conditions d\u2019approvisionnement p\u00e9trolier\u00a0\u00bb de certains Etats membres, a expliqu\u00e9 l\u2019Elys\u00e9e. \u00ab\u00a0Des contacts \u00e0 tous les niveaux se poursuivent dans l\u2019objectif d\u2019aboutir le plus rapidement possible \u00e0 un accord complet sur ce sixi\u00e8me paquet\u00a0\u00bb, selon la m\u00eame source.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/808/0/5568/2784/1342/671/60/0/ab27a83_100e8153e0034a5fbc9164699b8d6647-100e8153e0034a5fbc9164699b8d6647-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron a discut\u00e9 avec Viktor Orban de l\u2019embargo sur le p\u00e9trole russe","dateModified":"2022-05-10T13:44:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-s-appretent-a-debloquer-40-milliards-de-dollars-supplementaires-pour-l-ukraine_6125423_3210.html#442734","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-s-appretent-a-debloquer-40-milliards-de-dollars-supplementaires-pour-l-ukraine_6125423_3210.html","datePublished":"2022-05-10T13:39:00+00:00","articleBody":"     La ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res allemande a annonc\u00e9, mardi, la r\u00e9ouverture de l\u2019ambassade de son pays \u00e0 Kiev, lors d\u2019une visite dans la capitale ukrainienne. L\u2019ambassade, ferm\u00e9e peu apr\u00e8s l\u2019invasion russe du 24\u00a0f\u00e9vrier, sera rouverte, dans un premier temps, \u00ab\u00a0en pr\u00e9sence minimale\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 Annalena Baerbock, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse, avec son homologue ukrainien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/808/0/5568/2784/1342/671/60/0/ab27a83_100e8153e0034a5fbc9164699b8d6647-100e8153e0034a5fbc9164699b8d6647-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Allemagne rouvre son ambassade \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-05-10T13:40:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-s-appretent-a-debloquer-40-milliards-de-dollars-supplementaires-pour-l-ukraine_6125423_3210.html#442621","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-s-appretent-a-debloquer-40-milliards-de-dollars-supplementaires-pour-l-ukraine_6125423_3210.html","datePublished":"2022-05-10T13:07:28+00:00","articleBody":"     Ces articles, une quarantaine au total, ont rapidement \u00e9t\u00e9 retir\u00e9s du site d\u2019information Lenta, consid\u00e9r\u00e9 comme loyal aux autorit\u00e9s. Le pr\u00e9sident russe y est notamment qualifi\u00e9 de \u00ab\u00a0dictateur parano\u00efaque pitoyable\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: des articles anti-Poutine bri\u00e8vement diffus\u00e9s sur un site d\u2019information pro-Kremlin                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/808/0/5568/2784/1342/671/60/0/ab27a83_100e8153e0034a5fbc9164699b8d6647-100e8153e0034a5fbc9164699b8d6647-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des articles anti-Poutine bri\u00e8vement diffus\u00e9s sur un site d\u2019information pro-Kremlin","dateModified":"2022-05-10T13:13:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-s-appretent-a-debloquer-40-milliards-de-dollars-supplementaires-pour-l-ukraine_6125423_3210.html#442533","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-s-appretent-a-debloquer-40-milliards-de-dollars-supplementaires-pour-l-ukraine_6125423_3210.html","datePublished":"2022-05-10T12:31:38+00:00","articleBody":"     Plus de 8\u00a0millions de personnes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9es \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de l\u2019Ukraine \u00e0 la date du 3\u00a0mai, plus de deux mois apr\u00e8s l\u2019invasion du pays par la Russie, a annonc\u00e9, mardi, l\u2019Organisation internationale pour les migrations (OIM).          Au total, l\u2019OIM estime que 13,686\u00a0millions de personnes ont \u00e9t\u00e9 forc\u00e9es de fuir leur lieu de r\u00e9sidence \u00e0 cause de l\u2019attaque ordonn\u00e9e par Vladimir Poutine le 24\u00a0f\u00e9vrier, dont 8,029\u00a0millions ont \u00e9t\u00e9 s\u2019installer ailleurs en Ukraine, le restant ayant fui le pays. Au dernier recensement en date, l\u2019OIM avait compt\u00e9 7,7\u00a0millions de d\u00e9plac\u00e9s internes.          \u00ab\u00a0Les besoins de ces d\u00e9plac\u00e9s internes et tous ceux affect\u00e9s par la guerre en Ukraine augmentent d\u2019heure en heure\u00a0\u00bb, a averti le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Organisation, Antonio Vitorino, soulignant que \u00ab\u00a0l\u2019acc\u00e8s aux populations dans le besoin est difficile pendant que les hostilit\u00e9s continuent\u00a0\u00bb.          Ces d\u00e9plac\u00e9s disent, avant tout, avoir besoin d\u2019une aide financi\u00e8re. \u00ab\u00a0Deux tiers des personnes interrog\u00e9es mettent le besoin d\u2019argent liquide sur la liste de leurs besoins, contre 49\u00a0% au d\u00e9but de la guerre\u00a0\u00bb, note l\u2019OIM.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/808/0/5568/2784/1342/671/60/0/ab27a83_100e8153e0034a5fbc9164699b8d6647-100e8153e0034a5fbc9164699b8d6647-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de 8\u00a0millions de d\u00e9plac\u00e9s en Ukraine au 3\u00a0mai, selon l\u2019ONU ","dateModified":"2022-05-10T12:39:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-s-appretent-a-debloquer-40-milliards-de-dollars-supplementaires-pour-l-ukraine_6125423_3210.html#442508","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-s-appretent-a-debloquer-40-milliards-de-dollars-supplementaires-pour-l-ukraine_6125423_3210.html","datePublished":"2022-05-10T12:27:33+00:00","articleBody":"     L\u2019Union europ\u00e9enne a accus\u00e9, mardi, les autorit\u00e9s russes d\u2019avoir men\u00e9 une cyberattaque contre un r\u00e9seau de satellites une heure avant l\u2019invasion de l\u2019Ukraine pour pr\u00e9parer le terrain \u00e0 son assaut. C\u2019est la premi\u00e8re fois que l\u2019UE accuse ouvertement le pouvoir russe d\u2019avoir men\u00e9 une cyberattaque, a pr\u00e9cis\u00e9 le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell, au cours d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Bruxelles.          \u00ab\u00a0L\u2019attaque a caus\u00e9 des perturbations importantes dans les communications qui ont affect\u00e9 les services publics, les entreprises et les citoyens utilisateurs en Ukraine, et elle a \u00e9galement touch\u00e9 plusieurs Etats membres de l\u2019UE, rappelle l\u2019UE dans une d\u00e9claration au nom des 27 Etats membres. L\u2019Union europ\u00e9enne et ses Etats membres, ainsi que ses partenaires internationaux, condamnent fermement la cyberactivit\u00e9 malveillante men\u00e9e par la F\u00e9d\u00e9ration de Russie contre l\u2019Ukraine, qui a vis\u00e9 le r\u00e9seau de satellites KA-SAT, exploit\u00e9 par Viasat\u00a0\u00bb.\u00a0 \u00ab\u00a0Nous pouvons l\u2019attribuer au gouvernement russe\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Josep Borrell.          L\u2019UE affirmait jusqu\u2019\u00e0 ce jour que les cyberattaques provenaient \u00ab\u00a0de l\u2019int\u00e9rieur de la Russie\u00a0\u00bb, mais sans incriminer les autorit\u00e9s russes. \u00ab\u00a0L\u2019Union europ\u00e9enne, en \u00e9troite collaboration avec ses partenaires, envisage de prendre de nouvelles mesures pour pr\u00e9venir, d\u00e9courager, dissuader et r\u00e9agir \u00e0 de tels comportements malveillants dans le cyberespace, affirme la d\u00e9claration. L\u2019Union europ\u00e9enne continuera de fournir un soutien politique, financier et mat\u00e9riel coordonn\u00e9 \u00e0 l\u2019Ukraine pour renforcer sa cyber-r\u00e9silience.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/808/0/5568/2784/1342/671/60/0/ab27a83_100e8153e0034a5fbc9164699b8d6647-100e8153e0034a5fbc9164699b8d6647-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019UE accuse la Russie d\u2019avoir paralys\u00e9 des satellites pour pr\u00e9parer l\u2019invasion de l\u2019Ukraine ","dateModified":"2022-05-10T12:41:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-s-appretent-a-debloquer-40-milliards-de-dollars-supplementaires-pour-l-ukraine_6125423_3210.html#442394","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-s-appretent-a-debloquer-40-milliards-de-dollars-supplementaires-pour-l-ukraine_6125423_3210.html","datePublished":"2022-05-10T11:58:22+00:00","articleBody":"     Cette photographie montre une explosion dans l\u2019usine m\u00e9tallurgique Azovstal pendant le conflit entre l\u2019Ukraine et la Russie dans la ville portuaire m\u00e9ridionale de Marioupol, en Ukraine, le 8\u00a0mai\u00a02022.                A Marioupol, en Ukraine, le 8\u00a0mai\u00a02022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/09/ddd7eff_fw1-ukraine-crisis-azovstal-0508-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les Etats-Unis s\u2019appr\u00eatent \u00e0 d\u00e9bloquer 40\u00a0milliards de dollars suppl\u00e9m...","dateModified":"2022-05-10T12:26:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-s-appretent-a-debloquer-40-milliards-de-dollars-supplementaires-pour-l-ukraine_6125423_3210.html#442379","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-s-appretent-a-debloquer-40-milliards-de-dollars-supplementaires-pour-l-ukraine_6125423_3210.html","datePublished":"2022-05-10T11:51:38+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a d\u00e9clar\u00e9 lundi que les forces russes avaient tir\u00e9 sept missiles, la veille, depuis les airs sur le port crucial d\u2019Odessa, sur la mer Noire, touchant un centre commercial et un entrep\u00f4t.                Pr\u00e8s d\u2019un b\u00e2timent d\u00e9truit \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie d\u2019Odessa, en Ukraine, le 10\u00a0mai\u00a02022. MAX PSHYBYSHEVSKY \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/d0574ce_8705a8249f7344a684f67d347270ca77-8705a8249f7344a684f67d347270ca77-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Odessa","dateModified":"2022-05-10T11:52:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-s-appretent-a-debloquer-40-milliards-de-dollars-supplementaires-pour-l-ukraine_6125423_3210.html#442363","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-s-appretent-a-debloquer-40-milliards-de-dollars-supplementaires-pour-l-ukraine_6125423_3210.html","datePublished":"2022-05-10T11:45:18+00:00","articleBody":"     Pr\u00e8s des deux tiers des 3,5\u00a0millions d\u2019habitants de Kiev sont revenus dans la capitale ukrainienne, qui s\u2019\u00e9tait vid\u00e9e de la majorit\u00e9 de ses r\u00e9sidents dans les premiers temps de l\u2019invasion russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier, a d\u00e9clar\u00e9 le maire de la ville, Vitali Klitschko, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ukrainienne. M\u00eame s\u2019il y a encore un couvre-feu, des barrages routiers, \u00ab\u00a0si ces limitations ne vous font pas peur, vous pouvez effectivement revenir\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 l\u2019\u00e9dile, qui jusqu\u2019ici appelait les habitants \u00e0 patienter.          M.\u00a0Klitschko a soulign\u00e9 qu\u2019il ne pouvait pas interdire aux habitants de Kiev de revenir dans la capitale, mais il a toutefois appel\u00e9 \u00e0 la prudence. \u00ab\u00a0Si vous avez la possibilit\u00e9 d\u2019\u00eatre dans des endroits plus prot\u00e9g\u00e9s, o\u00f9 il n\u2019y a aucun risque pour votre vie et votre sant\u00e9, veuillez rester\u00a0\u00bb, a-t-il demand\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/808/0/5568/2784/1342/671/60/0/ab27a83_100e8153e0034a5fbc9164699b8d6647-100e8153e0034a5fbc9164699b8d6647-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pr\u00e8s des deux tiers des habitants de Kiev sont revenus, selon le maire","dateModified":"2022-05-10T11:52:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-s-appretent-a-debloquer-40-milliards-de-dollars-supplementaires-pour-l-ukraine_6125423_3210.html#442335","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-s-appretent-a-debloquer-40-milliards-de-dollars-supplementaires-pour-l-ukraine_6125423_3210.html","datePublished":"2022-05-10T11:29:33+00:00","articleBody":"     C\u2019est le d\u00e9but d\u2019une semaine marathon, dans le nord de l\u2019Europe, qui devrait d\u00e9boucher, dans les prochains jours, sur la demande d\u2019adh\u00e9sion de la Finlande \u00e0 l\u2019OTAN et probablement celle de la Su\u00e8de, dans la foul\u00e9e. A Helsinki, mardi midi, la commission parlementaire de la d\u00e9fense a pr\u00e9sent\u00e9 son \u00e9valuation du rapport strat\u00e9gique sur la s\u00e9curit\u00e9 du pays, publi\u00e9 par le gouvernement le 13\u00a0avril, apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie. \u00ab\u00a0La commission estime que l\u2019OTAN est la meilleure alternative pour la s\u00e9curit\u00e9 de la Finlande\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 son pr\u00e9sident, le d\u00e9put\u00e9 de la Coalition nationale (conservatrice), Petteri Orpo.           La Finlande entretient une vaste coop\u00e9ration bilat\u00e9rale et multilat\u00e9rale en mati\u00e8re de d\u00e9fense, mais aucune de ces formes de coop\u00e9ration ne contient de garanties de s\u00e9curit\u00e9. Du point de vue de la planification de la d\u00e9fense, l\u2019aide que la Finlande pourrait recevoir dans une situation de crise reste incertaine. Le manque de garanties de s\u00e9curit\u00e9 est \u00e9galement le probl\u00e8me le plus central de la clause de d\u00e9fense commune de l\u2019Union europ\u00e9enne.           Le pr\u00e9sident Sauli Niinist\u00f6 doit annoncer sa position, jeudi 12\u00a0mai. La premi\u00e8re ministre, Sanna Marin, fera de m\u00eame d\u2019ici le 14\u00a0mai. Selon un sondage publi\u00e9 lundi 9\u00a0mai, 76\u00a0% des Finlandais soutiennent, d\u00e9sormais, une candidature de leur pays \u00e0 l\u2019organisation transatlantique. Une majorit\u00e9 des d\u00e9put\u00e9s y est \u00e9galement favorable. C\u00f4t\u00e9 su\u00e9dois, le parti social-d\u00e9mocrate, historiquement contre l\u2019adh\u00e9sion, a lanc\u00e9, lundi, une s\u00e9rie de discussions, avant de prendre une d\u00e9cision, dimanche 15\u00a0mai. Plusieurs poids lourds du parti ont d\u00e9j\u00e0 fait savoir qu\u2019ils avaient chang\u00e9 d\u2019opinion et soutenaient, d\u00e9sormais, l\u2019adh\u00e9sion.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/808/0/5568/2784/1342/671/60/0/ab27a83_100e8153e0034a5fbc9164699b8d6647-100e8153e0034a5fbc9164699b8d6647-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Finlande devrait demander son adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN dans les jours \u00e0 venir, la Su\u00e8de devrait suivre","dateModified":"2022-05-10T12:33:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-s-appretent-a-debloquer-40-milliards-de-dollars-supplementaires-pour-l-ukraine_6125423_3210.html#442309","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-s-appretent-a-debloquer-40-milliards-de-dollars-supplementaires-pour-l-ukraine_6125423_3210.html","datePublished":"2022-05-10T10:41:01+00:00","articleBody":"     Des milliers de civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s en Ukraine depuis le d\u00e9but de la guerre, a d\u00e9clar\u00e9, dans un communiqu\u00e9, la cheffe de la mission de surveillance des droits de l\u2019homme des Nations unies dans le pays. \u00ab\u00a0Au total, \u00e0 ce jour, nous avons corrobor\u00e9 7\u00a0061 victimes civiles, dont 3\u00a0381 tu\u00e9es et 3\u00a0680 bless\u00e9es dans tout le pays depuis le d\u00e9but de l\u2019attaque arm\u00e9e de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie.\u00a0Les chiffres r\u00e9els sont plus \u00e9lev\u00e9s et nous nous effor\u00e7ons de corroborer chaque incident\u00a0\u00bb, a-t-elle pr\u00e9cis\u00e9.           Chaque mort civile est une trag\u00e9die. Selon les circonstances, la mort d\u2019un seul civil ou d\u2019une personne hors de combat peut constituer un crime de guerre, car il s\u2019agit de personnes prot\u00e9g\u00e9es par le droit international humanitaire. De tels meurtres peuvent \u00e9galement violer le droit \u00e0 la vie en vertu du droit international des droits de l\u2019homme.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/808/0/5568/2784/1342/671/60/0/ab27a83_100e8153e0034a5fbc9164699b8d6647-100e8153e0034a5fbc9164699b8d6647-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Chaque mort civile est une trag\u00e9die\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la cheffe de la mission de surveillance des droi...","dateModified":"2022-05-10T10:52:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-s-appretent-a-debloquer-40-milliards-de-dollars-supplementaires-pour-l-ukraine_6125423_3210.html#442286","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-s-appretent-a-debloquer-40-milliards-de-dollars-supplementaires-pour-l-ukraine_6125423_3210.html","datePublished":"2022-05-10T10:30:18+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Ne jamais c\u00e9der \u00e0 la tentation ni de l\u2019humiliation ni de l\u2019esprit de revanche\u00a0\u00bb, a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 Emmanuel Macron, lundi 9\u00a0mai, avant de se rendre \u00e0 Berlin pour le premier d\u00e9placement \u00e0 l\u2019\u00e9tranger de son second quinquennat. Le chef de l\u2019Etat s\u2019exprimait \u00e0 l\u2019occasion de la cl\u00f4ture, au Parlement europ\u00e9en de Strasbourg, de la conf\u00e9rence sur l\u2019avenir de l\u2019Europe. Il a saisi l\u2019occasion pour prendre ses distances avec les voix qui, aux Etats-Unis, sugg\u00e8rent de profiter de la guerre en Ukraine pour affaiblir durablement la Russie, de mani\u00e8re \u00e0 pr\u00e9venir tout projet belliqueux de sa part.                    Lire aussi :  Sur la guerre en Ukraine, la France et l\u2019Allemagne marquent leurs diff\u00e9rences avec les Etats-Unis         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/808/0/5568/2784/1342/671/60/0/ab27a83_100e8153e0034a5fbc9164699b8d6647-100e8153e0034a5fbc9164699b8d6647-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Paris et Berlin marquent leurs diff\u00e9rences avec Washington","dateModified":"2022-05-10T10:35:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-s-appretent-a-debloquer-40-milliards-de-dollars-supplementaires-pour-l-ukraine_6125423_3210.html#442199","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-s-appretent-a-debloquer-40-milliards-de-dollars-supplementaires-pour-l-ukraine_6125423_3210.html","datePublished":"2022-05-10T10:15:05+00:00","articleBody":"     Rutube, qui se veut un concurrent du g\u00e9ant am\u00e9ricain YouTube, \u00e9tait inaccessible ce matin, victime de \u00ab\u00a0la plus grande cyberattaque de son histoire\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 la compagnie dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 sur Telegram, en pr\u00e9cisant que le r\u00e9tablissement de l\u2019acc\u00e8s \u00e0 la plate-forme russe de vid\u00e9os \u00ab\u00a0prendra[it] plus de temps que les ing\u00e9nieurs ne pensaient initialement\u00a0\u00bb.          Un \u00e9cran noir apparaissait sur le site Rutube.ru mardi matin, accompagn\u00e9 du descriptif en caract\u00e8res blancs\u00a0: \u00ab\u00a0Les travaux de maintenance sont en cours. Le site a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9. Actuellement, la situation est sous contr\u00f4le. Les donn\u00e9es des utilisateurs sont sauvegard\u00e9es.\u00a0\u00bb Selon Rutube, le site est inaccessible depuis lundi, jour o\u00f9 la Russie a c\u00e9l\u00e9br\u00e9 le 9-Mai, qui marque la victoire de 1945 sur les nazis, en justifiant notamment son invasion de l\u2019Ukraine. Rutube impute l\u2019attaque aux m\u00eames hackeurs qui ont \u00ab\u00a0attaqu\u00e9 constamment les sites des institutions publiques russes ces deux derniers mois\u00a0\u00bb, apr\u00e8s le d\u00e9clenchement de l\u2019offensive russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier.          De son c\u00f4t\u00e9, Mykha\u00eflo Fedorov, ministre de la transformation num\u00e9rique de l\u2019Ukraine, a r\u00e9agi sur Telegram\u00a0au communiqu\u00e9 de Rutube\u00a0: \u00ab\u00a0La d\u00e9propagande continue. Ce n\u2019est pas une cyberattaque, c\u2019est une op\u00e9ration sp\u00e9ciale pour am\u00e9liorer votre infrastructure informatique.\u00a0\u00bb          Lundi, les m\u00e9dias ukrainiens ont par ailleurs rapport\u00e9, photos \u00e0 l\u2019appui, un piratage des syst\u00e8mes de diffusion des cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision russes MTS, NTV-Plus, Rostelecom et Winx pour afficher le message\u00a0: \u00ab\u00a0Le sang des milliers d\u2019Ukrainiens et des centaines de leurs enfants tu\u00e9s est sur vos mains. La t\u00e9l\u00e9vision et les autorit\u00e9s mentent. Non \u00e0 la guerre.\u00a0\u00bb          Un long texte d\u00e9non\u00e7ant l\u2019intervention militaire russe en Ukraine, \u00ab\u00a0sanglante et absurde\u00a0\u00bb, a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 lundi matin par deux\u00a0journalistes du site d\u2019information Lenta.ru, consid\u00e9r\u00e9 comme loyal aux autorit\u00e9s russes, avant d\u2019en \u00eatre rapidement retir\u00e9. \u00ab\u00a0Nous cherchons maintenant du travail, des avocats, et peut-\u00eatre un asile politique\u00a0\u00bb, ont \u00e9crit ses auteurs, Egor Poliakov et Alexandra Mirochnikova.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/808/0/5568/2784/1342/671/60/0/ab27a83_100e8153e0034a5fbc9164699b8d6647-100e8153e0034a5fbc9164699b8d6647-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La plate-forme russe de vid\u00e9os Rutube inaccessible \u00e0 la suite d\u2019une puissante cyberattaque","dateModified":"2022-05-10T10:19:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-s-appretent-a-debloquer-40-milliards-de-dollars-supplementaires-pour-l-ukraine_6125423_3210.html#442202","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-s-appretent-a-debloquer-40-milliards-de-dollars-supplementaires-pour-l-ukraine_6125423_3210.html","datePublished":"2022-05-10T10:00:52+00:00","articleBody":"     La carte ci-dessous est \u00e9volutive, le curseur permettant de visualiser l\u2019\u00e9tat de l\u2019avanc\u00e9e des troupes russes en Ukraine au jour le jour\u00a0:                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/808/0/5568/2784/1342/671/60/0/ab27a83_100e8153e0034a5fbc9164699b8d6647-100e8153e0034a5fbc9164699b8d6647-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point par carte sur l\u2019\u00e9volution de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-05-10T10:00:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-s-appretent-a-debloquer-40-milliards-de-dollars-supplementaires-pour-l-ukraine_6125423_3210.html#442246","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-s-appretent-a-debloquer-40-milliards-de-dollars-supplementaires-pour-l-ukraine_6125423_3210.html","datePublished":"2022-05-10T09:48:20+00:00","articleBody":"     Le premier ministre, Jean Castex, a donn\u00e9 mardi, depuis l\u2019Essonne, le d\u00e9part d\u2019un nouveau convoi humanitaire \u00e0 destination de l\u2019Ukraine, compos\u00e9 principalement de v\u00e9hicules de secours en tout genre, pour un montant de 2,7\u00a0millions d\u2019euros, a constat\u00e9 un journaliste de l\u2019Agence France-Presse (AFP).          Ce troisi\u00e8me convoi depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, qui s\u2019est \u00e9lanc\u00e9 autour de 10 heures de la plate-forme logistique de Villab\u00e9, comprend 115\u00a0tonnes de mat\u00e9riels, offerts par un millier de collectivit\u00e9s locales et une cinquantaine d\u2019entreprises. Y figurent notamment six v\u00e9hicules incendie, autant d\u2019ambulances, neuf v\u00e9hicules de protection civile, plus de 20\u00a0000\u00a0rations alimentaires ou encore 56\u00a0000\u00a0litres de produit pour lutter contre les feux d\u2019hydrocarbure.          Achemin\u00e9s par des dizaines de personnels de la protection civile salu\u00e9s par le premier ministre et le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Jean-Yves Le Drian, ces v\u00e9hicules permettront notamment d\u2019\u00e9teindre les incendies, prendre en charge des personnes extraites des d\u00e9combres ou \u00e9vacuer des bless\u00e9s, selon St\u00e9phane Romatet, directeur du centre de crise et de soutien du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res. Apr\u00e8s un p\u00e9riple \u00e0 travers l\u2019Europe, l\u2019ensemble sera remis \u00e0 l\u2019Ukraine \u00e0 la fronti\u00e8re avec la Roumanie, d\u2019ici quarante-huit \u00e0 soixante-douze heures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/808/0/5568/2784/1342/671/60/0/ab27a83_100e8153e0034a5fbc9164699b8d6647-100e8153e0034a5fbc9164699b8d6647-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean Castex donne le d\u00e9part d\u2019un nouveau convoi humanitaire","dateModified":"2022-05-10T09:51:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-s-appretent-a-debloquer-40-milliards-de-dollars-supplementaires-pour-l-ukraine_6125423_3210.html#442228","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-s-appretent-a-debloquer-40-milliards-de-dollars-supplementaires-pour-l-ukraine_6125423_3210.html","datePublished":"2022-05-10T09:46:24+00:00","articleBody":"     La Russie ne va pas participer \u00e0 la session extraordinaire du Conseil des droits de l\u2019homme de l\u2019Organisation des Nations unies (ONU) sur \u00ab\u00a0la d\u00e9t\u00e9rioration de la situation des droits humains en Ukraine\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 mardi la porte-parole de la diplomatie russe, Maria Zakharova.          \u00ab\u00a0La d\u00e9l\u00e9gation russe ne va pas l\u00e9gitimer par sa pr\u00e9sence ce nouveau show politique organis\u00e9 sous forme d\u2019une session extraordinaire\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Mme\u00a0Zakharova dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Malheureusement, nos arguments et \u00e9claircissements sur les vrais objectifs de cette op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale et la situation r\u00e9elle sur le terrain sont totalement ignor\u00e9s\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9plor\u00e9.          \u00ab\u00a0Il est \u00e9vident qu\u2019ils ne seront pas entendus cette fois non plus\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 la porte-parole, en qualifiant cette session de \u00ab\u00a0nouvelle d\u00e9marche antirusse de l\u2019\u201cOccident collectif\u201d\u00a0\u00bb.          Le Conseil des droits de l\u2019homme de l\u2019ONU va organiser jeudi cette session extraordinaire \u00e0 la demande de Kiev, soutenue par 15\u00a0autres Etats membres du Conseil, dont la France, la Gambie, le Japon, le Mexique, les Etats-Unis et la Pologne, et par plus de 35\u00a0pays observateurs, dont la Bulgarie, la Hongrie, la Suisse et la Turquie. Il s\u2019agit de la premi\u00e8re r\u00e9union consacr\u00e9e \u00e0 ce sujet depuis que l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019ONU a suspendu la Russie au d\u00e9but d\u2019avril de la plus haute instance de l\u2019organisation internationale en mati\u00e8re des droits de l\u2019homme.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/808/0/5568/2784/1342/671/60/0/ab27a83_100e8153e0034a5fbc9164699b8d6647-100e8153e0034a5fbc9164699b8d6647-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou ne participera pas \u00e0 la r\u00e9union sp\u00e9ciale du Conseil des droits de l\u2019homme","dateModified":"2022-05-10T09:48:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-s-appretent-a-debloquer-40-milliards-de-dollars-supplementaires-pour-l-ukraine_6125423_3210.html#442226","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-s-appretent-a-debloquer-40-milliards-de-dollars-supplementaires-pour-l-ukraine_6125423_3210.html","datePublished":"2022-05-10T09:39:40+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Plus d\u2019un millier\u00a0\u00bb de militaires ukrainiens, dont \u00ab\u00a0des centaines de bless\u00e9s\u00a0\u00bb, se trouvent toujours dans l\u2019aci\u00e9rie Azovstal assi\u00e9g\u00e9e par les troupes russes, \u00e0 Marioupol, dans le sud-est de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9, mardi, \u00e0 l\u2019Agence France-Presse, la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk. \u00ab\u00a0Il y a des bless\u00e9s graves qui n\u00e9cessitent une \u00e9vacuation urgente\u00a0\u00bb, a-t-elle pr\u00e9cis\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/808/0/5568/2784/1342/671/60/0/ab27a83_100e8153e0034a5fbc9164699b8d6647-100e8153e0034a5fbc9164699b8d6647-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Plus d\u2019un millier\u00a0\u00bb de militaires ukrainiens, dont \u00ab\u00a0des centaines de bless\u00e9s\u00a0\u00bb, toujours \u00e0 Az...","dateModified":"2022-05-10T09:48:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-s-appretent-a-debloquer-40-milliards-de-dollars-supplementaires-pour-l-ukraine_6125423_3210.html#442188","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-s-appretent-a-debloquer-40-milliards-de-dollars-supplementaires-pour-l-ukraine_6125423_3210.html","datePublished":"2022-05-10T09:30:26+00:00","articleBody":"     L\u2019anniversaire de la fin de la seconde guerre mondiale n\u2019a rassembl\u00e9 qu\u2019une poign\u00e9e de nostalgiques de l\u2019URSS. Dans le parc de la Gloire \u00e9ternelle, \u00e0 Kiev, ils remontent un \u00e0 un la longue all\u00e9e menant au monument aux morts, allure prudente, yeux baiss\u00e9s, quelques fleurs serr\u00e9es sur la poitrine. En Ukraine, on ne les voyait plus depuis l\u2019invasion du pays par la Russie, le 24\u00a0f\u00e9vrier, cach\u00e9s dans l\u2019ombre, silencieux.          Le reportage de notre journaliste, Florence Aubenas, est \u00e0 lire ici\u00a0:                    Lire aussi :  Le 9 mai \u00e0 Kiev, une journ\u00e9e presque ordinaire         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/808/0/5568/2784/1342/671/60/0/ab27a83_100e8153e0034a5fbc9164699b8d6647-100e8153e0034a5fbc9164699b8d6647-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le 9\u00a0mai \u00e0 Kiev, une journ\u00e9e presque ordinaire","dateModified":"2022-05-10T09:33:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-s-appretent-a-debloquer-40-milliards-de-dollars-supplementaires-pour-l-ukraine_6125423_3210.html#442192","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-s-appretent-a-debloquer-40-milliards-de-dollars-supplementaires-pour-l-ukraine_6125423_3210.html","datePublished":"2022-05-10T09:27:10+00:00","articleBody":"     Arriv\u00e9 \u00e0 Alger lundi soir, Sergue\u00ef Lavrov effectue aujourd\u2019hui une visite en Alg\u00e9rie. Le chef de la diplomatie russe doit s\u2019entretenir avec son homologue alg\u00e9rien, Ramtane Lamamra, et \u00eatre re\u00e7u par le pr\u00e9sident, Abdelmadjid Tebboune, selon des m\u00e9dias. Cette visite co\u00efncide avec le 60e\u00a0anniversaire de l\u2019\u00e9tablissement des relations diplomatiques entre la Russie et l\u2019Alg\u00e9rie.          Le 18\u00a0avril, le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, s\u2019\u00e9tait entretenu au t\u00e9l\u00e9phone avec M. Tebboune pour \u00e9voquer notamment \u00ab\u00a0la coordination au sein de l\u2019OPEP, ainsi que la situation en Ukraine\u00a0\u00bb, selon l\u2019agence de presse officielle russe TASS. L\u2019Alg\u00e9rie, exportateur gazier de premier plan, fournit environ 11\u00a0% du gaz consomm\u00e9 en Europe, contre 47\u00a0% pour la Russie. Plusieurs pays cherchant \u00e0 r\u00e9duire leur d\u00e9pendance des livraisons russes depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine se sont tourn\u00e9s vers l\u2019Alg\u00e9rie, par ailleurs une alli\u00e9e de Moscou, mais Alger ne dispose que d\u2019une capacit\u00e9 tr\u00e8s limit\u00e9e pour augmenter ses exportations.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/808/0/5568/2784/1342/671/60/0/ab27a83_100e8153e0034a5fbc9164699b8d6647-100e8153e0034a5fbc9164699b8d6647-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chef de la diplomatie russe en visite en Alg\u00e9rie","dateModified":"2022-05-10T09:38:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-s-appretent-a-debloquer-40-milliards-de-dollars-supplementaires-pour-l-ukraine_6125423_3210.html#442179","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-s-appretent-a-debloquer-40-milliards-de-dollars-supplementaires-pour-l-ukraine_6125423_3210.html","datePublished":"2022-05-10T09:15:11+00:00","articleBody":"           Sur cette photo, prise tard le 9 mai et publi\u00e9e le 10\u00a0mai\u00a02022 par le service d\u2019urgence de l\u2019Etat ukrainien, des pompiers \u00e9teignent l\u2019incendie apr\u00e8s qu\u2019un missile russe a frapp\u00e9 le centre commercial d\u2019Odessa, en Ukraine. - \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/ed95a6e_5142091-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Devant un centre commercial touch\u00e9 par un missile russe lundi \u00e0 Odessa","dateModified":"2022-05-10T09:22:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-s-appretent-a-debloquer-40-milliards-de-dollars-supplementaires-pour-l-ukraine_6125423_3210.html#442159","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-s-appretent-a-debloquer-40-milliards-de-dollars-supplementaires-pour-l-ukraine_6125423_3210.html","datePublished":"2022-05-10T09:07:40+00:00","articleBody":"     Comme chaque jour, les renseignements britanniques font un point de la situation en Ukraine. Mardi, l\u2019organe britannique affirme que la Russie a sous-estim\u00e9 la r\u00e9sistance ukrainienne, tandis que Vladimir Poutine voulait annoncer une victoire le 9 mai \u00e0 l\u2019occasion des comm\u00e9morations de la victoire sur l\u2019Allemagne nazie.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/808/0/5568/2784/1342/671/60/0/ab27a83_100e8153e0034a5fbc9164699b8d6647-100e8153e0034a5fbc9164699b8d6647-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou a sous-estim\u00e9 la r\u00e9sistance ukrainienne, selon les renseignements britanniques ","dateModified":"2022-05-10T09:09:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-s-appretent-a-debloquer-40-milliards-de-dollars-supplementaires-pour-l-ukraine_6125423_3210.html#442099","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-s-appretent-a-debloquer-40-milliards-de-dollars-supplementaires-pour-l-ukraine_6125423_3210.html","datePublished":"2022-05-10T08:47:19+00:00","articleBody":"     Des contacts t\u00e9l\u00e9phoniques entre leaders europ\u00e9ens, dont le pr\u00e9sident Emmanuel Macron, la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, et le premier ministre hongrois, Viktor Orban, auront lieu dans la journ\u00e9e au sujet notamment des sanctions p\u00e9troli\u00e8res russes, a expliqu\u00e9 le secr\u00e9taire d\u2019Etat fran\u00e7ais aux affaires europ\u00e9ennes, Cl\u00e9ment Beaune. Mme\u00a0von der Leyen avait fait, lundi, \u00e9tat de \u00ab\u00a0progr\u00e8s\u00a0\u00bb apr\u00e8s une rencontre avec M.\u00a0Orban \u00e0 Budapest.          Pays enclav\u00e9 et d\u00e9pendant de ses achats d\u2019hydrocarbure \u00e0 la Russie, la Hongrie demande \u00e0 ses partenaires de l\u2019Union europ\u00e9enne des garanties sur ses approvisionnements \u00e9nerg\u00e9tiques pour donner son accord \u00e0 un sixi\u00e8me paquet de sanctions contre Moscou comprenant un arr\u00eat des achats de p\u00e9trole russe.          \u00ab\u00a0Il y a des portes de sortie autour des d\u00e9rogations de deux\u00a0natures\u00a0: le d\u00e9lai pour certains pays objectivement en difficult\u00e9, parce que 100\u00a0% de leur approvisionnement en p\u00e9trole vient de la Russie, et puis des garanties d\u2019approvisionnement alternatives. Ce sont les deux param\u00e8tres sur lesquels on travaille\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Beaune.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/808/0/5568/2784/1342/671/60/0/ab27a83_100e8153e0034a5fbc9164699b8d6647-100e8153e0034a5fbc9164699b8d6647-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron va s\u2019entretenir avec Viktor Orban au sujet des sanctions p\u00e9troli\u00e8res russes","dateModified":"2022-05-10T08:52:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-s-appretent-a-debloquer-40-milliards-de-dollars-supplementaires-pour-l-ukraine_6125423_3210.html#442045","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-s-appretent-a-debloquer-40-milliards-de-dollars-supplementaires-pour-l-ukraine_6125423_3210.html","datePublished":"2022-05-10T08:32:31+00:00","articleBody":"     Annalena Baerbock, la cheffe de la diplomatie allemande, est en visite aujourd\u2019hui \u00e0 Boutcha, ville ukrainienne, pr\u00e8s de Kiev, o\u00f9 des centaines de civils tu\u00e9s avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts apr\u00e8s l\u2019occupation russe au mois de mars. Mme\u00a0Baerbock a commenc\u00e9 sa visite surprise en s\u2019entretenant avec des habitants de cette localit\u00e9 situ\u00e9e au nord-ouest de la capitale, a constat\u00e9 un journaliste de l\u2019Agence France-Presse.                La ministre allemande des affaires \u00e9trang\u00e8res, Annalena Baerbock (\u00e0 droite), et la procureure g\u00e9n\u00e9rale ukrainienne, Iryna Venediktova, lors de leur visite d\u2019une fosse commune \u00e0 Boutcha, en Ukraine, le 10\u00a0mai\u00a02022. EFREM LUKATSKY \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/29f0c86_3baed0d40b8c4e2e94bd5f041116ad12-3baed0d40b8c4e2e94bd5f041116ad12-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La cheffe de la diplomatie allemande \u00e0 Boutcha","dateModified":"2022-05-10T11:48:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-s-appretent-a-debloquer-40-milliards-de-dollars-supplementaires-pour-l-ukraine_6125423_3210.html#441981","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-s-appretent-a-debloquer-40-milliards-de-dollars-supplementaires-pour-l-ukraine_6125423_3210.html","datePublished":"2022-05-10T08:08:11+00:00","articleBody":"     Le dirigeant nord-cor\u00e9en, Kim Jong-un, a envoy\u00e9 un message de f\u00e9licitations au pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, \u00e0 l\u2019occasion du Jour de la victoire en Russie, exprimant la \u00ab\u00a0ferme solidarit\u00e9\u00a0\u00bb de son pays avec Moscou, ont rapport\u00e9 les m\u00e9dias d\u2019Etat nord-cor\u00e9ens. Dans cette lettre envoy\u00e9e le 9\u00a0mai, Kim Jong-un a \u00e9galement \u00ab\u00a0exprim\u00e9 sa conviction que les relations d\u2019amiti\u00e9 strat\u00e9giques et traditionnelles entre les deux pays se d\u00e9velopperont progressivement\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/808/0/5568/2784/1342/671/60/0/ab27a83_100e8153e0034a5fbc9164699b8d6647-100e8153e0034a5fbc9164699b8d6647-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kim Jong-un f\u00e9licite Vladimir Poutine \u00e0 l\u2019occasion des comm\u00e9morations du 9-Mai","dateModified":"2022-05-10T08:11:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-s-appretent-a-debloquer-40-milliards-de-dollars-supplementaires-pour-l-ukraine_6125423_3210.html#441987","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-s-appretent-a-debloquer-40-milliards-de-dollars-supplementaires-pour-l-ukraine_6125423_3210.html","datePublished":"2022-05-10T07:56:00+00:00","articleBody":"     Plusieurs centaines de personnes se sont r\u00e9unies sous haute surveillance dans la capitale allemande \u00e0 l\u2019occasion du Jour de la victoire\u00a0russe. Un rassemblement tr\u00e8s politique en ces temps de guerre en Ukraine. Le reportage de notre correspondant \u00e0 Berlin, Thomas Wieder, est \u00e0 lire ici\u00a0:                    Lire aussi :  C\u00e9l\u00e9bration du 9-Mai \u00e0 Berlin\u00a0: \u00ab\u00a0Oui, je soutiens Poutine\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/808/0/5568/2784/1342/671/60/0/ab27a83_100e8153e0034a5fbc9164699b8d6647-100e8153e0034a5fbc9164699b8d6647-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Berlin, plusieurs centaines de personnes se sont r\u00e9unies le 9\u00a0mai pour comm\u00e9morer le Jour de la victo...","dateModified":"2022-05-10T08:12:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-s-appretent-a-debloquer-40-milliards-de-dollars-supplementaires-pour-l-ukraine_6125423_3210.html#441931","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-s-appretent-a-debloquer-40-milliards-de-dollars-supplementaires-pour-l-ukraine_6125423_3210.html","datePublished":"2022-05-10T07:35:25+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s ont retrouv\u00e9 les corps de 44 civils dans les d\u00e9combres d\u2019un b\u00e2timent d\u00e9truit par la Russie en mars \u00e0 Izioum, a annonc\u00e9 Oleh Synehoubov, le chef de l\u2019administration r\u00e9gionale de Kharkiv, mardi sur Telegram. Il a d\u00e9clar\u00e9 que le b\u00e2timent de cinq\u00a0\u00e9tages s\u2019\u00e9tait effondr\u00e9 avec les civils \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur. \u00ab\u00a0C\u2019est un autre horrible crime de guerre des occupants russes contre la population civile\u00a0! \u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/808/0/5568/2784/1342/671/60/0/ab27a83_100e8153e0034a5fbc9164699b8d6647-100e8153e0034a5fbc9164699b8d6647-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les corps de 44 civils retrouv\u00e9s dans les d\u00e9combres d\u2019un b\u00e2timent d\u00e9truit en mars, selon un responsa...","dateModified":"2022-05-10T07:42:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-s-appretent-a-debloquer-40-milliards-de-dollars-supplementaires-pour-l-ukraine_6125423_3210.html#441913","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-s-appretent-a-debloquer-40-milliards-de-dollars-supplementaires-pour-l-ukraine_6125423_3210.html","datePublished":"2022-05-10T07:15:21+00:00","articleBody":"            LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/a860681_1652166831603-web-inter-1922-avancee-russe-ukraine-1005.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation en carte","dateModified":"2022-05-10T07:15:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-s-appretent-a-debloquer-40-milliards-de-dollars-supplementaires-pour-l-ukraine_6125423_3210.html#441807","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-s-appretent-a-debloquer-40-milliards-de-dollars-supplementaires-pour-l-ukraine_6125423_3210.html","datePublished":"2022-05-10T06:45:19+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9conomie ukrainienne devrait se contracter de pr\u00e8s d\u2019un tiers cette ann\u00e9e du fait de l\u2019invasion de la Russie, selon la Banque europ\u00e9enne pour la reconstruction et le d\u00e9veloppement (BERD). C\u2019est pire que la r\u00e9duction de 20\u00a0% pr\u00e9vue par la banque en mars, peu apr\u00e8s l\u2019invasion, rapporte l\u2019Agence France-Presse. Mais la banque s\u2019attend \u00e0 ce que l\u2019\u00e9conomie ukrainienne rebondisse de 25\u00a0% en\u00a02023, contre une pr\u00e9vision ant\u00e9rieure de 23\u00a0%. Elle pr\u00e9voit que l\u2019\u00e9conomie russe se contractera de 10\u00a0% cette ann\u00e9e et affichera une croissance nulle l\u2019ann\u00e9e prochaine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/808/0/5568/2784/1342/671/60/0/ab27a83_100e8153e0034a5fbc9164699b8d6647-100e8153e0034a5fbc9164699b8d6647-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9conomie ukrainienne devrait se contracter de 30\u00a0%, selon la Banque europ\u00e9enne de d\u00e9veloppement","dateModified":"2022-05-10T07:06:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-s-appretent-a-debloquer-40-milliards-de-dollars-supplementaires-pour-l-ukraine_6125423_3210.html#441779","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-s-appretent-a-debloquer-40-milliards-de-dollars-supplementaires-pour-l-ukraine_6125423_3210.html","datePublished":"2022-05-10T06:30:13+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9clar\u00e9, lundi soir, que le commerce \u00e9tait interrompu aux ports ukrainiens et a exhort\u00e9 la communaut\u00e9 internationale \u00e0 prendre des mesures imm\u00e9diates pour mettre fin au blocage russe, afin de permettre les livraisons de bl\u00e9 et \u00e9viter une crise alimentaire mondiale.          \u00ab\u00a0Pour la premi\u00e8re fois depuis des d\u00e9cennies et des d\u00e9cennies, ici \u00e0 Odessa il n\u2019y a pas de mouvements r\u00e9guliers de la flotte marchande, il n\u2019y a pas de travail portuaire routinier (\u2026). Cela ne s\u2019est probablement jamais produit \u00e0 Odessa depuis la seconde guerre mondiale\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 Volodymyr Zelensky dans une allocution vid\u00e9o.           Il ne s\u2019agit pas d\u2019un coup dur pour l\u2019Ukraine seulement. Sans nos exportations agricoles, des dizaines de pays dans diff\u00e9rentes parties du monde sont d\u00e9j\u00e0 au bord d\u2019une p\u00e9nurie alimentaire. Et avec le temps, la situation pourrait franchement devenir effrayante.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/808/0/5568/2784/1342/671/60/0/ab27a83_100e8153e0034a5fbc9164699b8d6647-100e8153e0034a5fbc9164699b8d6647-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine appelle \u00e0 l\u2019aide pour d\u00e9bloquer les ports et pr\u00e9venir la crise alimentaire mondiale","dateModified":"2022-05-10T06:35:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-s-appretent-a-debloquer-40-milliards-de-dollars-supplementaires-pour-l-ukraine_6125423_3210.html#441762","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-s-appretent-a-debloquer-40-milliards-de-dollars-supplementaires-pour-l-ukraine_6125423_3210.html","datePublished":"2022-05-10T06:14:52+00:00","articleBody":"     Soixante pour cent des 70\u00a0pays \u00e0 bas revenu risquent d\u00e9sormais un d\u00e9faut de paiement. Cette fragilit\u00e9 s\u2019est accrue avec l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, qui a ralenti la croissance mondiale et aliment\u00e9 la flamb\u00e9e des prix du p\u00e9trole, du gaz, du bl\u00e9 ou encore de l\u2019huile. L\u2019ass\u00e8chement des d\u00e9penses publiques, conjugu\u00e9 \u00e0 la flamb\u00e9e des prix des produits alimentaires et de l\u2019\u00e9nergie, accro\u00eet les risques d\u2019instabilit\u00e9. Un risque d\u2019autant plus \u00e9lev\u00e9 que les m\u00e9nages sont sortis appauvris de la crise li\u00e9e au Covid-19, contrairement aux pays riches o\u00f9 les mesures de soutien et de ch\u00f4mage partiel ont gonfl\u00e9 l\u2019\u00e9pargne.                    Lire aussi :  Du Sri Lanka au P\u00e9rou, la pand\u00e9mie de Covid-19 et la guerre en Ukraine d\u00e9vastent les \u00e9conomies                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/808/0/5568/2784/1342/671/60/0/ab27a83_100e8153e0034a5fbc9164699b8d6647-100e8153e0034a5fbc9164699b8d6647-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La guerre en Ukraine et la pand\u00e9mie vont laisser des s\u00e9quelles durables dans les pays \u00e9mergents\u00a0","dateModified":"2022-05-10T06:25:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-s-appretent-a-debloquer-40-milliards-de-dollars-supplementaires-pour-l-ukraine_6125423_3210.html#441708","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-s-appretent-a-debloquer-40-milliards-de-dollars-supplementaires-pour-l-ukraine_6125423_3210.html","datePublished":"2022-05-10T05:54:34+00:00","articleBody":"     Les Russes \u00ab\u00a0continuent de pr\u00e9parer des op\u00e9rations offensives dans les r\u00e9gions de Lyman et Sievierodonetsk\u00a0\u00bb, dans le Donbass (est), a annonc\u00e9 l\u2019\u00e9tat-major ukrainien mardi matin sur Facebook, ajoutant que les tirs d\u2019artillerie et les frappes a\u00e9riennes se poursuivaient sur l\u2019aci\u00e9rie d\u2019Azovstal \u00e0 Marioupol. \u00ab\u00a0La possibilit\u00e9 d\u2019un sabotage de l\u2019industrie chimique ukrainienne avec de nouvelles accusations d\u2019unit\u00e9s des forces arm\u00e9es ukrainiennes n\u2019est pas exclue\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 l\u2019\u00e9tat-major.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/808/0/5568/2784/1342/671/60/0/ab27a83_100e8153e0034a5fbc9164699b8d6647-100e8153e0034a5fbc9164699b8d6647-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Russes \u00ab\u00a0continuent de pr\u00e9parer des op\u00e9rations offensives\u00a0\u00bb, dans le Donbass, selon l\u2019\u00e9tat-ma...","dateModified":"2022-05-10T06:11:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-s-appretent-a-debloquer-40-milliards-de-dollars-supplementaires-pour-l-ukraine_6125423_3210.html#441662","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-s-appretent-a-debloquer-40-milliards-de-dollars-supplementaires-pour-l-ukraine_6125423_3210.html","datePublished":"2022-05-10T04:53:58+00:00","articleBody":"     Interrog\u00e9e par la cha\u00eene am\u00e9ricaine CNN, la ministre des affaires europ\u00e9ennes finlandaise, Tytti Tuppurainen, a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019il \u00e9tait \u00ab\u00a0tr\u00e8s probable\u00a0\u00bb que la Finlande, pays qui a une fronti\u00e8re en commun avec la Russie, fasse une demande d\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN.          Si la d\u00e9cision n\u2019a pas encore \u00e9t\u00e9 prise, elle a qualifi\u00e9 cette volont\u00e9 de \u00ab\u00a0r\u00e9ponse tr\u00e8s naturelle\u00a0\u00bb \u00e0 la guerre men\u00e9e en Ukraine par la Russie. Elle a ajout\u00e9 que si son pays postule effectivement, elle esp\u00e8re que \u00ab\u00a0le processus de ratification sera aussi bref que possible\u00a0\u00bb.           Nous pr\u00e9f\u00e9rerions, bien s\u00fbr, avoir une relation avec notre voisin fond\u00e9e sur l\u2019amiti\u00e9 et la coop\u00e9ration. Mais c\u2019est la Russie qui s\u2019est \u00e9loign\u00e9e de l\u2019ordre s\u00e9curitaire et c\u2019est la Russie qui a d\u00e9clench\u00e9 la guerre en Europe. C\u2019est la Russie qui a envahi l\u2019Ukraine. Maintenant, les gens voient cette nouvelle r\u00e9alit\u00e9 et le moment est venu de rejoindre l\u2019OTAN           Jeudi, le pr\u00e9sident finlandais, Sauli Niinist\u00f6, devrait donner son avis sur l\u2019opportunit\u00e9 de poursuivre l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN. Une annonce qui devrait \u00eatre suivie d\u2019une d\u00e9claration de la premi\u00e8re ministre, Sanna Marin.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/808/0/5568/2784/1342/671/60/0/ab27a83_100e8153e0034a5fbc9164699b8d6647-100e8153e0034a5fbc9164699b8d6647-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Finlande d\u00e9clare \u00ab\u00a0tr\u00e8s probable\u00a0\u00bb une demande d\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN","dateModified":"2022-05-10T05:16:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-s-appretent-a-debloquer-40-milliards-de-dollars-supplementaires-pour-l-ukraine_6125423_3210.html#441658","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-s-appretent-a-debloquer-40-milliards-de-dollars-supplementaires-pour-l-ukraine_6125423_3210.html","datePublished":"2022-05-10T04:42:43+00:00","articleBody":"     Sur cette photo fournie le 9\u00a0mai\u00a02022 par le Service national d\u2019urgence ukrainien, du personnel intervient pr\u00e8s d\u2019un b\u00e2timent endommag\u00e9 apr\u00e8s une frappe militaire, \u00e0 Odessa, en Ukraine.                 STATE EMERGENCY SERVICE OF UKRAI \/ VIA REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/09/984ff71_ukr-ukraine-crisis-odesa-0509-1a.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les Etats-Unis s\u2019appr\u00eatent \u00e0 d\u00e9bloquer 40\u00a0milliards de dollars suppl\u00e9m...","dateModified":"2022-05-10T05:43:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-s-appretent-a-debloquer-40-milliards-de-dollars-supplementaires-pour-l-ukraine_6125423_3210.html#441656","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-s-appretent-a-debloquer-40-milliards-de-dollars-supplementaires-pour-l-ukraine_6125423_3210.html","datePublished":"2022-05-10T04:31:03+00:00","articleBody":"     Plusieurs centaines de Russes se sont rassembl\u00e9s dans la capitale autrichienne pour soutenir la guerre contre l\u2019Ukraine, provoquant l\u2019effarement et la d\u00e9sapprobation des passants.                    Lire aussi :  A Vienne, invectives et nationalisme aux comm\u00e9morations du 9-Mai         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/808/0/5568/2784/1342/671/60/0/ab27a83_100e8153e0034a5fbc9164699b8d6647-100e8153e0034a5fbc9164699b8d6647-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Vienne, invectives et nationalisme aux comm\u00e9morations du 9-Mai","dateModified":"2022-05-10T05:41:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-s-appretent-a-debloquer-40-milliards-de-dollars-supplementaires-pour-l-ukraine_6125423_3210.html#441642","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-s-appretent-a-debloquer-40-milliards-de-dollars-supplementaires-pour-l-ukraine_6125423_3210.html","datePublished":"2022-05-10T04:25:22+00:00","articleBody":"     L\u2019un des combattants ukrainiens qui r\u00e9sistent dans l\u2019aci\u00e9rie Azovstal de Marioupol a d\u00e9clar\u00e9, hier, qu\u2019ils d\u00e9fendaient toujours la ville.          Dans une allocution vid\u00e9o, Valery Paditel, qui dirige les gardes-fronti\u00e8res dans la r\u00e9gion de Donetsk, a d\u00e9clar\u00e9 que les conditions \u00e9taient extr\u00eamement difficiles et que les combattants \u00ab\u00a0faisaient tout pour rendre fiers ceux qui d\u00e9fendront la ville \u00e0 l\u2019avenir\u00a0\u00bb.           Il a \u00e9galement pr\u00e9cis\u00e9 que les combattants comprenaient des gardes-fronti\u00e8res, des soldats, des policiers nationaux et des membres de la garde nationale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/808/0/5568/2784/1342/671/60/0/ab27a83_100e8153e0034a5fbc9164699b8d6647-100e8153e0034a5fbc9164699b8d6647-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un combattant de l\u2019aci\u00e9rie de Marioupol d\u00e9livre un message vid\u00e9o","dateModified":"2022-05-10T08:55:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-s-appretent-a-debloquer-40-milliards-de-dollars-supplementaires-pour-l-ukraine_6125423_3210.html#441640","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-s-appretent-a-debloquer-40-milliards-de-dollars-supplementaires-pour-l-ukraine_6125423_3210.html","datePublished":"2022-05-10T04:17:39+00:00","articleBody":"      Au 76e jour de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par Moscou, les forces russes poursuivent leur offensive meurtri\u00e8re dans l\u2019est et le sud du pays. \u00ab\u00a0Des batailles tr\u00e8s intenses se d\u00e9roulent autour de Roubijne et de Bilohorivka\u00a0\u00bb dans la r\u00e9gion de Louhansk (est), a fait savoir, lundi, le gouverneur Serhi Ha\u00efda\u00ef.          Dans le port d\u2019Odessa, le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Charles Michel, a \u00e9t\u00e9 contraint de se mettre \u00e0 l\u2019abri pendant une frappe alors qu\u2019il effectuait une visite surprise de soutien. La ville a \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9e, lundi soir, par une s\u00e9rie de missiles, d\u00e9truisant des b\u00e2timents, mettant le feu \u00e0 un centre commercial et tuant une personne, a dit son conseil municipal.          Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, c\u00e9l\u00e9brant la victoire de 1945 sur le nazisme, a affirm\u00e9, lundi, que son pays ne faisait que se \u00ab\u00a0d\u00e9fendre\u00a0\u00bb contre une \u00ab\u00a0menace inacceptable\u00a0\u00bb \u00e0 ses fronti\u00e8res.          Le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, a r\u00e9activ\u00e9, lundi, une loi permettant d\u2019acc\u00e9l\u00e9rer l\u2019envoi \u00e0 l\u2019Ukraine d\u2019\u00e9quipement militaire, l\u2019Ukraine Democracy Defense Lend-Lease Act of 2022, \u00ab\u00a0bas\u00e9 sur un programme de la seconde guerre mondiale destin\u00e9 \u00e0 aider l\u2019Europe \u00e0 r\u00e9sister \u00e0 Hitler\u00a0\u00bb, selon la Maison Blanche.          Des Ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0envoy\u00e9s contre leur gr\u00e9 en Russie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9, lundi, le porte-parole du Pentagone, John Kirby. Selon une responsable du gouvernement ukrainien, Lioudmyla Denissova, \u00ab\u00a0plus de 1,19\u00a0million de nos citoyens, y compris plus de 200\u00a0000 enfants, ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9port\u00e9s vers la F\u00e9d\u00e9ration de Russie\u00a0\u00bb.          Le Conseil des droits de l\u2019homme de l\u2019ONU va organiser jeudi \u00e0 la demande de Kiev, soutenue par des dizaines de pays, une session extraordinaire sur \u00ab\u00a0la d\u00e9t\u00e9rioration de la situation des droits humains en Ukraine\u00a0\u00bb depuis l\u2019invasion par la Russie.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/808/0/5568/2784/1342/671/60/0/ab27a83_100e8153e0034a5fbc9164699b8d6647-100e8153e0034a5fbc9164699b8d6647-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce matin","dateModified":"2022-05-10T08:14:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-s-appretent-a-debloquer-40-milliards-de-dollars-supplementaires-pour-l-ukraine_6125423_3210.html#441638","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-s-appretent-a-debloquer-40-milliards-de-dollars-supplementaires-pour-l-ukraine_6125423_3210.html","datePublished":"2022-05-10T04:15:52+00:00","articleBody":"     Plus de deux mois apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion russe en Ukraine, Le Monde continue de suivre en temps r\u00e9el les combats et les d\u00e9veloppements g\u00e9opolitiques de ce conflit.          Toutefois, nous ne sommes plus en mesure de r\u00e9pondre \u00e0 des questions en continu vingt-quatre\u00a0heures sur vingt-quatre\u00a0; c\u2019est pourquoi les contributions sont temporairement d\u00e9sactiv\u00e9es dans ce suivi en direct, mais seront r\u00e9activ\u00e9es d\u00e8s que l\u2019actualit\u00e9 l\u2019exige, ou pour des s\u00e9quences de tchats.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/808/0/5568/2784/1342/671/60/0/ab27a83_100e8153e0034a5fbc9164699b8d6647-100e8153e0034a5fbc9164699b8d6647-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous, et bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-05-10T05:10:45+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/0/0/5568/3712/1342/894/3/0/ab27a83_100e8153e0034a5fbc9164699b8d6647-100e8153e0034a5fbc9164699b8d6647-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
   

<article-nb="2022/05/11/20-13">
<filnamedate="20220511"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220511"><AAMMJJHH="2022051120">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ Il disparaît moins d’une semaine après Stanislav Chouchkevitch, le premier président de Biélorussie. Avec le Russe Boris Eltsine, ils avaient signé un traité organisant la dissolution de l’URSS.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤       Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Suis-moi, je te fuis », « Un visa pour la liberté », « L’Eté nucléaire », « Duke »… Les films à voir             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Pierre Jouvet, nouvelle figure du PS                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                      International       Disparitions             Leonid Kravtchouk, le premier président de l’Ukraine indépendante, est mort      Il disparaît moins d’une semaine après Stanislav Chouchkevitch, le premier président de Biélorussie. Avec le Russe Boris Eltsine, ils avaient signé un traité organisant la dissolution de l’URSS.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 21h44, mis à jour à 12h36    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Boris Eltsine et Leonid Kravtchouk, à Moscou, le 4 septembre 1993.  DIMA TANIN / AFP                 Le premier président de l’Ukraine indépendante et l’un des fossoyeurs de l’Union des républiques socialistes soviétiques (URSS), Leonid Kravtchouk, est mort, à l’âge de 88 ans, en pleine invasion de son pays par la Russie, rapportent le maire de Kiev, Vitali Klitschko, et le conseiller du ministre des affaires intérieures, Anton Gerashchenko.            « C’est une grande perte pour toute l’Ukraine. Aujourd’hui, Leonid Kravtchouk est mort. Le premier président de l’Ukraine, le premier président de la Rada [Parlement ukrainien] et l’homme qui est à l’origine de l’Etat ukrainien moderne », a écrit M. Klitschko.            Il a salué un homme qui « n’a pas eu peur » de prendre les rênes du pays lors des turbulentes années 1990, après la chute de l’URSS. « C’est sous sa présidence que le Parlement a adopté l’acte de proclamation de l’indépendance de l’Ukraine, a rappelé M. Klitschko. Il est resté fidèle à son pays jusqu’au dernier moment et a cherché, par son expérience et ses connaissances, à améliorer notre vie. Et il a réussi. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Leonid Kravtchouk, ancien président ukrainien : « Nous ne voulions pas qu'il y ait des millions  de gens sous les ruines de l'URSS »                                                                                                                                            Andriy Yermak, le chef de cabinet de Volodymyr Zelensky, a regretté sur Telegram une « grande perte », saluant un « sage patriote » et une « figure véritablement historique ». « Il a connu des moments tumultueux pour notre pays, des décisions difficiles et historiques, la formation de l’indépendance ukrainienne », a de son côté écrit sur Facebook le député Dmytro Razoumkov.            « Pour notre indépendance et notre liberté, nous nous battons aujourd’hui. Dans une terrible guerre contre l’envahisseur russe. »            Le dernier dirigeant de la République socialiste soviétique d’Ukraine            Ancien apparatchik, il avait pris ses distances avec le Parti communiste en 1991. M. Kravtchouk a été le dernier dirigeant de la République socialiste soviétique d’Ukraine, entre 1990 et 1991, avant d’être le premier président de l’Ukraine indépendante, de 1991 à 1994.              Le 21 août 2001, il avait reçu le titre de Héros d’Ukraine avec l’ordre de l’Etat pour sa contribution personnelle exceptionnelle à la formation et au développement d’un Etat ukrainien indépendant.            Il meurt près d’une semaine après Stanislav Chouchkevitch, à l’âge de 87 ans. M. Chouchkevitch était le premier président de la Biélorussie indépendante et l’un des fossoyeurs de l’URSS. Avec Leonid Kravtchouk et le Russe Boris Eltsine, ils avaient signé l’accord de Minsk, forçant peu après Mikhaïl Gorbatchev, le dernier dirigeant de l’URSS, à la démission, signant ainsi l’arrêt de mort de l’empire soviétique qu’il tentait alors de réformer.                              Lire aussi   Trente ans après la chute de l’URSS, visualisez la dislocation de l’empire soviétique, de la Lituanie au Kazakhstan                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 12 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La peau de l’URSS  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/10/leonid-kravtchouk-le-premier-president-de-l-ukraine-independante-est-mort_6125542_3210.html"},"headline":"Leonid Kravtchouk, le premier pr\u00e9sident de l\u2019Ukraine ind\u00e9pendante, est mort","dateCreated":"2022-05-10T21:44:00+02:00","datePublished":"2022-05-10T21:44:00+02:00","dateModified":"2022-05-11T12:36:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Disparitions"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Disparitions"],"description":"Il dispara\u00eet moins d\u2019une semaine apr\u00e8s Stanislav Chouchkevitch, le premier pr\u00e9sident de Bi\u00e9lorussie. Avec le Russe Boris Eltsine, ils avaient sign\u00e9 un trait\u00e9 organisant la dissolution de l\u2019URSS.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/54d6df3_5146992-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Disparitions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/11/20-14">
<filnamedate="20220511"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220511"><AAMMJJHH="2022051120">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Olga et Sasha ont suivi l’évacuation de l’­aciérie d’Azovstal à Marioupol. Elles se sont inquiétées de la réaction russe à l’approche du 9-Mai, jour de la commémoration de la victoire des troupes soviétiques sur l’Allemagne nazie. Pour la onzième semaine, les sœurs ukrainiennes racontent leur quotidien.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤       Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Suis-moi, je te fuis », « Un visa pour la liberté », « L’Eté nucléaire », « Duke »… Les films à voir             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Pierre Jouvet, nouvelle figure du PS                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                          ALINE ZALKO POUR M LE MAGAZINE DU MONDE          Guerre en Ukraine : « L’idée que Poutine puisse utiliser l’arme nucléaire m’obsède »   Par Elisa Mignot  Publié hier à 19h00, mis à jour à 08h59   Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       TémoignagesOlga et Sasha ont suivi l’évacuation de l’­aciérie d’Azovstal à Marioupol. Elles se sont inquiétées de la réaction russe à l’approche du 9-Mai, jour de la commémoration de la victoire des troupes soviétiques sur l’Allemagne nazie. Pour la onzième semaine, les sœurs ukrainiennes racontent leur quotidien.         Olga et Sasha sont deux sœurs ukrainiennes. La première a 34 ans et est caviste à Paris, où elle habite depuis sept ans. La seconde, âgée de 33 ans, vit à Kiev avec sa mère, et son compagnon, Viktor. Désormais, Sasha vit dans un petit appartement, seule avec son chien, dans la même résidence que son amie Y. Les deux sœurs ont accepté, depuis le début du conflit, de tenir leur journal de bord pour M. Cette semaine, elles ont suivi de près l’évacuation des civils et des militaires de l’­aciérie d’Azovstal à Marioupol. Elles se sont aussi inquiétées de la réaction russe à l’approche du 9-Mai, jour de la commémoration de la victoire des troupes soviétiques sur l’Allemagne nazie.                         Le journal d’Olga et Sasha, au fil des semaines       Le 24 février 2022, l’existence d’Olga, 34 ans, et de Sasha, 32 ans, a basculé dans la guerre. L’aînée vit cette tragédie depuis la France, la cadette est bloquée à Kiev, en Ukraine, réfugiée dans un parking souterrain. Elles ont accepté de raconter leur quotidien.         Semaine 1 : « Ce matin, sur l’écran de mon téléphone, j’ai vu les yeux terrifiés de ma petite sœur »Semaine 2 : « Maintenant on voit ce dont les Russes sont capables : tuer les civils, tuer un peuple »Semaine 3 : « Nous sommes plus forts que nous pouvions l’imaginer »Semaine 4 : « C’est affreux de s’habituer à n’avoir jamais le cœur en place »Semaine 5 : « On a envie de rentrer dans un profond sommeil et de se réveiller quand l’Ukraine aura gagné la guerre »Semaine 6 : « Ce qu’on découvre à Boutcha et dans la région est affreux. Aujourd’hui, c’est le jour le plus noir de toute la guerre en Ukraine »Semaine 7 : « Quand ma grand-mère parlait ukrainien, j’avais honte, je me disais que c’était une langue de la campagne. C’est dire à quel point, moi aussi, j’ai été victime de la propagande russe »Semaine 8 : « Mes peurs sont revenues. Le ministère de la défense russe a annoncé la possibilité d’envoyer des missiles sur Kyiv »Semaine 9 : « A Odessa, une fille que je connaissais a été tuée. Une bombe russe est tombée sur la résidence où elle vivait avec sa fille de 3 mois et sa mère. Elles sont toutes mortes »Semaine 10 : « J’ai reçu un courriel pour un deuxième entretien avec l’entreprise française. Les bombes et le futur. La vie dans deux espaces-temps totalement contraires »                                Mardi 3 mai          Olga : On est déjà au mois de mai… C’est le 69e jour de cette guerre que nos « frères » rachistes [contraction de « Russes » et « fascistes »] ont amenée en Ukraine. Dans ma routine quotidienne, je ne m’étonne même plus de la tonne de messages que je reçois tous les jours sur les canaux de Telegram : une normalité complètement absurde.          Le 9 mai arrive. C’est une date très importante pour poutine [Olga et Sasha font le choix de ne pas mettre de majuscule à « russe », « russie » et « poutine »]. A l’origine, c’est le jour de la victoire des Soviétiques sur les nazis. Mais ces dix dernières années, les autorités russes ont réussi à déguiser ce jour en fête de la russie armée et « nucléairement » forte. Ils ont changé le « Plus jamais [la guerre] » en « [la guerre] toujours et encore »… Et malheureusement, beaucoup de russes soutiennent cela.          Sasha : Aujourd’hui, j’ai une journée planifiée heure par heure. Ce matin, j’ai fait le ménage et ensuite, j’ai eu un entretien d’embauche avec le DRH d’une entreprise de technologie informatique. Après, je suis allée visiter un appartement que je veux louer dans le centre-ville. J’ai bien réfléchi, on en a parlé avec Viktor, et je veux vivre toute seule, trouver du travail. Viktor restera chez lui. On est toujours en couple, mais on est bien comme ça.          Ce soir, j’étais chez lui, il y a eu deux sirènes. J’avais pris le chien, je vais y rester jusqu’à demain. Mais être au neuvième étage alors qu’il y a des sirènes, c’est nouveau pour moi. On lit qu’il y a des explosions dans les régions de Lviv, Vinnytsia et Dnipro. On est scotchés aux événements de Marioupol et de l’usine Azovstal. Il m’arrive de penser qu’il n’y a plus personne de vivant là-bas.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : les Etats-Unis s’apprêtent à débloquer 40 milliards de dollars supplémentaires pour l’Ukraine                 Le maire de Marioupol a dit que les russes avaient tué en deux mois 20 000 personnes. C’est deux fois plus que les nazis en deux ans d’occupation de cette ville pendant la seconde guerre mondiale. Je sais que les Européens n’aiment pas comparer la russie de poutine et l’Allemagne d’Hitler, qu’ils n’aiment pas employer le mot « génocide » à propos de la guerre en Ukraine, mais apparemment c’est ce qui se passe en ce moment à Marioupol. L’histoire nous dira comment on va appeler ces événements.        Il vous reste 77.27% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                 La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                  Guides d’achat                                                   Les meilleurs babyphones vidéo  Comparatif « Wirecutter ». Un babyphone permet de surveiller bébé à distance pour dormir plus sereinement la nuit et vaquer à ses occupations pendant la sieste. Nous avons testé la portée, la qualité d’image, le mode nocturne et l’ergonomie de 10 produits : voici nos choix.                                                        Les meilleures boîtes de rangement alimentaire  Comparatif « Wirecutter ». Pour une cuisine bien organisée, nous avons testé les meilleures boîtes de stockage des produits d’épicerie, comme le sucre, la farine, les pâtes ou les lentilles. Ces aliments non périssables, achetés en vrac par exemple, gagnent à être stockés dans des contenants empilables en plastique durable, hermétiques, et favorisant la conservation. Nous avons testé des modèles de Rubbermaid, Oxo, Cambro, Oggi et autres, voici nos préférés.                                                        Les meilleurs stylos 3D  Comparatif « Wirecutter ». Les stylos 3D rendent l’impression 3D plus ludique, plus nomade et moins coûteuse. Nous avons testé une dizaine de modèles destinés à tous les niveaux, des professionnels aux débutants en passant par les enfants, issus des catalogues de 3Doodler, 3Dsimo et Mynt3D. Voici nos choix.                                                        6 idées cadeau de 20 à 100 euros pour les amoureux de cuisine  Ces ustensiles particulièrement efficaces remplaceront avantageusement les couteaux, râpes, balances, fouets et presse-purées qui équipent la plupart des cuisines. Tous les outils que nous conseillons ici ont remporté nos rigoureux guides d’achat Wirecutter.                         Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/05/10/l-idee-que-poutine-puisse-utiliser-l-arme-nucleaire-m-obsede-je-me-pose-toujours-la-meme-question-pourquoi-n-a-t-il-toujours-pas-ete-elimine_6125533_4500055.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019id\u00e9e que Poutine puisse utiliser l\u2019arme nucl\u00e9aire m\u2019obs\u00e8de\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-10T19:00:16+02:00","datePublished":"2022-05-10T19:00:16+02:00","dateModified":"2022-05-11T08:59:40+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Guerre en Ukraine"],"keywords":["M le mag","Actu","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Olga et Sasha ont suivi l\u2019\u00e9vacuation de l\u2019\u00adaci\u00e9rie d\u2019Azovstal \u00e0 Marioupol. Elles se sont inqui\u00e9t\u00e9es de la r\u00e9action russe \u00e0 l\u2019approche du 9-Mai, jour de la comm\u00e9moration de la victoire des troupes sovi\u00e9tiques sur l\u2019Allemagne nazie. Pour la onzi\u00e8me semaine, les s\u0153urs ukrainiennes racontent leur quotidien.","author":[{"@type":"Person","name":"Elisa Mignot"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/29/178/56/1063/532/1342/671/60/0/1095c40_181461-3266929.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/11/20-15">
<filnamedate="20220511"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220511"><AAMMJJHH="2022051120">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ L’association Juristes pour l’enfance a déposé cinq plaintes contre X auprès de différents tribunaux, estimant que ces accouchements constituent une manière de contourner l’interdiction de la gestation pour autrui (GPA).
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤       Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Suis-moi, je te fuis », « Un visa pour la liberté », « L’Eté nucléaire », « Duke »… Les films à voir             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Pierre Jouvet, nouvelle figure du PS                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                         International       Guerre en Ukraine             GPA : des mères porteuses ukrainiennes accouchent en France, une association saisit la justice      L’association Juristes pour l’enfance a déposé cinq plaintes contre X auprès de différents tribunaux, estimant que ces accouchements constituent une manière de contourner l’interdiction de la gestation pour autrui (GPA).       Le Monde avec AFP     Publié hier à 18h44, mis à jour à 11h10    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        C’est l’une des réalités de la guerre en Ukraine. Celle des mères porteuses venues accoucher à l’étranger, notamment en France. Dénonçant l’accouchement sous X de mères porteuses ukrainiennes, l’association Juristes pour l’enfance a déposé cinq plaintes contre X auprès de différents tribunaux français. L’association estime que ces accouchements constituent une manière de contourner l’interdiction de la gestation pour autrui (GPA).            Depuis 2015 et la fermeture progressive de la GPA aux étrangers en Thaïlande et en Inde, l’Ukraine est devenue une destination privilégiée pour cette pratique, interdite en France. Conséquence directe du conflit en Ukraine, de nombreux citoyens étrangers ayant recours à la maternité de substitution – entre 2 000 et 4 000 enfants naîtraient chaque année dans ce cadre dans le pays, selon des estimations imprécises – se retrouvent aujourd’hui dans l’impossibilité de rejoindre leur nouveau-né.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le désarroi des couples qui recourent à la GPA en Ukraine : « S’il faut aller récupérer notre enfant là-bas, nous le ferons »                   Pour l’association Juristes pour l’enfance, opposée à la GPA, la guerre en Ukraine sert de « prétexte » pour permettre l’accouchement en France de mères porteuses ukrainiennes ayant passé un contrat de GPA avec des couples français. Elle a porté plainte auprès du procureur de la République à Aix-en-Provence, Amiens, La Roche-sur-Yon, Lyon et Saintes pour « provocation à l’abandon d’enfant », après avoir pris connaissance, via la presse, de cinq cas.            « Une opération de communication assez indécente »            En Charente-Maritime, sur la base d’un signalement de l’aide sociale à l’enfance du département, le parquet de Saintes a ouvert, mardi 10 mai, une enquête préliminaire pour « provocation à l’abandon d’enfant », « entremise entre un couple et une personne acceptant de porter l’enfant » et « substitution volontaire, simulation ou dissimulation ayant entraîné une atteinte à l’état civil d’un enfant », a annoncé le procureur de la République, Benjamin Alla, dans un communiqué, qui a, par ailleurs, confirmé avoir reçu une plainte de Juristes pour l’enfance. Selon une source proche du dossier, au moins une autre enquête a été ouverte en France.            Pour les couples qui ont signé un contrat de GPA avec une mère porteuse ukrainienne arrivée en France en raison de la guerre, « il est prévu que la mère accouche faussement sous X, que le père fasse une reconnaissance prénatale et que son ou sa conjointe dépose une requête en adoption plénière de l’enfant du conjoint », décrit l’association dans les plaintes, consultées par l’Agence France-Presse (AFP).            « Nous espérons contribuer à ce que la justice se saisisse de ces affaires, que des enquêtes soient ouvertes, que des poursuites soient menées. Ces faits sont constitutifs d’un délit pénal », a déclaré à l’AFP la directrice juridique de Juristes pour l’enfance, Aude Mirkovic. Elle souhaite ainsi « contribuer à mettre fin à l’impunité en France » dans les affaires de GPA.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Des mères porteuses ukrainiennes prises au piège de la guerre                   « C’est la situation de guerre en Ukraine qui a amené ces couples à prendre cette décision » exceptionnelle de faire venir et accoucher la mère porteuse en France, a expliqué à l’AFP Me Clélia Richard, avocate de cinq couples concernés. « Il n’y a pas de volonté d’importer la GPA. » Elle a qualifié les plaintes de Juristes pour l’enfance d’« opération de communication assez indécente ». « Ces plaintes sont vouées à l’échec techniquement. Pour déposer plainte, il faut être une victime directe », ce qui n’est pas le cas de l’association, a-t-elle rappelé.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 12 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La peau de l’URSS  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/10/gpa-des-meres-porteuses-ukrainiennes-accouchent-en-france-une-association-saisie-la-justice_6125530_3210.html"},"headline":"GPA\u00a0: des m\u00e8res porteuses ukrainiennes accouchent en France, une association saisit la justice","dateCreated":"2022-05-10T18:44:01+02:00","datePublished":"2022-05-10T18:44:01+02:00","dateModified":"2022-05-11T11:10:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"L\u2019association Juristes pour l\u2019enfance a d\u00e9pos\u00e9 cinq plaintes contre X aupr\u00e8s de diff\u00e9rents tribunaux, estimant que ces accouchements constituent une mani\u00e8re de contourner l\u2019interdiction de la gestation pour autrui (GPA).","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/04/25/117/0/4963/2477/1342/671/60/0/4053236_uL4IhBk32NcrkXdMYcvRD9oG.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/11/20-16">
<filnamedate="20220511"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220511"><AAMMJJHH="2022051120">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ L’Autorité européenne de sécurité des aliments et l’Agence européenne des produits chimiques disent avoir reçu un « nombre sans précédent d’observations » sur le rapport préliminaire d’évaluation sanitaire et environnementale de l’herbicide.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤       Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Suis-moi, je te fuis », « Un visa pour la liberté », « L’Eté nucléaire », « Duke »… Les films à voir             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Pierre Jouvet, nouvelle figure du PS                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                      Planète       Glyphosate             Glyphosate : l’expertise européenne nécessaire à la réautorisation reportée à 2023      L’Autorité européenne de sécurité des aliments et l’Agence européenne des produits chimiques disent avoir reçu un « nombre sans précédent d’observations » sur le rapport préliminaire d’évaluation sanitaire et environnementale de l’herbicide.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 18h43, mis à jour à 10h39    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Un agriculteur français pulvérise l’herbicide glyphosate Roundup 20 fabriqué par le géant agrochimique Monsanto, à Piace, dans le nord-ouest de la France, le 23 avril 2021.  JEAN-FRANÇOIS MONIER / AFP                 C’est une « mise à jour du calendrier d’évaluation » qui inquiète. L’Autorité européenne de sécurité des aliments (EFSA) et l’Agence européenne des produits chimiques (ECHA) ont annoncé, mardi 10 mai, dans un communiqué commun le report à juillet 2023 des conclusions du processus d’expertise européen sur les effets du glyphosate. Elles étaient initialement attendues au « second semestre 2022 ».            Bruxelles s’est dite « profondément inquiète » de ce report. Les résultats de l’expertise engagée depuis plusieurs années doit en effet servir de base à la décision de prolonger ou non au-delà l’autorisation dans l’UE de cet herbicide controversé, qui court actuellement jusqu’à la mi-décembre.            L’Autorité européenne de sécurité des aliments (EFSA) et l’Agence européenne des produits chimiques (ECHA) ont écrit « avoir dû réviser le calendrier des étapes restantes du processus de réévaluation » du glyphosate, en raison du « nombre sans précédent d’observations » reçues par les deux agences réglementaires, notamment de la part d’experts des Etats membres.            Afin de « prendre en considération » ces centaines de contributions, les deux agences repoussent les conclusions de l’EFSA sur « tous les risques possibles de l’exposition au glyphosate pour les animaux, les humains et l’environnement ».            Autorisation valable jusqu’au 15 décembre            Cette évaluation est indispensable à la Commission européenne pour décider de la prolongation ou non de l’autorisation délivrée à l’herbicide dans l’UE. L’autorisation actuelle, étendue en 2017 pour cinq ans, expire le 15 décembre 2022, mais elle sera automatiquement prolongée jusqu’à la fin du processus d’évaluation, à moins qu’un risque particulier ne soit identifié entretemps.            « Je suis profondément préoccupée par le retard de l’évaluation du glyphosate, tout en prenant note du grand intérêt suscité par le processus d’évaluation », a commenté la commissaire à la santé Stella Kyriakides. « J’ai demandé aux agences de faire tout leur possible pour achever leurs travaux dans les meilleurs délais [mais] il est extrêmement important que toutes les nouvelles preuves soient soigneusement examinées et prises en compte », a-t-elle insisté, rappelant que « les pesticides dont l’innocuité n’a pas été démontrée sont interdits » dans l’UE.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Glyphosate : l’expertise européenne a exclu de son analyse l’essentiel de la littérature scientifique                   Dans un premier temps, à la fin de mai ou au début de juin, selon le nouveau calendrier, l’ECHA devrait publier sa classification des effets du glyphosate pour la santé humaine, déterminant notamment si l’herbicide doit être considéré comme cancérogène, mutagène, toxique pour la reproduction et/ou perturbateur endocrinien.              Ce rapport de l’ECHA pourrait conduire la Commission européenne à décider, bien avant l’échéance de la mi-décembre, de ne pas reconduire l’autorisation du glyphosate, par exemple s’il est reconnu cancérogène avéré, ou probable. Dans le cas contraire, la réglementation oblige Bruxelles à prolonger l’utilisation jusqu’au terme du processus d’évaluation.            Le Groupe d’évaluation du glyphosate, composé de quatre Etats membres rapporteurs (France, Hongrie, Pays-Bas et Suède), doit rendre d’ici « fin septembre » à l’EFSA un avis actualisé, avant une série de consultations et les conclusions du régulateur.            La France s’est donné pour objectif de sortir de l’essentiel des utilisations de ce désherbant classé comme « cancérogène probable » par le Centre international de recherche sur le cancer (CIRC) en 2021, avant d’en interdir totalement l’usage en 2023. Des organisations agricoles s’y opposent, évoquant l’absence de produit de remplacement.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Glyphosate : une expertise indépendante de l’évaluation européenne en cours réclamée                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 12 mai   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/05/10/glyphosate-une-etude-attendue-par-l-ue-pour-prolonger-ou-non-son-usage-reportee-d-un-an_6125529_3244.html"},"headline":"Glyphosate\u00a0: l\u2019expertise europ\u00e9enne n\u00e9cessaire \u00e0\u00a0la\u00a0r\u00e9autorisation report\u00e9e \u00e0\u00a02023","dateCreated":"2022-05-10T18:43:21+02:00","datePublished":"2022-05-10T18:43:21+02:00","dateModified":"2022-05-11T10:39:34+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Glyphosate"],"keywords":["International","Europe","Union europ\u00e9enne","Glyphosate","Plan\u00e8te"],"description":"L\u2019Autorit\u00e9 europ\u00e9enne de s\u00e9curit\u00e9 des aliments et l\u2019Agence europ\u00e9enne des produits chimiques disent avoir re\u00e7u un \u00ab\u00a0nombre sans pr\u00e9c\u00e9dent d\u2019observations\u00a0\u00bb sur le rapport pr\u00e9liminaire d\u2019\u00e9valuation sanitaire et environnementale de l\u2019herbicide.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/408/0/4928/2464/1342/671/60/0/4989337_1647008697404-000-98m34p.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Glyphosate","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/glyphosate/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/11/20-17">
<filnamedate="20220511"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220511"><AAMMJJHH="2022051120">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ Dans une tribune, une quarantaine de personnalités se démarquent de la sympathie que suscite dans leurs pays d’origine l’aventurisme militaire de Vladimir Poutine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤       Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Suis-moi, je te fuis », « Un visa pour la liberté », « L’Eté nucléaire », « Duke »… Les films à voir             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Pierre Jouvet, nouvelle figure du PS                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Le Monde Afrique        Débats         « Nous, citoyens du Maghreb ou issus de sa diaspora, appelons à l’arrêt immédiat de la guerre en Ukraine »   Tribune        Collectif        Dans une tribune, une quarantaine de personnalités se démarquent de la sympathie que suscite dans leurs pays d’origine l’aventurisme militaire de Vladimir Poutine.   Publié hier à 18h00, mis à jour hier à 18h00    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                     Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                           Marioupol, en Ukraine, le 9 mai 2022. La ville a été été quasiment conquise par les Russes.  STRINGER / AFP               Tribune. Depuis le 24 février, l’oligarchie militaro-industrielle du régime de Vladimir Poutine s’est lancée dans une nouvelle aventure meurtrière contre le peuple ukrainien, après celles de l’invasion de la Tchétchénie, de la Géorgie, et après les massacres commis contre le peuple syrien en soutien à Bachar al-Assad. Actuellement, plus de 4,5 millions d’Ukrainiens ont été obligés de fuir leur pays. Des milliers d’hommes, de femmes et d’enfants ont péri sous les bombes russes. Des villes et des villages ont été entièrement dévastés. Ces crimes, commis au nom d’un nationalisme russe meurtrier, sont des crimes contre l’humanité.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Tunisie, la guerre en Ukraine nourrit la spirale de la spéculation et de l’inflation                 Nous dénonçons cette agression contre l’Ukraine car nous sommes fidèles à des principes aussi fondamentaux que ceux de l’expression démocratique et de la liberté des peuples à disposer d’eux-mêmes. A notre grand regret, une frange significative des opinions publiques de nos pays semble témoigner une certaine compréhension à l’égard de l’aventure militariste de Vladimir Poutine, promu champion de la lutte contre les Américains et les Occidentaux. En quoi les Ukrainiens devraient-ils payer pour les crimes des interventions américaines et occidentales en Irak ou en Libye ? L’impérialisme des uns ne saurait justifier l’impérialisme des autres. Nous restons fidèles à nos principes, quelles que soient l’identité de l’agresseur et celle de la victime.          Une invasion criminelle          La folie meurtrière qui se déchaîne en Ukraine renoue avec la barbarie des crimes de guerre du gouvernement américain depuis la guerre du Vietnam jusqu’à nos jours, des gouvernements d’apartheid israéliens qui bafouent depuis plus de soixante-dix ans les droits légitimes du peuple palestinien, du régime wahhabite saoudien qui massacre les populations yéménites avec de l’armement fourni notamment par la France. Nous ne sommes pas dupes de ces mêmes gouvernements qui, aujourd’hui, se transforment en colombes donneuses de leçons de paix. Nous refusons le « deux poids, deux mesures » qui consisterait à oublier, à la faveur du drame en cours en Ukraine, d’autres théâtres de guerre et foyers d’injustice.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : l’Egypte confrontée à la flambée des prix du blé                 Face à cette situation porteuse de graves dangers pour la paix et la sécurité du monde, il est plus que jamais nécessaire pour nous – associations, militants et citoyens résidant au Maghreb ou issus de sa diaspora – de nous mobiliser pour soutenir la résistance courageuse du peuple ukrainien face à l’invasion criminelle de son territoire. Il nous faut soutenir toutes les victimes (réfugiés, déplacés) des guerres en cours, sans distinction d’origine. Nous saluons l’élan de solidarité de l’Europe envers les réfugiés ukrainiens, mais nous exigeons dans le même temps l’application des mêmes mesures d’accueil et de solidarité à tous les réfugiés d’où qu’ils viennent.        Il vous reste 50.78% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/05/10/nous-citoyens-du-maghreb-ou-issus-de-sa-diaspora-appelons-a-l-arret-immediat-de-la-guerre-en-ukraine_6125526_3212.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Nous, citoyens du Maghreb ou issus de sa diaspora, appelons \u00e0 l\u2019arr\u00eat imm\u00e9diat de la guerre en Ukraine\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-10T18:00:09+02:00","datePublished":"2022-05-10T18:00:09+02:00","dateModified":"2022-05-10T18:00:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","D\u00e9bats"],"keywords":["Diaspora","Egypte","Tunisie","Alg\u00e9rie","Maroc","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Le Monde Afrique","D\u00e9bats","Tribunes","D\u00e9bats"],"description":"Dans une tribune, une quarantaine de personnalit\u00e9s se d\u00e9marquent de la sympathie que suscite dans leurs pays d\u2019origine l\u2019aventurisme militaire de Vladimir Poutine.","author":[{"@type":"Person","name":"Collectif"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/188/0/6000/3000/1342/671/60/0/87c41ad_1652173553404-000-329t2b8.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-debats/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/11/20-18">
<filnamedate="20220511"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220511"><AAMMJJHH="2022051120">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ Les principales puissances occidentales ont dénoncé cette opération qui visait initialement l’armée ukrainienne, mais qui a touché de nombreuses entreprises et particuliers au début de l’invasion russe.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤       Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Suis-moi, je te fuis », « Un visa pour la liberté », « L’Eté nucléaire », « Duke »… Les films à voir             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Pierre Jouvet, nouvelle figure du PS                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                          Pixels        Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : la Russie accusée d’être derrière la cyberattaque ayant visé le réseau du satellite KA-SAT      Les principales puissances occidentales ont dénoncé cette opération qui visait initialement l’armée ukrainienne, mais qui a touché de nombreuses entreprises et particuliers au début de l’invasion russe.          Par Martin Untersinger         Publié hier à 16h55, mis à jour hier à 21h03    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       L’Ukraine vue de la Station spatiale internationale (ISS), en avril 2020.  JSC GATEWAY TO ASTRONAUT PHOTOGRAPHY OF EARTH                 L’Union européenne (UE), les Etats-Unis et plusieurs autres pays occidentaux ont accusé, mardi 10 mai, la Russie d’être derrière la cyberattaque qui a temporairement paralysé une partie du réseau satellitaire de l’entreprise Viasat dans les premières heures de l’invasion de l’Ukraine par le Kremlin. Dans une déclaration qui engage l’ensemble de ses Etats membres, l’UE « condamne fermement » cette opération, conduite selon elle par « la Fédération de Russie ».                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : les Etats-Unis s’apprêtent à débloquer 40 milliards de dollars supplémentaires pour l’Ukraine                   Les autorités britanniques ont fait de même, le Centre national de cybersécurité estimant qu’il est « quasi certain » que la Russie soit derrière la cyberattaque. Les Etats-Unis, par la voix du secrétaire d’Etat, Antony Blinken, ainsi que les gouvernements canadien et australien, leur ont emboîté le pas.            « Cette cyberattaque a eu un impact important, causant des pannes et des perturbations de communication à plusieurs entreprises, organismes publics et utilisateurs en Ukraine ainsi que dans plusieurs Etats membres. Cette cyberattaque inacceptable est un nouvel exemple des activités irresponsables que mène la Russie dans le cyberespace et une composante essentielle de son invasion illégale et injustifiée de l’Ukraine », a dénoncé l’UE dans sa déclaration « Il s’agit d’une preuve claire et évidente d’une attaque malveillante et délibérée de la Russie qui a eu des conséquences importantes sur des personnes et des entreprises ordinaires en Ukraine et à travers l’Europe », a pour sa part déclaré la ministre des affaires étrangères britannique, Liz Truss.                              Lire aussi   Guerre en Ukraine : les utilisateurs du réseau satellitaire Viasat victimes d’une cyberattaque                   Une attaque qui s’est étendue bien au-delà de l’Ukraine            Le 24 février, alors que les chars russes se lançaient à l’assaut de Kiev, le réseau du satellite KA-SAT, géré par l’entreprise américaine Viasat, connaissait d’importantes perturbations, occasionnées par une attaque informatique. Cette dernière visait initialement l’armée ukrainienne, utilisatrice du réseau KA-SAT pour certains de ses échanges. Cette attaque a occasionné « une énorme perte de communication », avait reconnu un responsable ukrainien quelques semaines après les événements.                              Lire aussi   L’Ukraine reconnaît « une énorme perte de communication » après la cyberattaque contre le satellite KA-SAT                   Mais les effets de cette offensive se sont ressentis bien au-delà des frontières ukrainiennes, touchant des entreprises et des particuliers dans toute l’Europe. Une ferme d’éoliennes en Allemagne a notamment été déconnectée du lien satellite qui en permettait le pilotage. En France, des centaines d’abonnés à Internet par satellite ont vu leur connexion brutalement interrompue.              Compte tenu de la cible initiale et du moment de son déclenchement, peu doutaient de l’identité des responsables de cette cyberattaque. Ce front commun de l’Europe – et plus largement de l’Occident – est cependant notable, car il s’oppose à un acte de guerre mené par la Russie qui a également touché des pays tiers, y compris des membres de l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN). C’est la première fois que l’UE décide, au nom de tous ses Etats membres, d’attribuer la responsabilité d’une cyberattaque, signe de l’importance donnée à l’événement par les autorités européennes.            Des Pays-Bas à l’Estonie, en passant par l’Allemagne ou la République tchèque, de nombreux pays européens ont, par le biais de leurs ministères des affaires étrangères, relayé la dénonciation de la cyberattaque par l’UE. La France, qui n’a pour l’heure jamais formellement attribué une cyberattaque à un pays, a également rejoint le concert de ses alliés par la voix du directeur général de l’Agence nationale de la sécurité des systèmes d’information, Guillaume Poupard, sur son compte LinkedIn.            Les pays occidentaux ont pris très au sérieux cette attaque. Selon l’agence Reuters, la puissante National Security Agency, organisme qui dépend du département de la défense américain, a notamment contribué à l’enquête visant à en identifier les responsables. Selon Victor Zhora, directeur adjoint de l’agence de cybersécurité ukrainienne, « de nouveaux faits » ont été découverts récemment, faisant progresser les recherches.                 Martin Untersinger           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                                  Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac  Un adaptateur USB-C permet de brancher clavier, souris, écran, et bien d’autres accessoires à un ordinateur portable. Pour certains Mac et PC, ce hub sert aussi d’alimentation électrique. Les hubs (ou docks) n’offrant pas tous les mêmes branchements ni les mêmes performances, nous avons testé quinze modèles d’Amazon Basics à Tecnoware en passant par Dell, PNY, Novoo et autres. Voici nos choix.                                                        Apple coupe le son de l’iPod  Le baladeur numérique qui a révolutionné l’industrie musicale au début des années 2000 ne sera plus produit, mais restera disponible dans les points de vente de la marque jusqu’à épuisement des stocks.                                                        Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2021  Les appareils photo instantanés capturent des clichés argentiques aux couleurs nostalgiques, qui apparaissent en quelques minutes, comme par magie, sur un petit tirage papier. Polaroid, l’inventeur de cette technologie, est concurrencé par les nombreux appareils de marque Fujifilm ainsi que Lomo. Nous avons sélectionné huit modèles pour les tester en profondeur : voici les 3 meilleurs.                                                        Les meilleures coques pour iPhone  Comparatif « Wirecutter ». Vous cherchez une coque pour la protection de votre iPhone 11, 12, X, SE, mini, Pro ou 7 Plus ? Contre les rayures et les chocs, il existe de nombreux étuis chez Apple, Mujjo, Smartish, Spigen, Speck… Du plastique transparent au cuir, en passant par les protections à toute épreuve, nous avons sélectionné les meilleurs modèles.                                                Édition du jour Daté du jeudi 12 mai   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Apple coupe le son de l’iPod          Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2021                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/05/10/guerre-en-ukraine-la-russie-accusee-d-etre-derriere-la-cyberattaque-ayant-vise-le-reseau-du-satellite-ka-sat_6125513_4408996.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie accus\u00e9e d\u2019\u00eatre derri\u00e8re la cyberattaque ayant vis\u00e9 le r\u00e9seau du satellite KA-SAT","dateCreated":"2022-05-10T16:55:16+02:00","datePublished":"2022-05-10T16:55:16+02:00","dateModified":"2022-05-10T21:03:41+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Pixels","Vie en ligne","S\u00e9curit\u00e9 informatique","Cyberespionnage"],"description":"Les principales puissances occidentales ont d\u00e9nonc\u00e9 cette op\u00e9ration qui visait initialement l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, mais qui a touch\u00e9 de nombreuses entreprises et particuliers au d\u00e9but de l\u2019invasion russe.","author":[{"@type":"Person","name":"Martin Untersinger"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/88/0/2048/1024/1342/671/60/0/a5da3b0_1652191879640-iss062-e-148043-view-of-ukraine.jpeg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/11/20-19">
<filnamedate="20220511"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220511"><AAMMJJHH="2022051120">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Le programme définitif de la Nouvelle Union populaire, écologique et sociale, née de l’alliance de la gauche en vue des législatives, n’est pas encore détaillé, mais LFI revendique une stratégie de « désobéissance » à certaines dispositions des traités européens pour rester dans l’UE sans en subir les blocages.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤                                         Les Décodeurs        Nupes             Qu’impliquerait la « désobéissance » aux règles européennes promue par la Nupes ?      Le programme définitif de la Nouvelle Union populaire, écologique et sociale n’est pas encore détaillé, mais LFI revendique une stratégie de « désobéissance » à certaines dispositions des traités européens.          Par Gary Dagorn         Publié hier à 15h50, mis à jour à 11h53    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        La Nouvelle Union populaire, écologique et sociale (Nupes), née des accords entre les quatre grandes formations de la gauche française (La France insoumise, LFI ; Europe Ecologie-Les Verts, EELV ; le Parti communiste français, PCF ; le Parti socialiste, PS) pour les législatives, entend rompre avec les politiques économiques libérales menées par Emmanuel Macron, même en sachant que le cadre légal européen ne l’y autorisera pas entièrement. Le programme de LFI, sur lequel se sont appuyées les négociations, prévoit de passer outre certaines dispositions des traités de l’Union européenne (UE) s’ils sont « moins bien-disants » que le droit national, afin de mener des politiques sociales et écologiques plus ambitieuses.            La hiérarchie des normes en droit français établit, pourtant, clairement le fait que le droit européen, à l’instar des traités et conventions internationales, s’impose au droit français courant (lois, décrets, ordonnances, etc.). La volonté affichée de « désobéir » aux règles européennes pose beaucoup de questions, tant juridiques que politiques.            Quels points du programme de la Nupes pourraient être contraires au droit européen ?            Le programme définitif de la Nupes n’est pas encore détaillé, mais La France insoumise revendique une stratégie de « désobéissance » qui permettrait de rester dans l’UE sans en subir les blocages. Le programme présidentiel de 2022 détaillait plusieurs points des textes européens qui pourraient entrer en confrontation avec la politique souhaitée par l’alliance des partis de gauche, parmi lesquels :            l’interdiction faites aux membres de l’UE de favoriser des entreprises sur des critères géographiques (dans le but de réduire l’empreinte carbone) ;l’interdiction de baisser la TVA à moins de 5 % sur les produits de première nécessité ;l’interdiction de constituer des monopoles publics d’Etat sur certains biens ou services (fret, barrages, etc.) ;l’obligation de contenir le déficit annuel sous les 3 % du budget.            Ainsi, il est défendu actuellement d’insérer des critères géographiques dans l’appel d’offres de marchés publics, afin de défendre l’égal accès de toutes les entreprises de l’Union, en vertu du principe de non-discrimination.            La Nupes n’est, cependant, pas la seule à assumer une forme de résistance aux règles européennes. Interrogé en 2012 sur la difficulté juridique de favoriser des produits locaux dans les cantines scolaires, François Bayrou avait alors proposé de répondre « zut » à la Commission européenne.            Quels Etats ont déjà désobéi aux traités ?            Comme tous les Etats membres en infraction avec le droit européen, la France risque des sanctions financières si elle ne respecte pas ses engagements. Cela arrive très régulièrement, puisque la totalité des Etats membres commettent des infractions chaque année, qui peuvent être : une adoption de lois contraires au droit de l’UE, des atteintes à l’indépendance des contre-pouvoirs ; un refus, un retard ou une mauvaise transposition du droit de l’UE dans le droit national, ou encore une inaction politique contraire à l’intérêt général. La Commission européenne en a relevé 903 pour l’année 2020, un chiffre en baisse par rapport aux années précédentes.             


#d_graph_1652093792{
	height:450px;
}
 




Plus de 900 infractions au droit européen relevées en 2020
Procédures engagées par la Commission européenne chaque année pour des infractions au droit de l'UE.

Source : Commission européenne




require(['//s1.lemde.fr/assets-redaction/js/grumpycharts/highcharts-6-1-1.js'], function() {
	Highcharts.setOptions({
		lang: {
			decimalPoint: ',',
			thousandsSep: ' ',
			months: ['janvier', 'février', 'mars', 'avril', 'mai', 'juin', 'juillet', 'août', 'septembre', 'octobre', 'novembre', 'décembre'],
			shortMonths: [ 'jan.' , 'fév.' , 'mars' , 'avr.' , 'mai' , 'juin' , 'juil.' , 'août' , 'sept.' , 'oct.' , 'nov.' , 'déc.'],
			weekdays: ['Dimanche', 'Lundi', 'Mardi', 'Mercredi', 'Jeudi', 'Vendredi', 'Samedi'],
			noData: 'Pas de données à afficher',
			numericSymbols: [null, 'M', 'G', 'T', 'P', 'E']
		}
	});
	var chart = new Highcharts.Chart( {
  "title": {
    "text": " ",
    "style": {
      "color": "transparent"
    }
  },
  "chart": {
    "type": "column",
    "description": "",
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,0)",
    "borderRadius": 0,
    "alignTicks": false,
    "spacingTop": 20,
    "spacingBottom": 10,
    "spacingLeft": 10,
    "spacingRight": 10,
    "style": {
      "fontFamily": "Marr Sans,Helvetica,Arial!important",
      "fontSize": "13px"
    },
    "renderTo": "d_graph_1652093792"
  },
  "plotOptions": {
    "series": {
      "stacking": "",
      "marker": {
        "fillColor": "#FFF",
        "enabled": true,
        "radius": 3,
        "symbol": "circle",
        "lineWidth": 2,
        "lineColor": null,
        "states": {
          "hover": {
            "lineWidth": 2,
            "lineWidthPlus": 0,
            "radiusPlus": 1
          }
        }
      },
      "dataLabels": {
        "style": {
          "textOutline": "0.25px contrast",
          "fontSize": "12px",
          "zIndex": "-1",
          "letterSpacing": "0.25"
        },
        "useHTML": true
      },
      "connectNulls": true,
      "fillOpacity": 0.2,
      "states": {
        "hover": {
          "enabled": true,
          "lineWidth": 0,
          "lineWidthPlus": 0
        }
      }
    },
    "colorByPoint": true,
    "column": {
      "animation": {
        "duration": 0
      }
    }
  },
  "yAxis": [
    {
      "title": {
        "text": ""
      },
      "labels": {
        "format": "{value:,.0f}",
        "space": true,
        "y": -3,
        "x": 5,
        "align": "left",
        "useHTML": true,
        "zIndex": -1,
        "step": 1,
        "style": {
          "color": "#2A303",
          "whiteSpace": "nowrap",
          "fontSize": "12px",
          "align": "right"
        },
        "formatter": 
    function () {
        let val_tick = this.value;
        if (this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.space == true)
            val_tick = val_tick.toString().replace(/\B(?=(\d{3})+(?!\d))/g, " ").replace(".", ",") + this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.format.replace("{value:,.0f}", " ").replace("{value}", " ");
        if (this.axis.paddedTicks.indexOf(this.value) % 2 != 0)
            return val_tick
    }

      },
      "min": null,
      "startOnTick": true,
      "max": null,
      "endOnTick": true,
      "type": "linear",
      "reversed": "",
      "plotLines": [
        {
          "value": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "x": 5,
            "style": {
              "color": "#ccc"
            }
          },
          "color": "#ccc",
          "width": "",
          "zIndex": 5
        }
      ],
      "plotBands": [
        {
          "from": "",
          "to": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "verticalAlign": "top",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "textAlign": "",
            "x": "",
            "y": -5
          },
          "color": null,
          "zIndex": -1
        }
      ],
      "offset": 50,
      "tickLength": 50,
      "tickWidth": 1,
      "tickPosition": "inside",
      "opposite": false,
      "id": "0",
      "alignTicks": true,
      "showFirstLabel": true,
      "lineWidth": 0,
      "gridZIndex": -1
    }
  ],
  "xAxis": {
    "title": {
      "text": ""
    },
    "labels": {
      "format": "{value}",
      "step": "",
      "formatdt": "%Y",
      "space": false,
      "useHTML": true,
      "zIndex": -1,
      "padding": 30,
      "autoRotation": [
        0,
        -40,
        -60,
        -80
      ],
      "style": {
        "color": "#2A303",
        "fontSize": "12px"
      }
    },
    "type": "linear",
    "plotLines": [
      {
        "value": "",
        "label": {
          "text": "",
          "textAlign": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "x": 5,
          "y": 12,
          "style": {
            "color": "#ccc"
          }
        },
        "color": "#ccc",
        "width": "",
        "zIndex": 5
      }
    ],
    "plotBands": [
      {
        "from": "",
        "to": "",
        "label": {
          "text": "",
          "align": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "textAlign": "",
          "x": "",
          "y": 10,
          "zIndex": -1
        },
        "color": null,
        "zIndex": -10
      }
    ],
    "categories": [
      "1983",
      "1984",
      "1985",
      "1986",
      "1987",
      "1988",
      "1989",
      "1990",
      "1991",
      "1992",
      "1993",
      "1994",
      "1995",
      "1996",
      "1997",
      "1998",
      "1999",
      "2000",
      "2001",
      "2002",
      "2003",
      "2004",
      "2005",
      "2006",
      "2007",
      "2008",
      "2009",
      "2010",
      "2011",
      "2012",
      "2013",
      "2014",
      "2015",
      "2016",
      "2017",
      "2018",
      "2019",
      "2020"
    ],
    "lineColor": "#2E3942",
    "tickLength": 7,
    "lineWidth": 1
  },
  "tooltip": {
    "valuePrefix": "",
    "valueSuffix": "",
    "valueDecimals": "",
    "xDateFormat": "",
    "style": {
      "color": "#16212c",
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,Arial!important",
      "opacity": 1
    },
    "shared": "",
    "title": "",
    "content": "",
    "annot": "",
    "useHTML": true,
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,1)",
    "borderColor": "#E2E4E9",
    "borderRadius": 0,
    "borderWidth": 1,
    "shadow": false,
    "hideDelay": 200,
{point.key}",
\u25cf {series.name} : {point.y}",
    "formatter":  function(tooltip) {


 str = tooltip.defaultFormatter.call(this, tooltip)
   var new_str = "";
   for (let i = 0; i        new_str += str[i];
" + new_str + (tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot === "undefined" ? "" : tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot) + "")
  }

  },
  "legend": {
    "enabled": "",
    "reversed": "",
    "layout": "horizontal",
    "verticalAlign": "top",
    "align": "left",
    "margin": 40,
    "y": -30,
    "x": 0,
    "itemStyle": {
      "fontSize": 13,
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,arial",
      "fontWeight": "normal",
      "color": "#2A303B"
    },
    "itemMarginBottom": 10
  },
  "series": [
    {
      "stack": "null",
      "name": "Proc\u00e9dures",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#02ace9",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": true
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          289.0,
          "",
          "pt0",
          true,
          false
        ],
        [
          454.0,
          "",
          "pt1",
          false,
          false
        ],
        [
          503.0,
          "",
          "pt2",
          false,
          false
        ],
        [
          516.0,
          "",
          "pt3",
          false,
          false
        ],
        [
          572.0,
          "",
          "pt4",
          false,
          false
        ],
        [
          569.0,
          "",
          "pt5",
          false,
          false
        ],
        [
          664.0,
          "",
          "pt6",
          false,
          false
        ],
        [
          960.0,
          "",
          "pt7",
          false,
          false
        ],
        [
          877.0,
          "",
          "pt8",
          false,
          false
        ],
        [
          1210.0,
          "",
          "pt9",
          false,
          false
        ],
        [
          1209.0,
          "",
          "pt10",
          false,
          false
        ],
        [
          974.0,
          "",
          "pt11",
          false,
          false
        ],
        [
          1016.0,
          "",
          "pt12",
          false,
          false
        ],
        [
          1669.0,
          "",
          "pt13",
          false,
          false
        ],
        [
          1900.0,
          "",
          "pt14",
          false,
          false
        ],
        [
          2979.0,
          "",
          "pt15",
          false,
          false
        ],
        [
          1713.0,
          "",
          "pt16",
          false,
          false
        ],
        [
          1773.0,
          "",
          "pt17",
          false,
          false
        ],
        [
          1669.0,
          "",
          "pt18",
          false,
          false
        ],
        [
          2356.0,
          "",
          "pt19",
          false,
          false
        ],
        [
          2709.0,
          "",
          "pt20",
          false,
          false
        ],
        [
          2993.0,
          "",
          "pt21",
          false,
          false
        ],
        [
          2653.0,
          "",
          "pt22",
          false,
          false
        ],
        [
          2518.0,
          "",
          "pt23",
          false,
          false
        ],
        [
          3400.0,
          "",
          "pt24",
          false,
          false
        ],
        [
          3400.0,
          "",
          "pt25",
          false,
          false
        ],
        [
          2900.0,
          "",
          "pt26",
          false,
          false
        ],
        [
          2100.0,
          "",
          "pt27",
          false,
          false
        ],
        [
          1775.0,
          "",
          "pt28",
          false,
          false
        ],
        [
          1343.0,
          "",
          "pt29",
          false,
          false
        ],
        [
          761.0,
          "",
          "pt30",
          false,
          false
        ],
        [
          893.0,
          "",
          "pt31",
          false,
          false
        ],
        [
          742.0,
          "",
          "pt32",
          false,
          false
        ],
        [
          986.0,
          "",
          "pt33",
          false,
          false
        ],
        [
          716.0,
          "",
          "pt34",
          false,
          false
        ],
        [
          644.0,
          "",
          "pt35",
          false,
          false
        ],
        [
          797.0,
          "",
          "pt36",
          false,
          false
        ],
        [
          903.0,
          "#004a9d",
          "pt37",
          true,
          true
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    }
  ],
  "accessibility": {
    "enabled": true
  },
  "exporting": {
    "enabled": false
  },
  "credits": {
    "enabled": false
  }
} );
});


            Ces chiffres ne disent pas tout, puisque les infractions ne sont pas toutes de la même gravité. Certaines sont simplement administratives, quand d’autres, politiques, sont plus graves, notamment lorsqu’elles touchent au socle de la démocratie, comme les atteintes à l’indépendance des institutions judiciaires commise par le gouvernement polonais.              Lorsqu’un pays commet une infraction au droit européen, la Commission engage une discussion sous forme de « riposte graduée » :            d’abord, elle envoie une lettre de mise en demeure exigeant de plus amples informations, et laisse quelques mois au gouvernement pour répondre de manière détaillée ;si la réponse n’est pas convaincante, la Commission demande formellement au dit gouvernement de se conformer au droit de l’Union et demande à être informée des mesures prises, dans un délai de quelques mois ;si le pays en question ne coopère toujours pas, la Commission saisit la Cour de justice de l’UE (CJUE), qui prend la suite de la Commission et peut condamner le pays en infraction à des amendes, qui sont retenues sur les aides versées par l’UE, jusqu’à ce qu’il se conforme au droit européen.            Toutes ces procédures mettent des mois, voire des années, à aboutir. Mais, in fine, l’Union européenne ne peut pas contraindre un pays qui n’est pas coopératif s’il parvient à s’acquitter des amendes. Elle peut seulement toucher ses membres au portefeuille.            Un gouvernement qui déciderait de passer outre les règles de l’UE aurait surtout des problèmes vis-à-vis de la justice administrative française. En effet, celle-ci a le pouvoir de modifier ou d’annuler les décrets, arrêtés et ordonnances prises par le gouvernement et les ministères lorsqu’elle est saisie, et peut rendre ses décisions bien plus rapidement que la CJUE. Il existe donc toujours un risque que la justice réaffirme la hiérarchie des normes, qui prévoit que le droit européen est supérieur au droit national. Mais elle ne peut le faire qu’au cas par cas lorsqu’elle est saisie par les citoyens. Dans les faits, le gouvernement conserve une grande latitude pour appliquer son programme.             

<article-nb="2022/05/11/20-20">
<filnamedate="20220511"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220511"><AAMMJJHH="2022051120">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ Ces articles, une quarantaine au total, ont rapidement été retirés du site d’information « Lenta », considéré comme loyal aux autorités. Le président russe y est notamment qualifié de « dictateur paranoïaque pitoyable ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤       Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Suis-moi, je te fuis », « Un visa pour la liberté », « L’Eté nucléaire », « Duke »… Les films à voir             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Pierre Jouvet, nouvelle figure du PS                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                         International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : des articles anti-Poutine brièvement diffusés sur un site d’information pro-Kremlin      Ces articles, une quarantaine au total, ont rapidement été retirés du site d’information « Lenta », considéré comme loyal aux autorités. Le président russe y est notamment qualifié de « dictateur paranoïaque pitoyable ».       Le Monde     Publié hier à 15h06, mis à jour hier à 19h12    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Les articles anti-Poutine ont rapidement été retirés du site « Lenta » mais restent accessibles grâce à un outil d’archivage Web.                 « Vladimir Poutine a menti sur les projets de la Russie en Ukraine » ;  « Le ministère de la défense a menti aux parents des soldats tués sur le croiseur Moskva » ; « L’élite russe en a assez du népotisme et de la flagornerie ». Voilà quelques exemples de titres d’articles publiés, lundi 9 mai, par deux journalistes russes sur le site d’information Lenta, considéré comme loyal au Kremlin. Ces articles, une quarantaine au total, ont rapidement été retirés du site mais restent accessibles grâce à un outil d’archivage Web.            Dans ces articles – publiés le jour de la commémoration de la victoire de l’Armée rouge sur l’Allemagne nazie lors de la seconde guerre mondiale –, le président russe, Vladimir Poutine, est notamment qualifié de « dictateur paranoïaque pitoyable ». Il est également accusé d’avoir déclenché « l’une des guerres les plus sanglantes du XXIe siècle ».                             Lire aussi :  « Novaïa Gazeta. Europe » raconte dix ans de répression en Russie contre les manifestations hostiles à Poutine                   Le quotidien britannique The Guardian a pu joindre l’un des deux journalistes à l’origine de ce rare acte de dissidence depuis le début de l’invasion russe, le 24 février. « Nous devions le faire aujourd’hui. Nous voulions rappeler à tous ce pour quoi nos grands-pères se sont réellement battus en ce beau Jour de la victoire : pour la paix », a déclaré Egor Polyakov, 30 ans, pour expliquer l’action qu’il a menée avec sa collègue Alexandra Miroshnikova.            Pour les cérémonies du 9-Mai, Vladimir Poutine a consacré la majeure partie de son discours à justifier l’attaque contre l’Ukraine, pays dont il n’a pas une seule fois prononcé le nom. « Une invasion de nos terres historiques, y compris de la Crimée, se préparait ouvertement. (…) La Russie a repoussé préventivement l’agression. (…) La Russie était face à une menace inacceptable », a-t-il déclaré. Le maître du Kremlin a aussi largement fait le parallèle entre les exploits des soldats soviétiques lors de la Grande Guerre patriotique de 1941-1945 et le conflit en Ukraine. « Aujourd’hui comme hier, vous vous battez pour notre peuple dans le Donbass, pour la sécurité de notre patrie, a-t-il lancé aux soldats déployés en Ukraine, pour qu’il n’y ait pas de place dans le monde pour les bourreaux et les nazis. »                             Lire aussi notre enquête :  Article réservé à nos abonnés  Le mythe russe de la Grande Guerre patriotique et ses manipulations                   Jusqu’à 15 ans de prison            « Des gens ordinaires meurent, des femmes et des enfants pacifiques meurent en Ukraine. Compte tenu de la rhétorique [déployée par Vladimir Poutine], cela ne va pas s’arrêter. Nous ne pouvions pas accepter cela plus longtemps. C’était la seule chose juste que nous pouvions faire », a encore affirmé Egor Polyakov, qui travaille comme journaliste économique.              Egor Polyakov et Alexandra Miroshnikova ont également publié sur le site une lettre ouverte adressée aux lecteurs : « N’ayez pas peur ! Ne restez pas silencieux ! Défendez-vous ! Vous n’êtes pas seuls, nous sommes nombreux ! L’avenir est à nous ! »            Basé à Moscou, Lenta revendique plus de 200 millions de visiteurs par mois. Le site est un rouage essentiel de la machine de propagande des autorités russes pour justifier l’« opération militaire spéciale » en Ukraine. Lenta appartient au groupe de médias Rambler, racheté en 2020 par Sberbank, la principale banque de Russie, propriété de l’Etat et soumise aux sanctions américaines et britanniques.            Début mars, la Russie a adopté plusieurs textes prévoyant de lourdes sanctions pénales, qui peuvent aller jusqu’à quinze ans de prison, en cas de diffusion d’« informations mensongères sur l’armée ». Les autorités russes ont déjà inculpé quarante-six personnes en vertu de ces lois, dont quatorze sont actuellement derrière les barreaux. Est aussi puni tout appel à sanctionner Moscou.              « Bien sûr, j’ai peur », a reconnu Egor Polyakov. « Je n’ai pas honte de l’admettre. Mais je savais ce que je faisais, quelles pourraient être les conséquences. »                             Lire aussi :  Ce que la journaliste Anna Politkovskaïa écrivait en 2004 :  « Poutine n’aime pas les êtres humains. Il nous considère comme un simple moyen »                   « Ne croyez pas la propagande »            En parallèle, Rutube, qui se veut un concurrent du géant américain YouTube, était inaccessible mardi matin, victime de « la plus grande cyberattaque de son histoire », a annoncé la compagnie dans un communiqué publié sur Telegram. Selon Rutube, le site est inaccessible depuis lundi. La plate-forme impute l’attaque aux mêmes hackeurs qui ont « attaqué constamment les sites des institutions publiques russes ces deux derniers mois ».            Lundi, les médias ukrainiens ont par ailleurs rapporté, photos à l’appui, un piratage des systèmes de diffusion des chaînes de télévision russes MTS, NTV-Plus, Rostelecom et Winx pour afficher le message « Le sang des milliers d’Ukrainiens et des centaines de leurs enfants tués est sur vos mains. La télévision et les autorités mentent. Non à la guerre ».              Le 14 mars, Marina Ovsiannikova, une employée de la chaîne publique Pervy Kanal (« première chaîne »), avait fait irruption en direct lors du journal télévisé le plus regardé de Russie avec une pancarte sur laquelle on pouvait lire « Non à la guerre. Ne croyez pas la propagande. On vous ment, ici ». Les images de ce geste ont fait le tour du monde, nombre d’internautes saluant un acte d’un « courage extraordinaire ».            Un tribunal de Moscou avait infligé, le 15 mars, une amende de 30 000 roubles (environ 250 euros) à Mme Ovsiannikova, reconnue coupable d’avoir commis une « infraction administrative ». Remise en liberté, elle risque encore des poursuites au pénal passibles de lourdes peines de prison. En effet, l’amende n’était pas directement liée à son action à l’antenne de Pervy Kanal, mais à une vidéo diffusée parallèlement sur Internet dans laquelle elle dénonçait l’entrée des troupes russes en Ukraine.                                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 12 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La peau de l’URSS  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/10/guerre-en-ukraine-des-articles-anti-poutine-brievement-diffuses-sur-un-site-d-information-pro-kremlin_6125505_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: des articles anti-Poutine bri\u00e8vement diffus\u00e9s sur un site d\u2019information pro-Kremlin","dateCreated":"2022-05-10T15:06:18+02:00","datePublished":"2022-05-10T15:06:18+02:00","dateModified":"2022-05-10T19:12:38+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Ces articles, une quarantaine au total, ont rapidement \u00e9t\u00e9 retir\u00e9s du site d\u2019information \u00ab\u00a0Lenta\u00a0\u00bb, consid\u00e9r\u00e9 comme loyal aux autorit\u00e9s. Le pr\u00e9sident russe y est notamment qualifi\u00e9 de \u00ab\u00a0dictateur parano\u00efaque pitoyable\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/0/0/908/454/1342/671/60/0/73c642f_1652185291319-capture.PNG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       
   
