<FILE-date="2022/05/11/20">

<article-nb="2022/05/11/20-1">
<filnamedate="20220511"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220511"><AAMMJJHH="2022051120">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Devant la presse à Vienne, Antonio Guterres a appelé à maintenir le contact avec la Russie de Vladimir Poutine pour sauver des vies en Ukraine et préparer la paix, même si aucun règlement pacifique du conflit ne se profile actuellement.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                    La situation sur le terrain en carte                    Le contexte       Live  animé par Anna Villechenon et Cécile Bouanchaud         Les contributions sont temporairement désactivées dans ce suivi en direct.         Volodymyr Zelensky a annoncé, mardi soir, que la menace russe s’éloignait de Kharkiv, la deuxième plus grande ville de l’Ukraine, pilonnée depuis la fin du mois de février. « Les localités de Tcherkassy, Tychky, Rusky Tychky, Roubijne et Baïrak ont été libérées » dans la région de cette grande ville du nord-est du pays, a précisé l’état-major ukrainien. « Ainsi, l’ennemi a été repoussé encore plus loin de Kharkiv », mais « l’intensité des bombardements dans le district de Kharkiv a augmenté ».Dans le Sud-Est, les forces russes ont encore pilonné l’aciérie Azovstal, à Marioupol, où se terrent toujours des dizaines de personnes, soldats et civils. « Des dizaines de frappes », « chaque heure », a écrit, sur Telegram, Piotr Andriouchtchenko, adjoint au maire de cette ville portuaire prise par les Russes et presque entièrement détruite.Dans les environs d’Odessa, « la pression psychologique se poursuit sur la population voisine de la Transnistrie » avec « le possible blocage de la région en raison de la mise hors service du pont du Dniestr, qui a de nouveau été attaqué par des missiles », a avancé le commandement ukrainien pour le Sud. Selon Washington, le président russe, Vladimir Poutine, ne va pas s’arrêter au Donbass, et veut « étendre » le conflit jusqu’à la Transnistrie, région de Moldavie qui a fait sécession en 1990.Du côté de l’aide américaine à l’Ukraine, la Chambre des représentants a adopté, mardi soir, une enveloppe faramineuse de près de 40 milliards de dollars, suivant Joe Biden dans son soutien indéfectible à Kiev. Le texte voté par des élus des deux camps comprend un volet économique et humanitaire, mais aussi des armes et des munitions. Il doit désormais être voté au Sénat, en fin de semaine ou en début de semaine prochaine, avant d’être promulgué par le président américain.A Kiev, vidée de la majorité de ses résidents au début de l’invasion russe, près des deux tiers des 3,5 millions d’habitants de la capitale sont revenus, a annoncé mardi le maire, Vitali Klitschko.Leonid Kravtchouk, le premier président de l’Ukraine indépendante, est mort à 88 ans. Il était le dernier dirigeant de la République socialiste soviétique d’Ukraine, de 1990 à 1991, et il a été le premier président de l’Ukraine indépendante, entre 1991 et 1994.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Témoignages. « L’idée que Poutine puisse utiliser l’arme nucléaire m’obsède. Je me pose toujours la même question : pourquoi n’a-t-il toujours pas été éliminé ? »         Chronique. « La guerre en Ukraine met en évidence le fossé qui s’est creusé entre « l’Ouest » et « le Reste » de la planète »         Tribune. « Nous, citoyens du Maghreb ou issus de sa diaspora, appelons à l’arrêt immédiat de la guerre en Ukraine »         Analyse. Le non-alignement suédois à l’épreuve de la guerre en Ukraine         Décryptage. Sur la guerre en Ukraine, la France et l’Allemagne marquent leurs différences avec les Etats-Unis         Appel à témoignages. Marioupol : vous avez connu ou visité la ville avant la guerre en Ukraine ? Racontez-nous         Retrouvez notre live d’hier sur ce lien.                          La situation sur le terrain en carte                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html","coverageStartTime":"2022-05-11T16:35:40+00:00","coverageEndTime":"2022-05-12T04:35:40+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies juge important de maintenir le co...","description":"Devant la presse \u00e0 Vienne, Antonio Guterres a appel\u00e9 \u00e0 maintenir le contact avec la Russie de Vladimir Poutine pour sauver des vies en Ukraine et pr\u00e9parer la paix, m\u00eame si aucun r\u00e8glement pacifique du conflit ne se profile actuellement.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Anna Villechenon et Cécile Bouanchaud"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : le secrétaire général des Nations unies juge important de maintenir le contact avec Moscou","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Devant la presse \u00e0 Vienne, Antonio Guterres a appel\u00e9 \u00e0 maintenir le contact avec la Russie de Vladimir Poutine pour sauver des vies en Ukraine et pr\u00e9parer la paix, m\u00eame si aucun r\u00e8glement pacifique du conflit ne se profile actuellement.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/0/0/6000/3969/1342/887/3/0/391ea91_5152300-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Anna Villechenon et Cécile Bouanchaud"
,"startDate":"2022-05-11T16:35:40+00:00"
,"endDate":"2022-05-12T04:35:40+00:00"
         Le pr\u00e9sident finlandais, Sauli Niinist\u00f6, le 11 mai 2022 \u00e0 Helsinki, en compagnie de Boris Johnson. FRANK AUGSTEIN \/ AFP           Une adh\u00e9sion de la Finlande \u00e0 l\u2019OTAN ne serait \u00ab\u00a0contre personne\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 mercredi le pr\u00e9sident finlandais, Sauli Niinist\u00f6, alors que Moscou a mis en garde Helsinki contre des \u00ab\u00a0cons\u00e9quences\u00a0\u00bb en cas de candidature.          \u00ab\u00a0Si la Finlande augmente sa s\u00e9curit\u00e9, ce n\u2019est au d\u00e9triment de personne d\u2019autre\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9 lors de la signature d\u2019une d\u00e9claration d\u2019assistance mutuelle avec le Royaume-Uni, \u00e0 Helsinki, aux c\u00f4t\u00e9s du premier ministre britannique, Boris Johnson.                    Lire aussi :  A la fronti\u00e8re russe, les Finlandais d\u2019Imatra s\u2019en remettent \u00e0 l\u2019OTAN         ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/4d129b1_5154666-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une adh\u00e9sion de la Finlande \u00e0 l\u2019OTAN ne serait \u00ab\u00a0contre personne\u00a0\u00bb, assure son pr\u00e9sident","dateModified":"2022-05-11T18:08:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html#444603","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html","datePublished":"2022-05-11T17:26:41+00:00","articleBody":"     Le premier ministre italien, Mario Draghi, a appel\u00e9 mercredi \u00e0 Washington les Etats-Unis et la Russie \u00e0 accepter de s\u2019asseoir autour de la m\u00eame \u00ab\u00a0table pour la paix\u00a0\u00bb pour trouver une issue \u00e0 la guerre men\u00e9e par Moscou en Ukraine.          \u00ab\u00a0Il y a un effort \u00e0 faire pour s\u2019asseoir \u00e0 la table\u00a0\u00bb des n\u00e9gociations, \u00ab\u00a0et c\u2019est un effort que doivent faire tous les alli\u00e9s mais en particulier, bien entendu, la Russie et les Etats-Unis\u00a0\u00bb, a-t-il dit devant la presse, au lendemain d\u2019une rencontre avec le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden.          \u00ab\u00a0Il faut une table avec tout le monde, l\u2019Ukraine est certainement l\u2019acteur principal \u00e0 cette table\u00a0\u00bb, car \u00ab\u00a0il faut \u00e9viter le soup\u00e7on\u00a0\u00bb d\u2019une \u00ab\u00a0paix impos\u00e9e, une paix qui arrange les Etats-Unis, les Europ\u00e9ens ou les Russes mais qui ne soit pas acceptable par les Ukrainiens\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9.          Le gouvernement de Joe Biden, tr\u00e8s impliqu\u00e9 pour tenter de trouver une solution diplomatique avec Moscou avant le conflit, n\u2019a eu quasiment aucun contact de haut niveau avec la Russie depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine le 24\u00a0f\u00e9vrier. Et r\u00e9p\u00e8te qu\u2019il ne voit aucun int\u00e9r\u00eat \u00e0 s\u2019impliquer directement dans des n\u00e9gociations tant qu\u2019il n\u2019y a pas de d\u00e9sescalade russe.          Mario Draghi, au contraire, a plaid\u00e9 pour une relance du dialogue impliquant les Am\u00e9ricains, et estim\u00e9 qu\u2019il fallait pour cela \u00ab\u00a0reprendre et intensifier les contacts \u00e0 tous les niveaux\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Apr\u00e8s des premi\u00e8res semaines extr\u00eamement prudentes de la part de l\u2019administration de Joe Biden, le revirement est total\u00a0\u00bb                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/361/0/6000/3000/1342/671/60/0/391ea91_5152300-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour le premier ministre italien, Am\u00e9ricains et Russes doivent faire l\u2019\u00ab\u00a0effort\u00a0\u00bb de s\u2019asseoir \u00e0 u...","dateModified":"2022-05-11T17:32:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html#444573","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html","datePublished":"2022-05-11T16:46:44+00:00","articleBody":"     L\u2019histoire est digne d\u2019un roman d\u2019espionnage. Maria Alekhina, membre du collectif punk f\u00e9ministe Pussy Riot, s\u2019est \u00e9chapp\u00e9e de Russie en se d\u00e9guisant en livreuse de repas. Alors qu\u2019elle risquait une peine de prison ferme, elle a r\u00e9ussi \u00e0 rejoindre la Lituanie apr\u00e8s avoir travers\u00e9 la Bi\u00e9lorussie. Elle a racont\u00e9 sa folle fuite au New York Times.                    Lire aussi :  Une membre des Pussy Riot parvient \u00e0 quitter la Russie, d\u00e9guis\u00e9e en livreuse de repas                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/361/0/6000/3000/1342/671/60/0/391ea91_5152300-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une membre des Pussy Riot parvient \u00e0 quitter la Russie, d\u00e9guis\u00e9e en livreuse de repas","dateModified":"2022-05-11T16:59:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html#444449","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html","datePublished":"2022-05-11T16:16:42+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies a appel\u00e9 \u00e0 maintenir le contact avec la Russie de Vladimir Poutine pour sauver des vies en Ukraine et pr\u00e9parer la paix, m\u00eame si aucun r\u00e8glement pacifique du conflit ne se profile actuellement.          \u00ab\u00a0Il est clair que, \u00e0 l\u2019heure actuelle, il n\u2019existe aucune chance d\u2019un accord de paix ou d\u2019un cessez-le-feu imm\u00e9diats\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Antonio Guterres devant la presse \u00e0 Vienne, o\u00f9 il se trouve pour une r\u00e9union de l\u2019ONU. Mais \u00ab\u00a0cette guerre ne durera pas \u00e9ternellement. Le moment viendra o\u00f9 les n\u00e9gociations de paix seront sur la table. Le moment viendra, je l\u2019esp\u00e8re, d\u2019une solution au probl\u00e8me\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 le responsable de 73\u00a0ans, qui a propos\u00e9 ses bons offices pour servir de m\u00e9diateur.          Dans cette optique, celui qui, avec le chancelier autrichien, Karl Nehammer, est l\u2019un des rares dirigeants occidentaux \u00e0 avoir rencontr\u00e9 Vladimir Poutine depuis le d\u00e9but de la guerre, a d\u00e9fendu sa strat\u00e9gie. \u00ab\u00a0Si vous voulez r\u00e9soudre un probl\u00e8me, vous devez traiter avec ceux qui ont caus\u00e9 le probl\u00e8me ou peuvent le r\u00e9soudre\u00a0\u00bb, a-t-il justifi\u00e9, aux c\u00f4t\u00e9s de M.\u00a0Nehammer. \u00ab\u00a0Il fait donc pleinement sens de parler au dirigeant de la F\u00e9d\u00e9ration russe.\u00a0\u00bb          Selon lui, sa rencontre, le 26\u00a0avril, avec M.\u00a0Poutine a contribu\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0sauver les vies de civils\u00a0\u00bb dans l\u2019aci\u00e9rie d\u2019Azovstal \u00e0 Marioupol, gr\u00e2ce \u00e0 la mise en place de convois par l\u2019ONU. \u00ab\u00a0Nous proc\u00e9derons \u00e0 d\u2019autres op\u00e9rations de ce type, j\u2019en suis s\u00fbr, mais nous ne pouvons pas les rendre publiques avant qu\u2019elles soient finalis\u00e9es\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le chef des Nations unies.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: une amorce de reprise de diplomatie onusienne         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/361/0/6000/3000/1342/671/60/0/391ea91_5152300-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies juge important de maintenir le contact avec Moscou","dateModified":"2022-05-11T16:33:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html#444437","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html","datePublished":"2022-05-11T16:06:30+00:00","articleBody":"     Le ministre des finances allemand s\u2019est d\u00e9clar\u00e9 \u00ab\u00a0ouvert\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019id\u00e9e d\u2019utiliser des capitaux de la Banque centrale russe gel\u00e9s dans le cadre des sanctions occidentales pour aider \u00e0 la reconstruction de l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0Je suis ouvert \u00e0 une discussion au niveau international concernant la confiscation de capitaux de la Banque centrale russe\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Christian Lindner lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse. Il \u00e9tait interrog\u00e9 sur l\u2019opportunit\u00e9 d\u2019utiliser les avoirs vis\u00e9s dans le cadre des sanctions contre la Russie pour aider \u00e0 reconstruire l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0Je peux me l\u2019imaginer au point de vue politique, si cela est souhait\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Concernant les biens gel\u00e9s des personnes priv\u00e9es et des entreprises, la situation est plus compliqu\u00e9e car les expropriations sont soumises \u00ab\u00a0\u00e0 des normes de droit dont nous ne pouvons pas ne pas tenir compte au niveau politique\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.          Le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Charles Michel, s\u2019\u00e9tait prononc\u00e9 la semaine derni\u00e8re pour une confiscation des avoirs russes gel\u00e9s dans l\u2019UE afin de les rendre \u00ab\u00a0disponibles\u00a0\u00bb pour la reconstruction de l\u2019Ukraine.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/361/0/6000/3000/1342/671/60/0/391ea91_5152300-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Berlin \u00ab\u00a0ouvert\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019id\u00e9e d\u2019utiliser des fonds russes gel\u00e9s pour reconstruire l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-05-11T16:26:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html#444422","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html","datePublished":"2022-05-11T15:54:11+00:00","articleBody":"     Inquiets des tensions avec leur voisin, une majorit\u00e9 des habitants de la zone frontali\u00e8re, dans le sud-est de ce pays, soutiennent l\u2019adh\u00e9sion d\u2019Helsinki \u00e0 l\u2019Alliance atlantique.          Selon un sondage publi\u00e9 le 9\u00a0mai, 76\u00a0% des Finlandais sont d\u00e9sormais favorables \u00e0 l\u2019adh\u00e9sion, contre moins de 30\u00a0% avant la guerre en Ukraine. Un basculement de l\u2019opinion publique, impensable il y a encore quelques mois, qui devrait mener le pays de 5,5\u00a0millions d\u2019habitants \u00e0 annoncer sa candidature d\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN d\u2019ici la fin de la semaine.                    Lire aussi :  A la fronti\u00e8re russe, les Finlandais d\u2019Imatra s\u2019en remettent \u00e0 l\u2019OTAN                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/361/0/6000/3000/1342/671/60/0/391ea91_5152300-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A la fronti\u00e8re russe, les Finlandais d\u2019Imatra s\u2019en remettent \u00e0 l\u2019OTAN","dateModified":"2022-05-11T16:04:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html#444420","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html","datePublished":"2022-05-11T15:42:17+00:00","articleBody":"     Il s\u2019agit d\u2019un rare bilan donn\u00e9 par un responsable ukrainien sur les pertes militaires enregistr\u00e9es depuis le d\u00e9but de la guerre. Cinq cent soixante et un membres de la garde nationale ukrainienne, \u00e0 laquelle appartient notamment le r\u00e9giment Azov retranch\u00e9 dans l\u2019aci\u00e9rie d\u2019Azovstal, \u00e0 Marioupol, ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, a affirm\u00e9 mercredi le chef de cette force arm\u00e9e, Oleks\u00ef Nadtotchy.          Il a pr\u00e9cis\u00e9, durant un point de presse diffus\u00e9 en ligne, que 1\u00a0697 membres de la garde nationale avaient \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s. Les minist\u00e8res de la d\u00e9fense ukrainien et russe ne communiquent g\u00e9n\u00e9ralement pas sur leurs pertes militaires.          Mi-avril, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, avait d\u00e9clar\u00e9 que 2\u00a0500 \u00e0 3\u00a0000 soldats ukrainiens avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et environ 10\u00a0000 bless\u00e9s, et il est \u00ab\u00a0difficile de dire combien d\u2019entre eux survivront\u00a0\u00bb, avait-il ajout\u00e9.          La garde nationale ukrainienne, d\u00e9pendante du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur, a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e en mars\u00a02014, dans la foul\u00e9e du mouvement proeurop\u00e9en Euroma\u00efdan qui avait entra\u00een\u00e9 la chute du pr\u00e9sident prorusse Viktor Ianoukovitch. Les nouvelles autorit\u00e9s craignaient une intervention de l\u2019arm\u00e9e russe dans l\u2019est du pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/361/0/6000/3000/1342/671/60/0/391ea91_5152300-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"561 soldats de la garde nationale ukrainienne tu\u00e9s depuis le d\u00e9but du conflit","dateModified":"2022-05-11T16:02:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html#444338","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html","datePublished":"2022-05-11T15:04:03+00:00","articleBody":"     Il s\u2019agit du dernier signe en date que la Russie compte bien conqu\u00e9rir des terres ukrainiennes. Les autorit\u00e9s install\u00e9es par Moscou dans la r\u00e9gion ukrainienne de Kherson comptent demander \u00e0 Vladimir Poutine une annexion.          \u00ab\u00a0Il y aura une demande [adress\u00e9e au pr\u00e9sident russe] pour int\u00e9grer la r\u00e9gion de Kherson en tant que sujet \u00e0 part enti\u00e8re de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie\u00a0\u00bb, a rapport\u00e9 aux agences russes Kirill Stremooussov, chef adjoint de l\u2019administration militaro-civile de Kherson, r\u00e9gion prise par l\u2019arm\u00e9e russe au d\u00e9but de l\u2019offensive d\u00e9clench\u00e9e par Moscou en f\u00e9vrier contre l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Toute la base juridique (\u2026) sera pr\u00eate avant la fin de l\u2019ann\u00e9e\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, ajoutant que, comme la communaut\u00e9 internationale n\u2019avait pas reconnu le r\u00e9f\u00e9rendum de rattachement de la Crim\u00e9e \u00e0 la Russie de 2014, la r\u00e9gion de Kherson n\u2019organisera pas de scrutin.          Le conseiller pr\u00e9sidentiel ukrainien Mykha\u00eflo Podoliak a r\u00e9agi avec sarcasme\u00a0: \u00ab\u00a0Les occupants peuvent toujours demander l\u2019union, m\u00eame avec Mars ou Jupiter, mais l\u2019arm\u00e9e ukrainienne lib\u00e9rera Kherson.\u00a0\u00bb          La r\u00e9gion de Kherson, situ\u00e9e juste au nord de la Crim\u00e9e annex\u00e9e par Moscou, est essentielle pour approvisionner la p\u00e9ninsule en eau. Sa conqu\u00eate permet aussi de constituer un pont terrestre reliant la Crim\u00e9e, la r\u00e9gion s\u00e9paratiste prorusse de Donetsk et le territoire russe. Sa prise devait aussi permettre \u00e0 Moscou de se lancer \u00e0 l\u2019assaut du grand port d\u2019Odessa, dans le sud-ouest de l\u2019Ukraine, ainsi que vers le nord en direction des villes de Zaporijia et Dnipro.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: dans la ville occup\u00e9e de Kherson, \u00ab\u00a0les Russes cr\u00e9ent une atmosph\u00e8re de terreur\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/361/0/6000/3000/1342/671/60/0/391ea91_5152300-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les prorusses de la r\u00e9gion de Kherson veulent demander \u00e0 Poutine une annexion, l\u2019Ukraine r\u00e9agit avec sa...","dateModified":"2022-05-11T15:21:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html#444328","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html","datePublished":"2022-05-11T14:48:33+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident tch\u00e8que, Milos Zeman, a donn\u00e9 son feu vert \u00e0 une centaine de citoyens tch\u00e8ques pour aider l\u2019arm\u00e9e ukrainienne \u00e0 combattre les forces russes dans ce pays, a d\u00e9clar\u00e9 son porte-parole. Autrefois farouchement prorusse, M.\u00a0Zeman a chang\u00e9 de position apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie le 24\u00a0f\u00e9vrier. Peu apr\u00e8s, il a qualifi\u00e9 Vladimir Poutine, son alli\u00e9 de longue date, de \u00ab\u00a0fou\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Mercredi, il a sign\u00e9, \u00e0 leur demande, une d\u00e9cision approuvant l\u2019adh\u00e9sion aux forces arm\u00e9es ukrainiennes de 103 citoyens\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 son porte-parole, Jiri Ovcacek, dans un communiqu\u00e9. La d\u00e9cision du pr\u00e9sident a \u00e9t\u00e9 \u00e9galement approuv\u00e9e par le premier ministre, Petr Fiala. Les deux hommes politiques ont convenu en mars de ne pas punir les Tch\u00e8ques qui partent faire la guerre aux c\u00f4t\u00e9s des troupes ukrainiennes. La loi tch\u00e8que interdit en principe aux citoyens de ce pays de combattre \u00e0 l\u2019\u00e9tranger.          Le gouvernement de M. Fiala a \u00e9galement fourni une aide militaire d\u2019environ 3\u00a0milliards de couronnes tch\u00e8ques (118\u00a0millions d\u2019euros) \u00e0 l\u2019Ukraine. Depuis le d\u00e9but de la guerre, des combattants \u00e9trangers de diff\u00e9rentes nationalit\u00e9s se battent du c\u00f4t\u00e9 ukrainien \u00e0 la suite de l\u2019appel lanc\u00e9 par le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/361/0/6000/3000/1342/671/60/0/391ea91_5152300-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Prague autorise une centaine de Tch\u00e8ques \u00e0 aller combattre en Ukraine","dateModified":"2022-05-11T15:03:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html#444254","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html","datePublished":"2022-05-11T14:20:05+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine devra \u00ab\u00a0lutter pendant cent ans\u00a0\u00bb contre les cons\u00e9quences de la guerre actuelle, a pr\u00e9venu mercredi le chancelier allemand, Olaf Scholz, en faisant un parall\u00e8le avec celles de la seconde guerre mondiale dans son pays\u00a0:           Ceux qui vivent en Allemagne savent que les bombes qui sont tomb\u00e9es pendant la deuxi\u00e8me guerre mondiale sont encore d\u00e9couvertes aujourd\u2019hui et que les alertes \u00e0 la bombe continuent. L\u2019Ukraine devra donc se pr\u00e9parer d\u00e8s maintenant \u00e0 lutter pendant cent ans contre les cons\u00e9quences de cette guerre.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/361/0/6000/3000/1342/671/60/0/391ea91_5152300-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine devra \u00ab\u00a0lutter pendant cent ans\u00a0\u00bb contre les cons\u00e9quences de la guerre","dateModified":"2022-05-11T14:24:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html#444235","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html","datePublished":"2022-05-11T14:15:27+00:00","articleBody":"     Les transferts d\u2019argent vers les pays \u00e0 revenus faibles et interm\u00e9diaires devraient augmenter de 4,2\u00a0% cette ann\u00e9e. L\u2019Ukraine, qui subit l\u2019invasion russe, en sera la principale b\u00e9n\u00e9ficiaire avec un bond attendu de plus de 20\u00a0%, selon un rapport de la Banque mondiale publi\u00e9 mercredi. Au total, les migrants devraient envoyer quelque 630\u00a0milliards de dollars, pr\u00e9cisent les auteurs du rapport.          \u00ab\u00a0Les flux d\u2019envois de fonds vers de nombreux pays d\u2019Asie centrale, dont la principale source est la Russie, chuteront probablement de fa\u00e7on spectaculaire\u00a0\u00bb, a pr\u00e9venu l\u2019institution de Washington, qui publie ce rapport deux fois par an.          \u00ab\u00a0Ces d\u00e9clins, combin\u00e9s \u00e0 la hausse des prix des denr\u00e9es alimentaires, des engrais et du p\u00e9trole, sont susceptibles d\u2019accro\u00eetre les risques pour la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire et d\u2019exacerber la pauvret\u00e9 dans nombre de ces pays\u00a0\u00bb, ajoute-t-elle, recommandant \u00ab\u00a0la cr\u00e9ation d\u2019un m\u00e9canisme de financement\u00a0\u00bb pour soutenir ces pays et r\u00e9gions concern\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/361/0/6000/3000/1342/671/60/0/391ea91_5152300-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les transferts d\u2019argent vers l\u2019Ukraine vont bondir de plus de 20\u00a0%, selon la Banque mondiale","dateModified":"2022-05-11T14:22:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html#444216","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html","datePublished":"2022-05-11T13:55:58+00:00","articleBody":"     Le volume de gaz russe achemin\u00e9 en Allemagne, via un des principaux gazoducs transitant par l\u2019Ukraine, a diminu\u00e9 depuis mardi de 25\u00a0%, a rapport\u00e9 mercredi l\u2019agence allemande gouvernementale charg\u00e9e de l\u2019\u00e9nergie.          \u00ab\u00a0En raison de la r\u00e9duction du transit, les volumes de gaz achemin\u00e9s vers l\u2019Allemagne via l\u2019Ukraine [par le gazoduc Megal] ont diminu\u00e9 de 25\u00a0% par rapport\u00a0\u00bb \u00e0 mardi, a pr\u00e9cis\u00e9 cette agence sur son site internet, assurant toutefois que \u00ab\u00a0ces volumes [\u00e9taient] actuellement compens\u00e9s par des flux plus importants, notamment en provenance de Norv\u00e8ge et des Pays-Bas\u00a0\u00bb. L\u2019approvisionnement en gaz de l\u2019Allemagne est donc \u00ab\u00a0stable\u00a0\u00bb en partie gr\u00e2ce \u00e0 ces apports, assure l\u2019agence gouvernementale.          Les livraisons de gaz russe \u00e0 l\u2019Europe via l\u2019Ukraine sont en baisse pour la premi\u00e8re fois depuis le d\u00e9but du conflit, fin f\u00e9vrier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/361/0/6000/3000/1342/671/60/0/391ea91_5152300-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Allemagne annonce une baisse de 25\u00a0% du gaz achemin\u00e9 par un des principaux gazoducs via l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-05-11T13:59:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html#444187","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html","datePublished":"2022-05-11T13:47:22+00:00","articleBody":"           Le premier ministre britannique, Boris Johnson, avec son homologue su\u00e9doise, Magdalena Andersson, le 11 mai\u00a02022 \u00e0 Stockholm. FRANK AUGSTEIN \/ AP           A quelques jours d\u2019une probable candidature d\u2019adh\u00e9sion de la Su\u00e8de et de la Finlande \u00e0 l\u2019OTAN, le premier ministre britannique, Boris Johnson, s\u2019est rendu ce midi \u00e0 Stockholm, o\u00f9 il a sign\u00e9 une d\u00e9claration bilat\u00e9rale de solidarit\u00e9 avec la premi\u00e8re ministre su\u00e9doise, Magdalena Andersson. Par ce texte, les deux pays s\u2019engagent \u00e0 s\u2019assister mutuellement, en case de crise ou de guerre. \u00ab\u00a0Si la Su\u00e8de est la cible d\u2019une attaque et se tourne vers nous pour obtenir un soutien, alors nous le lui fournirons\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Johnson, avant d\u2019ajouter\u00a0: \u00ab\u00a0Nous sommes d\u00e9sormais assis dans le m\u00eame bateau, m\u00e9taphoriquement et litt\u00e9ralement.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Poutine pensait qu\u2019il pourrait nous diviser, il a accompli exactement le contraire. Nous sommes plus unis que jamais\u00a0\u00bb, a constat\u00e9 pour sa part Magdalena Andersson, apr\u00e8s avoir rappel\u00e9 \u00ab\u00a0les liens forts\u00a0\u00bb entre la Su\u00e8de et le Royaume-Uni. La premi\u00e8re ministre a pr\u00e9cis\u00e9 que le pacte de solidarit\u00e9 s\u2019appliquerait, \u00ab\u00a0peu importe le choix de la Su\u00e8de en mati\u00e8re de politique de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb. Mais impossible de ne pas y voir une garantie, apport\u00e9e par Londres, avant une \u00e9ventuelle demande d\u2019adh\u00e9sion de la Su\u00e8de \u00e0 l\u2019OTAN, qui pr\u00e9cipiterait le royaume scandinave dans une \u00ab\u00a0zone grise\u00a0\u00bb\u00a0: cette p\u00e9riode pendant laquelle le pays ne sera pas couvert par l\u2019article\u00a05 du trait\u00e9 de l\u2019OTAN, qui garantit une assistance mutuelle aux Etats membres.          Apr\u00e8s son passage express \u00e0 Stockholm, Boris Johnson \u00e9tait attendu \u00e0 Helsinki, dans le courant de l\u2019apr\u00e8s-midi. Il doit y rencontrer le pr\u00e9sident finlandais, Sauli Niinist\u00f6.                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/352b2cd_9324c3947c784bfca8e179a0387780e7-9324c3947c784bfca8e179a0387780e7-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Stockholm, Boris Johnson assure la Su\u00e8de du soutien du Royaume-Uni en cas d\u2019attaque","dateModified":"2022-05-11T13:59:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html#444068","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html","datePublished":"2022-05-11T13:30:16+00:00","articleBody":"     Des militaires du r\u00e9giment des forces sp\u00e9ciales d\u2019Azov, bless\u00e9s lors de combats contre les forces russes, \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de l\u2019usine sid\u00e9rurgique d\u2019Azovstal \u00e0 Marioupol, en Ukraine, le mardi 10\u00a0mai\u00a02022.                           DMYTRO 'OREST' KOZATSKYI \/ AP                            DMYTRO 'OREST' KOZATSKYI \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/0197abd_1652272970521-296763.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans l\u2019usine sid\u00e9rurgique d\u2019Azovstal","dateModified":"2022-05-11T14:07:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html#444101","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html","datePublished":"2022-05-11T13:16:41+00:00","articleBody":"     Lors de l\u2019assembl\u00e9e annuelle de la Banque europ\u00e9enne pour la reconstruction et le d\u00e9veloppement (Berd), le ministre des finances ukrainien, Sergui\u00ef Martchenko, a appel\u00e9 mercredi les partenaires internationaux de Kiev \u00e0 \u00ab\u00a0maximiser les efforts\u00a0\u00bb pour aider son pays, notamment dans la perspective de sa future reconstruction.          \u00ab\u00a0En d\u00e9fendant notre pays et en luttant contre la Russie, nous prenons un \u00e9norme risque (\u2026) pour faire gagner cette guerre \u00e0 l\u2019Ukraine. Nous appr\u00e9cierions que vous preniez un petit risque (financier) pour aider\u00a0\u00bb le pays, a-t-il ajout\u00e9. \u00ab\u00a0A l\u2019heure actuelle, nous ne pouvons couvrir que 62\u00a0% de nos besoins budg\u00e9taires primaires\u00a0\u00bb, hors d\u00e9penses militaires, a d\u00e9taill\u00e9 M.\u00a0Martchenko, qui participait \u00e0 l\u2019\u00e9v\u00e9nement par retransmission vid\u00e9o.          Le d\u00e9ficit est largement financ\u00e9 par \u00ab\u00a0l\u2019aide internationale, la Commission europ\u00e9enne, le FMI, la Banque mondiale, la Berd, l\u2019UE, les plus grandes \u00e9conomies des pays en d\u00e9veloppement\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Le Congr\u00e8s am\u00e9ricain a de son c\u00f4t\u00e9 franchi mardi une premi\u00e8re \u00e9tape vers le d\u00e9blocage d\u2019une nouvelle enveloppe faramineuse de pr\u00e8s de 40\u00a0milliards de dollars pour l\u2019Ukraine.          Le gouvernement ukrainien estime avoir besoin de 5\u00a0milliards de dollars par mois pour continuer \u00e0 faire fonctionner l\u2019\u00e9conomie du pays, a rappel\u00e9 le ministre, appelant aussi les donateurs internationaux \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir au financement de la future reconstruction du pays.          La Berd, qui tient son assembl\u00e9e annuelle \u00e0 Marrakech jusqu\u2019\u00e0 jeudi, table cette ann\u00e9e sur une contraction massive de 30\u00a0% de l\u2019\u00e9conomie ukrainienne \u00e0 cause de l\u2019invasion russe du pays. La Banque mondiale est encore plus pessimiste et anticipe une baisse de\u00a045\u00a0%.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/361/0/6000/3000/1342/671/60/0/391ea91_5152300-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le ministre des finances ukrainien appelle \u00e0 \u00ab\u00a0maximiser\u00a0\u00bb les efforts de dons","dateModified":"2022-05-11T13:34:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html#443752","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html","datePublished":"2022-05-11T12:54:26+00:00","articleBody":"     Le montant du magot des oligarques russes mis \u00e0 l\u2019abri en Suisse oscille entre 150 et 200\u00a0milliards de francs suisses (143 et 190\u00a0milliards d\u2019euros), d\u00e9p\u00f4ts et actifs m\u00e9lang\u00e9s, selon l\u2019Association suisse des banquiers. Jusqu\u2019ici, seuls 7,5\u00a0milliards de francs suisses (7,15\u00a0milliards d\u2019euros) ont \u00e9t\u00e9 gel\u00e9s. La mise au ban de la Russie par la communaut\u00e9 internationale a provoqu\u00e9 un r\u00e9alignement brutal des rapports de force, y compris financiers, auquel la Suisse n\u2019\u00e9tait pas pr\u00e9par\u00e9e. Ces derniers jours, des voix commencent \u00e0 monter pour exiger de l\u2019ex\u00e9cutif qu\u2019il passe \u00e0 la vitesse sup\u00e9rieure et prenne conscience de l\u2019importance du moment.                    Lire aussi :  La Suisse tra\u00eene le pas dans la traque aux avoirs des oligarques russes                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/361/0/6000/3000/1342/671/60/0/391ea91_5152300-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Berne soup\u00e7onn\u00e9 de mauvaise volont\u00e9 dans la traque aux avoirs des oligarques russes","dateModified":"2022-05-11T13:06:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html#444050","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html","datePublished":"2022-05-11T12:37:07+00:00","articleBody":"     Le chef de l\u2019Etat ukrainien, r\u00e9pondant aux questions d\u2019\u00e9tudiants d\u2019universit\u00e9s et d\u2019\u00e9coles fran\u00e7aises, a estim\u00e9, mercredi, que la guerre n\u2019aurait pas eu lieu si l\u2019Ukraine avait fait partie de l\u2019OTAN. \u00ab\u00a0Je suis s\u00fbr que, si l\u2019Ukraine avait fait partie de l\u2019OTAN, il n\u2019y aurait pas eu de guerre.\u00a0\u00bb                     Par ses agissements, la Russie a pouss\u00e9 la Finlande et la Su\u00e8de dans les bras de l\u2019OTAN. Les pays civilis\u00e9s veulent aujourd\u2019hui \u00eatre prot\u00e9g\u00e9s de la Russie, vivre en s\u00e9curit\u00e9.           \u00ab\u00a0La F\u00e9d\u00e9ration de Russie ne nous voit pas comme un Etat ind\u00e9pendant, elle veut g\u00e9rer tous nos int\u00e9r\u00eats. Elle a peur de nous, de ce que nous pourrions devenir sans eux\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien lors de cet \u00e9change, en visioconf\u00e9rence avec les \u00e9tudiants, qui a dur\u00e9 un peu plus d\u2019une heure.          Il a soulign\u00e9 que \u00ab\u00a0la punition est in\u00e9vitable pour la Russie, tout ce qu\u2019elle entreprend entra\u00eenera un avenir catastrophique pour leur pays, leur culture\u00a0\u00bb. Mais \u00ab\u00a0il faut restaurer le dialogue et amener la Russie \u00e0 la table des n\u00e9gociations. Nous sommes pr\u00eats \u00e0 parler, esp\u00e9rons que cela ne soit pas trop tard\u00a0\u00bb, a dit Volodymyr Zelensky.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/361/0/6000/3000/1342/671/60/0/391ea91_5152300-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Si l\u2019Ukraine avait fait partie de l\u2019OTAN, il n\u2019y aurait pas eu de guerre\u00a0\u00bb, affirme Volodymyr Ze...","dateModified":"2022-05-11T12:44:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html#443998","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html","datePublished":"2022-05-11T12:35:18+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9fendu mercredi face aux \u00e9tudiants de plusieurs \u00e9coles et universit\u00e9s fran\u00e7aises (Sciences Po, l\u2019Institut national du service public, Polytechnique, l\u2019Institut national des langues et civilisations orientales et l\u2019universit\u00e9 Panth\u00e9on-Sorbonne) l\u2019int\u00e9gration de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne (UE), tandis qu\u2019Emmanuel Macron a \u00e9voqu\u00e9 lundi une \u00ab\u00a0communaut\u00e9 politique\u00a0\u00bb europ\u00e9enne dont pourrait faire partie l\u2019Ukraine.           Notre entr\u00e9e ne pourra que renforcer l\u2019UE. On ne peut pas nous garder \u00e0 distance, nous prendre sans nous prendre dans l\u2019UE. On ne peut pas rester dans l\u2019incertitude de mani\u00e8re constante. Comme un couple fianc\u00e9 dont le mariage n\u2019arrive jamais. C\u2019est comme si on invitait quelqu\u2019un sans lui donner une chaise. Ce n\u2019est pas juste.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/361/0/6000/3000/1342/671/60/0/391ea91_5152300-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky plaide pour une int\u00e9gration de plein droit \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne","dateModified":"2022-05-11T13:15:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html#443958","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html","datePublished":"2022-05-11T12:16:04+00:00","articleBody":"     Le premier ministre britannique, Boris Johnson, et son homologue su\u00e9doise, Magdalena Andersson, ont annonc\u00e9, mercredi, un accord de d\u00e9fense et de protection mutuelle en cas d\u2019agression, en amont de la d\u00e9cision de la Su\u00e8de concernant l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN. \u00ab\u00a0Si la Su\u00e8de \u00e9tait attaqu\u00e9e et se tournait vers nous pour du soutien, nous lui apporterions\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le chef de gouvernement britannique lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse commune en Su\u00e8de.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/361/0/6000/3000/1342/671/60/0/391ea91_5152300-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Su\u00e8de et le Royaume-Uni annoncent un accord de d\u00e9fense mutuelle","dateModified":"2022-05-11T12:26:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html#443950","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html","datePublished":"2022-05-11T12:10:48+00:00","articleBody":"     Les s\u00e9nateurs roumains ont vot\u00e9, mercredi, une proposition de loi ouvrant la voie \u00e0 l\u2019extraction du gaz en mer Noire, un pas crucial pour compenser les importations russes, cibl\u00e9es par des sanctions des Occidentaux depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.          Adopt\u00e9 \u00e0 une large majorit\u00e9, le texte, qui vise \u00e0 \u00ab\u00a0assurer la s\u00e9curit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb de la Roumanie et lui permettre \u00e0 terme de devenir un exportateur de gaz, amende une loi adopt\u00e9e en octobre\u00a02018 dont les conditions restrictives ont bloqu\u00e9 tout projet d\u2019extraction offshore. Il doit encore \u00eatre soumis au vote des d\u00e9put\u00e9s, a priori une formalit\u00e9, pour une entr\u00e9e en vigueur d\u00e8s fin juin.          Contrairement \u00e0 ses partenaires de l\u2019Union europ\u00e9enne, la Roumanie dispose d\u2019importantes r\u00e9serves \u00e0 terre mais doit encore se tourner vers la Russie en hiver pour couvrir environ 20\u00a0% de ses besoins en gaz.          Selon des estimations de la soci\u00e9t\u00e9 d\u2019audit Deloitte datant de 2018, 170\u00a0milliards de m\u00e8tres cubes de gaz pourraient \u00eatre extraits d\u2019ici 2040 en mer Noire, soit l\u2019\u00e9quivalent de quinze ans de consommation roumaine. Le gaz offshore pourrait en outre apporter 26\u00a0milliards de dollars de recettes publiques sur une p\u00e9riode d\u2019exploitation envisag\u00e9e de vingt-trois ans, pr\u00e9cise la m\u00eame \u00e9tude cit\u00e9e par les initiateurs de la proposition de loi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/361/0/6000/3000/1342/671/60/0/391ea91_5152300-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Roumanie fait un pas vers une extraction de gaz en mer Noire","dateModified":"2022-05-11T12:18:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html#443875","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html","datePublished":"2022-05-11T11:51:24+00:00","articleBody":"     Denis Pouchiline, le dirigeant de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Donetsk\u00a0\u00bb, \u00e9tat prorusse autoproclam\u00e9 de l\u2019est de l\u2019Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 aujourd\u2019hui qu\u2019il n\u2019y avait plus de civils dans les sous-sols de l\u2019usine Azovstal de Marioupol et que ses forces n\u2019exerceraient par cons\u00e9quent plus aucune retenue, selon l\u2019agence Tass. \u00ab\u00a0Selon nos informations, il ne reste plus de civils. Les mains de nos unit\u00e9s ne sont par cons\u00e9quent plus li\u00e9es\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 M.\u00a0Pouchiline, dont les forces participent \u00e0 l\u2019assaut contre l\u2019aci\u00e9rie fortifi\u00e9e.          Selon Kiev, qui a d\u00e9clar\u00e9 mardi que l\u2019arm\u00e9e russe continuait \u00e0 bombarder massivement le complexe industriel, une centaine de civils seraient encore r\u00e9fugi\u00e9s dans les tunnels qui s\u2019enfoncent sous la gigantesque usine m\u00e9tallurgique, de m\u00eame que de nombreux soldats bless\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/361/0/6000/3000/1342/671/60/0/391ea91_5152300-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Il ne reste plus de civils\u00a0\u00bb dans l\u2019usine Azovstal, selon les s\u00e9paratistes prorusses","dateModified":"2022-05-11T11:53:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html#443783","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html","datePublished":"2022-05-11T11:12:19+00:00","articleBody":"     En deux mois et demi de conflit en Ukraine, l\u2019\u00e9ducation en Russie a \u00e9t\u00e9 transform\u00e9e par l\u2019Etat en un champ de bataille, depuis les petites classes jusqu\u2019\u00e0 l\u2019universit\u00e9. Le combat se d\u00e9ploie sur deux fronts prioritaires\u00a0: la communication et l\u2019enseignement. Le premier est le plus visible. Il s\u2019agit des d\u00e9monstrations de loyaut\u00e9 qu\u2019exige la propagande d\u2019Etat. Le travail s\u2019est structur\u00e9 autour du tr\u00e8s martial symbole \u00ab\u00a0Z\u00a0\u00bb, lettre affich\u00e9e sur les blind\u00e9s russes en Ukraine, devenue l\u2019embl\u00e8me du nationalisme russe belliqueux.          D\u00e8s le d\u00e9but du mois de mars, en m\u00eame temps que leurs a\u00een\u00e9s des grandes entreprises, des administrations ou des universit\u00e9s, les \u00e9coliers ont \u00e9t\u00e9 pri\u00e9s de sortir devant leurs \u00e9coles pour de tr\u00e8s encadr\u00e9es flashmobs (l\u2019anglicisme s\u2019est impos\u00e9 en russe), le plus souvent pour former la lettre Z avec leurs corps. Il s\u2019agit parfois aussi de crier sa foi dans le pr\u00e9sident, Vladimir Poutine, ou son amour du pays.                    Lire aussi :  L\u2019\u00e9cole, champ de bataille du Kremlin         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/361/0/6000/3000/1342/671/60/0/391ea91_5152300-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Flashmobs, vid\u00e9os, quiz\u00a0: en Russie, l\u2019\u00e9ducation est devenue un terrain d\u2019endoctrinement","dateModified":"2022-05-11T11:14:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html#443802","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html","datePublished":"2022-05-11T11:07:04+00:00","articleBody":"     Quelque 30\u00a0% des emplois en Ukraine \u2013 soit 4,8\u00a0millions \u2013 ont \u00e9t\u00e9 perdus depuis le d\u00e9but de la guerre d\u00e9clench\u00e9e par la Russie et l\u2019\u00e9volution d\u00e9pend enti\u00e8rement de la situation militaire, pr\u00e9vient l\u2019Organisation internationale du travail (OIT). \u00ab\u00a0Les bouleversements \u00e9conomiques, coupl\u00e9s \u00e0 des d\u00e9placements internes de grande ampleur et \u00e0 des flux massifs de r\u00e9fugi\u00e9s, engendrent des pertes colossales en termes d\u2019emploi et de revenu\u00a0\u00bb, insiste l\u2019organisation dans ce premier rapport sur les cons\u00e9quences de l\u2019invasion russe sur le pays et le reste du monde, y compris la Russie et les Etats d\u2019Asie centrale.          \u00ab\u00a0Dans l\u2019hypoth\u00e8se o\u00f9 les hostilit\u00e9s cesseraient imm\u00e9diatement, il pourrait y avoir une reprise rapide de l\u2019emploi [en Ukraine], avec le r\u00e9tablissement de 3,4\u00a0millions d\u2019emplois, ce qui ram\u00e8nerait le taux de pertes d\u2019emploi \u00e0 8,9\u00a0%. A contrario, si l\u2019escalade militaire se poursuivait, le nombre de pertes d\u2019emplois pourrait s\u2019accro\u00eetre encore, pour atteindre 7\u00a0millions, ou 43,5\u00a0%\u00a0\u00bb, \u00e9crivent les experts de l\u2019organisation bas\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve.          \u00ab\u00a0Je voudrais souligner que le gouvernement ukrainien est totalement op\u00e9rationnel tout comme les organisations patronales et syndicales\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Heinz Koller, le directeur r\u00e9gional Europe et Asie centrale lors d\u2019un point de presse, rappelant la ferme condamnation de l\u2019invasion exprim\u00e9e par l\u2019OIT. \u00ab\u00a0Nous continuons \u00e0 les soutenir pour \u00eatre pr\u00eats \u00e0 les aider dans la situation actuelle, mais aussi, je l\u2019esp\u00e8re, dans la phase de reconstruction apr\u00e8s que le conflit sera fini\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/361/0/6000/3000/1342/671/60/0/391ea91_5152300-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pr\u00e8s d\u2019un tiers des emplois perdus en Ukraine \u00e0 cause de la guerre, selon l\u2019Organisation internation...","dateModified":"2022-05-11T11:12:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html#443781","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html","datePublished":"2022-05-11T10:45:42+00:00","articleBody":"     Depuis plusieurs semaines, la ville portuaire de Marioupol est presque enti\u00e8rement sous contr\u00f4le des forces russes.                Les habitants font la queue pour obtenir de l\u2019eau \u00e0 Marioupol, le 10\u00a0mai\u00a02022. STRINGER \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/d153250_5150443-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Marioupol","dateModified":"2022-05-11T10:52:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html#443756","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html","datePublished":"2022-05-11T10:38:23+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s install\u00e9es par Moscou dans la r\u00e9gion ukrainienne de Kherson comptent demander au pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, une annexion, a d\u00e9clar\u00e9, mercredi, aux agences russes Kirill Stremooussov, chef adjoint de l\u2019administration militaro-civile de Kherson, r\u00e9gion conquise par l\u2019arm\u00e9e russe durant l\u2019offensive d\u00e9clench\u00e9e par Moscou en f\u00e9vrier contre l\u2019Ukraine.          Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a ordonn\u00e9 l\u2019assaut contre son voisin en l\u2019accusant d\u2019y opprimer et massacrer les russophones. Il avait assur\u00e9 ne pas vouloir occuper de territoires ukrainiens.          La r\u00e9gion de Kherson, situ\u00e9e juste au nord de la Crim\u00e9e annex\u00e9e par Moscou en 2014, est essentielle pour approvisionner la p\u00e9ninsule en eau. Sa conqu\u00eate, seule v\u00e9ritable succ\u00e8s militaire pour Moscou depuis le d\u00e9but de sa campagne, permet aussi de constituer un pont terrestre reliant la Crim\u00e9e, la r\u00e9gion s\u00e9paratiste pro-russe de Donetsk et le territoire russe.          Sa prise devait aussi permettre \u00e0 Moscou de se lancer \u00e0 l\u2019assaut du grand port d\u2019Odessa, au sud-ouest de l\u2019Ukraine, sans succ\u00e8s jusqu\u2019ici, ainsi que vers le Nord en direction des villes de Zaporijia et Dnipro.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/361/0/6000/3000/1342/671/60/0/391ea91_5152300-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les pro-russes de la r\u00e9gion de Kherson veulent demander \u00e0 Vladimir Poutine une annexion","dateModified":"2022-05-11T11:44:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html#443754","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html","datePublished":"2022-05-11T10:25:17+00:00","articleBody":"     Un groupe d\u2019\u00e9pouses de militaires ukrainiens de la division Azov a rencontr\u00e9 \u00e0 Rome le pape, \u00e0 qui elles ont demand\u00e9 d\u2019intervenir pour \u00ab\u00a0sauver la vie\u00a0\u00bb de ces militaires, retranch\u00e9s depuis plusieurs semaines dans l\u2019aci\u00e9rie Azovstal pilonn\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe \u00e0 Marioupol dans le sud-est de l\u2019Ukraine. L\u2019entrevue, qui a dur\u00e9 \u00ab\u00a0environ cinq\u00a0minutes\u00a0\u00bb, selon elles, a eu lieu \u00e0 l\u2019issue de l\u2019audience g\u00e9n\u00e9rale du souverain pontife, sur la place Saint-Pierre au Vatican.          Kateryna Prokopenko, \u00e9pouse d\u2019un des chefs de la division Azov, Denis Prokopenko a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse\u00a0:           Nous lui avons demand\u00e9 de venir en Ukraine, de parler [au pr\u00e9sident russe, Vladimir] Poutine, de lui dire\u00a0: \u201cLaissez-les partir\u201d. (\u2026) Nous sommes pr\u00eats \u00e0 une action du pape, de sa d\u00e9l\u00e9gation, nos soldats sont pr\u00eats \u00e0 baisser leurs armes en cas d\u2019\u00e9vacuation dans un pays tiers.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/361/0/6000/3000/1342/671/60/0/391ea91_5152300-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des femmes de soldats du r\u00e9giment Azov ont demand\u00e9 de l\u2019aide au pape","dateModified":"2022-05-11T10:28:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html#443749","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html","datePublished":"2022-05-11T10:13:58+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s dix semaines de guerre entre des arm\u00e9es de taille in\u00e9gale, le rapport de force \u00e9voque de plus en plus celui opposant David \u00e0 Goliath. L\u2019Ukraine a inflig\u00e9 une humiliante d\u00e9faite tactique et symbolique \u00e0 la Russie en d\u00e9truisant, entre le 30\u00a0avril et le 8\u00a0mai, une dizaine d\u2019\u00e9quipements militaires sur l\u2019\u00eele des Serpents, situ\u00e9e en mer Noire, \u00e0 35 kilom\u00e8tres des c\u00f4tes ukrainiennes. Au premier jour de l\u2019invasion russe, ce minuscule \u00eelot de 0,17 kilom\u00e8tre carr\u00e9 avait \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre d\u2019un acte de r\u00e9sistance c\u00e9l\u00e9br\u00e9 \u00e0 travers toute l\u2019Ukraine.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019inventivit\u00e9 de l\u2019arm\u00e9e de Kiev contre la puissance de feu russe                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/361/0/6000/3000/1342/671/60/0/391ea91_5152300-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les tactiques de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne pour d\u00e9jouer la force de frappe russe","dateModified":"2022-05-11T10:26:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html#443717","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html","datePublished":"2022-05-11T10:05:26+00:00","articleBody":"     Kiev a cherch\u00e9 \u00e0 d\u00e9sorganiser la vente d\u2019alcool en Russie, parmi les actions de cyberguerre lanc\u00e9es par l\u2019Ukraine contre la Russie, a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 mercredi le vice-premier ministre Mykha\u00eflo Fedorov, charg\u00e9 du num\u00e9rique dans son gouvernement.          \u00ab\u00a0Parmi les choses notables qui sont connues aujourd\u2019hui, il y a l\u2019attaque contre le syst\u00e8me [russe] d\u2019accise [taxation], qui a permis de d\u00e9sorganiser la vente d\u2019alcool en Russie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Fedorov, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse virtuelle organis\u00e9e dans le cadre d\u2019une convention sur la cybers\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Paris. \u00ab\u00a0Nous avons d\u00e9cid\u00e9 que les gens avaient besoin d\u2019\u00eatre sobres pour pouvoir\u00a0\u00bb faire face \u00e0 \u00ab\u00a0la propagande\u00a0\u00bb \u00e0 laquelle les soumet le gouvernement russe, a ironis\u00e9 M.\u00a0Fedorov.          Le vice-premier ministre n\u2019a pas donn\u00e9 d\u2019autres d\u00e9tails sur cette op\u00e9ration, et est rest\u00e9 relativement discret sur les autres actions cyberoffensives men\u00e9es par les Ukrainiens contre la Russie. \u00ab\u00a0Plus de 80\u00a0syst\u00e8mes russes ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9s\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9, en citant l\u2019\u00e9quivalent russe de YouTube, RuTube, paralys\u00e9 par une cyberattaque en d\u00e9but de semaine. \u00ab\u00a0Les sites du FSB, du Kremlin ont \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 terre\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. \u00ab\u00a0Mais nous pourrons parler des v\u00e9ritables r\u00e9sultats, des v\u00e9ritables succ\u00e8s\u00a0\u00bb des actions cyberoffensives contre la Russie \u00ab\u00a0seulement apr\u00e8s la guerre\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Ce serait contreproductif de les d\u00e9voiler maintenant\u00a0\u00bb, a-t-il dit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/361/0/6000/3000/1342/671/60/0/391ea91_5152300-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine a cherch\u00e9 \u00e0 d\u00e9sorganiser la vente d\u2019alcool en Russie, affirme Kiev","dateModified":"2022-05-11T10:08:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html#443701","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html","datePublished":"2022-05-11T09:57:33+00:00","articleBody":"     Le chef de l\u2019Etat fran\u00e7ais se rendra-t-il \u00e0 Kiev, comme d\u2019autres dirigeants europ\u00e9ens avant lui\u00a0? C\u2019est ce qu\u2019a laiss\u00e9 entendre l\u2019ambassadeur de France en Ukraine, mercredi matin, sur le plateau de France\u00a02. \u00ab\u00a0[Emmanuel Macron] est tr\u00e8s attendu \u00e0 Kiev, il a \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises. Je crois qu\u2019il a pr\u00e9vu d\u2019y aller. La date exacte n\u2019est pas encore fix\u00e9e\u00a0\u00bb, a dit Etienne de Poncins.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/361/0/6000/3000/1342/671/60/0/391ea91_5152300-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron aurait \u00ab\u00a0pr\u00e9vu\u00a0\u00bb de se rendre \u00e0 Kiev, selon l\u2019ambassadeur de France en Ukraine","dateModified":"2022-05-11T10:03:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html#443696","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html","datePublished":"2022-05-11T09:29:46+00:00","articleBody":"            LIVEUAMAP - INFOGRAPHIE LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/54bbb2d_1652261363659-web-inter-1922-avancee-russe-ukraine-1105.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation sur le terrain en carte","dateModified":"2022-05-11T10:58:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html#443674","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html","datePublished":"2022-05-11T09:18:08+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, s\u2019adressera, mercredi \u00e0 13\u00a0heures \u00e0 Paris, aux \u00e9tudiants de plusieurs \u00e9coles et universit\u00e9s fran\u00e7aises, dont Sciences Po, l\u2019Institut national du service public, Polytechnique, l\u2019Institut national des langues et civilisations orientales et l\u2019universit\u00e9 Panth\u00e9on-Sorbonne.                    \u00ab\u00a0Je pense qu\u2019il fera \u00e9cho \u00e0 toutes les mobilisations \u00e9tudiantes en faveur de l\u2019Ukraine. Nous sommes tr\u00e8s heureux que le pr\u00e9sident Zelensky ait choisi la France pour s\u2019adresser pour la premi\u00e8re fois \u00e0 des \u00e9tudiants\u00a0\u00bb, a dit mercredi sur BFM-TV le directeur de Sciences Po, Mathias Vicherat.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/361/0/6000/3000/1342/671/60/0/391ea91_5152300-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, va s\u2019adresser aux \u00e9tudiants d\u2019universit\u00e9s fran\u00e7aises","dateModified":"2022-05-11T09:21:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html#443615","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html","datePublished":"2022-05-11T08:22:05+00:00","articleBody":"               Mercredi, sur LCI, la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk, a annonc\u00e9 que plus \u00ab\u00a0aucune femme, ni enfant, ni personne \u00e2g\u00e9e\u00a0\u00bb ne se trouvait sur le site d\u2019Azovstal apr\u00e8s l\u2019op\u00e9ration d\u2019\u00e9vacuation de tous les civils la semaine pass\u00e9e avec l\u2019aide de l\u2019ONU.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/361/0/6000/3000/1342/671/60/0/391ea91_5152300-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus \u00ab\u00a0aucune femme, ni enfant, ni personne \u00e2g\u00e9e\u00a0\u00bb ne se trouve sur le site d\u2019Azovstal, annonce l\u2019Uk...","dateModified":"2022-05-11T08:46:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html#443547","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html","datePublished":"2022-05-11T07:53:50+00:00","articleBody":"     Interrog\u00e9 sur l\u2019acheminement des armes fran\u00e7aises \u00e0 Kiev, l\u2019ambassadeur de France en Ukraine a fait savoir mercredi que \u00ab\u00a0les armes arrivent\u00a0\u00bb et que l\u2019aide apport\u00e9e par la France \u00ab\u00a0r\u00e9pond exactement aux demandes ukrainiennes\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Les Ukrainiens nous transmettent des listes \u00e0 l\u2019ambassade\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 Etienne de Poncins sur le plateau de France 2.           Nous sommes en contact tr\u00e8s \u00e9troit avec le ministre de la d\u00e9fense, par exemple, et nous leur apportons l\u2019aide dont ils ont besoin. [Les Ukrainiens] ont \u00e9volu\u00e9 dans leurs demandes. Au d\u00e9but, ils voulaient beaucoup d\u2019\u00e9quipements de s\u00e9curit\u00e9, des gilets par balles, que nous leurs avons fournis. Et maintenant ils veulent un type d\u2019\u00e9quipement plus sp\u00e9cifique [des canon Caesar], et l\u00e0 aussi nous y r\u00e9pondons. Nous sommes en contacts tr\u00e8s \u00e9troits avec le ministre de la d\u00e9fense. Les \u00e9changes sont tr\u00e8s fluides dans tous les domaines, militaire et humanitaire. A Paris, on pr\u00e9pare les convois d\u2019assistance, et ensuite nous d\u00e9livrons l\u2019aide dans des d\u00e9lais extr\u00eamement courts.\u00a0\u00bb                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/361/0/6000/3000/1342/671/60/0/391ea91_5152300-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019aide fran\u00e7aise \u00ab\u00a0r\u00e9pond exactement aux demandes ukrainiennes\u00a0\u00bb, affirme l\u2019ambassadeur de Franc...","dateModified":"2022-05-11T07:57:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html#443548","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html","datePublished":"2022-05-11T07:42:59+00:00","articleBody":"     Le Kyiv Independent, journal anglophone op\u00e9rant depuis Kiev, publie sur Twitter les estimations des pertes au combat de la Russie au 11\u00a0mai, selon l\u2019arm\u00e9e ukrainienne.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/361/0/6000/3000/1342/671/60/0/391ea91_5152300-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les pertes au combat de la Russie estim\u00e9es par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne","dateModified":"2022-05-11T08:06:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html#443487","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html","datePublished":"2022-05-11T07:11:09+00:00","articleBody":"     Apti Alaoudinov, l\u2019assistant du pr\u00e9sident de la Tch\u00e9tch\u00e9nie, Ramzan Kadyrov, a affirm\u00e9 que les restes des troupes ukrainiennes chass\u00e9es de la ville de Roubijne, dans la r\u00e9gion de Louhansk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, \u00e9taient bloqu\u00e9s \u00e0 l\u2019usine chimique de Zarya, a annonc\u00e9 l\u2019agence de presse russe RIA.           Tous ces jours, nous avons \u00e9t\u00e9 occup\u00e9s \u00e0 bloquer l\u2019usine de Zarya. Nous avions pour t\u00e2che de le d\u00e9gager du flanc gauche de l\u2019usine de Zarya \u00e0 Kudryashovka depuis les bastions et les points qui s\u2019y trouvaient, afin de ne pas laisser l\u2019ennemi derri\u00e8re nous. Cette t\u00e2che est d\u00e9j\u00e0 termin\u00e9e, nos forces et nos moyens ont pratiquement bloqu\u00e9 l\u2019usine de Zarya.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/361/0/6000/3000/1342/671/60/0/391ea91_5152300-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le reste des troupes ukrainiennes \u00e0 Roubijne sont bloqu\u00e9s \u00e0 l\u2019usine de Zarya, selon l\u2019assistant du pr...","dateModified":"2022-05-11T07:16:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html#443424","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html","datePublished":"2022-05-11T06:34:51+00:00","articleBody":"     Une s\u00e9rie de photos publi\u00e9es sur la cha\u00eene Telegram du r\u00e9giment Azov t\u00e9moigne des conditions des d\u00e9fenseurs ukrainiens bless\u00e9s retranch\u00e9s sous l\u2019usine Azovstal Iron and Steel Works de Marioupol assi\u00e9g\u00e9e. Les photos sont accompagn\u00e9es d\u2019une d\u00e9claration implorant de l\u2019aide\u00a0:           Le monde civilis\u00e9 tout entier doit voir les conditions dans lesquelles se trouvent les d\u00e9fenseurs bless\u00e9s et estropi\u00e9s de Marioupol et agir\u00a0! (\u2026) Nous appelons l\u2019ONU et la Croix-Rouge \u00e0 faire preuve d\u2019humanit\u00e9 et \u00e0 r\u00e9affirmer les principes fondamentaux sur lesquels vous avez \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s en secourant les bless\u00e9s qui ne sont plus des combattants.                 Des militaires ukrainiens bless\u00e9s dans un h\u00f4pital de campagne \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur d\u2019un bunker de l\u2019usine sid\u00e9rurgique d\u2019Azovstal \u00e0 Marioupol, en Ukraine, le 10\u00a0mai\u00a02022. AZOV REGIMENT PRESS SERVICE \/ VIA REUTERS                 Les soldats se trouvent \u00ab\u00a0dans des conditions totalement insalubres, avec des plaies ouvertes band\u00e9es avec des restes de bandages non st\u00e9riles, sans les m\u00e9dicaments n\u00e9cessaires ni m\u00eame la nourriture\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise le r\u00e9giment sur la cha\u00eene Telegram. DMYTRO 'OREST' KOZATSKYI \/ AP                 Un militaire du r\u00e9giment des forces sp\u00e9ciales Azov, bless\u00e9 lors de combats contre les forces russes, \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de l\u2019aci\u00e9rie Azovstal \u00e0 Marioupol, le 10\u00a0mai\u00a02022. DMYTRO 'OREST' KOZATSKYI \/ AP                 \u00ab\u00a0Les militaires que vous voyez sur la photo et des centaines d\u2019autres \u00e0 l\u2019usine d\u2019Azovstal ont d\u00e9fendu l\u2019Ukraine et l\u2019ensemble du monde civilis\u00e9 avec des blessures graves au d\u00e9triment de leur propre sant\u00e9\u00a0\u00bb, peut-on encore lire sur la cha\u00eene Telegram du r\u00e9giment Azov. DMYTRO 'OREST' KOZATSKYI \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/c6937c8_ogi033-ukraine-crisis-azovstal-defenders-0510-1a.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le r\u00e9giment Azov publie des photos de soldats bless\u00e9s retranch\u00e9s dans l\u2019usine Azovstal","dateModified":"2022-05-11T06:41:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html#443361","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html","datePublished":"2022-05-11T06:00:28+00:00","articleBody":"     La Russie pourrait dominer le nord-ouest de la mer Noire si elle est en mesure de consolider sa position sur l\u2019\u00eele des Serpents, selon le bulletin du minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique publi\u00e9 ce matin.           Les combats se poursuivent sur l\u2019\u00eele de Zmiinyi, \u00e9galement connue sous le nom d\u2019\u00eele des Serpents, la Russie essayant \u00e0 plusieurs reprises de renforcer sa garnison qui y est expos\u00e9e. L\u2019Ukraine a frapp\u00e9 avec succ\u00e8s les d\u00e9fenses a\u00e9riennes russes et les navires de ravitaillement avec des drones Bayraktar. Les navires de ravitaillement russes b\u00e9n\u00e9ficient d\u2019une protection minimale dans l\u2019ouest de la mer Noire, \u00e0 la suite du retrait de la marine russe en Crim\u00e9e apr\u00e8s la perte du \u201cMoskva\u201d. Les efforts actuels de la Russie pour augmenter ses forces sur l\u2019\u00eele de Zmiinyi offrent \u00e0 l\u2019Ukraine plus d\u2019opportunit\u00e9s d\u2019engager des troupes russes et d\u2019attenter au mat\u00e9riel. Si la Russie consolide sa position sur l\u2019\u00eele de Zmiinyi avec des missiles de croisi\u00e8re de d\u00e9fense a\u00e9rienne strat\u00e9gique et de d\u00e9fense c\u00f4ti\u00e8re, elle pourrait dominer le nord-ouest de la mer Noire.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/361/0/6000/3000/1342/671/60/0/391ea91_5152300-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie pourrait dominer le nord-ouest de la mer Noire, selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique","dateModified":"2022-05-11T06:17:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html#443376","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html","datePublished":"2022-05-11T05:50:55+00:00","articleBody":"     Dans le Sud-Est, les forces russes ont encore pilonn\u00e9 l\u2019aci\u00e9rie Azovstal, \u00e0 Marioupol, cette ville portuaire prise par les Russes o\u00f9 se terrent toujours des dizaines d\u2019Ukrainiens, soldats et civils.                L\u2019usine sid\u00e9rurgique d\u2019Azovstal, \u00e0 Marioupol le 10\u00a0mai\u00a02022. STRINGER \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/644e53b_5146874-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019aci\u00e9rie Azovstal \u00e0 Marioupol","dateModified":"2022-05-11T05:50:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html#443346","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html","datePublished":"2022-05-11T05:40:30+00:00","articleBody":"     L\u2019op\u00e9rateur ukrainien de gazoducs a annonc\u00e9 qu\u2019il arr\u00eaterait les exp\u00e9ditions russes par sa plate-forme de Novopskov, dans une partie de l\u2019est de l\u2019Ukraine contr\u00f4l\u00e9e par les s\u00e9paratistes soutenus par Moscou. Selon l\u2019op\u00e9rateur, le site g\u00e8re environ un tiers du gaz russe transitant par le pays vers l\u2019Europe, bien que le g\u00e9ant public russe du gaz naturel Gazprom ait estim\u00e9 le chiffre \u00e0 environ un quart.          L\u2019op\u00e9rateur a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019il arr\u00eaterait le flux \u00e0 partir d\u2019aujourd\u2019hui en raison des interf\u00e9rences des \u00ab\u00a0forces d\u2019occupation\u00a0\u00bb. Le porte-parole de Gazprom, Sergue\u00ef Koupriyanov, a d\u00e9clar\u00e9 que la demande de r\u00e9acheminement de l\u2019Ukraine serait \u00ab\u00a0technologiquement impossible\u00a0\u00bb et que la soci\u00e9t\u00e9 ne voyait aucun motif \u00e0 la d\u00e9cision de l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/361/0/6000/3000/1342/671/60/0/391ea91_5152300-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine suspend un gazoduc russe vers l\u2019Europe","dateModified":"2022-05-11T08:58:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html#443325","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html","datePublished":"2022-05-11T05:23:18+00:00","articleBody":"     Le premier ministre britannique, Boris Johnson, se rend aujourd\u2019hui en Finlande et en Su\u00e8de, deux pays qui s\u2019appr\u00eatent \u00e0 annoncer leur position sur leurs possibles demandes d\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) dans le sillage de l\u2019invasion russe en Ukraine, a annonc\u00e9 Downing Street. Le sujet de ce d\u00e9placement n\u2019est \u00ab\u00a0pas seulement l\u2019Ukraine, mais plus largement la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019Europe\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole du chef du gouvernement britannique, qui s\u2019est plac\u00e9 en premi\u00e8re ligne dans la r\u00e9ponse occidentale \u00e0 l\u2019invasion russe lanc\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier. Le porte-parole a poursuivi\u00a0:           Nous soutenons la capacit\u00e9 d\u00e9mocratique des pays de d\u00e9cider de choses comme l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN. Nous comprenons les positions de la Su\u00e8de et la Finlande. C\u2019est pourquoi le premier ministre va discuter des questions plus larges de s\u00e9curit\u00e9.           Les deux pays envisagent de rejoindre l\u2019alliance militaire occidentale pour b\u00e9n\u00e9ficier de sa protection contre la menace russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/361/0/6000/3000/1342/671/60/0/391ea91_5152300-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OTAN\u00a0: Boris Johnson se rend en Finlande et en Su\u00e8de","dateModified":"2022-05-11T05:26:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html#443273","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html","datePublished":"2022-05-11T04:19:25+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9tau russe se desserre sur Kharkiv, la deuxi\u00e8me ville de l\u2019Ukraine situ\u00e9e dans l\u2019est et qui \u00e9tait pilonn\u00e9e depuis la fin de\u00a0f\u00e9vrier, ont affirm\u00e9 les autorit\u00e9s ukrainiennes dans la nuit de mardi \u00e0 mercredi.          \u00ab\u00a0Nos forces arm\u00e9es nous ont donn\u00e9 \u00e0 tous de bonnes nouvelles de la r\u00e9gion de Kharkiv. Les occupants sont progressivement repouss\u00e9s de Kharkiv\u00a0\u00bb, a dit le pr\u00e9sident, Volodymyr Zelensky, dans une vid\u00e9o. \u00ab\u00a0Je suis reconnaissant \u00e0 tous nos combattants, qui tiennent bon et font preuve d\u2019une force surhumaine pour chasser l\u2019arm\u00e9e d\u2019envahisseurs.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Les localit\u00e9s de Tcherkassy Tychky, Rusky Tychky, Roubijne et Bayrak ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9es\u00a0\u00bb dans la r\u00e9gion de cette grande ville, a pr\u00e9cis\u00e9 l\u2019\u00e9tat-major ukrainien sur Facebook. \u00ab\u00a0Ainsi, l\u2019ennemi a \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9 encore plus loin de Kharkiv, et les occupants ont eu encore moins de possibilit\u00e9s de frapper le centre r\u00e9gional.\u00a0\u00bb Mais \u00ab\u00a0l\u2019intensit\u00e9 des bombardements dans le district de Kharkiv a augment\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il relev\u00e9.          De plus, selon Oleh Synehoubov, chef de l\u2019administration r\u00e9gionale de Kharkiv, qui s\u2019exprimait sur Telegram, \u00ab\u00a0en se retirant, les occupants russes laissent derri\u00e8re eux des pi\u00e8ges mortels\u00a0\u00bb, des mines.          Les quartiers nord et nord-est de Kharkiv, qui comptait environ 1,5\u00a0million d\u2019habitants avant la guerre, sont depuis des semaines frapp\u00e9s par des roquettes russes, causant la mort de civils. A la fin de\u00a0f\u00e9vrier, les Russes ont voulu prendre la ville, en vain\u00a0: les forces ukrainiennes ont r\u00e9sist\u00e9 et les ont repouss\u00e9s \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de l\u00e0, au prix d\u2019\u00e2pres combats.          L\u2019Institut am\u00e9ricain d\u2019\u00e9tude de la guerre (ISW) avait not\u00e9 en fin de semaine derni\u00e8re que, dans cette partie orientale du pays, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne \u00ab\u00a0fait des progr\u00e8s significatifs et avancera probablement jusqu\u2019\u00e0 la fronti\u00e8re russe dans les jours ou semaines \u00e0 venir\u00a0\u00bb.          Cela semble aussi confirmer la tendance qui a \u00e9merg\u00e9 sur le front est au cours de ce troisi\u00e8me mois de l\u2019invasion russe\u00a0: d\u2019un c\u00f4t\u00e9, les unit\u00e9s ukrainiennes contre-attaquent et progressent \u00e0 l\u2019est de Kharkiv, de l\u2019autre, les Russes grignotent petit \u00e0 petit du terrain \u00e0 environ 150\u00a0km au sud-est de l\u2019avanc\u00e9e ukrainienne, en direction de la partie du Donbass qui n\u2019est pas encore sous contr\u00f4le russe ou s\u00e9paratiste prorusse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/361/0/6000/3000/1342/671/60/0/391ea91_5152300-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e russe recule \u00e0 Kharkiv","dateModified":"2022-05-11T05:10:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html#443271","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html","datePublished":"2022-05-11T04:12:56+00:00","articleBody":"     Plusieurs grands pays ont fait le choix de renvoyer dos \u00e0 dos la Russie et l\u2019Ukraine. Ce qui illustre la perte d\u2019influence du camp occidental, analyse dans sa chronique notre \u00e9ditorialiste, Gilles Paris.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0La guerre en Ukraine met en \u00e9vidence le foss\u00e9 qui s\u2019est creus\u00e9 entre \u201cl\u2019Ouest\u201d\u00a0et \u201cle Reste\u201d de la plan\u00e8te\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/361/0/6000/3000/1342/671/60/0/391ea91_5152300-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La guerre en Ukraine met en \u00e9vidence le foss\u00e9 qui s\u2019est creus\u00e9 entre\u00a0\u00ab\u00a0l\u2019Ouest\u00a0\u00bb et\u00a0\u00ab\u00a0l...","dateModified":"2022-05-11T04:59:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html#443269","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html","datePublished":"2022-05-11T04:11:24+00:00","articleBody":"     Un secouriste ukrainien se tient \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de corps de soldats russes dans le village de Vilkhivka, r\u00e9cemment repris par les forces ukrainiennes pr\u00e8s de Kharkiv, en Ukraine, le 9\u00a0mai\u00a02022                 FELIPE DANA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/09/afe1740_2a4a3563de2344298e708458923c1a7a-eaf5bf15a1544ebf8206e1785e7eb5bf-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies juge important de maintenir le co...","dateModified":"2022-05-11T04:11:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html#443265","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html","datePublished":"2022-05-11T04:07:01+00:00","articleBody":"      Volodymyr Zelensky a annonc\u00e9, mardi soir, que la menace russe s\u2019\u00e9loignait de Kharkiv, la deuxi\u00e8me ville de l\u2019Ukraine pilonn\u00e9e depuis la fin de\u00a0f\u00e9vrier. \u00ab\u00a0Les localit\u00e9s de Tcherkassy Tychky, Rusky Tychky, Roubijne et Bayrak ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9es\u00a0\u00bb dans la r\u00e9gion de cette grande ville du nord-est du pays, a pr\u00e9cis\u00e9 l\u2019\u00e9tat-major ukrainien. \u00ab\u00a0Ainsi, l\u2019ennemi a \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9 encore plus loin de Kharkiv\u00a0\u00bb, mais \u00ab\u00a0l\u2019intensit\u00e9 des bombardements dans le district de Kharkiv a augment\u00e9\u00a0\u00bb.          Dans le Sud-Est, les forces russes ont encore pilonn\u00e9 l\u2019aci\u00e9rie Azovstal, \u00e0 Marioupol, o\u00f9 se terrent toujours des dizaines d\u2019Ukrainiens, soldats et civils. \u00ab\u00a0Des dizaines de frappes\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0chaque heure\u00a0\u00bb, a \u00e9crit, sur Telegram, Petro Andriouchtchenko, adjoint au maire de cette ville portuaire prise par les Russes et presque enti\u00e8rement d\u00e9truite.          Dans les environs d\u2019Odessa, \u00ab\u00a0la pression psychologique se poursuit sur la population voisine de la Transnistrie\u00a0\u00bb avec \u00ab\u00a0le possible blocage de la r\u00e9gion en raison de la mise hors service du pont du Dniestr, qui a de nouveau \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9 par des missiles\u00a0\u00bb, a avanc\u00e9 le commandement ukrainien pour le Sud. Selon Washington, le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, ne va pas s\u2019arr\u00eater au Donbass, et veut \u00ab\u00a0\u00e9tendre\u00a0\u00bb le conflit jusqu\u2019\u00e0 la Transnistrie, r\u00e9gion de Moldavie qui a fait s\u00e9cession en\u00a01990.          Du c\u00f4t\u00e9 de l\u2019aide am\u00e9ricaine \u00e0 l\u2019Ukraine, la Chambre des repr\u00e9sentants a adopt\u00e9, mardi soir, une enveloppe faramineuse de pr\u00e8s de 40\u00a0milliards de dollars, suivant Joe Biden dans son soutien ind\u00e9fectible \u00e0 Kiev. Le texte vot\u00e9 par des \u00e9lus des deux camps comprend un volet \u00e9conomique et humanitaire, mais aussi des armes et des munitions. Il doit d\u00e9sormais \u00eatre vot\u00e9 au S\u00e9nat, en fin de semaine ou en d\u00e9but de semaine prochaine, avant d\u2019\u00eatre promulgu\u00e9 par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain.          A Kiev, vid\u00e9e de la majorit\u00e9 de ses r\u00e9sidents au d\u00e9but de l\u2019invasion russe, pr\u00e8s des deux tiers des 3,5\u00a0millions d\u2019habitants de la capitale sont revenus, a annonc\u00e9 mardi le maire Vitali Klitschko.          Leonid Kravtchouk, le premier pr\u00e9sident de l\u2019Ukraine ind\u00e9pendante, est mort \u00e0 88\u00a0ans. Il \u00e9tait le dernier dirigeant de la R\u00e9publique socialiste sovi\u00e9tique d\u2019Ukraine, de 1990 \u00e0 1991, et il a \u00e9t\u00e9 le premier pr\u00e9sident de l\u2019Ukraine ind\u00e9pendante, entre 1991 et 1994.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/361/0/6000/3000/1342/671/60/0/391ea91_5152300-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce matin","dateModified":"2022-05-11T04:58:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html#443262","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/11/guerre-en-ukraine-en-direct-si-l-ukraine-avait-fait-partie-de-l-otan-il-n-y-aurait-pas-eu-de-guerre-affirme-zelensky-devant-des-etudiants-francais_6125565_3210.html","datePublished":"2022-05-11T04:06:24+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct. Plus de deux mois apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, Le Monde continue de suivre en temps r\u00e9el les combats et les d\u00e9veloppements g\u00e9opolitiques de ce conflit.          Toutefois, nous ne sommes plus en mesure de r\u00e9pondre \u00e0 des questions en continu vingt-quatre\u00a0heures sur vingt-quatre\u00a0; c\u2019est pourquoi les contributions sont temporairement d\u00e9sactiv\u00e9es dans ce suivi en direct, mais seront r\u00e9activ\u00e9es d\u00e8s que l\u2019actualit\u00e9 l\u2019exige, ou pour des s\u00e9quences de tchats.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/361/0/6000/3000/1342/671/60/0/391ea91_5152300-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-05-11T05:16:20+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/0/0/6000/3969/1342/887/3/0/391ea91_5152300-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
   

<article-nb="2022/05/11/20-2">
<filnamedate="20220511"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220511"><AAMMJJHH="2022051120">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Pour espérer remporter la majorité à l’Assemblée nationale, La France insoumise met en avant les scores de Jean-Luc Mélenchon le 10 avril. Une projection à prendre avec des pincettes.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤       Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Suis-moi, je te fuis », « Un visa pour la liberté », « L’Eté nucléaire », « Duke »… Les films à voir             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Pierre Jouvet, nouvelle figure du PS                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                       Les Décodeurs        Elections législatives 2022             Pourquoi les résultats de l’élection présidentielle ne prédisent pas ceux des législatives      Pour espérer remporter la majorité à l’Assemblée nationale, La France insoumise met en avant les scores de Jean-Luc Mélenchon le 10 avril. Une projection à prendre avec des pincettes.          Par Assma Maad         Publié aujourd’hui à 12h30, mis à jour à 13h10    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Jean-Luc Mélenchon, leader de La France insoumise (LFI), lors du lancement de la campagne de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes), à Aubervilliers (Seine-Saint-Denis), samedi 7 mai 2022.  JULIEN DE ROSA / AFP                 La Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) peut-elle faire basculer l’Assemblée nationale à gauche lors des élections législatives des 12 et 19 juin ? Cette coalition, qui regroupe les principaux partis de gauche (LFI, PS, EELV, PCF), promet une cohabitation avec Emmanuel Macron, en installant comme premier ministre Jean-Luc Mélenchon, troisième lors du premier tour de l’élection présidentielle, le 10 avril.            « Quand vous voyez les résultats de l’élection présidentielle, c’est possible, déclarait le député LFI du Nord, Adrien Quatennens, à la fin d’avril. Les résultats de Jean-Luc Mélenchon dans les différentes circonscriptions, c’est 425 circonscriptions où nous sommes en capacité d’être au second tour, on peut bâtir cette majorité. »            Dans quelle mesure peut-on projeter sur les élections législatives les résultats des votes du premier tour de la présidentielle ? Même si l’on dispose de ces résultats dans chacune des circonscriptions législatives, déduire les résultats de 577 élections distinctes en se basant sur l’élection du président de la République est plus que hasardeux.                             Lire aussi :  Elections législatives 2022 : la Nupes a lancé sa campagne à Aubervilliers, Jean-Luc Mélenchon salue « la profondeur historique » de l’alliance à gauche                   Des situations locales particulières            « On ne peut pas plaquer les résultats d’une élection nationale sur 577 circonscriptions, parce que le rapport de force au premier tour de la présidentielle n’est pas mécaniquement celui qu’on aura aux législatives », rappelle Mathieu Gallard, directeur d’études à l’Ipsos. Lors de l’élection présidentielle de 2017, la candidate d’extrême droite, Marine Le Pen, était en tête au premier tour de la présidentielle dans 216 circonscriptions. Quelques semaines plus tard, le Front national n’avait que peu capitalisé sur ce score historique en envoyant seulement huit députés à l’Assemblée nationale, un nombre insuffisant pour composer un groupe parlementaire (15 députés).            Même s’il existe une dimension nationale très forte aux législatives, l’implantation locale des candidats peut changer la donne. Dans la 8e circonscription de l’Essonne, Nicolas Dupont-Aignan est réélu député depuis vingt-cinq ans. En 2017, malgré 4,70 % des suffrages à la présidentielle, il est confortablement réélu face au candidat macroniste. De même, dans la 3e circonscription de l’Aisne, le député socialiste Jean-Louis Bricout a été réélu facilement en 2017 alors que le PS, quelques semaines plus tôt, avait fait une performance historiquement faible à la présidentielle.              L’offre électorale « s’est toutefois bien nationalisée », tempère Tristan Haute, maître de conférences en science politique à l’université de Lille :            « Il est vrai que certains politiques bien implantés peuvent résister dans leur circonscription, mais l’idée qu’il y ait une forme de prime aux élus locaux est à relativiser, surtout depuis 2017, avec l’effondrement du PS et des Républicains, qui devrait se poursuivre. »                             Lire aussi :  Elections législatives 2022 : comment fonctionne ce scrutin qui suit l’élection présidentielle ?                   Un « entre-deux-scrutins » long et inédit            Depuis 2002, l’avènement du quinquennat et l’inversion du calendrier électoral, jamais le délai entre présidentielle et législatives n’a été aussi long. A qui profiteront ces deux semaines supplémentaires de campagne ? Au parti présidentiel une fois qu’Emmanuel Macron aura pleinement lancé son second mandat ? Aux oppositions de gauche ou d’extrême droite ?            Pour le moment, ce sont les « insoumis » qui, avec la Nupes, sont parvenus à installer l’idée d’une gauche unie prête à batailler contre le président – alors que Marine Le Pen (Rassemblement national) vient tout juste de lancer sa campagne. « L’émergence de l’union de la gauche dans la foulée de la présidentielle donne deux semaines supplémentaires à cette alliance pour mener une dynamique, confirme le politologue Bruno Cautrès, chercheur au Centre d’étude de la vie politique française (Cevipof). Si la Nupes se montre unie et développe ses thématiques de campagne, cela pourrait avoir une répercussion dans les urnes. »              Or, cette dynamique n’existait pas lors de l’élection présidentielle puisque les désormais alliés de la Nupes avaient présenté quatre candidats, rendant, de fait, hasardeuse toute tentative de comparer le scrutin passé et le scrutin à venir. On ne peut simplement ajouter leurs scores pour prévoir celui que fera le candidat estampillé « Nupes » en juin.            Quid des candidatures de gauche qui ont refusé cet accord (NPA, LO, etc.), ou de celles des listes de l’extrême droite (RN et Reconquête !, etc.) qui peuvent éparpiller l’électorat ? « Un dissident [dans un parti] peut faire perdre 2 % ou 3 % à un candidat, et potentiellement l’empêcher d’accéder au second tour », insiste M. Gallard. Reste à savoir si ce phénomène sera marginal. Car être en dissidence de son parti n’est pas chose aisée, comme le rappelle M. Cautrès : « Cela signifie se mettre en rupture de son parti, et faire campagne sans ses moyens humains, logistiques et financiers. »                             Lire aussi :  Et s’il venait à y avoir une cohabitation, quel serait le risque de paralysie en France ?                   L’enjeu crucial de l’abstention            Le décalage entre les niveaux de participation électorale entre l’élection présidentielle et les élections législatives vient encore fausser les calculs. « Historiquement, il y a une démobilisation dans tous les électorats lors des législatives », explique Mathieu Gallard.              Depuis plusieurs années, l’abstention aux législatives ne cesse de progresser, illustrant le désintérêt croissant des Français pour ce scrutin. En 2017, 57 % des électeurs inscrits ne sont pas allés voter, battant ainsi un record depuis 1958. « L’abstention reste cependant moins forte au sein des électorats victorieux, d’où l’effet bénéfique pour la majorité présidentielle », affirme toutefois le directeur d’études à l’Ipsos. Les électeurs de La République en marche (LRM) sont sociologiquement ceux qui ont le plus de chances d’être mobilisés pour leur candidat.            A gauche, notamment, l’abstention est un enjeu primordial, et la remobilisation des électeurs n’est pas une mince affaire. « Le déclin observé depuis vingt ans concerne en particulier les jeunes et les classes populaires, segments de la population qui sont favorables à Jean-Luc Mélenchon, d’où la nécessité pour eux de remobiliser autour d’un enjeu clair », avance Tristan Haute.            L’accord politique à gauche redonne un attrait aux législatives, souvent perçues comme une pâle échéance électorale dans la lignée de la présidentielle. Pour autant, des interrogations subsistent après la formation de la Nupes : cette alliance sera-t-elle perçue comme celle de l’union de la gauche ? L’électorat de centre gauche va-t-il soutenir l’alliance, ou se retrouver dans la majorité présidentielle ?              Enfin, la question du report des voix sera une composante essentielle du scrutin. Mais il est actuellement impossible à prédire. C’est d’ailleurs « le problème actuel des sondages », note M. Haute, qui appelle à prendre les sondages sur le nombre de députés avec précaution : « Il est hasardeux de faire des projections par siège, car cela reviendrait à déduire l’issue du second tour, or celle-ci va dépendre de la participation et de l’organisation de duels ou de triangulaires. »            Peu de chances toutefois d’assister à des triangulaires (trois candidats qui se maintiennent au second tour). Pour accéder au second tour, un candidat doit obtenir un nombre de voix égal à 12,5 % des électeurs inscrits. Soit 25 % des suffrages si l’abstention est de 50 %, comme en 2017. Cette même année, une seule triangulaire avait eu lieu au second tour dans la 1re circonscription de l’Aube. « Mais, selon la dynamique de campagne, la mobilisation des électeurs peut avoir un effet différent », prévient toutefois M. Gallard.                             Lire aussi :  Législatives en direct : le PS renonce à investir Jérôme Lambert, opposé au mariage pour tous                        Assma Maad           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 12 mai   Lire le journal numérique                                                     Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2022/05/11/pourquoi-les-resultats-de-l-election-presidentielle-ne-predisent-pas-ceux-des-legislatives_6125625_4355770.html"},"headline":"Pourquoi les r\u00e9sultats de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle ne\u00a0pr\u00e9disent pas ceux des l\u00e9gislatives","dateCreated":"2022-05-11T12:30:57+02:00","datePublished":"2022-05-11T12:30:57+02:00","dateModified":"2022-05-11T13:10:59+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Les D\u00e9codeurs","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022","Les D\u00e9codeurs"],"description":"Pour esp\u00e9rer remporter la majorit\u00e9 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, La\u00a0France insoumise met en avant les scores de Jean-Luc M\u00e9lenchon le 10\u00a0avril. Une projection \u00e0 prendre avec des pincettes.","author":[{"@type":"Person","name":"Assma Maad"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/07/108/0/5368/2684/1342/671/60/0/e09a546_5118997-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Les D\u00e9codeurs","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/11/20-3">
<filnamedate="20220511"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220511"><AAMMJJHH="2022051120">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ En avril, le taux a atteint 8,3 %, en recul de 0,2 point par rapport au mois de mars.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤       Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Suis-moi, je te fuis », « Un visa pour la liberté », « L’Eté nucléaire », « Duke »… Les films à voir             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Pierre Jouvet, nouvelle figure du PS                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                           Économie       États-Unis             Aux Etats-Unis, l’inflation recule un peu, mais gagne les services      En avril, le taux a atteint 8,3 %, en recul de 0,2 point par rapport au mois de mars.          Par Arnaud Leparmentier(New York, correspondant)         Publié aujourd’hui à 19h45, mis à jour à 20h00    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Lorsque le chiffre de l’inflation pour le mois d’avril fut publié, mercredi 11 mai, l’attention s’est portée logiquement sur le chiffre principal : une hausse annuelle de 8,3 %, en léger retrait de 0,2 point par rapport au mois précédent, le pic de l’inflation aurait peut-être été atteint. Mais immédiatement, les économistes ont mis en garde sur ce chiffre jugé trompeur. « Ne vous laissez pas berner par le chiffre annuel de l’indice des prix d’aujourd’hui. L’augmentation mensuelle a été plus forte que prévu, avec des hausses de prix généralisées », tweete ainsi Steven Rattner, ancien des équipes de Barack Obama.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  L’inflation atteint un record de 7,9 % en février aux Etats-Unis                 « L’inflation sous-jacente [hors alimentation et énergie] a été très élevée en avril, au-dessus de son rythme annuel. C’est la grande nouvelle du nouveau chiffre de l’inflation, même si le chiffre global a chuté », renchérit Jason Furman, économiste à Harvard et ancien conseiller économique d’Obama. Sur un an, l’inflation de base, hors énergie et alimentation, baisse aussi passant à 6,2 %, contre 6,5 % en mars. Mais pour savoir si la tendance est réellement à la baisse, les économistes examinent la tendance au mois le mois, et celle-ci n’est pas très encourageante.          Dans le détail, les prix ont progressé de 0,3 point par rapport au mois précédent, contre 1,2 point en mars. Mais c’est parce que l’énergie a baissé, de 2,7 % en un mois, en particulier le prix de l’essence qui a reculé de 6 %. Hors énergie et alimentation, la hausse est de 0,6 point en un mois, le double du mois précédent. Les prix s’envolent désormais dans les services (0,7 point au mois le mois), notamment les transports : les billets d’avion ont bondi de 18 % en un mois, record inédit, avec la résorption de la pandémie qui avait des effets déflationnistes sur les services.          Les marchés sont perplexes          « C’est le sujet dont il faut s’inquiéter : l’inflation des services de base a augmenté pendant quatre mois consécutifs », note M. Furman, qui rappelle que ce secteur pèse cinq fois plus que les biens. Le logement, notamment, représente un tiers du panier et se situe désormais sur une lancée qui rend improbable un recul rapide de l’inflation (0,5 point de hausse au mois le mois, 5,1 % sur un an).          Les marchés financiers, qui rêvaient d’une journée en fanfare, étaient perplexes, ne sachant pas si ce chiffre, plus mauvais que les attentes y compris dans sa composante principale, allait entraîner un resserrement des conditions de crédit plus fort qu’attendu par la Réserve fédérale américaine. Les taux à dix ans ont bondi de 2,91 % à 3,08 % lors de la publication du chiffre avant de retomber autour de 2,97 %, tandis que la Bourse oscillait, passant du rouge au vert.        Il vous reste 42.06% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/05/11/aux-etats-unis-l-inflation-recule-un-peu-mais-gagne-les-services_6125687_3234.html"},"headline":"Aux Etats-Unis, l\u2019inflation recule un peu, mais gagne les services","dateCreated":"2022-05-11T19:45:06+02:00","datePublished":"2022-05-11T19:45:06+02:00","dateModified":"2022-05-11T20:00:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","\u00c9conomie"],"description":"En avril, le taux a atteint 8,3\u00a0%, en recul de 0,2 point par rapport au mois de mars.","author":[{"@type":"Person","name":"Arnaud Leparmentier","description":"New York, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/239/0/4800/2400/1342/671/60/0/8fd340f_1652286441206-000-329w284.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/11/20-4">
<filnamedate="20220511"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220511"><AAMMJJHH="2022051120">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Sont concernés notamment le métro, le bus, le train, l’avion et les taxis. Le port du masque restera cependant recommandé, a précisé le ministre de la santé, Olivier Véran.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤       Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Suis-moi, je te fuis », « Un visa pour la liberté », « L’Eté nucléaire », « Duke »… Les films à voir             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Pierre Jouvet, nouvelle figure du PS                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                      Planète       Coronavirus et pandémie de Covid-19             Covid-19 : le masque ne sera plus obligatoire dans les transports en commun dès lundi      Sont concernés notamment le métro, le bus, le train, l’avion et les taxis. Le port du masque restera cependant recommandé, a précisé le ministre de la santé, Olivier Véran.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h17, mis à jour à 17h29    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Olivier Véran, ministre de la santé, le 9 mars 2022.  SARAH MEYSSONNIER / REUTERS                 C’est l’une des dernières mesures en vigueur en France face à l’épidémie de Covid-19. Le port du masque ne sera plus obligatoire « dans l’ensemble des transports en commun » à partir de lundi 16 mai, a annoncé mercredi 11 mai Olivier Véran, à la sortie du dernier conseil des ministres du gouvernement Castex.            Sont concernés notamment le métro, le bus, le train, l’avion et les taxis. Il restera cependant recommandé, a précisé le ministre de la santé, qui ajoute :            « La situation épidémique s’améliore, la pandémie n’est pas terminée, mais le nombre de nouveaux diagnostics au quotidien diminue et nous considérons qu’il n’est plus adapté de maintenir cette obligation. »            Les contaminations et les hospitalisations sont actuellement en forte baisse, même si les scientifiques préviennent que l’épidémie n’est probablement pas terminée, notamment en cas de nouveau variant.                            Fin du masque dans les avions dans l’UE            Pour l’heure, l’annonce du gouvernement marque la levée de la dernière grande restriction décrétée par les autorités face à l’épidémie de Covid-19 qui avait frappé la France, comme ses voisins européens, voici plus de deux ans. En début d’année 2022, le gouvernement avait déjà notamment mis fin à l’obligation de présenter un passe vaccinal pour accéder à de multiples endroits, dont les transports en commun, les restaurants et les cinémas.              Peu après l’annonce du gouvernement français, l’Agence européenne de la sécurité aérienne a annoncé la levée à compter de lundi prochain de l’obligation de porter un masque dans les aéroports et à bord des avions dans l’Union européenne.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Fin du masque et du passe vaccinal : la France parie sur la suppression presque complète des restrictions sanitaires                   Une nouvelle campagne de vaccination à l’automne ?            Après la fin du masque dans les transports, quelques restrictions seront tout de même maintenues. Un passe sanitaire – distinct du passe vaccinal, car il fonctionne aussi en cas de test négatif récent – restera demandé pour accéder aux établissements de santé, et un isolement d’au moins une semaine sera toujours imposé après un test positif.            Au niveau des hôpitaux, les soignants non vaccinés, qui ne peuvent actuellement pas exercer leur activité, ne seront pas réintégrés dans l’immédiat, mais le gouvernement va réfléchir à leur situation. « Nous serons amenés à nous réinterroger régulièrement », a déclaré M. Véran, qui a fait part de son intention de demander prochainement l’avis de la Haute Autorité de santé sur le sujet.              Enfin, le ministre a évoqué la possibilité d’une nouvelle campagne de rappel de vaccination à l’automne, mais s’est gardé de donner tout détail, en soulignant que tout dépendrait de l’apparition de nouveaux variants et de leur profil plus ou moins dangereux ou résistant aux vaccins existants.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Covid-19 à l’école : a-t-on baissé le masque trop tôt ?                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 12 mai   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/05/11/covid-19-le-masque-ne-sera-plus-obligatoire-dans-les-transports-en-commun-des-lundi_6125639_3244.html"},"headline":"Covid-19\u00a0: le masque ne sera plus obligatoire dans les transports en commun d\u00e8s lundi","dateCreated":"2022-05-11T14:17:35+02:00","datePublished":"2022-05-11T14:17:35+02:00","dateModified":"2022-05-11T17:29:32+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"keywords":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"description":"Sont concern\u00e9s notamment le m\u00e9tro, le bus, le train, l\u2019avion et les taxis. Le port du masque restera cependant recommand\u00e9, a pr\u00e9cis\u00e9 le ministre de la sant\u00e9, Olivier V\u00e9ran.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/04/24/456/0/5472/2736/1342/671/60/0/8869038_18d2bffe05e6473bb971bf5daa92e3bc-18d2bffe05e6473bb971bf5daa92e3bc-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coronavirus-2019-ncov/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/11/20-5">
<filnamedate="20220511"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220511"><AAMMJJHH="2022051120">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Les espoirs nés de l’élection de Nayib Bukele, en 2019, en matière de droits des femmes ne se sont pas concrétisés dans un pays où l’Eglise catholique jouit d’une assise importante.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤       Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Suis-moi, je te fuis », « Un visa pour la liberté », « L’Eté nucléaire », « Duke »… Les films à voir             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Pierre Jouvet, nouvelle figure du PS                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                           International       Salvador             Le Salvador envoie une femme en prison après une fausse couche      Les espoirs nés de l’élection de Nayib Bukele, en 2019, en matière de droits des femmes ne se sont pas concrétisés dans un pays où l’Eglise catholique jouit d’une assise importante.          Par Angeline Montoya         Publié aujourd’hui à 18h57, mis à jour à 19h20    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Lors d’une manifestation d’Amnesty International contre les lois anti-avortement, à San Salvador, en avril 2015.  JOSE CABEZAS / REUTERS               Trente ans de prison pour avoir perdu son fœtus. C’est la peine à laquelle Esme (le prénom a été modifié) a été condamnée, lundi 9 mai, alors qu’elle avait appelé les urgences et fait une fausse couche. Loin de recevoir les soins nécessaires, selon le Collectif citoyen pour la dépénalisation de l’avortement, elle a été dénoncée à la police, et accusée d’homicide. L’avocate d’Esme, Karla Vaquerano, a annoncé qu’elle ferait appel de la décision de justice, assurant que les accusations du parquet étaient biaisées et teintées de stéréotypes de genre.          Le Salvador est un des sept pays au monde (avec le Nicaragua, le Honduras, la République dominicaine, Haïti, Suriname et Malte) qui interdisent totalement l’avortement. Une dizaine de femmes se trouvent actuellement derrière les barreaux à la suite d’urgences obstétriques. On les accuse d’avoir en réalité voulu mettre fin à leur grossesse. Leurs peines atteignent parfois quarante ans, comme dans le cas de Maria Teresa Rivera, qui a pu fuir en Suède et y obtenir l’asile.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Un « alarmant recul des libertés fondamentales » en Amérique latine                 Depuis sept ans, il n’y avait pas eu de nouvelles condamnations. Celle d’Esme est donc la première à avoir lieu pendant le mandat du jeune chef de l’Etat, Nayib Bukele, au pouvoir depuis 2019, et dont les féministes attendaient beaucoup. Le président avait assuré pendant sa campagne être favorable à la dépénalisation de l’interruption de grossesse en cas de danger pour la vie de la femme enceinte.          Les promesses non tenues de Nayib Bukele          Une promesse non tenue. En septembre 2021, il avait annoncé avoir décidé de retirer d’une proposition de réforme de la Constitution l’avortement thérapeutique et le mariage entre personnes du même sexe. Les collectifs féministes et LGBT avaient pourtant été consultés par l’équipe ad hoc chargée de rédiger la proposition de réforme constitutionnelle. Le vice-président du pays, Félix Ulloa, auteur du texte, avait attribué le refus de Nayib Bukele aux pressions de « secteurs conservateurs très puissants, en particulier l’Eglise catholique ». Concernant les condamnations de femmes à de lourdes peines de prison, il avait reconnu que le Salvador était « une honte à ce sujet ».                            Lire aussi   Salvador : le président Bukele refuse d’inclure l’avortement et le mariage gay dans la nouvelle Constitution                 En décembre 2021, dans un geste d’apaisement, Nayib Bukele avait ordonné la libération de trois des dix-sept femmes condamnées à de lourdes peines pour homicide aggravé. En janvier puis février, deux autres femmes avaient été libérées après avoir passé une dizaine d’années prison à la suite d’une fausse couche.          « La condamnation d’Esme (…) est un coup dur dans [la lutte] pour en finir avec la criminalisation des urgences obstétriques qui, comme l’a signalé la CIDH [Cour interaméricaine des droits humains], doivent être traitées comme des problèmes de santé publique et de garantie des droits des femmes », a déclaré Morena Herrera, présidente du Collectif citoyen.        Il vous reste 46.43% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/11/le-salvador-envoie-une-femme-en-prison-apres-une-fausse-couche_6125683_3210.html"},"headline":"Le Salvador envoie une femme en prison apr\u00e8s une fausse couche","dateCreated":"2022-05-11T18:57:12+02:00","datePublished":"2022-05-11T18:57:12+02:00","dateModified":"2022-05-11T19:20:57+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Salvador"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","Salvador"],"description":"Les espoirs n\u00e9s de l\u2019\u00e9lection de Nayib Bukele, en\u00a02019, en mati\u00e8re de droits des femmes ne se sont pas concr\u00e9tis\u00e9s dans un pays o\u00f9 l\u2019Eglise catholique jouit d\u2019une assise importante.","author":[{"@type":"Person","name":"Angeline Montoya"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2019/01/07/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/0788a54_qUHFY6cnhadcik5pxbyHuv2X.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Salvador","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/salvador/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/11/20-6">
<filnamedate="20220511"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220511"><AAMMJJHH="2022051120">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Arrêtés en vertu de la loi sur la sécurité nationale, le cardinal à la retraite Joseph Zen et la chanteuse Denise Ho ont finalement été libérés sous caution, quelques heures plus tard, par les autorités pro-Pékin du territoire.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤       Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Suis-moi, je te fuis », « Un visa pour la liberté », « L’Eté nucléaire », « Duke »… Les films à voir             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Pierre Jouvet, nouvelle figure du PS                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                      International       Hongkong             Hongkong : un universitaire, une pop star et un cardinal prodémocratie arrêtés      Arrêtés en vertu de la loi sur la sécurité nationale, le cardinal à la retraite Joseph Zen et la chanteuse Denise Ho ont finalement été libérés sous caution, quelques heures plus tard, par les autorités pro-Pékin du territoire.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 19h46    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       De gauche à droite, le cardinal Joseph Zen, archevêque retraité de Hongkong, l’avocate Margaret Ng, le professeur Hui Po-keung et la chanteuse Denise Ho assistent à une conférence de presse pour annoncer la fermeture du fonds 612 Humanitarian Relief Fund, à Hongkong, le 18 août 2021.  HK01 / AP                 Une pop star, un universitaire et un cardinal prodémocratie à Hongkong ont été arrêtés en vertu de la loi sur la sécurité nationale, mercredi 11 mai, ont annoncé des sources de police et de justice. Ces personnalités très en vue ont en commun d’avoir participé à la gestion d’un fonds – aujourd’hui dissous – destiné à financer la défense des militants interpellés lors des grandes manifestations prodémocratie qui ont secoué l’ancienne colonie britannique en 2019.            Parmi eux figurent l’universitaire Hui Po-keung, la chanteuse Denise Ho, militante des droits LGBTQ+, et le cardinal retraité Joseph Zen, 90 ans, un des plus hauts ecclésiastiques catholiques de la métropole financière.            Ces deux derniers ont finalement été libérés sous caution, quelques heures après leur arrestation, par les autorités pro-Pékin du territoire, a annoncé un média local. Le cardinal à la retraite Joseph Zen apparaît saluant les journalistes sur une vidéo postée sur Twitter, au moment où il quitte un poste de police du quartier de Wan Chai.            New: @CardJosephZen has been released on bail https://t.co/mPaSB1g95F https://t.co/uyKGdZ8Jfa— krislc (@Kris Cheng)              Peu avant, la Maison Blanche avait appelé à la libération immédiate de ces personnalités, notamment du cardinal Joseph Zen. Dans un communiqué publié mercredi soir, le Vatican avait rapporté avoir « appris avec préoccupation la nouvelle de l’arrestation du cardinal Zen et suit l’évolution de la situation avec une extrême attention ».            Ancien évêque de Hongkong, où vivent 400 000 catholiques, le cardinal Zen est connu pour ne pas mâcher ses mots et pour son inlassable défense des libertés politiques et des réformes démocratiques.            Le prélat s’est toujours élevé contre tout accord entre l’Eglise catholique et Pékin sur la nomination des évêques chinois, en estimant qu’il s’agirait d’une trahison à l’égard des membres persécutés de l’Eglise, non officielle en Chine. Le Vatican et la Chine n’entretiennent plus de relations diplomatiques depuis 1951 mais un accord « provisoire » historique avait été signé en septembre 2018 avec Pékin sur la nomination d’évêques. « Pendant des décennies, le gouvernement [chinois] leur a rendu la vie dure mais ils sont restés loyaux vis-à-vis de Rome et du pape. Et maintenant on leur demande de se rendre ? », avait-il déploré dans un entretien à l’Agence France-Presse en 2018.            Les universitaires particulièrement visés            Hui Po-keung s’apprêtait de son côté à rejoindre l’Europe pour un poste universitaire avant d’être arrêté mardi, ont par ailleurs rapporté les deux sources, demandant à garder l’anonymat. M. Hui a été arrêté pour « collusion avec des forces étrangères », selon une de ces sources, ce qui est puni par la loi sur la sécurité nationale imposée par Pékin à Hongkong en 2020, en réponse aux immenses manifestations de l’année précédente.              Cette loi a écrasé toute dissidence dans ce centre d’affaires asiatique où l’expression était autrefois libre. M. Hui était l’un des six administrateurs du 612 Humanitarian Relief Fund, un fonds qui aidait les manifestants arrêtés à payer leurs frais juridiques et médicaux.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  A Hongkong, l’étau se resserre sur la presse                   Parmi les autres administrateurs figuraient l’avocate Margaret Ng ainsi que la militante prodémocratie aujourd’hui derrière les barreaux Cyd Ho. Le fonds a été démantelé l’an dernier après que la police chargée de la sécurité nationale a réclamé l’accès aux informations concernant ses donateurs et ses bénéficiaires.            Peu avant la fermeture du fonds, l’université Lingnan de Hongkong, où M. Hui a enseigné pendant plus de vingt ans, avait confirmé la fin de son contrat de professeur, refusant, par souci de confidentialité, d’en donner les raisons. Les universitaires qui ont joué un rôle important dans le mouvement prodémocratie de Hongkong ont souvent perdu leur poste à l’université et peinent à trouver du travail.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  John Lee, ancien policier pro-Pékin, va diriger Hongkong                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 12 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La peau de l’URSS  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/11/hongkong-un-universitaire-une-pop-star-et-un-cardinal-prodemocratie-arretes_6125688_3210.html"},"headline":"Hongkong\u00a0: un universitaire, une pop star et un cardinal prod\u00e9mocratie arr\u00eat\u00e9s","dateCreated":"2022-05-11T19:46:52+02:00","datePublished":"2022-05-11T19:46:52+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Hongkong"],"keywords":["Chine","Hongkong","Asie-Pacifique","International"],"description":"Arr\u00eat\u00e9s en vertu de la loi sur la s\u00e9curit\u00e9 nationale, le cardinal \u00e0 la retraite Joseph Zen et la chanteuse Denise Ho ont finalement \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9s sous caution, quelques heures plus tard, par les autorit\u00e9s pro-P\u00e9kin du territoire.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/374/0/4494/2247/1342/671/60/0/4c6982e_c17a49024ebb45b3b9a396164cab815d-c17a49024ebb45b3b9a396164cab815d-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Hongkong","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/hongkong/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/11/20-7">
<filnamedate="20220511"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220511"><AAMMJJHH="2022051120">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ L’actuel détenteur du mandat dans la 3e circonscription de Charente s’était attiré de nombreuses critiques, à gauche, pour s’être opposé au mariage pour tous en 2013, et contre la PMA pour toutes en 2021.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤       Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Suis-moi, je te fuis », « Un visa pour la liberté », « L’Eté nucléaire », « Duke »… Les films à voir             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Pierre Jouvet, nouvelle figure du PS                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats de la présidentielle          La carte          Législatives 2022          Pour comprendre                                                      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Législatives en direct : le PS renonce à investir Jérôme Lambert, opposé au mariage pour tous L’actuel détenteur du mandat dans la 3e circonscription de Charente s’était attiré de nombreuses critiques, à gauche, pour s’être opposé au mariage pour tous en 2013, et contre la PMA pour toutes en 2021.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (0)        Tout le live                20:27   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Nathalie Elimas, candidate dissidente de la majorité présidentielle dans le Val-d’Oise        D’après Le Figaro, qui rapporte ses propos, la députée du Val-d’Oise Nathalie Elimas (MoDem, allié de La République en marche) a décidé de se porter candidate à sa réélection, même si la majorité a décidé de se passer de ses services et d’investir Estelle Folest.          « Je déplore l’attitude de la majorité et du MoDem. J’ai toujours été loyale et je le reste. Je suis députée sortante, ancienne ministre, j’habite la circonscription depuis toujours : je suis chez moi et je maintiens ma candidature », assure Mme Elimas au Figaro.          Nathalie Elimas avait quitté son poste de secrétaire d’Etat chargée de l’éducation prioritaire en mars, après avoir été visée par une enquête administrative pour harcèlement moral. Une enquête préliminaire a suivi. « Aucune plainte n’a été déposée contre moi en justice », assure-t-elle au Figaro, ajoutant n’avoir « jamais été officiellement contactée ni convoquée par personne ».                    20:01      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Nicolas Dupont-Aignan dénonce le soutien de Robert Ménard à Emmanuel Macron        Le soutien affiché par Robert Ménard à Emmanuel Macron déplaît beaucoup à Nicolas Dupont-Aignan, candidat de la droite souverainiste à l’Elysée (4,70 % des voix). « Robert Ménard est-il maire de Béziers ou cireur de pompes officiel d’Emmanuel Macron ? Tout renier pour une investiture ou un portefeuille ministériel, quelle tristesse… », a-t-il écrit sur Twitter.          M. Dupont-Aignan s’était allié à Marine Le Pen en 2017. Robert Ménard, lui, a longtemps appelé à une union Le Pen-Zemmour avant la présidentielle, puis s’est rapproché du camp du chef de l’Etat.                    19:27      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La CGT appelle de ses vœux un « bloc de députés progressistes, le plus important possible »        La Confédération générale du travail (CGT) appelle mercredi à la constitution d’un « bloc de députés progressistes, le plus important possible » lors des législatives de juin, tout en soulignant que « rien ne se fera » sans mobilisation « forte » du monde du travail, qu’elle invite à faire grève en septembre.          Saluant « l’indispensable rassemblement des organisations politiques progressistes », la CGT estime dans un texte adopté par son Comité confédéral national que « cette démarche inédite est de nature à donner confiance aux salariés, actifs, privés d’emploi, retraités, et à la jeunesse ».          « Un bloc de députés progressistes, le plus important possible, à l’Assemblée nationale doit permettre de traduire les conquêtes des salariés dans la loi », dit le syndicat.          Rappelant son « combat contre l’extrême droite », qui « par nature (…) s’inscrit aussi sur le terrain politique », la CGT souligne que pour la « faire reculer », « une des priorités est de l’empêcher d’envoyer des élus au Parlement ». Elle « appelle les salariés à se mobiliser par le vote ».          Elle invite aussi les travailleurs à « rester vigilants et mobilisés pour réagir contre tout projet de régression sociale », et annonce « une journée nationale interprofessionnelle de grève et de manifestation en septembre qu’elle souhaite unitaire ».                              19:01      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’exécutif réfléchit à présenter son « paquet pouvoir d’achat » avant les scrutins des 12 et 19 juin        Répondre à la fois à l’offre politique qui se structure à gauche et à des prix qui continuent de grimper dans les rayonnages des supermarchés, le tout à quelques semaines d’une échéance électorale majeure. Face à ces contraintes, l’exécutif envisage, selon plusieurs sources, d’avancer à début juin la présentation de sa « loi exceptionnelle sur le pouvoir d’achat », évoquée par le chef de l’Etat avant le scrutin, sans attendre le résultat des élections législatives qui auront lieu les 12 et 19 juin.          Plus d’informations dans l’article d’Elsa Conesa et Audrey Tonnelier :                    Lire aussi :  L’exécutif réfléchit à présenter son « paquet pouvoir d’achat » avant les scrutins du 12 et 19 juin                       18:40   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Quels sont les arguments du PS pour dire qu’ils sont humiliés à Paris ? Ils parlent d’une sortante pas investie mais son élection a été annulée et surtout Hidalgo a fait moins de 3% dans la capitale… Je ne vois pas les arguments, pouvez-vous m’éclairer ?    Je m’interroge         Bonjour,          Vous faites référence à la crispation des socialistes parisiens du fait de l’accord électoral signé entre leur parti et La France insoumise (LFI) dans le cadre de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale.          La députée sortante non réinvestie que vous mentionnez est Lamia El Aaraje. LFI s’est appuyé sur le fait que son élection a été invalidée pour considérer qu’elle n’est pas « sortante » à proprement parler, et pour réserver cette investiture à l’« insoumise » Danielle Simonnet.          Mme El Aaraje considère que cette décision est injuste, car elle n’est pour rien dans la décision d’invalider son élection : c’est parce qu’un imposteur s’était présenté au scrutin, en juin 2021, que le Conseil constitutionnel en avait décidé ainsi. Dans sa contestation, Lamia El Aaraje a obtenu le soutien d’Anne Hidalgo.          Il reste vrai que la débâcle de la candidate du PS à l’Elysée a pesé dans le sort fait aux socialistes dans l’accord électoral passé avec La France insoumise, comme l’explique Denis Cosnard dans l’article ci-dessous. Sur les dix-huit circonscriptions parisiennes, deux ont certes été dévolues au PS, qui présentera Marine Rosset et Olivia Polski, mais leurs chances de succès sont minces : « En fait, sur les neuf circonscriptions gagnables par la gauche, sept ont été attribuées à LFI, deux aux écologistes, et… zéro aux socialistes », peste David Assouline, le premier secrétaire de la Fédération de Paris du PS.                    Lire aussi :  Anne Hidalgo refuse d’être humiliée par La France insoumise                       18:14      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le PS renonce à investir Jérôme Lambert, opposé au mariage pour tous        Le socialiste Jérôme Lambert ne sera pas investi en Charente, selon une information de Têtu dont Le Monde a obtenu confirmation. L’actuel détenteur du mandat dans la 3e circonscription du département s’était attiré de nombreuses critiques, à gauche, pour s’être opposé au mariage pour tous en 2013, et contre la PMA pour toutes en 2021. En 2014, il était intervenu dans une vidéo de La Manif pour tous, le mouvement des opposants à la loi Taubira. « La filiation, c’est un élément mâle et un élément femelle », assume-t-il encore, selon Têtu.          Ces prises de position ont conduit plusieurs figures de la gauche à dénoncer son investiture. « Not in my name [pas en mon nom] », a notamment tweeté Sandrine Rousseau, la militante écoféministe finaliste de la primaire écologiste, pour qui « l’homophobie ne peut s’asseoir sur les bancs de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale ».          Plusieurs élus et candidats de gauche font aussi partie des 600 signataires d’une tribune publiée par Têtu contre l’investiture de M. Lambert.                    17:36   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le président a lancé la campagne de La République en marche pour les législatives        Mardi, le chef de l’Etat s’est adressé aux candidats du parti pour le scrutin des 12 et 19 juin et leur a demandé d’aller « chercher une majorité ». Il a beaucoup parlé de nouveauté, sans présenter lui-même son nouveau premier ministre, remarque Claire Gatinois dans son article.                    Lire aussi :  Législatives 2022 : sans nouveau premier ministre, Emmanuel Macron met les mains dans la campagne                       17:04   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, auriez-vous un éclairage sur Robert Ménard , son positionnement, sa stratégie, son bilan à Béziers ? je dois dire que c'est un des personnages politiques qui me laisse perplexe, insaisissable dans ses déclarations dont la dernière en date que vous venez de publier. Merci de votre éclairage    Trencavel         Bonjour Trencavel,          Cela ne répondra pas totalement à votre question, mais nous avions rappelé, dans cet article, l’évolution du positionnement de Robert Ménard entre l’automne 2021 et la mi-mars :                    Lire aussi :  Robert Ménard, grand promoteur de l’union de la droite et de l’extrême droite, a « honte » de certains de ses propos sur l’immigration             Peu après, Robert Ménard s’était mis en retrait de la campagne de Marine Le Pen et avait entamé un rapprochement avec le camp d’Emmanuel Macron.                    17:00   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Villeurbanne, la dissidente du PS renonce à sa candidature        Cristina Martineau ne sera finalement pas dissidente. Après plusieurs jours d’hésitation, l’élue municipale de Villeurbanne (Parti socialiste, PS) renonce à être candidate aux législatives dans la 6e circonscription du Rhône, où la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) a investi Gabriel Amard (La France insoumise).          « Je fais le choix de la raison et je retire ma candidature. Je continue à me féliciter de cette union historique, qui répond à la demande de rassemblement du peuple de gauche pour s’opposer à la politique libérale d’Emmanuel Macron et pour battre l’extrême droite », a déclaré l’adjointe au maire de Villeurbanne, chargée de la petite enfance et des seniors.          « Je regrette toutefois un accord profondément jacobin. La France vue de Paris n’est pas la France. C’est typique de la pratique politique de Jean-Luc Mélenchon », a ajouté Cristina Martineau, dans un café situé juste à côté du local de l’historique section PS de Villeurbanne.          L’adjointe au maire a vertement contesté Gabriel Amard. « Je déplore le parachutage dans notre circonscription, par le fait du chef, du conseiller régional de l’Isère, nomade de la politique, gendre de Jean-Luc Mélenchon (…). C’est à beau-papa qu’il doit son atterrissage à Villeurbanne. Je suis heurtée par le sort réservé aux femmes, en particulier dans leur représentation politique », a déclaré Cristina Martineau, en regrettant de n’avoir pas réussi « à créer une dynamique comme à Montpellier ou Paris ».          Partisan convaincu de la nouvelle union de la gauche, Cédric Van Styvendael, maire (PS) de Villeurbanne, regrettait « les conditions de mise en œuvre au niveau local » de l’accord de la Nupes, tout en déconseillant la dissidence de son adjointe. Cristina Martineau a révélé que le maire lui avait suggéré un poste de suppléance aux côtés du candidat LFI. « Je ne fais pas de la politique pour repasser les chemises des hommes », commente-t-elle. En revanche, l’ancien maire Jean-Paul Bret et le sénateur socialiste Gilbert-Luc Devinaz avaient poussé à sa candidature.          Cet éclaircissement n’empêche pas une autre candidature à gauche dans la 6e circonscription, celle de Katia Buisson pour le Parti radical de gauche (PRG), elle aussi conseillère municipale à Villeurbanne, déléguée à la mémoire et aux anciens combattants.          « Cette candidature est celle de l’indépendance, de la construction d’une gauche républicaine et responsable, qui refuse les compromis sur les sujets essentiels que sont la laïcité, l’humanisme et l’Europe », a justifié l’élue locale, soutenue par Guillaume Lacroix, conseiller régional d’Auvergne-Rhône-Alpes et président du PRG.        Richard Schittly (Lyon, correspondant)            16:36   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              En Indre-et-Loire, un candidat RN veut défendre le monde paysan        « Il y a une dizaine d’années, un ami s’est donné la mort avec un fusil de chasse. Un vigneron comme moi qui a souhaité développer une exploitation de poulets. Il avait beaucoup investi, il n’arrivait pas à être aux normes et les banques ne le suivaient plus. »          A 56 ans, Christophe Guestault, viticulteur à Saint-Martin-Le-Beau, est le candidat du Rassemblement national dans la 2e circonscription d’Indre-et-Loire. Il explique vouloir empêcher ces drames : « Sur le terrain comme à l’Assemblée, si je suis élu, ma priorité sera de défendre les agriculteurs, qu’ils soient éleveurs ou cultivateurs, en bio ou en conventionnel. J’irai d’abord à la rencontre de tous ceux en galère financière, en me fiant aux registres de la Mutualité sociale agricole [MSA]. »          Ce père de trois enfants, dont deux travaillent à ses côtés, n’a pas de discours contre l’immigration. Chaque année, pour tailler ses seize hectares de vignes, il fait appel à un groupe de travailleurs bulgares, qu’il paie au smic : « Parce qu’il est impossible de recruter ici. Aucun Français ne répond à nos offres ! Avec les Bulgares, c’est si simple : j’ai un seul interlocuteur, leur chef de groupe, qui s’occupe des déclarations et m’envoie la facture. »          Pour attirer de la main-d’œuvre française saisonnière, Christophe Guestault propose de puiser parmi les bénéficiaires du RSA : « Les deux premières années, ils pourraient continuer de recevoir l’allocation et l’employeur ajouterait 1 100 euros net pour, disons, faire un bon salaire de 1 500 euros. Il n’y a que comme ça que l’on pourra encourager ces gens à travailler. »        Jordan Pouille ( Correspondant régional)            16:31   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, Nupes a vraiment investi Louis Boyard ?? Merci    Étonnant         Bonjour Etonnant,          Tout à fait, dans le cadre de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale, La France insoumise a investi, dans la 3e circonscription du Val-de-Marne, Louis Boyard, 21 ans, connu surtout pour son engagement lycéen et étudiant, mais aussi pour sa participation à l’émission de Cyril Hanouna, « Touche pas à mon poste ».          Dans un entretien avec Libération publié hier, Louis Boyard répond notamment à ceux qui lui reprochent son jeune âge pour se présenter aux législatives :           Quand on voit les votes des jeunes à la présidentielle, la légitimité en tant que jeune militant est plutôt de notre côté, pas du côté de la droite. La jeunesse n’a pas manifesté avec Pécresse, Zemmour et Macron mais avec Greta Thunberg, qui n’est pas d’accord avec eux. Dans dix ans, ce sont des gens comme nous qui seront aux manettes. C’est une toute nouvelle génération qui arrive pour militer et l’avenir est à nous.                     16:09      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Jean-Luc Mélenchon réagit aux accusations portées contre Taha Bouhafs        Dans un message posté sur Twitter, le leader de La France insoumise revient sur l’accusation de violence sexuelle portée contre Taha Bouhafs, qui a entraîné le retrait de la candidature de ce dernier aux élections législatives. « J’apprends les accusations contre Taha Bouhafs. La parole des femmes doit être entendue sérieusement. Je compte sur la commission ad hoc de LFI pour établir la vérité. Cela n’exempte pas les racistes qui l’ont harcelé », a-t-il posté.          Un peu plus tôt dans l’après-midi, le comité de suivi contre les violences sexuelles et sexistes de LFI a annoncé dans un communiqué qu’il avait été saisi le 7 mai d’un « témoignage relatant des faits supposés de violences sexuelles reprochées à Taha Bouhafs », qui a été « confronté aux accusations dont il faisait l’objet ce lundi 9 mai ». Le texte rappelle que l’intéressé a retiré sa candidature « de lui-même (…), avant même la fin de [la] procédure interne [de LFI] ».                              15:38      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La majorité présidentielle investit Roxana Maracineanu, mais écarte Nathalie Elimas        La majorité présidentielle a investi mercredi quarante-trois nouveaux candidats pour les législatives, dont la ministre déléguée aux sports, Roxana Maracineanu, dans le Val-de-Marne, alors que l’ancienne secrétaire d’Etat Nathalie Elimas a été écartée dans le Val-d’Oise.          Mme Maracineanu a été préférée au sortant Jean-Jacques Bridey (LRM), qui avait pourtant candidaté à l’investiture de la majorité pour un second mandat.          Dans la circonscription de Nathalie Elimas, qui avait quitté son poste de secrétaire d’Etat chargée de l’éducation prioritaire en mars, après avoir été visée par une enquête pour harcèlement moral, c’est Estelle Folest qui concourra sous les couleurs macronistes.          Le député sortant Jean-Carles Grelier (LR) a par ailleurs été investi dans la Sarthe. C’est le quatrième candidat issu des rangs de la droite adoubé par la majorité, après Marine Brenier, Robin Reda et Constance Le Grip.          Avec cette nouvelle vague d’investitures, la majorité, réunie sous la confédération Ensemble, a pourvu 548 circonscriptions sur les 577, bien qu’elle devrait renoncer au final à présenter des candidats dans une quinzaine de territoires.          Particulièrement scrutée, la cinquième circonscription de l’Ain, où le LR Damien Abad est candidat à sa succession, n’a toujours pas été pourvue, alors que le député sortant est réputé avoir multiplié les contacts avec la macronie. De même, LRM et ses alliés n’ont – pour l’heure – investi personne dans la 1e circonscription des Vosges, face au sortant LR Stéphane Viry.          En revanche, la majorité présidentielle présentera un candidat dans la 4e circonscription du Pas-de-Calais face au LR Robert Therry, dont le mentor Daniel Fasquelle, maire du Touquet, avait montré ces dernières semaines des signes de rapprochement à l’endroit de son administré Emmanuel Macron.          De même, des candidats ont été investis face à la LR Michèle Tabarot (Alpes-Maritimes) et aux socialistes Dominique Potier (Meurthe-et-Moselle) et Sylvie Tolmont (Sarthe, dauphine de Stéphane Le Foll), tous trois pourtant réputés un temps Macron-compatible. Face à M. Potier, la majorité a choisi Marika Bret, DRH de Charlie Hebdo et novice en politique.                              15:28      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Robert Ménard appelle à faire élire une majorité pour Emmanuel Macron        Après avoir appelé Marine Le Pen et Eric Zemmour à s’unir avant la présidentielle, le maire de Béziers appelle désormais à faire élire une majorité pour Emmanuel Macron.          Pour ce faire, écrit-il dans une tribune publiée par Le Figaro, « les sociaux-démocrates, les centristes, les droites, toutes les droites responsables, les élus indépendants attachés à nos libertés doivent s’unir ».          Ce sont surtout Jean-Luc Mélenchon et la Nouvelle Union populaire écologique et sociale qui font l’objet de la véhémence de Robert Ménard :           La nouvelle union de la gauche, c’est celle qui manifeste avec ceux qui crient « Allah akbar », qui est Charlie mais pas trop, pleure Chavez, fait les yeux doux à Assad ou Poutine. Une gauche globalement antiaméricaine et prête à s’allier à ceux qui détestent Israël et les juifs. Une gauche où les écologistes radicaux et les militants woke et indigénistes rêvent de renverser la table en nous concoctant un monde orwellien.           « Que serait une France sortie de l’Union européenne ? », demande-t-il notamment, alors que la sortie de l’Union européenne n’est pas au programme de la Nupes – même si Jean-Luc Mélenchon défend le droit de « désobéir » aux traités.          Robert Ménard a aussi des flèches pour la droite :           Nous ne voulons pas non plus d’un pays dirigé par ces patriotes de pacotille qui fantasment sur Poutine ou sur Pétain. Car cette droite confite de nostalgie est un repoussoir qui n’a aucune chance de remporter un jour la majorité des suffrages. Une impasse idéologique. Un désastre politique. Cette droite-là est hors jeu.           Le maire de Béziers appelle au contraire au « gouvernement des forces de raison ». « Pragmatiques, soutenons le chef de l’Etat quand il prend des décisions courageuses, critiquons-le quand il en prend de néfastes », conclut-il.                    15:09      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le RN présente 569 candidats aux législatives, dont Marine Le Pen et sa sœur Marie-Caroline        Le Rassemblement national a annoncé mercredi avoir investi 569 candidats aux élections législatives des 12 et 19 juin, parmi lesquels plusieurs personnalités du mouvement, mais pas son président par intérim, Jordan Bardella. Marine Le Pen, finaliste de la présidentielle et députée du Pas-de-Calais, se représente dans la 11e circonscription du département.          Sa sœur aînée Marie-Caroline Le Pen, qui avait fait son retour en politique aux régionales de 2021 en Ile-de-France, où elle a été élue conseillère régionale, se présente dans la 6e circonscription des Hauts-de-Seine. Elle aura notamment pour adversaire l’ex-LR Constance Le Grip, qui a rallié la coalition présidentielle.          L’attachée de presse de Marine Le Pen, Caroline Parmentier, conseillère régionale en Ile-de-France, se présente dans la 9e circonscription du Pas-de-Calais à Béthune.          Les députés Bruno Bilde (12e du Pas-de-Calais) et Sébastien Chenu (19e du Nord), deux proches de Marine Le Pen, sont candidats à leur propre succession. Ainsi que Nicolas Meizonnet (2e du Gard), qui avait pris la succession de Gilbert Collard quand ce dernier avait été élu, en 2019, eurodéputé. M. Collard a rallié depuis Eric Zemmour.          Mais le RN n’a pas investi l’ancien responsable identitaire Philippe Vardon, en raison de ses « doutes » sur la candidature de Marine Le Pen, dans la 3e circonscription des Alpes-Maritimes, où il soutient Benoît Kandel, ancien adjoint du maire de Nice Christian Estrosi.          M. Bardella a évoqué une dizaine de parachutages, dont ceux, en Moselle, du porte-parole du RN, Laurent Jacobelli, et du directeur de la communication du RN, Alexandre Loubet.          Le RN n’a pas présenté de candidat face à Nicolas Dupont-Aignan, ancien allié de Marine Le Pen en 2017, dans l’Essonne, ni face à Emmanuelle Ménard, députée sortante apparentée RN, dans l’Hérault.          En revanche, le responsable des jeunes chez Eric Zemmour, Stanislas Rigault, approché par M. Bardella, aura une candidate RN face à lui, Bénédicte Auzanot.          Le RN présente aussi un candidat, Roger Chudeau, ex-LR pro-Fillon, dans la circonscription de Guillaume Peltier, vice-président de Reconquête ! (2e du Loir-et-Cher).          Il a investi aussi un candidat, Philippe Lottiaux, dans la 4e circonscription du Var (Saint-Tropez), regardée de près par Eric Zemmour, qui hésite à se lancer.                              14:40   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Taha Bouhafs a retiré sa candidature aux législatives dans le Rhône après un signalement pour violences sexistes et sexuelles        Le journaliste et militant de 25 ans qui devait porter la candidature de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) dans la 14e circonscription du Rhône, Taha Bouhafs, a abandonné après qu’un signalement auprès de la cellule de suivi contre les violences sexistes et sexuelles de La France insoumise (LFI) a été effectué.          L’information a été donnée par BFM-TV et Mediapart. Au média d’investigation, M. Bouhafs a déclaré que ce signalement entre dans la liste des « calomnies » portée contre lui depuis plusieurs semaines pour qu’il retire sa candidature. « J’étais déjà à bout, le signalement a été la dernière goutte qui m’a conduit à me retirer », explique-t-il. Selon lui, le signalement a été effectué par « une ex-petite amie ».          « Je crois profondément dans le combat politique contre les violences faites aux femmes et accepte le processus d’accueil de la parole. Je considère que toute personne faisant l’objet d’accusation doit se retirer de la vie publique dans l’attente de la vérification de cette parole. Ce que j’ai décidé de faire. Je n’ai pas connaissance d’autres alertes », précise M. Bouhafs.          Dans un communiqué, le comité de suivi de LFI contre les violences sexistes et sexuelles dit avoir été saisi le 7 mai d’un « témoignage relatant des faits supposés de violences sexuelles reprochées à Taha Bouhafs », qui a été « confronté aux accusations dont il faisait l’objet ce lundi 9 mai ». Le texte rappelle que l’intéressé a retiré sa candidature « de lui-même », « avant même la fin de notre procédure interne ».          L’investiture de Taha Bouhafs avait été très contestée, notamment par l’extrême droite mais aussi par une partie de la gauche, en raison de sa condamnation pour « injure publique », dont il a fait appel, et de sa virulence médiatique. Michèle Picard, la maire communiste de Vénissieux, convoitait l’investiture dans la 14e circonscription du Rhône. C’est finalement l’un de ses adjoints, Idir Boumertit, qui a été choisi par LFI.                    14:22   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La prolongation du bouclier tarifaire, la suppression de la redevance audiovisuelle et le dégel du point d’indice des fonctionnaires dans un projet de loi présenté après les élections législatives        Après avoir fait le bilan du gouvernement sur le pouvoir d’achat depuis deux ans, le porte-parole du gouvernement, Gabriel Attal, a annoncé lors du compte rendu du conseil des ministres à l’Elysée, mercredi, qu’un projet de loi de finance rectificative incluant des mesures sur ce sujet sera « présenté dans la foulée des élections législatives pour pouvoir être adopté très rapidement ».          D’ores et déjà en cours de préparation, ce texte doit prévoir la prolongation du bouclier tarifaire sur les prix de l’énergie jusqu’à la fin de l’année 2022 et la mise en place d’un « dispositif pérenne et mieux ciblé que la remise de 18 centimes sur les prix du carburant qui sera poursuivi, évidemment ». « Nous allons continuer de baisser des impôts », a aussi dit M. Attal, par l’intégration dans ce texte de la suppression de la contribution à l’audiovisuel public (ou redevance audiovisuelle) qu’a dit souhaiter Emmanuel Macron pendant sa campagne.          Gabriel Attal a aussi intégré dans ce projet de loi de finance rectificative le triplement de la prime dite « Macron », ou prime de pouvoir d’achat, et le dégel du point d’indice des fonctionnaires, deux autres mesures annoncées pendant la campagne – la ministre de la fonction publique, Amélie de Montchalin, avait annoncé en mars que le point d’indice, servant à calculer le traitement des agents, serait revalorisé « avant l’été ».          Pour rappel, la prime de pouvoir d’achat avait été créée en 2019 pour répondre aux revendications des « gilets jaunes ». Elle permet aux employeurs de verser aux salariés gagnant moins de trois fois le smic une prime exonérée d’impôts pour le salarié et de cotisations sociales pour le patron. Elle était plafonnée jusqu’ici à 1 000 euros. M. Macron souhaite rehausser ce niveau jusqu’à 6 000 euros.          En continuant de lister les mesures intégrées à ce projet de loi de finance rectificative, Gabriel Attal évoque ensuite une revalorisation des prestations sociales au 1er juillet, « sans attendre le calendrier habituel ». « Nous allons revaloriser les pensions de retraites avec l’inflation », a aussi annoncé le porte-parole du gouvernement en référence à une autre promesse de campagne, tout comme la création des chèques alimentaires « dès cet été ».                    14:10      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Dans la majorité, Sabrina Agresti-Roubache candidate surprise à Marseille dans la majorité présidentielle        Les investitures de la majorité présidentielle pour les Bouches-du-Rhône ont été longues à se dessiner. Révélées ce mercredi, elles apportent leur petit lot de surprises. Si la majorité des sortants LRM et MoDem repartent en campagne pour défendre leur circonscription, Monica Michel, la députée du très large territoire qui s’étend d’Arles à Miramas, a été écartée, payant certaines de ses prises de position.          Dans cette 16e circonscription, c’est une inconnue du microcosme politique local, la chef d’entreprise Marina Caillaud qui a été désignée. Elle est l’épouse du conseiller territoires d’Emmanuel Macron, Jean-Marie Caillaud, qui est une connaissance du maire d’Arles, Patrick de Carolis (Horizons). A Marseille, les quatre députés marcheurs qui avaient créé la surprise en 2017 sont tous réinvestis. Le maire du 5e secteur, Lionel Royer-Perreaut, ex-LR et vice-président du conseil départemental, voit son investissement pour Emmanuel Macron durant la campagne présidentielle récompensé.          Il part sous la bannière présidentielle affronter son ancien partenaire LR Didier Réault dans la 6e circonscription. La 1re circonscription, ancien fief de la députée Valérie Boyer (LR), objet de toutes les convoitises dans les rangs des macronistes, échoit finalement à celle qu’on n’attendait pas là : Sabrina Agresti-Roubache, 45 ans, productrice audiovisuelle et relais incontournable du président Macron à Marseille. Sa désignation, face à deux prétendants Horizons et un marcheur historique qui revendiquaient tous l’investiture et bénéficiaient de l’appui de ténors locaux, est un message clair adressé par l’Elysée. Dans une ville qu’il surveille de très près, Emmanuel Macron n’entend pas se laisser dicter ses choix.        Gilles Rof (Marseille, correspondant)            14:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Législatives : Elisabeth Borne en campagne à Vire         Manifestement bien loin des préoccupations parisiennes et des rumeurs sur une éventuelle nomination à Matignon, Elisabeth Borne a effectué une visite inopinée, lundi 9 mai, à la médiathèque de Vire, lors du lancement d’une exposition sur la Normandie et l’Europe. Briguant la succession d’Alain Tourret (LRM), qui ne se représente pas dans la sixième circonscription du Calvados (Vire-Normandie, Evrecy, Condé-en-Normandie), la ministre du travail a poursuivi ainsi sa campagne de terrain entamée le vendredi 7 mai par la visite d’entreprises du dynamique bassin virois.          En résonance avec la présidence française de l’Union européenne, Stéphanie Yon-Courtin, députe européenne Renaissance, ancienne maire de Saint-Contest (Calvados), a organisé une exposition itinérante jusqu’en 2024 sur les liens historiques et culturels entre Normandie et Europe, présentée à Vire à l’occasion de la journée de l’Europe. S’attardant dans les allées de la bibliothèque, Elisabeth Borne a rappelé ses origines normandes. Ses racines sont augeronnes, sa mère est née à Livarot (Calvados), commune dont son grand-père fut maire et conseiller général.        Jean-Jacques Lerosier (Caen, correspondant)            13:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Fédération socialiste de Paris considère que « le PS est humilié » par l’accord de la Nupes dans la capitale        Le premier secrétaire de la fédération de Paris du Parti socialiste, David Assouline, a partagé mercredi sur Twitter la position de la fédération sur les élections législatives à venir. « A Paris, le PS est humilié par l’accord conclu », dit le texte, qui rappelle que « sur les dix-huit circonscriptions de la ville, deux ont été accordées aux candidates du Parti socialiste. »          « Même la circonscription où nous avions une sortante, une injustice unique en France nous est proposée », écrit plus loin la fédération socialiste en référence à la quinzième circonscription où Danielle Simonnet, de La France insoumise, a été investie au nom de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) face à la socialiste Lamia El Aaraje.          « Nous ne l’acceptons pas, nous nous mobilisons avec toute notre force et appelons les électeurs du 20e [arrondissement] à réparer cette injustice en votant pour Lamia El Aaraje », assume le texte. Malgré ces constats, le bureau fédéral a décidé de retirer les candidats « partout ailleurs » dans la capitale, « par esprit de responsabilité et par attachement profond à l’unité de la gauche ».                                         Le contexte       Live  animé par Simon Auffret et Julien Lemaignen         Un direct quotidien. A l’occasion des élections législatives, Le Monde tient un direct quotidien pour vous informer sur la campagne et ses nombreux rebondissements, avec l’annonce des alliances entre les partis et des investitures, le suivi des candidats sur le terrain, des tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes…          

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/05/11/20-8">
<filnamedate="20220511"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220511"><AAMMJJHH="2022051120">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ A l’issue du dernier conseil des ministres du premier mandat du président réélu, le porte-parole du gouvernement, Gabriel Attal, a dévoilé le contenu du projet de loi, qui contient plusieurs promesses du candidat Macron.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤       Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Suis-moi, je te fuis », « Un visa pour la liberté », « L’Eté nucléaire », « Duke »… Les films à voir             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Pierre Jouvet, nouvelle figure du PS                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                      Elections législatives 2022       Politique             Pouvoir d’achat : le gouvernement présentera le projet de loi après les élections législatives      A l’issue du dernier conseil des ministres du premier mandat du président réélu, le porte-parole du gouvernement, Gabriel Attal, a dévoilé le contenu du projet de loi, qui contient plusieurs promesses du candidat Macron.          Par Service politique         Publié aujourd’hui à 15h18, mis à jour à 16h16    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Gabriel Attal durant le dernier conseil des ministres du premier mandat d’Emmanuel Macron, le 11 mai 2022 à l’Elysée.  LUDOVIC MARIN / AFP                 Prolongation du bouclier tarifaire sur les prix de l’énergie, suppression de la redevance audiovisuelle, dégel du point d’indice des fonctionnaires… Toutes ces promesses du candidat Emmanuel Macron seront inscrites dans un projet de loi sur le pouvoir d’achat qui sera présenté « dans la foulée des élections législatives », a annoncé le porte-parole du gouvernement, Gabriel Attal, à l’issue du conseil des ministres, mercredi 11 mai.                             Lire aussi :  Emmanuel Macron, ses « chantiers prioritaires » après sa réélection : réforme des retraites, école, santé…                   D’ores et déjà en cours de préparation, ce texte prévoit la prolongation du bouclier tarifaire sur les prix de l’énergie jusqu’à la fin de l’année 2022 et la mise en place d’un « dispositif pérenne et mieux ciblé que la remise de 18 centimes sur les prix du carburant, qui sera poursuivi, évidemment ». « Nous allons continuer de baisser des impôts », a aussi dit M. Attal, par l’intégration dans ce texte de la suppression de la contribution à l’audiovisuel public (ou redevance audiovisuelle) qu’a dit souhaiter Emmanuel Macron pendant sa campagne.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les premiers jours immobiles du nouveau quinquennat d’Emmanuel Macron                   Triplement de la prime « Macron »            Gabriel Attal a aussi intégré dans ce projet de loi de finance rectificative le triplement de la prime dite « Macron », ou prime de pouvoir d’achat. Pour rappel, la prime de pouvoir d’achat avait été créée en 2019 pour répondre aux revendications des « gilets jaunes ». Elle permet aux employeurs de verser aux salariés gagnant moins de trois fois le smic une prime exonérée d’impôts pour le salarié et de cotisations sociales pour le patron. Elle était plafonnée jusqu’ici à 1 000 euros. M. Macron souhaite rehausser ce niveau jusqu’à 6 000 euros.            Le projet de loi portera aussi sur le dégel du point d’indice des fonctionnaires – la ministre de la fonction publique, Amélie de Montchalin, avait annoncé en mars que le point d’indice, servant à calculer le traitement des agents, serait revalorisé « avant l’été ». Sur ce sujet, M. Macron avait dit souhaiter, durant sa campagne, aller plus loin que le dégel du point d’indice. Sur Franceinfo, le 15 avril, il avait notamment annoncé que, « à l’été », le futur gouvernement sera chargé de « faire une réforme complète des grilles et de l’organisation de la fonction publique. Et, ensuite, il y aura une revalorisation du point, de telle sorte qu’il permette d’accompagner les éléments de pouvoir d’achat ».              En continuant de lister les mesures intégrées à ce projet de loi de finance rectificative, Gabriel Attal a ensuite évoqué ce mercredi une revalorisation des prestations sociales au 1er juillet, « sans attendre le calendrier habituel ». « Nous allons revaloriser les pensions de retraite avec l’inflation », a aussi annoncé le porte-parole du gouvernement en référence à une autre promesse de campagne, tout comme la création des chèques alimentaires « dès cet été ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Emmanuel Macron, investi pour la seconde fois, semble peu pressé d’entrer de plain-pied dans son nouveau mandat                   Par ailleurs, alors qu’il s’agissait du dernier conseil des ministres du premier mandat d’Emmanuel Macron, ce dernier a remercié son équipe gouvernementale pour le travail accompli depuis juillet 2020. Le chef de l’Etat « a remercié chacune et chacun pour le travail qui a été fait (…) Il a dit avec solennité et affection qu’il avait été très fier d’être autour de cette table avec Jean Castex et son gouvernement ces deux dernières années », a souligné Gabriel Attal.                 Service politique           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 12 mai   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/article/2022/05/11/le-gouvernement-annonce-que-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-sera-presente-apres-les-elections-legislatives_6125650_6104324.html"},"headline":"Pouvoir d\u2019achat\u00a0: le gouvernement pr\u00e9sentera le projet de loi apr\u00e8s les \u00e9lections l\u00e9gislatives","dateCreated":"2022-05-11T15:18:44+02:00","datePublished":"2022-05-11T15:18:44+02:00","dateModified":"2022-05-11T16:16:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Elections l\u00e9gislatives 2022","Politique"],"keywords":["\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"A l\u2019issue du dernier conseil des ministres du premier mandat du pr\u00e9sident r\u00e9\u00e9lu, le porte-parole du gouvernement, Gabriel Attal, a d\u00e9voil\u00e9 le contenu du projet de loi, qui contient plusieurs promesses du candidat Macron.","author":[{"@type":"Person","name":"Service politique"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/478/0/5832/2916/1342/671/60/0/d0f09c5_5152402-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/11/20-9">
<filnamedate="20220511"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220511"><AAMMJJHH="2022051120">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Maria Alekhina, qui risquait une peine de prison ferme, a réussi à rejoindre la Lituanie après avoir traversé la Biélorussie. Elle a raconté sa folle fuite au « New York Times ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤       Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Suis-moi, je te fuis », « Un visa pour la liberté », « L’Eté nucléaire », « Duke »… Les films à voir             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Pierre Jouvet, nouvelle figure du PS                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                      International       Russie             Une membre des Pussy Riot parvient à quitter la Russie, déguisée en livreuse de repas      Maria Alekhina, qui risquait une peine de prison ferme, a réussi à rejoindre la Lituanie après avoir traversé la Biélorussie. Elle a raconté sa folle fuite au « New York Times ».          Par Marie Slavicek         Publié aujourd’hui à 18h01, mis à jour à 18h59    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Maria Alekhina est interpellée par des policiers, le 27 juillet 2019, lors d’un rassemblement non autorisé exigeant que les candidats d’opposition puissent se présenter aux élections locales de septembre.  KIRILL KUDRYAVTSEV / AFP                 L’histoire est digne d’un roman d’espionnage. Maria Alekhina, membre du collectif punk féministe Pussy Riot, s’est échappée de Russie en se déguisant en livreuse de repas, rapporte le New York Times dans un article publié mardi 10 mai.            D’un point de vue médiatique, tout commence le 21 février 2012. Cagoules et vêtements bariolés, poings levés : cinq membres du groupe entrent dans la cathédrale moscovite du Christ-Sauveur pour y déclamer, en musique et devant l’autel, un Te Deum revisité demandant à la Vierge Marie de chasser le président russe, Vladimir Poutine, du pouvoir.            Suite à cette action, trois d’entre elles, dont Maria Alekhina, alors âgée de 24 ans, avaient été inculpées pour « hooliganisme et incitation à la haine religieuse » et condamnées le 17 août 2012 à deux ans de camp, à l’issue d’un procès qui avait eu un retentissement international.                            Malgré sa condamnation, la jeune femme, qui a désormais 33 ans, a continué son combat contre le régime du Kremlin. En septembre 2021, elle a été condamnée à un an de « restrictions » de liberté (contrôle judiciaire, couvre-feu, interdiction de quitter Moscou) pour avoir appelé à manifester contre l’arrestation de l’opposant russe Alexeï Navalny. Fin avril, Vladimir Poutine a durci sa politique de répression pour étouffer toute critique de la guerre en Ukraine. Les mesures visant Maria Alekhina ont alors été commuées en peine de prison ferme.            Elle a donc décidé de quitter la Russie, au moins temporairement. Pour tromper les autorités, Maria Alekhina s’est déguisée en livreuse de repas de la société Delivery Club, abandonnant son téléphone portable pour ne pas être tracée par la police. Un ami l’a ensuite conduite à la frontière avec la Biélorussie. De là, il lui a fallu une semaine pour rejoindre la Lituanie. Son passeport ayant été confisqué par les autorités russes, elle ne disposait que de sa carte d’identité et d’un visa lituanien. A ce moment-là, elle avait déjà été placée sur la liste des personnes recherchées par la Russie.                             Lire :  Les Pussy Riot, féministes punk châtiées par Vladimir Poutine                   « Quelque chose de magique s’est produit »            Lors de sa première tentative pour traverser la frontière, Maria Alekhina a été retenue pendant six heures par les gardes-frontières biélorusses, avant d’être renvoyée. Lors de son deuxième essai, l’agent de service lui a immédiatement interdit le passage. La troisième tentative fut la bonne. L’un de ses amis a réussi à convaincre les autorités d’un pays européen – qui a demandé à ne pas être nommé – de lui délivrer un document lui accordant le même statut qu’un citoyen de l’Union européenne (UE). Le document a été acheminé clandestinement en Biélorussie pour que Maria Alekhina puisse en bénéficier.              C’est depuis Vilnius, la capitale de la Lituanie, qu’elle a accordé un entretien au New York Times pour raconter sa fuite. « J’étais heureuse d’avoir réussi, parce que c’était un gros et imprévisible » baiser d’adieu aux autorités russes, ironise Maria Alekhina. « Je ne comprends toujours pas complètement ce que j’ai fait », dit-elle également au quotidien américain, ajoutant : « Quelque chose de magique s’est produit la semaine dernière. »                              Lire aussi   Un policier russe aux Pussy Riot : « Parfois, je regrette 1937 »                   Après sa libération, en décembre 2013, Maria Alekhina a cofondé en septembre 2014 Mediazona, un site d’information spécialisé dans les procès des défenseurs des droits de l’homme. Elle a aussi écrit ses mémoires, Jours d’insurrection, une Pussy Riot témoigne (Seuil, 2017), et a voyagé dans le monde entier pour présenter un spectacle basé sur ce livre. En Russie, seulement trois salles ont accepté d’accueillir son spectacle.            Maria Alekhina s’était engagée à rester en Russie malgré la surveillance dont elle faisait l’objet et les pressions exercées par les autorités, mais la militante a donc fini par rejoindre les milliers de Russes qui ont quitté le pays depuis le début de l’attaque de l’armée russe contre l’Ukraine, le 24 février.              Mardi, sa compagne Lioussia Chteïn, également membre des Pussy Riot, a affirmé sur Twitter que Maria Alekhina « n’a pas fui la Russie, elle est partie en tournée ». Celle-ci débutera le 12 mai à Berlin et aura pour but de récolter des fonds pour l’Ukraine, précise le New York Times.            Condamnée elle aussi à des restrictions de liberté en lien avec les manifestations contre l’arrestation d’Alexeï Navalny, Lioussia Chteïn a quitté la Russie en avril. Le New York Times précise qu’elle a pris sa décision après avoir trouvé sur la porte de leur appartement un message les accusant d’être des traîtresses.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La Russie provoc’ des Pussy Riot                   « La Russie n’a plus le droit d’exister »            Sur Twitter et Instagram, Lioussia Chteïn a posté mardi des photos d’elle déguisée en livreuse de repas. Elle aurait utilisé le même subterfuge que Maria Alekhina pour fuir la Russie, le mois dernier, expliquant qu’elle n’avait pas posté d’image plus tôt afin de ne pas griller la couverture de sa compagne ; elle se l’autorise maintenant que le journal américain a dévoilé cette ruse.            легкий способ пройти мимо ментов у твоего подъезда https://t.co/45xentHNNT— lcshtn (@штейн)              En 2012, l’affaire de la prière punk avait fait grand bruit en Russie et suscité un débat inédit sur les liens entre l’Eglise orthodoxe russe et le pouvoir, dénoncés en chanson par les Pussy Riot (« Le patriarche Goundiaïev [Kirill] croit en Poutine/Ce serait mieux, salope, qu’il croie en Dieu »). Si une partie du clergé avait crié au sacrilège et au blasphème, exigeant que les jeunes femmes soient punies, d’autres, à l’image du diacre Andreï Kouraev, avaient appelé à la clémence et au pardon, jugeant la peine démesurée au regard des faits. Or, pour le New York Times, l’action des Pussy Riot était en réalité prémonitoire des dérives actuelles.              Le patriarche Kirill, chef des orthodoxes russes depuis 2009, a mis son Eglise au service de Vladimir Poutine, le qualifiant de « miracle » et soutenant l’agression armée de l’Ukraine. Depuis de nombreuses années, le dirigeant religieux, 75 ans, n’hésite pas à s’afficher en train de bénir armes et missiles, ni à justifier la répression de l’opposition et des médias indépendants. Lui et le président russe voient l’Ukraine et la Biélorussie comme des pays « frères » qui auraient dû rester sous la houlette de Moscou. Juste avant de lancer l’invasion de l’Ukraine, Vladimir Poutine a exposé dans un discours très virulent sa version de l’histoire, selon laquelle le pays « a été entièrement créé par la Russie ».                             Lire :  Les Pussy Riot :  « Les camps sont un îlot de totalitarisme dans un pays autoritaire »                   Ces déclarations et le début de la guerre ont, explique Maria Alekhina au quotidien new-yorkais, tout changé, pour elle comme pour son pays. « Je pense que la Russie n’a plus le droit d’exister, déclare-t-elle. Même avant, on se demandait comment le pays restait uni, par quelles valeurs il était uni et où il va. Mais maintenant, je pense que ce n’est plus une question. »            En février, Maria Alekhina a été condamnée à quinze jours de prison pour « propagande de la symbolique nazie » en raison d’un post Instagram datant de 2015 où elle critiquait l’autocrate biélorusse et allié de Vladimir Poutine, Alexandre Loukachenko. Lioussia Chteïn a été emprisonnée au même moment pour un motif similaire. « Ils ont peur parce qu’ils ne peuvent pas nous contrôler », analyse Maria Alekhina.                                 Marie Slavicek           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 12 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La peau de l’URSS  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/11/une-membre-des-pussy-riot-parvient-a-quitter-la-russie-deguisee-en-livreuse-de-repas_6125679_3210.html"},"headline":"Une membre des Pussy Riot parvient \u00e0 quitter la Russie, d\u00e9guis\u00e9e en livreuse de repas","dateCreated":"2022-05-11T18:01:12+02:00","datePublished":"2022-05-11T18:01:12+02:00","dateModified":"2022-05-11T18:59:53+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Russie"],"keywords":["Guerre en Ukraine","Russie","Europe","International"],"description":"Maria Alekhina, qui risquait une peine de prison ferme, a r\u00e9ussi \u00e0 rejoindre la Lituanie apr\u00e8s avoir travers\u00e9 la Bi\u00e9lorussie. Elle a racont\u00e9 sa folle fuite au \u00ab\u00a0New York Times\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie Slavicek"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/27/0/3600/1800/1342/671/60/0/b397bca_5150965-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/11/20-10">
<filnamedate="20220511"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220511"><AAMMJJHH="2022051120">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Dans deux affaires distinctes, l’ancien ministre et l’ancien patron de la chaîne Equidia poursuivaient en diffamation Alexandra Besson et Sandra Muller, qui avaient dénoncé des violences sexuelles pour l’une et un harcèlement sexuel pour l’autre.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤       Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Suis-moi, je te fuis », « Un visa pour la liberté », « L’Eté nucléaire », « Duke »… Les films à voir             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Pierre Jouvet, nouvelle figure du PS                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                      Société       Violences sexuelles             Harcèlement sexuel : la Cour de cassation rejette définitivement les poursuites de Pierre Joxe et Eric Brion contre les femmes qui les accusaient      Dans deux affaires distinctes, l’ancien ministre et l’ancien patron de la chaîne Equidia poursuivaient en diffamation Alexandra Besson et Sandra Muller, qui avaient dénoncé des violences sexuelles pour l’une et un harcèlement sexuel pour l’autre.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h36, mis à jour à 19h55    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Eric Brion arrive à la cour d’appel de Paris, en janvier 2021.  ALAIN JOCARD / AFP                 La Cour de cassation a rejeté mercredi 11 mai les pourvois de l’ancien ministre Pierre Joxe et de l’ancien patron de la chaîne Equidia Eric Brion, désormais définitivement déboutés de leurs poursuites en diffamation contre les deux femmes qui les accusent de violences sexuelles pour l’une et de harcèlement sexuel pour l’autre.            Dans ces deux affaires emblématiques de la vague #metoo de dénonciation des violences sexuelles, la plus haute juridiction de l’ordre judiciaire a estimé que la cour d’appel avait eu raison de considérer que les propos des deux accusatrices reposaient « sur une base factuelle suffisante » pour leur reconnaître « le bénéfice de la bonne foi ».            Dans ses arrêts, la Cour ajoute que les propos incriminés, qui datent d’octobre 2017, contribuaient bien à « un débat d’intérêt général sur la dénonciation de comportements à connotation sexuelle non consentis de certains hommes vis-à-vis des femmes ».            Condamnées en première instance, relaxées en appel            L’affaire impliquant Pierre Joxe a débuté le 18 octobre 2017, trois jours après le lancement de #metoo, lorsque Ariane Fornia (de son vrai nom Alexandra Besson), fille d’Eric Besson, ex-ministre de Nicolas Sarkozy, a publié un billet dans lequel elle affirmait avoir été victime d’agressions sexuelles dans sa jeunesse de la part d’un « ancien ministre de Mitterrand ».                             Lire l’enquête :  Article réservé à nos abonnés  Affaire Alexandra Besson-Pierre Joxe : récit d’une soirée dont la vérité peine à émerger                                  L’avocat et ancien membre du Conseil constitutionnel Pierre Joxe, ici en décembre 2014 à Paris.  JOEL SAGET / AFP                 L’autre dossier examiné par la Cour de cassation a éclaté le 13 octobre 2017, quand la journaliste Sandra Muller a lancé le mot-dièse #balancetonporc sur son compte Twitter en appelant les femmes à dénoncer ceux qui les avaient harcelées dans le cadre professionnel. Dans la foulée, elle avait ouvert le bal des accusations en écrivant dans un tweet : « Tu as des gros seins. Tu es mon type de femme. Je vais te faire jouir toute la nuit. Eric Brion ex-patron de Equidia #balancetonporc ».                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Au procès #balancetonporc, « vertus de la drague à l’ancienne » contre « courage »                   En première instance, le tribunal avait donné raison aux deux plaignants qui s’estimaient diffamés par leurs accusatrices, les condamnant à des dommages et intérêts.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Au tribunal de Paris, Alexandra Besson face à Pierre Joxe, l’affrontement de deux pouvoirs                   Mais la cour d’appel de Paris avait ensuite infirmé ces jugements, le 31 mars et le 14 avril 2021, estimant que les dénonciations relevaient de la liberté d’expression.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  #balancetonporc : « Le bénéfice de la bonne foi doit être reconnu à Sandra Muller », estime la cour d’appel de Paris qui infirme sa condamnation pour diffamation                   Cette décision de la Cour de cassation prend le contre-pied de la position de l’avocate générale de la cour qui, lors de l’audience, le 5 avril, s’était prononcée pour la cassation des deux arrêts. Tout en rappelant « l’importance de la liberté fondamentale d’expression », Blandine Mallet-Bricout avait appelé à préserver « un équilibre (…) entre cette liberté et la protection des droits individuels des citoyens » et à « insister sur la nécessité » de disposer d’« éléments de preuve permettant de caractériser la vraisemblance des faits rapportés » pour bénéficier de l’exception de la « bonne foi ».                              Lire aussi   Petit manuel pour lutter contre les idées simplistes sur le harcèlement sexuel                   « Tout n’est plus permis à l’égard des jeunes femmes »            « On comprend enfin que la situation en 2022 (…) n’est plus la même, que tout n’est plus permis à l’égard des jeunes femmes sous prétexte qu’on a une situation sociale » et qu’« on doit pouvoir être en mesure de faire valoir sa position », a réagi Emmanuel Piwnica, avocat d’Ariane Fornia.              « Ce n’est pas satisfaisant du tout », a commenté, au contraire, Claire Waquet, avocate de Pierre Joxe. « Il y avait des raisons de considérer » que la conception de la cour d’appel d’une « base factuelle suffisante » était « un peu légère », a-t-elle estimé, ajoutant qu’elle trouvait « inquiétant pour une accusation grave, niée par l’intéressé, qu’on ne prenne pas en compte que la mémoire peut se recomposer ».            Pour Sandra Muller, « c’est un énorme soulagement », a réagi son avocat, Cyril Lesourd, qui se réjouit que la Cour de cassation se soit « alignée » sur la « conception souple » de la « base factuelle suffisante » prônée par la Cour européenne des droits de l’homme, « en faisant primer la notion de liberté d’expression ». Eric Brion « est très déçu », a fait savoir son conseil, Nicolas Bénoit, soulignant que « l’avocate générale avait requis de manière assez puissante et argumentée la cassation ».                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 12 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La peau de l’URSS  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo Zalando Privé       Codes Promo Boohoo       Codes Promo Bershka       Codes Promo ASOS       Codes Promo Pandora       Codes Promo Foot Locker       Codes Promo BoohooMan      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/05/11/metoo-balancetonporc-la-cour-de-cassation-rejette-definitivement-les-poursuites-de-pierre-joxe-et-eric-brion-contre-les-femmes-qui-les-accusaient-de-violences-sexuelles_6125671_3224.html"},"headline":"Harc\u00e8lement sexuel\u00a0: la Cour de cassation rejette d\u00e9finitivement les poursuites de Pierre Joxe et Eric Brion contre les femmes qui les accusaient","dateCreated":"2022-05-11T17:36:02+02:00","datePublished":"2022-05-11T17:36:02+02:00","dateModified":"2022-05-11T19:55:02+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Violences sexuelles"],"keywords":["Police et justice","Justice","Soci\u00e9t\u00e9","Violences sexuelles"],"description":"Dans deux affaires distinctes, l\u2019ancien ministre et l\u2019ancien patron de la cha\u00eene Equidia poursuivaient en diffamation Alexandra Besson et Sandra Muller, qui avaient d\u00e9nonc\u00e9 des violences sexuelles pour l\u2019une et un harc\u00e8lement sexuel pour l\u2019autre.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/332/0/3984/1992/1342/671/60/0/28591fc_1652283280637-000-8zm72u.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Violences sexuelles","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/violences-sexuelles/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/11/20-11">
<filnamedate="20220511"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220511"><AAMMJJHH="2022051120">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Huit diplômés de l’école d’ingénieurs agronomes se sont exprimés, lors de leur cérémonie de remise de diplômes, contre un avenir tout tracé dans des emplois qu’ils jugent néfastes.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤       Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Suis-moi, je te fuis », « Un visa pour la liberté », « L’Eté nucléaire », « Duke »… Les films à voir             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Pierre Jouvet, nouvelle figure du PS                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                           Planète       Agriculture & Alimentation             Des étudiants d’AgroParisTech appellent à « déserter » des emplois « destructeurs »      Huit diplômés de l’école d’ingénieurs agronomes se sont exprimés, lors de leur cérémonie de remise de diplômes, contre un avenir tout tracé dans des emplois qu’ils jugent néfastes.          Par Mathilde Gérard         Publié aujourd’hui à 14h59, mis à jour à 15h09    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                « Ne perdons pas notre temps, et surtout, ne laissons pas filer cette énergie qui bout quelque part en nous. » Sur la scène de la luxueuse salle parisienne Gaveau, ce 30 avril, ils sont huit ingénieurs agronomes, fraîchement diplômés de la prestigieuse école AgroParisTech, à prendre la parole collectivement. Dans l’ambiance plutôt policée de cette soirée de remise de diplômes, après une intro de musique disco sous éclairage de néons violet et vert bouteille, ils déroulent, d’un ton calme, un discours tranchant très politique.                        « De quelle vie voulons-nous ? », demandent-ils. Ils se nomment « les Agros qui bifurquent » et appellent leurs camarades à « déserter ». Déserter quoi ? Le chemin qui leur est ouvert vers des emplois dans l’agro-industrie notamment, qui participent selon eux aux « ravages sociaux et écologiques en cours ». « Trafiquer en labo des plantes pour des multinationales (…), inventer des labels “bonne conscience” (…), pondre des rapports RSE [Responsabilité sociale des entreprises] (…), ou encore compter des grenouilles et des papillons pour que les bétonneurs puissent les faire disparaître légalement. A nos yeux, ces jobs sont destructeurs et les choisir, c’est nuire. » Passées les premières secondes de surprise, l’auditoire applaudit ces prises de parole très directes.          Depuis sa mise en ligne, mardi 10 mai, la vidéo de cet appel tourne en boucle sur les réseaux sociaux et a été vue plus de 120 000 fois. Le discours a été relayé par le leader de la Nouvelle Union populaire écologiste et solidaire (Nupes), Jean-Luc Mélenchon, qui y voit « l’espoir le plus grand, que la nouvelle génération “déserte” le monde absurde et cruel dans lequel nous vivons. » Le chercheur François Gemenne (université de Liège), et contributeur pour le Groupe d’experts intergouvernemental sur l’évolution du climat (GIEC), salue sur Twitter un « discours d’une exceptionnelle puissance », ajoutant : « Dans toutes les grandes écoles et universités, il y a quelque chose qui est en train de se passer. Le premier qui osera encore dire que le niveau baisse… »          Enjeu de la préservation de la planète          « Nous nous adressons à celles et ceux qui doutent, à vous qui avez accepté un boulot parce qu’“il faut bien une première expérience” (…), lancent sur scène les huit jeunes diplômés. A vous qui sentez un malaise monter sans pouvoir le nommer, qui trouvez souvent que ce monde est fou (…). Nous avons douté, et nous doutons parfois encore. Mais nous refusons de servir ce système et nous avons décidé de chercher d’autres voies. »        Il vous reste 35.83% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/05/11/des-etudiants-d-agroparistech-appellent-a-deserter-des-emplois-destructeurs_6125644_3244.html"},"headline":"Des \u00e9tudiants d\u2019AgroParisTech appellent \u00e0 \u00ab\u00a0d\u00e9serter\u00a0\u00bb des emplois \u00ab\u00a0destructeurs\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-11T14:59:57+02:00","datePublished":"2022-05-11T14:59:57+02:00","dateModified":"2022-05-11T15:09:44+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Agriculture & Alimentation"],"keywords":["M Campus","Plan\u00e8te","Agriculture & Alimentation"],"description":"Huit dipl\u00f4m\u00e9s de l\u2019\u00e9cole d\u2019ing\u00e9nieurs agronomes se sont exprim\u00e9s, lors de leur c\u00e9r\u00e9monie de remise de dipl\u00f4mes, contre un avenir tout trac\u00e9 dans des emplois qu\u2019ils jugent n\u00e9fastes.","author":[{"@type":"Person","name":"Mathilde G\u00e9rard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/171/0/5184/2592/1342/671/60/0/34b8e11_1652273590352-img-9074.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Agriculture & Alimentation","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/agriculture/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/11/20-12">
<filnamedate="20220511"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220511"><AAMMJJHH="2022051120">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Si les habitants de Shanghaï rejettent de plus en plus la stratégie jusqu’au-boutiste imposée par Pékin, cette politique continue d’être soutenue dans le reste du pays.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤       Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Suis-moi, je te fuis », « Un visa pour la liberté », « L’Eté nucléaire », « Duke »… Les films à voir             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Pierre Jouvet, nouvelle figure du PS                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                           International       Chine             L’opinion chinoise divisée par la politique du zéro Covid      Si les habitants de Shanghaï rejettent de plus en plus la stratégie jusqu’au-boutiste imposée par Pékin, cette politique continue d’être soutenue dans le reste du pays.          Par Simon Leplâtre(Shanghaï, correspondance)         Publié aujourd’hui à 11h41, mis à jour à 11h53    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Les Shanghaïens ont un nouveau héros : le directeur général de l’Organisation mondiale de la santé (OMS), Tedros Adhanom Ghebreyesus. Mercredi 11 mai au matin, la vidéo du dirigeant de l’OMS critiquant la stratégie zéro Covid a été massivement partagée sur les réseaux sociaux chinois : « Comme nous le savons tous, le virus évolue et devient plus transmissible. Quand nous parlons de stratégie zéro Covid, nous ne pensons pas que c’est soutenable, considérant le comportement du virus à l’heure actuelle et celui que nous prévoyons dans le futur (…) . Passer à une stratégie différente est très important », a-t-il déclaré lors d’un point de presse de l’organisation à Genève, mardi. Pour les habitants de Shanghaï, qui subissent un confinement strict depuis sept semaines, la position de M. Ghebreyesus est apparue comme la voix de la raison. Mais la vidéo et tous les écrits qui lui sont consacrés ont été systématiquement censurés dans la journée par les autorités. A la place, un message indique : « Impossible d’afficher ce contenu parce qu’il viole les réglementations ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les failles de la stratégie zéro Covid s’invitent au congrès du Parti communiste chinois                 Dans le pays, il est hors de question de remettre en question l’approche défendue par Pékin : jeudi 5 mai, une réunion du comité permanent du bureau politique du Parti communiste chinois, qui regroupe les sept plus hauts dirigeants chinois sous l’autorité du secrétaire général du Parti, Xi Jinping, avait prévenu. « Nous devons garder la tête claire et adhérer à la politique générale du zéro Covid sans fléchir. Nous devons combattre résolument toute parole et tout acte qui déforme, interroge ou remet en question notre politique de prévention de l’épidémie », ont déclaré les dirigeants, d’après un communiqué diffusé à l’issue de la réunion. Si les habitants de Shanghaï, en première ligne, semblent rejeter de plus en plus la stratégie de Pékin, ou du moins son application extrême, le bien-fondé de la politique zéro Covid divise les Chinois, dont les positions diffèrent pour des raisons à la fois géographiques et générationnelles.          La peur de mourir          Après la réunion du comité permanent, les autorités de Shanghaï ont promis la victoire dans « la grande guerre de défense de Shanghaï ». Le comité du Parti de la municipalité, dirigé par le secrétaire général Li Qiang, a annoncé « prendre des mesures militaires pour passer à l’attaque ». Sur le terrain, ces slogans militaires se sont traduits par des restrictions encore plus lourdes pour les habitants : davantage de barricades autour des quartiers infectés, davantage d’habitants dirigés vers des centres d’isolement ou des hôtels, y compris lorsqu’un seul cas est détecté à l’étage de leur bâtiment (quitte à enfoncer la porte des récalcitrants), et la mise en place d’une campagne de désinfection systématique.        Il vous reste 48.13% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/11/l-opinion-chinoise-divisee-par-la-politique-du-zero-covid_6125614_3210.html"},"headline":"L\u2019opinion chinoise divis\u00e9e par la politique du z\u00e9ro Covid","dateCreated":"2022-05-11T11:41:41+02:00","datePublished":"2022-05-11T11:41:41+02:00","dateModified":"2022-05-11T11:53:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Chine"],"keywords":["Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","International","Chine"],"description":"Si les habitants de Shangha\u00ef rejettent de plus en plus la strat\u00e9gie jusqu\u2019au-boutiste impos\u00e9e par P\u00e9kin, cette politique continue d\u2019\u00eatre soutenue dans le reste du pays.","author":[{"@type":"Person","name":"Simon Lepl\u00e2tre","description":"Shangha\u00ef, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/27/1068/0/3024/1512/1342/671/60/0/c394de8_1651037751806-20220423-130519-copie.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chine/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/11/20-13">
<filnamedate="20220511"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220511"><AAMMJJHH="2022051120">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ La reporter couvrait des affrontements dans le secteur de Jénine, en Cisjordanie, lorsqu’elle a été touchée par un tir de l’armée israélienne, selon des témoins, le ministère de la santé palestinien et son employeur.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤       Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Suis-moi, je te fuis », « Un visa pour la liberté », « L’Eté nucléaire », « Duke »… Les films à voir             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Pierre Jouvet, nouvelle figure du PS                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    International              Shireen Abu Akleh, journaliste d’Al-Jazira, tuée lors d’affrontements en Cisjordanie      La reporter couvrait des affrontements dans le secteur de Jénine, en Cisjordanie, lorsqu’elle a été touchée par un tir de l’armée israélienne, selon des témoins, le ministère de la santé palestinien et son employeur.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 07h57, mis à jour à 19h16    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Shireen Abu Akleh, journaliste pour le réseau Al-Jazira, tuée lors d’affrontements en Cisjordanie, mercredi 11 mai 2022.  AP                 La journaliste Shireen Abu Akleh, une des personnalités les plus connues de la chaîne de télévision panarabe Al-Jazira, a été tuée par des tirs, mercredi 11 mai au matin, alors qu’elle couvrait des affrontements armés en Cisjordanie occupée. Des témoins, des responsables palestiniens et son employeur accusent l’armée israélienne d’être à l’origine des tirs, ce que cette dernière dément.            Un photographe de l’Agence France-Presse (AFP) sur place a aussi fait état des tirs de l’armée israélienne et vu le corps de la reporter qui portait un gilet pare-balles sur lequel était inscrit le mot « presse ». Un autre journaliste, Ali Al-Samoudi, blessé lors de ces affrontements, a accusé l’armée israélienne d’avoir ouvert le feu sur les journalistes. « Nous étions en chemin pour couvrir l’opération de l’armée lorsqu’ils ont ouvert le feu sur nous. (…) Une balle m’a atteint. La seconde balle a touché Shireen », a-t-il déclaré à sa sortie de l’hôpital.            Dans un communiqué, Al-Jazira a affirmé que Shireen Abu Akleh a été tuée de « sang-froid » par les forces israéliennes. « Al-Jazira condamne ce crime odieux, qui a pour objectif d’empêcher les médias de faire leur travail », a déclaré la chaîne qatarie, appelant la communauté internationale à « tenir pour responsables les forces d’occupation israéliennes pour avoir intentionnellement ciblé et tué Shireen », qui a reçu une balle « au visage », selon les autorités qataries.            عاجل | استشهاد الزميلة شيرين أبو عاقلة برصاص جيش الاحتلال الإسرائيلي أثناء تغطيتها لاقتحام مخيم جنين https://t.co/bw6RCzGPAv— AJArabic (@قناة الجزيرة)              Pour sa part, l’armée israélienne a affirmé, dans un communiqué, avoir mené au cours des dernières heures des opérations dans le camp palestinien de Jénine et d’autres secteurs de Cisjordanie afin « d’appréhender des personnes soupçonnées de terrorisme ». « Durant ces activités de contre-terrorisme dans le camp palestinien de Jénine, des dizaines d’hommes armés palestiniens ont ouvert le feu et lancé des objets explosifs en direction des forces israéliennes, menaçant leur vie. Les soldats ont répliqué. Des personnes ont été atteintes », a fait savoir l’armée israélienne, qui assure qu’elle « mène une enquête sur ces événements et envisage la possibilité que les journalistes ont été atteints par des hommes armés palestiniens ».            La France « exige » une enquête « transparente »            Israël a offert aux Palestiniens une « enquête pathologique conjointe » sur la « triste mort de la journaliste » Shireen Abu Akleh, a déclaré son ministre des affaires étrangères, Yaïr Lapid, alors que le président palestinien, Mahmoud Abbas, a jugé, dans un communiqué, que le « gouvernement israélien est entièrement responsable » du décès de la journaliste.              De son côté, la France a « exigé » mercredi une enquête « transparente » sur la mort « profondément choquante » de la journaliste, afin de « faire toute la lumière sur les circonstances de ce drame ». Les Etats-Unis veulent également qu’une enquête soit menée de manière « transparente », tout comme l’Union européenne, qui a exigé une « enquête indépendante ».            Le Haut-Commissariat de l’ONU aux droits de l’homme s’est pour sa part dit « consterné » par la mort de la journaliste. « Nos services sont sur le terrain pour vérifier les faits », exigeant que « l’impunité cesse » et réclamant une enquête « indépendante et transparente sur son meurtre », a fait savoir l’institution.            Un an après la dernière guerre à Gaza            Palestinienne, chrétienne et âgée d’une cinquantaine d’années, Shireen Abu Akleh avait travaillé à La Voix de la Palestine et Radio Monte-Carlo avant de rejoindre la chaîne Al-Jazira, où elle s’est fait connaître à travers le Moyen-Orient pour ses reportages sur le conflit israélo-palestinien.              Le décès de la journaliste Shireen Abu Akleh intervient près d’un an jour pour jour après la destruction de la tour Jalaa, où étaient situés les bureaux de la chaîne qatarie dans la bande de Gaza, lors d’une frappe aérienne israélienne en pleine guerre entre le mouvement islamiste palestinien Hamas et l’Etat hébreu. Cette guerre de onze jours avait provoqué la mort de 260 personnes, côté palestinien, parmi lesquels de nombreux combattants et des enfants, et celle de quatorze Israéliens, incluant un soldat et deux mineurs.            Mercredi midi, le ministère de la santé palestinien a rapporté qu’un Palestinien a été tué par des tirs de l’armée israélienne en Cisjordanie occupée. Thaer Khalil Al-Yazouri, 18 ans, est mort après avoir été reçu une balle dans le cœur, dans la ville d’Al-Bireh, non loin de Ramallah, a précisé le ministère dans un court communiqué. Contactée par l’AFP, l’armée israélienne a fait état d’affrontements entre des Palestiniens et ses soldats qui ont « tiré des balles en caoutchouc ».            Depuis le 22 mars, Israël a été la cible d’une série d’attaques ayant coûté la vie à au moins 18 personnes. Deux de ses attaques ont été perpétrées par des Arabes israéliens, et quatre d’entre elles par des Palestiniens, dont trois jeunes originaires de Jénine, où l’armée israélienne a multiplié les opérations ces dernières semaines.              Dans la foulée de ces attaques anti-israéliennes, trente Palestiniens incluant des assaillants, ont été tués dans des incidents avec l’armée israélienne. Dans ce contexte, des heurts entre policiers israéliens et des Palestiniens ont fait près de 300 blessés sur l’esplanade des Mosquées, située dans la partie palestinienne de Jérusalem, occupée depuis 1967 par Israël.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 12 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La peau de l’URSS  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/11/shireen-abu-akleh-journaliste-d-al-jazira-tuee-par-un-tir-de-l-armee-israelienne-en-cisjordanie_6125574_3210.html"},"headline":"Shireen Abu Akleh, journaliste d\u2019Al-Jazira, tu\u00e9e lors d\u2019affrontements en Cisjordanie","dateCreated":"2022-05-11T07:57:12+02:00","datePublished":"2022-05-11T07:57:12+02:00","dateModified":"2022-05-11T19:16:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Palestine"],"keywords":["International","Proche-Orient","Palestine"],"description":"La reporter couvrait des affrontements dans le secteur de J\u00e9nine, en Cisjordanie, lorsqu\u2019elle a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e par un tir de l\u2019arm\u00e9e isra\u00e9lienne, selon des t\u00e9moins, le minist\u00e8re de la sant\u00e9 palestinien et son employeur.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/0c6f1fe_1652254722556-298176.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Palestine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/palestine/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/11/20-14">
<filnamedate="20220511"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220511"><AAMMJJHH="2022051120">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ La cour a estimé que le barème n’était « pas contraire » à l’article 10 de la convention n° 158 de l’Organisation internationale du travail. La CGT a dénoncé une décision « scandaleuse ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤       Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Suis-moi, je te fuis », « Un visa pour la liberté », « L’Eté nucléaire », « Duke »… Les films à voir             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Pierre Jouvet, nouvelle figure du PS                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                      Politique       Droit social             Indemnités prud’homales : la Cour de cassation valide le « barème Macron »      La cour a estimé que le barème n’était « pas contraire » à l’article 10 de la convention n° 158 de l’Organisation internationale du travail. La CGT a dénoncé une décision « scandaleuse ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 19h38, mis à jour à 20h00    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       La Cour de cassation à Paris, le 26 septembre 2018.  CHRISTOPHE ARCHAMBAULT / AFP                 Epilogue judiciaire pour le « barème Macron » : la Cour de cassation a validé mercredi 11 mai cette mesure-phare et très contestée du début du premier quinquennat du président de la République, qui a abouti à plafonner les indemnités pour licenciement abusif reconnu par les conseils de prud’hommes.            La Cour a estimé que le barème n’était « pas contraire » à l’article 10 de la convention no 158 de l’Organisation internationale du travail (OIT), qui prévoit qu’en cas de licenciement injustifié le juge puisse ordonner le versement d’une indemnité « adéquate » au salarié. Elle a en outre écarté la possibilité de déroger « même au cas par cas » à l’application du barème.            Le barème Macron est entré en vigueur en septembre 2017 par voie d’ordonnance, malgré la vive opposition des syndicats, et a été validé par le Conseil constitutionnel en 2018. Il a supprimé le plancher de six mois minimum d’indemnité pour les salariés ayant au moins deux ans d’ancienneté, et plafonné entre un et vingt mois de salaire brut, en fonction de l’ancienneté, les dommages et intérêts dus en cas de licenciement abusif (hors licenciement pour harcèlement ou discrimination).            L’assemblée plénière de la Cour de cassation avait déjà rendu en juillet 2019 un avis favorable au barème, mais cet avis ne la liait pas, ni l’ensemble des juges du fond, et plusieurs cours d’appel avaient décidé de s’en affranchir.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le plafonnement des indemnités prud’homales devant la justice                   « La loi doit être la même pour tous »            La chambre sociale de la Cour de cassation, siégeant en formation plénière le 31 mars, a examiné les pourvois formés dans quatre affaires. Dans l’une d’entre elles, la plus exemplaire, la cour d’appel de Paris avait écarté en mars 2021 l’application du barème, alors que la somme prévue par ce dernier « couvrait à peine la moitié du préjudice » subi par la salariée, dont l’ancienneté était inférieure à quatre ans.              A l’audience du 31 mars, la première avocate générale, Anne Berriat, a invité la Cour de cassation à valider le raisonnement de la cour d’appel. Sans remettre en cause le barème lui-même, elle a estimé que les juges étaient fondés à apprécier « in concreto » (de manière concrète au regard de chaque situation particulière) si l’indemnité perçue était « adéquate ». Mais pour la Cour de cassation, ce contrôle in concreto créerait « pour les justiciables une incertitude sur la règle de droit applicable » et « porterait atteinte au principe d’égalité des citoyens devant la loi ».            Avocat de l’un des employeurs à l’origine des pourvois, François Pinatel s’est félicité de cette décision. « La loi doit être la même pour tous, soit qu’elle punisse, soit qu’elle protège. Le contrôle in concreto aurait été un poison pour l’ordre juridique », a-t-il estimé sur Twitter. Le président de la Confédération des petites et moyennes entreprises, François Asselin, a aussi salué une position qui « va sécuriser les employeurs sur le champ potentiel du contentieux, sans rien enlever aux salariés ».                             Lire la tribune :  Article réservé à nos abonnés  Indemnités prud’homales : « Discutable sur le fond, l’avis de la Cour de cassation qui conforte le barème Macron ne lie pas les juges »                   Une décision « scandaleuse » pour la CGT            « Permettant un resserrement et une uniformisation des indemnisations pour des salariés se trouvant dans les mêmes situations, le barème (…) donne une plus grande prévisibilité dans la relation de travail et a permis de développer des alternatives au contentieux, ce qui in fine contribue à une augmentation continue des embauches en CDI », a pour sa part souligné le ministère du travail dans un communiqué.              La CGT a, a contrario, dénoncé une décision « scandaleuse », et promis de « poursuivre la lutte contre le barème et pour les droits des salariés ». FO, se fondant sur les conclusions d’un récent rapport approuvé par le conseil d’administration de l’OIT, a déclaré envisager de « demande[r] au gouvernement de revoir sa législation ».            Ce rapport avait été versé aux débats lors de l’audience fin mars. Validant le principe d’un barème, il invitait « le gouvernement à examiner à intervalles réguliers, en concertation avec les partenaires sociaux, les modalités du dispositif d’indemnisation » de façon à s’assurer qu’il permette bien une « réparation adéquate du préjudice subi pour licenciement abusif ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Indemnités prud’homales : des montants en baisse depuis la création du « barème Macron »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 12 mai   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/05/11/indemnites-prud-homales-la-cour-de-cassation-valide-le-bareme-macron_6125686_823448.html"},"headline":"Indemnit\u00e9s prud\u2019homales\u00a0: la Cour de cassation valide le \u00ab\u00a0bar\u00e8me Macron\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-11T19:38:42+02:00","datePublished":"2022-05-11T19:38:42+02:00","dateModified":"2022-05-11T20:00:58+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Droit social"],"keywords":["Police et justice","Justice","Politique","Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Emploi","Droit social"],"description":"La cour a estim\u00e9 que le bar\u00e8me n\u2019\u00e9tait \u00ab\u00a0pas contraire\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019article\u00a010 de la convention n\u00b0\u00a0158 de l\u2019Organisation internationale du travail. La CGT a d\u00e9nonc\u00e9 une d\u00e9cision \u00ab\u00a0scandaleuse\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/458/0/5496/2748/1342/671/60/0/c44805e_1652290174713-000-19g5oc.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Droit social","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/droit-social/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/11/20-15">
<filnamedate="20220511"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220511"><AAMMJJHH="2022051120">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ La France insoumise a annoncé que son comité de suivi contre les violences sexuelles et sexistes avait été saisi le 7 mai d’un « témoignage relatant des faits supposés de violences sexuelles reprochées à Taha Bouhafs ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤       Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Suis-moi, je te fuis », « Un visa pour la liberté », « L’Eté nucléaire », « Duke »… Les films à voir             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Pierre Jouvet, nouvelle figure du PS                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                      Elections législatives 2022       La France insoumise             Elections législatives 2022 : Taha Bouhafs a retiré sa candidature dans le Rhône après un signalement à LFI pour des violences sexuelles      La France insoumise a annoncé que son comité de suivi contre les violences sexuelles et sexistes avait été saisi le 7 mai d’un « témoignage relatant des faits supposés de violences sexuelles reprochées à Taha Bouhafs ».          Par Service politique         Publié aujourd’hui à 15h50, mis à jour à 16h29    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Taha Bouhafs, le 7 mai 2022 à Aubervilliers.  RALI BENALLOU / REUTERS                 Au lendemain du retrait de la candidature de Taha Bouhafs dans le Rhône, La France insoumise (LFI) a annoncé dans un communiqué, publié mercredi 11 mai, que son comité de suivi contre les violences sexuelles et sexistes avait été saisi samedi d’un témoignage accusant le journaliste.            C’est la raison pour laquelle M. Bouhafs a jeté l’éponge dans la nuit de lundi à mardi alors qu’il devait être candidat sous la bannière de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) dans la 14e circonscription du Rhône.                             Lire aussi :  Législatives en direct : le PS renonce à investir Jérôme Lambert, opposé au mariage pour tous                   L’information a été révélée par BFM-TV et Mediapart, mercredi. Dans la foulée, LFI a publié ce communiqué qui annonce que son comité a été saisi le 7 mai d’un « témoignage relatant des faits supposés de violences sexuelles reprochées à Taha Bouhafs », qui a été « confronté aux accusations dont il faisait l’objet ce lundi 9 mai ». Le texte rappelle que l’intéressé a retiré sa candidature « de lui-même », « avant même la fin de notre procédure interne ».            A Mediapart, M. Bouhafs a déclaré que ce signalement entre dans la liste des « calomnies » portées contre lui depuis plusieurs semaines afin qu’il retire sa candidature. « J’étais déjà à bout, le signalement a été la dernière goutte qui m’a conduit à me retirer », explique-t-il. Selon lui, le signalement a été effectué par « une ex-petite amie ».            « Je crois profondément dans le combat politique contre les violences faites aux femmes et accepte le processus d’accueil de la parole. Je considère que toute personne faisant l’objet d’accusation doit se retirer de la vie publique dans l’attente de la vérification de cette parole. Ce que j’ai décidé de faire. Je n’ai pas connaissance d’autres alertes », précise M. Bouhafs.            Dans un message posté sur Twitter mercredi après-midi, Jean-Luc Mélenchon est revenu sur ces accusations. « J’apprends les accusations contre Taha Bouhafs. La parole des femmes doit être entendue sérieusement. Je compte sur la commission ad hoc de LFI pour établir la vérité. Cela n’exempte pas les racistes qui l’ont harcelé », a-t-il posté.            Mélenchon dénonce la « meute » qui s’est « acharnée » contre Bouhafs            L’investiture du journaliste travaillant pour Le Média avait été très contestée, notamment par l’extrême droite mais aussi par une partie de la gauche, en raison de sa condamnation pour « injure publique », dont il a fait appel, et de sa virulence médiatique. Michèle Picard, la maire communiste de Vénissieux, convoitait l’investiture dans la 14e circonscription du Rhône malgré l’accord passé entre les « insoumis » et le PCF dans le cadre de la Nupes. M. Bouhafs avait finalement annoncé dans un communiqué publié sur Twitter dans la nuit de lundi à mardi le retrait de sa candidature.              Dans ce texte, il y dénonçait notamment avoir subi « une tempête d’attaques sans précédent ». « Tous les jours, une nouvelle calomnie, une nouvelle insulte, une nouvelle menace de mort, une nouvelle accusation », déplorait-il. Dans la foulée, de nombreux « insoumis » ont dit regretter ce choix de M. Bouhafs, tout en déplorant les attaques qu’il a subies durant cette campagne.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Elections législatives 2022 : dans les banlieues de Lyon, la gauche en pleines turbulences                   « Taha Bouhafs retire sa candidature aux législatives. Une meute s’est acharnée contre lui », a déploré dans un tweet Jean-Luc Mélenchon. Pour le chef de file des « insoumis », « à 25 ans, c’est lourd de vivre avec des menaces de mort et des mises en cause publiques quotidiennes. Je m’en veux de ne pas avoir su le réconforter autant que nécessaire ». Après le retrait de M. Bouhafs, c’est un des adjoints de Michèle Picard à la mairie de Venissieux, Idir Boumertit, qui a été choisi par LFI.                 Service politique           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 12 mai   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/article/2022/05/11/elections-legislatives-2022-taha-bouhafs-a-retire-sa-candidature-dans-le-rhone-apres-un-signalement-a-lfi-pour-des-violences-sexuelles_6125655_6104324.html"},"headline":"Elections l\u00e9gislatives 2022\u00a0: Taha Bouhafs a retir\u00e9 sa candidature dans le Rh\u00f4ne apr\u00e8s un signalement \u00e0 LFI pour des violences sexuelles","dateCreated":"2022-05-11T15:50:35+02:00","datePublished":"2022-05-11T15:50:35+02:00","dateModified":"2022-05-11T16:29:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Elections l\u00e9gislatives 2022","La France insoumise"],"keywords":["Elections l\u00e9gislatives 2022","Politique","La France insoumise"],"description":"La France insoumise a annonc\u00e9 que son comit\u00e9 de suivi contre les violences sexuelles et sexistes avait \u00e9t\u00e9 saisi le 7\u00a0mai d\u2019un \u00ab\u00a0t\u00e9moignage relatant des faits suppos\u00e9s de violences sexuelles reproch\u00e9es \u00e0 Taha Bouhafs\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Service politique"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/eef186e_1652170605627-583729.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"La France insoumise","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/la-france-insoumise/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/11/20-16">
<filnamedate="20220511"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220511"><AAMMJJHH="2022051120">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Le premier ministre sri-lankais, Mahandi Rajapaksa, a démissionné lundi 9 mai, après des semaines de manifestations. Une partie de la population réclame désormais le départ de son frère, Gotabaya Rajapaksa, président du pays.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤       Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Suis-moi, je te fuis », « Un visa pour la liberté », « L’Eté nucléaire », « Duke »… Les films à voir             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Pierre Jouvet, nouvelle figure du PS                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    International       Sri Lanka             L’état d’urgence déclaré au Sri Lanka, en pleine crise économique et politique      vidéo   Le premier ministre sri-lankais, Mahandi Rajapaksa, a démissionné lundi 9 mai, après des semaines de manifestations. Une partie de la population réclame désormais le départ de son frère, Gotabaya Rajapaksa, président du pays.          Par Service vidéo du Monde (avec Reuters)        Publié aujourd’hui à 17h22      Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                               « Le régime de Gotabaya Rajapaksa est corrompu », lance Osha De Silva, dans le cortège des manifestants, lundi 9 mai. Cette employée dans l’industrie hôtelière constate amèrement que cette corruption, qu’elle dénonce, prive ses concitoyens « des établissements de santé basiques ».            Depuis plusieurs mois, le Sri Lanka est en proie à une crise économique liée, notamment, à l’effondrement du tourisme causé par la pandémie de Covid-19. Cette crise est devenue politique au printemps, avec l’appel à la démission du premier ministre sri-lankais, Mahandi Rajapaksa, obtenue le 9 mai. Une partie des opposants au pouvoir en place appellent désormais au départ du président sri-lankais, Gotabaya Rajapaksa, frère du chef du gouvernement déchu.            Huit personnes ont été tuées dans des affrontements entre partisans du pouvoir en place et opposants, selon un bilan dressé mercredi 11 mai. Plus de 200 blessés ont été recensés. Le chef de l’opposition, Rajith Premasada, qualifie ces heurts « de terrorisme d’Etat ».                              Lire aussi :  Au Sri Lanka, placé sous couvre-feu, l’économie au bord de l’effondrement                        Service vidéo du Monde (avec Reuters)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 12 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La peau de l’URSS  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/05/11/l-etat-d-urgence-declare-au-sri-lanka-en-pleine-crise-economique-et-politique_6125669_3210.html"},"headline":"L\u2019\u00e9tat d\u2019urgence d\u00e9clar\u00e9 au Sri Lanka, en pleine crise \u00e9conomique et politique","dateCreated":"2022-05-11T17:22:03+02:00","datePublished":"2022-05-11T17:22:03+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Sri Lanka"],"keywords":["Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","International","Asie-Pacifique","Sri Lanka"],"description":"Le premier ministre sri-lankais, Mahandi Rajapaksa, a d\u00e9missionn\u00e9 lundi 9\u00a0mai, apr\u00e8s des semaines de manifestations. Une partie de la population r\u00e9clame d\u00e9sormais le d\u00e9part de son fr\u00e8re, Gotabaya Rajapaksa, pr\u00e9sident du pays.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/652/0/8533/4266/1342/671/60/0/bddcf33_b8bf3e10b8724ee2bbe5b0a0d996757e-b8bf3e10b8724ee2bbe5b0a0d996757e-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"L\u2019\u00e9tat d\u2019urgence d\u00e9clar\u00e9 au Sri Lanka, en pleine crise \u00e9conomique et politique","uploadDate":"2022-05-11T17:22:03+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8apy2y?pubtool=oembed","duration":"02:45"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/652/0/8533/4266/1342/671/60/0/bddcf33_b8bf3e10b8724ee2bbe5b0a0d996757e-b8bf3e10b8724ee2bbe5b0a0d996757e-0.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sri Lanka","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sri-lanka/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/11/20-17">
<filnamedate="20220511"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220511"><AAMMJJHH="2022051120">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Les tribunaux s’adaptent différemment au nouveau code pénal mis en application en septembre 2021, venu remplacer l’ordonnance de 1945
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤       Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Suis-moi, je te fuis », « Un visa pour la liberté », « L’Eté nucléaire », « Duke »… Les films à voir             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Pierre Jouvet, nouvelle figure du PS                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                           Société       Justice             Justice des mineurs : les résultats contrastés sept mois après la réforme      Les tribunaux s’adaptent différemment au nouveau code pénal mis en application en septembre 2021, venu remplacer l’ordonnance de 1945          Par Jean-Baptiste Jacquin         Publié aujourd’hui à 15h00    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Sept mois après l’entrée en vigueur du code de la justice pénale des mineurs (CJPM), il est sans doute trop tôt pour dresser un bilan complet. Venu remplacer, le 30 septembre 2021, la mythique ordonnance de 1945 qui régentait la justice des mineurs depuis soixante-quinze ans, ce texte semble avoir provoqué des adaptations différentes selon les tribunaux. « C’est une révolution totale de nos façons de travailler, sur la procédure et nos organisations », constate Pascale Bruston, présidente du tribunal pour enfants de Paris. Pour ce qui concerne le pénal. L’essentiel de l’activité des juges des enfants reste le civil, la protection de l’enfance, non touché par la réforme.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Enfants en danger : l’embolie des services chargés de leur protection provoque des situations dramatiques                 Principale innovation, l’audience de mise en examen qui ouvrait la procédure devant le juge des enfants est remplacée par une audience d’examen de la culpabilité, qui doit se dérouler moins de trois mois après les faits. L’audience sur la sanction doit se tenir six à neuf mois plus tard, tandis qu’une mise à l’épreuve éducative aura été décidée en attendant. Dans la précédente procédure, des mesures d’investigation socio-éducative, éventuellement assorties d’un contrôle judiciaire, étaient décidées en attendant l’audience de jugement appelée à statuer en même temps sur la culpabilité et la peine. Aucun délai légal n’enserrait cette procédure. Le jugement intervenait souvent plus d’un an après les faits, parfois même deux ou trois ans après.          « Vraie amélioration »          « La procédure est beaucoup plus lisible désormais. La mise en examen était peu compréhensible pour les mineurs et leur famille », constate Antoine Trocello, juge des enfants au tribunal de Montargis (Loiret). Les délais sont plus contraints, « mais c’est plus efficient pour les jeunes », dit-il. Le nombre d’audiences au tribunal pour enfants a été augmenté afin de les respecter. « On est très satisfait de l’audience de culpabilité. Le mineur repart avec sa date d’audience sur la sanction. Il sait que cette dernière dépendra de son comportement pendant la mise à l’épreuve éducative », affirme Marie Limousin, juge des enfants à Angers.          Outre cette césure du procès, l’autre innovation importante du CJPM est la possibilité offerte au procureur de choisir une procédure rapide en présentant un mineur pour une audience unique sur la culpabilité et la sanction. Une forme de comparution immédiate pour mineur qui faisait craindre, notamment au Syndicat de la magistrature et au Syndicat des avocats de France, une justice expéditive.          « Seule une application intelligente par le parquet permet de faire du CJPM un progrès, constate Mme Limousin, qui souligne l’intérêt de cette audience unique dans certaines situations. Si on dispose d’un rapport de moins d’un an sur le jeune, son environnement et son comportement, on peut maintenant décider une sanction, par exemple un travail d’intérêt général, sans attendre neuf mois de plus. C’est une vraie amélioration. »        Il vous reste 59.73% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/05/11/justice-des-mineurs-les-resultats-contrastes-sept-mois-apres-la-reforme_6125647_3224.html"},"headline":"Justice des mineurs\u00a0: les r\u00e9sultats contrast\u00e9s sept mois apr\u00e8s la r\u00e9forme","dateCreated":"2022-05-11T15:00:15+02:00","datePublished":"2022-05-11T15:00:15+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Justice"],"keywords":["Famille","Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice"],"description":"Les tribunaux s\u2019adaptent diff\u00e9remment au nouveau code p\u00e9nal mis en application en septembre 2021, venu remplacer l\u2019ordonnance de 1945","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Baptiste Jacquin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/432/0/5184/2592/1342/671/60/0/36515ff_1652191835800-000-m73j1.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/11/20-18">
<filnamedate="20220511"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220511"><AAMMJJHH="2022051120">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Les problèmes de raccordement à la fibre optique expliquent la majeure partie des signalements adressés au régulateur en 2021.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤       Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Suis-moi, je te fuis », « Un visa pour la liberté », « L’Eté nucléaire », « Duke »… Les films à voir             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Pierre Jouvet, nouvelle figure du PS                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                           Économie       Accès à Internet             Le nombre d’alertes de consommateurs dans les télécoms s’envole      Les problèmes de raccordement à la fibre optique expliquent la majeure partie des signalements adressés au régulateur en 2021.          Par Olivier Pinaud         Publié aujourd’hui à 17h05    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Laure de La Raudiere, présidente de l’Arcep, à l’Assemblée nationale, le 28 avril 2020.  DAVID NIVIERE / AFP               Jamais l’application n’avait été autant sollicitée. « J’alerte l’Arcep », l’outil créé en 2017 par l’Autorité de régulation des communications électroniques et des postes pour permettre aux abonnés des opérateurs télécoms de signaler un dysfonctionnement a recueilli 38 060 alertes en 2021, soit 14 % de plus qu’en 2020. Le régulateur peine à distinguer dans le succès de son application ce qui revient à la notoriété grandissante de son application et à la dégradation réelle des relations entre consommateurs et opérateurs. Mais l’envolée du chiffre démontre l’extrême sensibilité du sujet dans ce secteur.          « La prise de pouvoir du consommateur » par l’intermédiaire de ce type d’outil doit lui permettre de « devenir un partenaire à part entière de la réglementation », a expliqué Maya Bacache, membre du collège de l’Arcep, lors de la présentation le 11 mai des chiffres de « J’alerte l’Arcep » et de l’Observatoire de la satisfaction client 2021 dont la réalisation a été confiée par le régulateur à l’institut CSA. Ce dernier montre une légère amélioration de la note attribuée par les abonnés à chacun des quatre opérateurs principaux (Bouygues Telecom, Free, Orange et SFR), avec des notes oscillant entre 7,2 sur 10 pour SFR et 7,9 pour Free et Orange. Bouygues Telecom est au milieu avec 7,5 sur 10. En 2020, la fourchette s’étendait entre 7,1 et 7,7 sur 10, avec un podium quasiment identique : Free était alors deuxième derrière Orange, SFR était déjà dernier.          Mauvaise qualité des réseaux fixes          Mais en regardant dans le détail, le point noir majeur des télécoms saute aux yeux : la fibre optique. Alors qu’il baisse dans le mobile pour tous les opérateurs, sauf pour Bouygues Telecom, le nombre d’alertes reçues par l’Arcep dans le fixe progresse unanimement. Il atteint même un pic de 89 signalements pour 100 000 utilisateurs chez Free (détenu par Xavier Niel, actionnaire à titre individuel du Monde), 28 de plus que pour Bouygues Telecom, meilleur élève du secteur dans le fixe. Des désagréments confirmés par l’Observatoire de la satisfaction client : selon celui-ci, 51 % des utilisateurs indiquent rencontrer un problème avec leur fournisseur d’accès à Internet.          Le problème ne date pas de 2021 et « l’Arcep s’est emparé depuis quelques années » du sujet de la mauvaise qualité des réseaux fixes, assure Laure de la Raudière, la présidente de l’autorité, dans un mélange d’optimisme et de fatigue. Depuis 2020, le régulateur a mis tous les opérateurs autour d’une même table. Mais l’effet de ces réunions qui s’enchaînent toutes les six semaines peine à se matérialiser sur le terrain. « On ne voit pas d’amélioration », souffle Mme de la Raudière qui reconnaît toutefois que les « nouveaux outils annoncés » ces derniers mois par les acteurs du secteur « ne sont pas encore en place ». « La pression que nous mettons sur les opérateurs à ce sujet ne faiblit pas et ne faiblira pas », promet-elle.        Il vous reste 12.88% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/05/11/le-nombre-d-alertes-de-consommateurs-dans-les-telecoms-s-envole_6125668_3234.html"},"headline":"Le nombre d\u2019alertes de consommateurs dans les t\u00e9l\u00e9coms s\u2019envole","dateCreated":"2022-05-11T17:05:54+02:00","datePublished":"2022-05-11T17:05:54+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Acc\u00e8s \u00e0 Internet"],"keywords":["Pixels","T\u00e9l\u00e9phonie mobile","Entreprises","Acc\u00e8s \u00e0 Internet","\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise"],"description":"Les probl\u00e8mes de raccordement \u00e0 la fibre optique expliquent la majeure partie des signalements adress\u00e9s au r\u00e9gulateur en\u00a02021.","author":[{"@type":"Person","name":"Olivier Pinaud"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/181/0/2176/1088/1342/671/60/0/1a70099_1652281310668-000-1qv6f3.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Acc\u00e8s \u00e0 Internet","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/acces-a-internet/"}}
       


       
   
