<FILE-date="2022/03/05/18">

<article-nb="2022/03/05/18-1">
<filnamedate="20220305"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220305"><AAMMJJHH="2022030518">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ Les autorités ukrainiennes, par une habile utilisation des médias et des réseaux sociaux, ont pris le dessus sur la Russie dans le champ « informationnel », estime l’expert Peter W. Singer.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen minimise le départ de Marion Maréchal et critique la campagne d’Eric Zemmour, « en train de s’effondrer sur elle-même »                   Chronique In the French presidential campaign, shadow-boxing with Emmanuel Macron   Gilles Paris Columnist                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les effets majeurs de la guerre en Ukraine sur le jeu électoral français                   Éditorial La campagne présidentielle peut commencer             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A contre-courant de nombreuses multinationales, de grandes entreprises françaises veulent rester en Russie                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Marché de l’art : « Mais pourquoi certains NFT se vendent-ils si cher ? »   Andrea Baronchelli Maître de conférences à la City University of London et chercheur de l’institut Alain-Turing              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:43    International « S’il y a un accident nucléaire, ce sera la faute de Poutine », prévient une chercheuse en sécurité nucléaire                    06:50    International Une semaine de conflit en vidéo                    02:19    International En vidéo : la ville de Kherson « sous contrôle » des Russes, un bâtiment universitaire bombardé à Kharkiv                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La campagne présidentielle peut commencer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : comment les parents se sont transformés en communicants de crise   Nicolas Santolaria               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Adolfo Bioy Casares et Enrique Vila-Matas : la chronique « poches » de François Angelier                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Patate douce, Sylvia Plath, infos pour ados, Claude Ponti… Nos podcasts du moment                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’artiste Ruslana Khazipova veut réveiller les mères russes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Elle gagne en notoriété avec chaque livre qu’elle n’écrit pas » : Fran Lebowitz, un mythe new-yorkais                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          La carte          Newsletter International                                                                                             Pixels        Guerre en Ukraine             Sur Internet, « l’Ukraine a déjà gagné la guerre de l’information »      Les autorités ukrainiennes, par une habile utilisation des médias et des réseaux sociaux, ont pris le dessus sur la Russie dans le champ « informationnel », estime l’expert Peter W. Singer.          Propos recueillis par Martin Untersinger         Publié aujourd’hui à 15h27, mis à jour à 15h32    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Sur les réseaux sociaux, les images de la guerre en Ukraine sont omniprésentes. Humoristiques ou poignantes, postées par des comptes officiels comme par de simples internautes ou soldats sur le terrain, elles témoignent de la violence de l’invasion russe, mettent en valeur la résistance du peuple ukrainien et concourent au soutien de l’opinion internationale. Les autorités comme les citoyens exploitent parfaitement cette nouvelle donne, explique Peter W. Singer, l’un des meilleurs connaisseurs de ces questions, expert au sein du cercle de réflexion américain New America Foundation et auteur notamment de LikeWar (« Comment les réseaux sociaux sont devenus une arme », Eamon Dolan-Houghton Mifflin Harcourt, 2018, non traduit).                        Peter W. Singer, auteur de « LikeWar », en 2018.  SAM COLE, PHOTO RECADRÉE (CC BY-SA 4.0)               Pensez-vous que l’Ukraine est en train de remporter la guerre de l’information ?          Peter W. Singer : L’Ukraine ne remporte pas cette guerre de l’information, elle l’a déjà gagnée. Cela ne signifie pas qu’elle gagnera la guerre, mais elle a établi un discours pour rallier sa population contre ce que Vladimir Poutine espérait être une opération facile et rapide. Les Ukrainiens ont cimenté l’idée en Occident de la Russie comme étant l’envahisseur malfaisant. Cela n’a pas seulement contribué à des sanctions massives, mais à des changements historiques en matière de politique de défense, notamment en Allemagne, ou à l’accélération de la volonté des Finlandais et des Suédois de rejoindre l’OTAN. Quand même la Suisse et Monaco se joignent aux sanctions, cela montre que vous avez perdu la bataille du récit.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le Kremlin met la Russie en ordre de bataille                 Comment décririez-vous l’utilisation par les autorités ukrainiennes des réseaux sociaux ? Est-ce efficace ?          On s’est longtemps focalisé sur le concept de « cyberguerre », le piratage des réseaux. Ce qui est en réalité plus important, c’est le piratage des humains : la capacité à faire en sorte que des idées deviennent virales. Que ce soit en matière de marketing, de campagnes politiques ou de guerre pure et simple, les stratégies sont les mêmes.          On le voit en Ukraine : on a le récit de « l’homme du peuple » en ce qui concerne Zelensky : on le voit sur le terrain, prenant des risques avec ses soldats, ses compatriotes. Il y a eu des vidéos virales de citoyens ukrainiens résistant aux soldats russes d’une manière très « mème compatible » : des défenseurs de l’île des Serpents, qui disent aux Russes d’aller « se faire foutre », à la « babouchka », qui va au-devant de soldats russes, tout en étant filmée sur YouTube, leur demandant de prendre des graines de tournesol dans leurs poches afin que quelque chose de beau pousse après leur mort… J’ai noté une dizaine de catégories de messages dans cette campagne.        Il vous reste 68.27% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                  Guides d’achat                                      Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants  Vous n’avez ni le budget ni la place pour un vrai piano acoustique ? Dans ce comparatif, nous avons testé 7 claviers 88 touches à prix accessible, pour choisir le modèle offrant les sonorités les plus naturelles et le toucher le plus réaliste. Quel piano numérique acheter parmi les références à prix accessibles de Casio, Yamaha, Korg, Roland, Alesis, Kawai et Yamaha ?                                           Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA  Une pile rechargeable peut servir des centaines de fois, ce qui la rend beaucoup plus économique qu’une pile jetable, et beaucoup plus écologique. Un bon chargeur est indispensable pour optimiser ses performances et allonger sa durée de vie. Dans ce comparatif, nous avons testé des chargeurs de piles AA et AAA de marque EBL, Panasonic, Varta et autres. Voici les meilleurs.                                           Les meilleures coques pour iPhone  Comparatif « Wirecutter ». Vous cherchez une coque pour la protection de votre iPhone 11, 12, X, SE, mini, Pro ou 7 Plus ? Contre les rayures et les chocs, il existe de nombreux étuis chez Apple, Mujjo, Smartish, Spigen, Speck… Du plastique transparent au cuir, en passant par les protections à toute épreuve, nous avons sélectionné les meilleurs modèles.                                           Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison  Comparatif « Wirecutter ». Capables de repérer les mouvements, les variations de température ou l’ouverture et la fermeture de portes, les détecteurs connectés permettent de programmer des automatismes dans votre maison via la plateforme domotique HomeKit d’Apple. Après avoir testé plusieurs modèles de capteurs intelligents, nous avons déterminé que les modèles des marques Fibaro, Eve et Aqara sont les plus recommandables.                          Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/03/05/sur-internet-l-ukraine-a-deja-gagne-la-guerre-de-l-information_6116293_4408996.html"},"headline":"Sur Internet, \u00ab\u00a0l\u2019Ukraine a d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9 la guerre de l\u2019information\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-05T15:27:36+01:00","datePublished":"2022-03-05T15:27:36+01:00","dateModified":"2022-03-05T15:32:04+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Vie en ligne","R\u00e9seaux sociaux","Pixels"],"description":"Les autorit\u00e9s ukrainiennes, par une habile utilisation des m\u00e9dias et des r\u00e9seaux sociaux, ont pris le dessus sur la Russie dans le champ \u00ab\u00a0informationnel\u00a0\u00bb, estime l\u2019expert Peter W. Singer.","author":[{"@type":"Person","name":"Martin Untersinger"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/60/0/3500/1750/1342/696/60/0/3f242eb_fw1-ukraine-crisis-zelenskiy-0226-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/05/18-2">
<filnamedate="20220305"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220305"><AAMMJJHH="2022030518">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Plusieurs milliers de personnes étaient rassemblées samedi après-midi, place de la République, à Paris pour protester contre l’invasion de l’Ukraine par la Russie. Des rassemblements sont prévus ce week-end dans plus d’une centaine de villes de France et dans de nombreuses capitales européennes, au dixième jour de l’invasion russe.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤                    Reprise de l’offensive russe à Marioupol, annonce le ministère de la défense russe         Plusieurs milliers de personnes défilent en soutien à l’Ukraine à Paris         Le point sur la situation à la mi-journée         L’évolution de l’invasion russe au jour le jour         Moscou annonce un cessez-le-feu pour l’évacuation des civils de Marioupol                    Le contexte       Live  animé par Romain Geoffroy, Sandra Favier et Laura Motet         Le port stratégique de Marioupol, dans le sud-est de l’Ukraine, est soumis à un « blocus » de l’armée russe et à des attaques « impitoyables », a fait savoir dans la nuit de vendredi à samedi le maire. Le cessez-le-feu, promis dans la matinée par la Russie, n’a pas été respecté, empêchant les civils de prendre la fuite.Plusieurs milliers de manifestants ont défilé en soutien à l’Ukraine samedi, en France.Les membres de l’OTAN ont rejeté, vendredi, la demande de Kiev de créer une zone d’exclusion aérienne en Ukraine, par crainte de s’engager dans une « une guerre totale en Europe ». Le président ukrainien Volodymyr Zelensky a dénoncé leur « faiblesse ». Vladimir Poutine a prévenu qu’il considérerait comme « cobelligérant » tout pays voulant imposer une telle zone d’exclusion.L’armée russe occupe depuis vendredi la centrale nucléaire de Zaporijia, à l’est de l’Ukraine après d’intenses combats, qui ont fait craindre pour la sécurité de la plus grande centrale nucléaire d’Europe. Le président français Emmanuel Macron est « extrêmement préoccupé des risques » sur la sécurité nucléaire « qui résultent de l’invasion russe » et « va proposer dans les prochaines heures (…) des mesures concrètes afin d’assurer » la sécurité des centrales ukrainiennes.La Russie a bloqué Facebook et a durci ses mesures contre les médias, introduisant de lourdes peines de prison pour toute diffusion d’« informations mensongères sur l’armée ». Dans la soirée, Vladimir Poutine a apposé sa signature sur les amendements, qui sont ainsi entrés en vigueur.L’Ukraine table sur un troisième round de négociations avec la Russie ce week-end, a déclaré l’un des négociateurs ukrainiens, Mykhaïlo Podoliak, conseiller du chef de l’administration présidentielle. Mais le président de la Fédération de Russie, Vladimir Poutine, a déclaré lors d’un entretien avec le chancelier allemand, Olaf Scholz, que le dialogue n’était possible que si « toutes les exigences russes » étaient acceptées.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine :         Décryptage. Face à la Russie, Macron veut bâtir un plan de résilience européen         Entretien. Petro Kotin, président de l’entreprise qui exploite la centrale de Zaporijia : « Ce que font les Russes relève du terrorisme nucléaire »         Tribune. « Nous, artistes d’Europe et du monde entier, demandons à la communauté internationale de combattre les crimes de Poutine »         Décryptage. A contre-courant de nombreuses multinationales, de grandes entreprises françaises veulent rester en Russie         Entretien. « L’Ukraine catalyse une crise au sein du monde orthodoxe entre Moscou et Constantinople »         Décryptage. Kiev ou Kyiv ? Le dilemme des médias français                          Reprise de l’offensive russe à Marioupol, annonce le ministère de la défense russe         Plusieurs milliers de personnes défilent en soutien à l’Ukraine à Paris         Le point sur la situation à la mi-journée         L’évolution de l’invasion russe au jour le jour         Moscou annonce un cessez-le-feu pour l’évacuation des civils de Marioupol                                                                                  Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","coverageStartTime":"2022-03-05T17:05:53+00:00","coverageEndTime":"2022-03-06T05:05:53+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: reprise de l\u2019offensive russe \u00e0 Marioupol, manifestations pour la paix e...","description":"Plusieurs milliers de personnes \u00e9taient rassembl\u00e9es samedi apr\u00e8s-midi, place de la R\u00e9publique, \u00e0 Paris pour protester contre l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie. Des rassemblements sont pr\u00e9vus ce week-end dans plus d\u2019une centaine de villes de France et dans de nombreuses capitales europ\u00e9ennes, au dixi\u00e8me jour de l\u2019invasion russe.","articleSection":["International","Ukraine"],"keywords":["Guerre en Ukraine","Ukraine","Europe","International"],"author":{"@type":"Organization","name":"Romain Geoffroy, Sandra Favier et Laura Motet"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : reprise de l’offensive russe à Marioupol, manifestations pour la paix en France","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Plusieurs milliers de personnes \u00e9taient rassembl\u00e9es samedi apr\u00e8s-midi, place de la R\u00e9publique, \u00e0 Paris pour protester contre l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie. Des rassemblements sont pr\u00e9vus ce week-end dans plus d\u2019une centaine de villes de France et dans de nombreuses capitales europ\u00e9ennes, au dixi\u00e8me jour de l\u2019invasion russe.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/0/0/3000/2000/1342/696/3/0/ef052d7_1646496514819-cbir6605.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Romain Geoffroy, Sandra Favier et Laura Motet"
,"startDate":"2022-03-05T17:05:53+00:00"
,"endDate":"2022-03-06T05:05:53+00:00"
  Environ 16 000 personnes \u00e9taient mobilis\u00e9es \u00e0 Paris ce samedi pour soutenir le peuple ukrainien, a appris Le Monde aupr\u00e8s de la pr\u00e9fecture de police de Paris.          A Lille, ils \u00e9taient environ 850 personnes selon la pr\u00e9fecture.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/0/0/3000/1500/1342/696/60/0/ef052d7_1646496514819-cbir6605.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les premiers chiffres sur les mobilisations contre l\u2019invasion russe commencent \u00e0 arriver","dateModified":"2022-03-05T17:30:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#247154","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T17:24:03+00:00","articleBody":"     Le premier ministre isra\u00e9lien, Naftali Bennett, a rencontr\u00e9 samedi \u00e0 Moscou le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, pour discuter de la guerre en Ukraine, pays envahi par l\u2019arm\u00e9e russe.          M. Bennett \u00ab\u00a0vient de terminer une rencontre au Kremlin avec le pr\u00e9sident russe\u00a0\u00bb, a fait savoir son porte-parole, sans d\u00e9voiler la teneur des \u00e9changes entre les deux chefs d\u2019Etat. La visite de M. Bennett est la premi\u00e8re d\u2019un dirigeant \u00e9tranger apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine le 24 f\u00e9vrier.          Le premier ministre pakistanais, Imran Khan, \u00e9tait en Russie le lendemain de l\u2019invasion mais sa visite \u00e9tait pr\u00e9vue de longue date.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/0/0/3000/1500/1342/696/60/0/ef052d7_1646496514819-cbir6605.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le premier ministre isra\u00e9lien a rencontr\u00e9 Vladimir Poutine \u00e0 Moscou","dateModified":"2022-03-05T17:24:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#247095","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T17:20:46+00:00","articleBody":"     Mimosa et colombe de la paix brandis \u00e0 bout de bras sur la place de la Bastille, Lucile Brand explique \u00eatre venue simplement dire son soutien aux Ukrainiens ainsi qu\u2019aux nombreux Russes qu\u2019elle conna\u00eet et qui sont loin d\u2019\u00eatre tous favorables \u00e0 la politique de Poutine.           Eux sont emprisonn\u00e9s quand ils disent ce qu\u2019ils pensent, alors nous, c\u2019est notre devoir de descendre dans la rue \u00e0 Paris pour dire non \u00e0 cette guerre.               Laetitia Billot (\u00e0 gauche) et Lucile Brand (\u00e0 droite), 26 ans, \u00e0 la manifestation en soutien \u00e0 l\u2019Ukraine, le 5 mars 2022, \u00e0 Paris. CYRIL BITTON \/ \u00a9\ufe0f CYRIL BITTON \/ DIVERGENCE POURLE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/16b388e_1646499792356-cbir6673.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0C\u2019est notre devoir de descendre dans la rue \u00e0 Paris pour dire non \u00e0 cette guerre\u00a0\u00bb, estime Luci...","dateModified":"2022-03-05T17:20:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#247085","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T17:15:13+00:00","articleBody":"     L\u2019agence de presse espagnole Efe a, \u00e0 son tour, annonc\u00e9 samedi \u00ab\u00a0suspendre\u00a0\u00bb son activit\u00e9 en Russie apr\u00e8s le vote d\u2019une nouvelle loi qui pr\u00e9voit de la prison ferme pour la publication de \u00ab\u00a0fausses informations\u00a0\u00bb sur la guerre en Ukraine selon les crit\u00e8res des autorit\u00e9s russes. \u00ab\u00a0L\u2019agence Efe a d\u00e9cid\u00e9 de suspendre temporairement son activit\u00e9 d\u2019information en Russie et ce \u00e0 partir d\u2019aujourd\u2019hui, apr\u00e8s l\u2019approbation d\u2019une nouvelle loi (...)\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 la premi\u00e8re agence de presse hispanophone au monde, dans un texte publi\u00e9 sur son site.          \u00ab\u00a0C\u2019est la premi\u00e8re fois depuis 1970, date \u00e0 laquelle Efe a ouvert son bureau permanent \u00e0 Moscou, que l\u2019agence se voit forc\u00e9e de suspendre l\u2019activit\u00e9 de ses journalistes accr\u00e9dit\u00e9s dans la capitale russe\u00a0\u00bb, poursuit le communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0L\u2019agence Efe regrette profond\u00e9ment cette grave attaque \u00e0 la libert\u00e9 d\u2019expression, une tentative \u00e9vidente du Kremlin de cacher la v\u00e9rit\u00e9 \u00e0 l\u2019opinion publique\u00a0\u00bb, a comment\u00e9 la pr\u00e9sidente de l\u2019organe de presse Gabriela Ca\u00f1as.          Les radiot\u00e9l\u00e9visions publiques britannique BBC, canadienne CBC\/Radio Canada, ou allemandes ARD et ZDF, l\u2019agence Bloomberg News, les cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision am\u00e9ricaine CNN et CBS, la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision italienne RAI... L\u2019agence de presse espagnole embo\u00eete ainsi le pas \u00e0 de nombreux m\u00e9dias qui ont retir\u00e9 leurs correspondants de Russie par craintes de repr\u00e9sailles.          Samedi, le Kremlin a d\u00e9fendu la \u00ab\u00a0fermet\u00e9\u00a0\u00bb n\u00e9cessaire de sa loi r\u00e9primant \u00ab\u00a0les informations mensong\u00e8res\u00a0\u00bb sur l\u2019arm\u00e9e russe pour faire face \u00e0 une \u00ab\u00a0guerre de l\u2019information\u00a0\u00bb men\u00e9e selon lui contre la Russie en lien avec le conflit en Ukraine. \u00ab\u00a0Dans le contexte de la guerre de l\u2019information, il fallait adopter une loi dont la fermet\u00e9 \u00e9tait adapt\u00e9e, ce qui a \u00e9t\u00e9 fait\u00a0\u00bb, a dit le porte-parole de la pr\u00e9sidence russe Dmitri Peskov, au lendemain de son entr\u00e9e en vigueur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/0/0/3000/1500/1342/696/60/0/ef052d7_1646496514819-cbir6605.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A son tour, l\u2019agence de presse espagnole Efe \u00ab\u00a0suspend\u00a0\u00bb son activit\u00e9 en Russie","dateModified":"2022-03-05T17:15:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#247087","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T17:09:21+00:00","articleBody":"     Alors que la manifestation commence \u00e0 se disperser, diverses personnalit\u00e9s \u2013 l\u2019essayiste et d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en de Place publique Rapha\u00ebl Glucksmann, l\u2019essayiste Bernard-Henri L\u00e9vy, la maire socialiste de Paris, Anne Hidalgo, ou encore le pr\u00e9sident de SOS-Racisme Dominique Sopo \u2013 prennent la parole sur la place de la Bastille, rapporte notre journaliste Pierre Bouvier.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/0/0/3000/1500/1342/696/60/0/ef052d7_1646496514819-cbir6605.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des prises de parole place de la Bastille","dateModified":"2022-03-05T17:14:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#247083","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T17:00:35+00:00","articleBody":"     Une escalade du conflit en Ukraine aurait des cons\u00e9quences \u00e9conomiques \u00ab\u00a0d\u00e9vastatrices\u00a0\u00bb au niveau mondial, a pr\u00e9venu le Fonds mon\u00e9taire international (FMI).Outre le conflit lui-m\u00eame, les sanctions impos\u00e9es \u00e0 la Russie \u00ab\u00a0auront aussi un impact substantiel sur l\u2019\u00e9conomie mondiale et les march\u00e9s financiers, avec des effets collat\u00e9raux pour d\u2019autres pays\u00a0\u00bb, a \u00e9galement averti le FMI.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/0/0/3000/1500/1342/696/60/0/ef052d7_1646496514819-cbir6605.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une escalade du conflit en Ukraine aurait des cons\u00e9quences \u00e9conomiques \u00ab\u00a0d\u00e9vastatrices\u00a0\u00bb, avertit ...","dateModified":"2022-03-05T17:00:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#247064","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T16:53:04+00:00","articleBody":"     A Marioupol, qui devait faire l\u2019objet d\u2019un cessez-le-feu afin d\u2019\u00e9vacuer les civils, l\u2019offensive russe a repris, a d\u00e9clar\u00e9 samedi le porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, Igor Konachenkov. \u00ab\u00a0En raison de la r\u00e9ticence de la partie ukrainienne \u00e0 influencer les nationalistes ou \u00e0 prolonger le \u201ccessez-le-feu\u201d, les op\u00e9rations offensives ont repris depuis 18\u00a0heures, heure de Moscou\u00a0\u00bb, soit 16\u00a0heures en France, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 dans un message vid\u00e9o.          La Russie a annonc\u00e9 plus t\u00f4t, samedi, un cessez-le-feu et l\u2019ouverture de couloirs humanitaires pour \u00e9vacuer les civils du port strat\u00e9gique de Marioupol et de la ville voisine de Volnovakha. Mais les op\u00e9rations ont rapidement \u00e9t\u00e9 suspendues, la mairie de Marioupol accusant Moscou de continuer \u00e0 bombarder la ville. Selon des t\u00e9moins, des voitures se sont rassembl\u00e9es sur le parking du centre commercial Port City, \u00e0 la limite nord de la ville, sur la route principale menant \u00e0 Zaporijia, sous contr\u00f4le ukrainien. Cependant, les bombardements ont repris, rapportent les sources d\u2019Anna Romanenko. La municipalit\u00e9 a appel\u00e9 les civils qui s\u2019\u00e9taient rassembl\u00e9s aux points de sortie de la ville \u00e0 \u00ab\u00a0regagner des abris\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Pas un seul civil n\u2019a pu quitter Marioupol et Volnovakha le long des couloirs de s\u00e9curit\u00e9 annonc\u00e9s. La population de ces villes est d\u00e9tenue par des formations nationalistes comme boucliers humains\u00a0\u00bb, a quant \u00e0 lui accus\u00e9 le porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe. Il a \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9 que des \u00ab\u00a0bataillons nationalistes\u00a0\u00bb avaient utilis\u00e9 le cessez-le-feu pour \u00ab\u00a0se regrouper et renforcer leurs positions\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/0/0/3000/1500/1342/696/60/0/ef052d7_1646496514819-cbir6605.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Reprise de l\u2019offensive russe \u00e0 Marioupol, annonce le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe","dateModified":"2022-03-05T17:17:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#247017","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T16:45:58+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Gloire \u00e0 l\u2019Ukraine, gloire \u00e0 nos h\u00e9ros\u00a0\u00bb. L\u2019imposante pancarte jaune et bleue aux couleurs de l\u2019Ukraine s\u2019impose dans la foule r\u00e9unie place de la R\u00e9publique. Lunettes jaunes, doudoune bleue, Katia, 24 ans, Ukrainienne install\u00e9e en France depuis sept ans est venue accompagn\u00e9e de son amoureuse Erica et de leurs amis.          Elle confie d\u2019abord ses inqui\u00e9tudes concernant sa famille rest\u00e9e en Ukraine. Apr\u00e8s des jours cach\u00e9e dans un sous-sol, sous les bombardements incessants, sa m\u00e8re a quitt\u00e9 Kiev jeudi, direction l\u2019ouest, \u00e0 Bilia\u00efvka, o\u00f9 se trouve une partie de sa famille. \u00ab\u00a0L\u00e0-bas, il n\u2019y a pas encore de bombardements, mais comme partout en Ukraine, il commence \u00e0 y avoir un manque de nourritures et des probl\u00e8mes d\u2019\u00e9lectricit\u00e9\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise la jeune femme. \u00ab\u00a0Mon p\u00e8re est rest\u00e9, il ne participe pas au combat, mais travaille dans un minist\u00e8re pour faire avancer les n\u00e9gociations\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise Katia, qui a suivi en France des \u00e9tudes d\u2019histoire de l\u2019art et travaille aujourd\u2019hui dans ce milieu.          Pour elle, la mobilisation d\u2019aujourd\u2019hui est essentielle. \u00ab\u00a0C\u2019est important que la France montre massivement son soutien \u00e0 l\u2019Ukraine, c\u2019est le moyen de faite pression, pour que mon pays ne soit pas ras\u00e9\u00a0\u00bb, estime celle qui souhaiterait une mobilisation plus forte des autorit\u00e9s fran\u00e7aises\u00a0: \u00ab\u00a0La France pourrait faire plus, nous avons les moyens d\u2019influencer davantage.\u00a0\u00bb           \u00ab\u00a0Si on pense que cela ne va pas arriver ici on a tort\u00a0\u00bb, poursuit-elle. Erica, son amie, abonde\u00a0: \u00ab\u00a0En France, on pense \u00eatre prot\u00e9g\u00e9, c\u2019est un pays avec beaucoup de droits, mais tout cela est fragile.\u00a0\u00bb              Katia, 24 ans, Ukrainienne install\u00e9e \u00e0 Paris, et son amie, Erica, \u00e0 la manifestation de soutien \u00e0 l\u2019Ukraine, place de la R\u00e9publique, \u00e0 Paris, le 5 mars 2022. C\u00c9CILE BOUANCHAUD       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/f400635_1646497054658-image-d-ios.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Katia, Ukrainienne install\u00e9e en France, la mobilisation en France est essentielle","dateModified":"2022-03-05T16:45:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#247073","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T16:41:59+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: notre guide pour d\u00e9tecter les infox et les fausses images                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/0/0/3000/1500/1342/696/60/0/ef052d7_1646496514819-cbir6605.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A lire sur Lemonde.fr\u00a0: notre guide pour d\u00e9tecter les infox et les fausses images","dateModified":"2022-03-05T16:43:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246994","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T16:30:02+00:00","articleBody":"         Bertrand et Fran\u00e7oise, retrait\u00e9s de l\u2019\u00e9ducation nationale, lors de la manifestation du 5\u00a0mars 2022. CYRIL BITTON\/DIVERGENCE POUR \u00a0\u00ab LE MONDE\u00a0\u00bb           Bertrand et Fran\u00e7oise Vieville se sont install\u00e9s sur un banc pour regarder passer le long cort\u00e8ge. Les deux Parisiens de M\u00e9nilmontant, retrait\u00e9s de l\u2019\u00e9ducation nationale, sont venus \u00ab\u00a0comme simples citoyens\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Je veux dire, on ne conna\u00eet personne en Ukraine\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise Bertrand.          Est-ce que cette manifestation servira \u00e0 quelque chose\u00a0? Fran\u00e7oise n\u2019y croit pas vraiment. \u00ab\u00a0Ca ne changera rien, ne r\u00e9veillera personne, encore moins l\u2019OTAN. Mais, au moins, on est l\u00e0. Si on avait \u00e9t\u00e9 trois p\u00e9quins, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 vraiment terrible.\u00a0\u00bb Leur voisin de banc intervient. Pour lui, \u00e7a r\u00e9veillera peut-\u00eatre les \u00e9lecteurs, \u00e0 un mois de la pr\u00e9sidentielle.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/ef052d7_1646496514819-cbir6605.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Ca ne changera rien, ne r\u00e9veillera personne\u00a0\u00bb, regrette Fran\u00e7oise Vieville depuis les abords du c...","dateModified":"2022-03-05T16:39:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#247049","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T16:29:54+00:00","articleBody":"         Manifestation en soutien des Ukrainiens et contre la guerre en Europe entre R\u00e9publique et Bastille \u00e0 Paris, samedi 5\u00a0mars 2022. JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR \u00a0\u00ab LE MONDE\u00a0\u00bb               - JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR \u00a0\u00ab LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/a2dd5da_1646497697774-pz-5804.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: reprise de l\u2019offensive russe \u00e0 Marioupol, manifestations pour la paix e...","dateModified":"2022-03-05T16:31:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246991","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T16:19:01+00:00","articleBody":"     Notre journaliste Pierre Bouvier, pr\u00e9sent \u00e0 la manifestation parisienne, a rencontr\u00e9 Pierre et Xenia.          Pierre d\u00e9tonne dans le cort\u00e8ge avec sa pancarte \u00ab\u00a0Close the Sky\u00a0\u00bb. Il sait ce que \u00e7a veut dire, elle enjoint l\u2019OTAN \u00e0 \u00ab\u00a0fermer le ciel\u00a0\u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire imposer une zone d\u2019exclusion a\u00e9rienne pour prot\u00e9ger l\u2019Ukraine, ce qui reviendrait \u00e0 engager un conflit ouvert avec la Russie. Mais ce n\u2019est pas sa pancarte, c\u2019est celle de Xenia. Cette Russe de 36\u00a0ans qui vit en France depuis douze\u00a0ans n\u2019en peut plus\u00a0: \u00ab\u00a0Je n\u2019ai pas les mots, je pleure tous les jours. La Russie, ce n\u2019est pas Poutine.\u00a0\u00bb          Elle manifeste parce que sa famille \u00e0 Moscou ne peut pas le faire sans \u00eatre arr\u00eat\u00e9e. Et oui, la pancarte, c\u2019est elle. Selon elle, l\u2019Occident ne fait pas assez\u00a0: \u00ab\u00a0Il faut se battre contre l\u2019arm\u00e9e russe pour que \u00e7a s\u2019arr\u00eate.\u00a0\u00bb              Xenia et Pierre, lors de la manifestation parisienne en soutien au peuple ukrainien, le 5\u00a0mars 2022. PIERRE BOUVIER       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/84b5591_1646496420319-index.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Paroles de manifestants\u00a0: \u00ab\u00a0La Russie, ce n\u2019est pas Poutine\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-03-05T16:25:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246923","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T16:15:20+00:00","articleBody":"     A Paris, notre journaliste, C\u00e9cile Bouanchaud, est rest\u00e9e avec les manifestants qui n\u2019ont pas quitt\u00e9 la place de la R\u00e9publique avec le cort\u00e8ge. Dans la foule, des centaines de personnes de tous \u00e2ges, m\u00eame des enfants, et des Ukrainiens.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/0/0/3000/1500/1342/696/60/0/ef052d7_1646496514819-cbir6605.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Gloire \u00e0 l\u2019Ukraine, gloire \u00e0 nos h\u00e9ros\u00a0\u00bb, peut-on lire place de la R\u00e9publique, \u00e0 Paris","dateModified":"2022-03-05T16:29:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246977","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T16:12:54+00:00","articleBody":"         Des policiers polonais aident une famille \u00e0 passer la fronti\u00e8re en provenance d\u2019Ukraine, le 5\u00a0mars 2022. OLIVIER DOULIERY \/ AFP           Alors que des manifestations de soutien \u00e0 l\u2019Ukraine se d\u00e9roulent dans toute la France et l\u2019Europe, le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain Antony Blinken s\u2019est, lui, rendu samedi \u00e0 la fronti\u00e8re entre l\u2019Ukraine et la Pologne o\u00f9 le nombre des r\u00e9fugi\u00e9s fuyant la guerre grossit d\u2019heure en heure.          M.\u00a0Blinken s\u2019est entretenu avec des responsables polonais \u00e0 propos de l\u2019aggravation de la crise humanitaire provoqu\u00e9e par l\u2019invasion russe en l\u2019Ukraine, pendant que des r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens d\u00e9ferlaient par centaines par le poste-fronti\u00e8re de Korczowa-Krakovets.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/f554576_5682966-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain s\u2019est rendu \u00e0 la fronti\u00e8re polonaise","dateModified":"2022-03-05T16:21:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246884","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T15:57:06+00:00","articleBody":"     Avant le d\u00e9but du rassemblement, un groupe vendait des tee-shirts sur lesquels on peut lire \u00ab\u00a0Russian warships go fuck yourself\u00a0\u00bb (\u00ab\u00a0Allez-vous faire foutre, les navires de guerre russes\u00a0\u00bb), a constat\u00e9 notre journaliste Pierre Bouvier, pr\u00e9sent \u00e0 la manifestation qui se tient place de la R\u00e9publique, \u00e0 Paris.          Cette phrase est une r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 une citation, rapport\u00e9e par le cabinet du pr\u00e9sident ukrainien, de soldats qui d\u00e9fendaient l\u2019\u00eele des Serpents, dans la mer Noire, contre une attaque russe. Ceux-ci auraient r\u00e9pondu \u00e0 un officier \u00e0 bord d\u2019un navire de guerre de la marine russe d\u2019\u00ab\u00a0aller se faire foutre\u00a0\u00bb lorsqu\u2019il leur a demand\u00e9 de se rendre.                         PIERRE BOUVIER       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/ad8bae8_1646494133640-index.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des manifestants vendent des tee-shirts contre la Russie","dateModified":"2022-03-05T16:18:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246910","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T15:49:02+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Votre silence tue ma maison.\u00a0\u00bb La pancarte brandie par Nikita Shkurat, jeune \u00e9tudiant ukrainien de 18\u00a0ans, donne le ton. Sa m\u00e8re a r\u00e9ussi \u00e0 fuir Kiev, vendredi soir, en train. Mais sa grand-m\u00e8re y est toujours. Alors, il est \u00ab\u00a0tr\u00e8s tr\u00e8s heureux\u00a0\u00bb de voir qu\u2019une telle marche de soutien ait lieu \u00e0 Paris, o\u00f9 il \u00e9tudie cette ann\u00e9e \u00e0 l\u2019Essec.              Nikita Shkurat, 18\u00a0ans de Kiev et \u00e9tudiant \u00e0 l\u2019Essec. CYRIL BITTON \/ DIVERGENCE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb           \u00ab\u00a0Enfin, s\u2019agace Sophie Konoplia \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s. Parce qu\u2019on s\u2019est sentis bien seuls jusque-l\u00e0.\u00a0\u00bb Drap\u00e9e de bleu et jaune, l\u2019\u00e9tudiante de 20\u00a0ans venue du Donbass est \u00ab\u00a0saoul\u00e9e\u00a0\u00bb que les gens applaudissent et crient \u00ab\u00a0libert\u00e9\u00a0\u00bb dans la manifestation d\u2019aujourd\u2019hui. \u00ab\u00a0On applaudit quoi\u00a0? Les morts\u00a0?\u00a0\u00bb          Elle n\u2019a pas l\u2019impression que les Fran\u00e7ais venus d\u00e9filer \u00ab\u00a0comprennent tout \u00e0 fait\u00a0\u00bb l\u2019enjeu du rassemblement\u00a0: \u00ab\u00a0Nous, on est venus exiger qu\u2019on ferme notre ciel aux bombardements russes, que l\u2019OTAN intervienne. Parce que depuis hier matin, je me demande si l\u2019OTAN existe, \u00e0 quoi elle sert\u00a0? Montrez-moi\u00a0!\u00a0\u00bb              Sophie Konoplia, 20\u00a0ans, originaire du Donbass et \u00e9tudiante \u00e0 Assas \u00e0 Paris, le 5\u00a0mars 2022. CYRIL BITTON \/ DIVERGENCE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/bf6a461_1646494802442-cbir6584.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0On applaudit quoi\u00a0? Les morts\u00a0?\u00a0\u00bb, s\u2019agace Sophie Konoplia \u00e0 la manifestation parisienne en so...","dateModified":"2022-03-05T16:12:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246879","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T15:40:23+00:00","articleBody":"     Notre journaliste Pierre Bouvier est pr\u00e9sent \u00e0 la manifestation qui se tient place de la R\u00e9publique, \u00e0 Paris. Il a rencontr\u00e9 Vanessa Rousseau, professeure de lettres venue montrer son soutien aux Ukrainiens.          Elle tient un tournesol, un peu abattu. \u00ab\u00a0Comme le peuple ukrainien\u00a0\u00bb, r\u00e9pond-elle. C\u2019est elle, qui dans la foule, appelle \u00e0 marcher sur \u00ab\u00a0l\u2019ambassade d[e l\u2019]URSS\u00a0\u00bb. Ce n\u2019est pas un lapsus, dit-elle. \u00ab\u00a0Ce que veut Poutine, c\u2019est le retour \u00e0 l\u2019URSS\u00a0\u00bb, lance-t-elle.          Elle se d\u00e9sole du tour pris par le rassemblement\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est mou, sans m\u00e9gaphone et surtout, la circulation n\u2019est pas coup\u00e9e\u00a0\u00bb, ajoute-elle, avant de r\u00e9clamer une nouvelle fois, en vain, un m\u00e9gaphone pour marcher sur l\u2019ambassade de Russie.                        Vanessa Rousseau, place de la R\u00e9publique, le 5 mars 2022. PIERRE BOUVIER       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/772c305_1646493823784-index.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Paroles de manifestants\u00a0: \u00ab\u00a0Ce que veut Poutine, c\u2019est le retour \u00e0 l\u2019URSS\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-03-05T15:45:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246850","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T15:30:41+00:00","articleBody":"     Alors que le cort\u00e8ge se d\u00e9place vers la place de la Bastille, Oksana tient une pancarte peinte en lettres cyrilliques\u00a0: \u00ab\u00a0Non \u00e0 la guerre. Mon c\u0153ur avec l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb. Oksana est russe. Elle a les larmes aux yeux en expliquant sa \u00ab\u00a0honte\u00a0\u00bb face \u00e0 la politique de son pays. A 36\u00a0ans, la dessinatrice en arch\u00e9ologie s\u2019est retrouv\u00e9e coinc\u00e9e \u00e0 Paris il y a deux ans avec le confinement, puis par son travail de professeure \u00e0 l\u2019\u00e9cole du Louvre. \u00ab\u00a0Et maintenant, j\u2019ai peur de rentrer en Russie.\u00a0\u00bb          Elle pourrait donner son nom, mais avec les nouvelles lois russes, cela pourrait l\u2019emp\u00eacher de revoir ses proches l\u00e0-bas, voire d\u2019\u00eatre emprisonn\u00e9e pour ses positions. Elle a bien des amis qui ont essay\u00e9 de se dresser contre Poutine, de manifester leur d\u00e9saccord. \u00ab\u00a0Mais ils vont en prison, en sortent puis y retournent.\u00a0\u00bb          D\u2019autres, parmi ses proches en Russie, la consid\u00e8rent comme une tra\u00eetre. Alors, il fallait qu\u2019elle vienne ici, pour combattre son sentiment de culpabilit\u00e9\u00a0:           Je n\u2019ai jamais vot\u00e9 pour Poutine mais je n\u2019ai jamais vraiment bataill\u00e9 contre lui non plus, alors aujourd\u2019hui, ici, je me rends compte de ce qu\u2019est la libert\u00e9 d\u2019expression et je l\u2019utilise pour les aider. Parce que je ne sais pas ce que je peux faire d\u2019autre\u2026               Oksana, une Russe de 36\u00a0ans, vient soutenir l\u2019Ukraine place de la R\u00e9publique ,\u00e0 Paris, le 5\u00a0mars 2022. LUCIE SOULLIER       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/02130d8_1646493369296-whatsapp-image-2022-03-05-at-16-06-26.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Paris, Oksana, 36\u00a0ans, explique sa \u00ab\u00a0honte\u00a0\u00bb face \u00e0 la politique de son pays, la Russie","dateModified":"2022-03-05T16:01:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246881","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T15:26:38+00:00","articleBody":"    Bonjour, savez-vous quelles sont les positions des diff\u00e9rents candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle sur le niveau d'engagement de la France dans ce conflit ?    S         Bonjour S,          A la suite d\u2019un travail de longue haleine du service politique et des D\u00e9codeurs du Monde, vous pouvez retrouver l\u2019ensemble des propositions des candidats \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle dans notre comparateur de programmes. Il suffit de filtrer sur \u00ab\u00a0Guerre entre la Russie et l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  Election pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: comparez les programmes des principaux candidats         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/0/0/3000/1500/1342/696/60/0/ef052d7_1646496514819-cbir6605.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: reprise de l\u2019offensive russe \u00e0 Marioupol, manifestations pour la paix e...","dateModified":"2022-03-05T15:40:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246855","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T15:18:36+00:00","articleBody":"     Notre journaliste Pierre Bouvier est pr\u00e9sent \u00e0 la manifestation qui se tient place de la R\u00e9publique, \u00e0 Paris. Il a rencontr\u00e9 Christine et son mari Pierre, venus de Soissons, parce qu\u2019il n\u2019y a pas de manifestation chez eux.          \u00ab\u00a0On est l\u00e0 pour soutenir le peuple ukrainien. On ne peut rien faire mais on est de tout c\u0153ur avec eux.\u00a0\u00bb Ils esp\u00e8rent que ces manifestations feront bouger l\u2019OTAN, tout en estimant qu\u2019il aurait fallu r\u00e9agir plus t\u00f4t face \u00e0 la Russie, mais \u00ab\u00a0le risque nucl\u00e9aire nous fait peur\u00a0\u00bb, disent-ils.          Christine, regardant la foule, regrette qu\u2019il n\u2019y ait pas plus de participants et \u00e9voque les images de Berlin, Cologne, Prague. \u00ab\u00a0Je trouve qu\u2019il n\u2019y a pas assez de monde, r\u00e9p\u00e8te-t-elle. On a appris tardivement qu\u2019il y avait cette manifestation.\u00a0\u00bb          Un homme s\u2019approche de nous et dit\u00a0: \u00ab\u00a0Rappelez-vous la guerre d\u2019Espagne, on n\u2019est pas intervenus\u00a0\u00bb, regrette-t-il. Une femme crie\u00a0: \u00ab\u00a0Allons \u00e0 l\u2019ambassade d[e l\u2019]URSS.\u00a0\u00bb          Pierre, le mari de Christine, agite sa pancarte et se dit antimilitariste. \u00ab\u00a0Que dire de plus\u00a0? Une intervention de l\u2019OTAN est-elle souhaitable\u00a0? Poutine se fiche des arguments rationnels qu\u2019on lui oppose. C\u2019est un malade mental qui impose son agenda.\u00a0\u00bb                        Christine et Pierre, place de la R\u00e9publique, Paris, le 5 mars 2022. PIERRE BOUVIER       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/36394c5_1646493325788-index.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Rappelez-vous la guerre d\u2019Espagne, on n\u2019est pas intervenus\u00a0\u00bb\u00a0: place de la R\u00e9publique, des ma...","dateModified":"2022-03-05T15:45:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246844","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T15:08:46+00:00","articleBody":"         Sont notamment pr\u00e9sents (de gauche \u00e0 droite)\u00a0: Agn\u00e8s Evren, eurod\u00e9put\u00e9e Les R\u00e9publicains, Rachida Dati, Vadym Omelchenko, ambassadeur d\u2019Ukraine en France, Stanislas Guerini, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral de La R\u00e9publique en marche, Anne Hidalgo, Bernard Henri-L\u00e9vy et Dominique Sopo, directeur de SOS-Racisme. CYRIL BITTON \/ DIVERGENCE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb               Yannick Jadot lors de la manifestation en soutien \u00e0 l\u2019Ukraine, le 5 mars 2022. CYRIL BITTON \/ DIVERGENCE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/71ac2eb_1646492604384-cbir6556.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les politiques fran\u00e7ais pr\u00e9sents \u00e0 la manifestation \u00e0 Paris","dateModified":"2022-03-05T15:20:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246810","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T15:01:14+00:00","articleBody":"     Valeri Bobakidze est l\u00e0 bien avant le d\u00e9but du rassemblement. Drapeau g\u00e9orgien sur les \u00e9paules, il est accompagn\u00e9 de ses filles, dont l\u2019une d\u2019elles traduit les propos. \u00ab\u00a0Je soutiens l\u2019Ukraine parce que la situation est la m\u00eame qu\u2019en G\u00e9orgie, dont 20\u00a0% du territoire est occup\u00e9 par les Russes.\u00a0\u00bb          Sa fille dit que son p\u00e8re est un h\u00e9ros. En\u00a02008, en G\u00e9orgie, il \u00e9tait militaire et a abattu un SU-25 russe, un avion d\u2019attaque au sol que l\u2019arm\u00e9e russe utilise en Ukraine. \u00ab\u00a0Mais comme le pr\u00e9sident g\u00e9orgien soutient Poutine, nous avons \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9s de fuir.\u00a0\u00bb              Un ressortissant g\u00e9orgien au rassemblement de soutien \u00e0 l\u2019Ukraine, le 5 mars 2022, \u00e0 Paris. JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/9e7bd07_1646489446941-img-0257.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Place de la R\u00e9publique \u00e0 Paris, un ancien militaire g\u00e9orgien en soutien de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-03-05T15:13:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246820","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T14:49:17+00:00","articleBody":"     Notre journaliste Pierre Bouvier couvre \u00e9galement ce rassemblement parisien, o\u00f9 des centaines de manifestants sont pr\u00e9sents\u00a0:                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/0/0/3000/1500/1342/696/60/0/ef052d7_1646496514819-cbir6605.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: reprise de l\u2019offensive russe \u00e0 Marioupol, manifestations pour la paix e...","dateModified":"2022-03-05T14:56:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246759","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T14:47:36+00:00","articleBody":"     Marianna Podolets accroche consciencieusement un ruban jaune et blanc sur la veste de sa m\u00e8re Irma, c\u00f4t\u00e9 c\u0153ur. Marianna est n\u00e9e il y a trente-quatre\u00a0ans pr\u00e8s de la fronti\u00e8re polonaise, \u00e0 60\u00a0kilom\u00e8tres de Lviv \u2013 \u00ab\u00a0l\u00e0 o\u00f9 ils ont boug\u00e9 l\u2019ambassade fran\u00e7aise\u00a0\u00bb. L\u2019architecte franco-polonaise balaye du regard la place de la R\u00e9publique qui se remplit lentement de drapeaux ukrainiens et de pancartes \u00ab\u00a0Poutine assassin\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0Peu importe s\u2019il y a beaucoup de monde ou pas, l\u2019important est qu\u2019il y ait des gens qui osent dire non \u00e0 cette guerre.\u00a0\u00bb          Sa m\u00e8re infirmi\u00e8re acquiesce\u00a0: \u00ab\u00a0Il faut qu\u2019on nous entende. Au sol, on se d\u00e9brouille l\u00e0-bas, mais il nous faut de l\u2019aide, c\u00f4t\u00e9 ciel. Il faut qu\u2019ils arr\u00eatent les bombardements sur les civils.\u00a0\u00bb Sa m\u00e8re raconte ses proches coinc\u00e9s l\u00e0-bas, et son mari qui fait des allers-retours avec sa camionnette pour apporter de l\u2019aide humanitaire de France en Ukraine, depuis plusieurs jours.           Ils ont besoin de tout. Mais on va gagner, peut-\u00eatre pas demain ou apr\u00e8s-demain mais on va gagner c\u2019est certain.           Ce qu\u2019elle attend de cette manifestation\u00a0? \u00ab\u00a0Juste de sentir du soutien.\u00a0\u00bb              Irma et Marianna Podolets, au rassemblement en soutien \u00e0 l\u2019Ukraine, le 5 mars 2022, \u00e0 Paris. JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/a2e523a_1646489648743-img-0265.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Marianna Podolets, l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0va gagner, peut-\u00eatre pas demain ou apr\u00e8s-demain mais on va gagn...","dateModified":"2022-03-05T14:56:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246816","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T14:45:58+00:00","articleBody":"         Manifestation en soutien aux Ukrainiens et contre la guerre en Europe, place de la R\u00e9publique \u00e0 Paris, samedi 5 mars 2022. JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR \u00a0\u00ab LE MONDE\u00a0\u00bb               - JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/c615678_1646491308583-img-0273.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plusieurs milliers de personnes d\u00e9filent en soutien \u00e0 l\u2019Ukraine \u00e0 Paris","dateModified":"2022-03-05T17:09:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246778","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T14:20:41+00:00","articleBody":"     La cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision publique italienne RAI a annonc\u00e9 samedi suspendre imm\u00e9diatement sa couverture depuis la Russie en raison de la r\u00e9cente loi russe mena\u00e7ant de lourdes sanctions toute diffusion d\u2019\u00ab\u00a0informations mensong\u00e8res sur l\u2019arm\u00e9e\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Suite \u00e0 l\u2019approbation de la loi qui pr\u00e9voit de fortes peines de d\u00e9tention pour la publication d\u2019informations consid\u00e9r\u00e9es fausses par les autorit\u00e9s, la RAI suspend \u00e0 partir d\u2019aujourd\u2019hui les services journalistiques de ses propres envoy\u00e9s et correspondants dans la F\u00e9d\u00e9ration de Russie\u00a0\u00bb, d\u00e9clare la cha\u00eene dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Cette mesure est rendue n\u00e9cessaire afin de prot\u00e9ger la s\u00e9curit\u00e9 des journalistes sur place et la plus grande libert\u00e9 possible dans l\u2019information concernant ce pays\u00a0\u00bb, poursuit la cha\u00eene.          \u00ab\u00a0Les informations sur ce qui se produit dans la F\u00e9d\u00e9ration de Russie seront pour le moment fournies sur la base de nombreuses sources des journalistes de la RAI en service dans les pays voisins et dans les r\u00e9dactions centrales en Italie\u00a0\u00bb, conclut le communiqu\u00e9. La nouvelle loi russe, sign\u00e9e vendredi par le pr\u00e9sident Vladimir Poutine, pr\u00e9voit des peines de prison, pouvant aller jusqu\u2019\u00e0 quinze\u00a0ans de d\u00e9tention, pour la propagation d\u2019informations visant \u00e0 \u00ab\u00a0discr\u00e9diter\u00a0\u00bb les forces militaires et punit \u00e9galement tout appel \u00e0 sanctionner Moscou.          La t\u00e9l\u00e9vision publique italienne embo\u00eete ainsi le pas \u00e0 de nombreux m\u00e9dias qui ont retir\u00e9 leurs correspondants de Russie par crainte de repr\u00e9sailles. Derni\u00e8res en date, les cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision publique allemandes ARD et ZDF ont annonc\u00e9, samedi, la suspension temporaire de leur couverture depuis Moscou. Plus t\u00f4t, l\u2019agence Bloomberg News, la cha\u00eene am\u00e9ricaine d\u2019informations CNN, les radiot\u00e9l\u00e9visions publiques britannique BBC et canadienne CBC\/Radio Canada avaient \u00e9galement annonc\u00e9 une d\u00e9cision similaire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/0/0/3000/1500/1342/696/60/0/ef052d7_1646496514819-cbir6605.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision publique italienne RAI suspend \u00e0 son tour sa couverture depuis la Russie","dateModified":"2022-03-05T14:40:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246753","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T14:18:14+00:00","articleBody":"         D\u00e9but du rassemblement en soutien \u00e0 l\u2019Ukraine place de la R\u00e9publique \u00e0 Paris, le 5 mars 2022. CYRIL BITTON \/ DIVERGENCE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/e2f4cf3_1646489227804-cbir6498.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"D\u00e9but du rassemblement en soutien \u00e0 l\u2019Ukraine \u00e0 Paris","dateModified":"2022-03-05T14:30:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246715","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T14:04:23+00:00","articleBody":"     Vladimir Poutine a soulign\u00e9 samedi que la Russie consid\u00e9rerait comme cobellig\u00e9rant tout pays tentant d\u2019imposer une zone d\u2019exclusion a\u00e9rienne au-dessus de l\u2019Ukraine, une revendication de Kiev, vendredi, que l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) a rejet\u00e9e.          \u00ab\u00a0Nous entendons qu\u2019il serait n\u00e9cessaire de mettre en place une zone d\u2019exclusion a\u00e9rienne au-dessus du territoire ukrainien. Mais il est impossible de faire cela depuis le territoire ukrainien, c\u2019est seulement possible de le faire depuis le territoire de pays voisins\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Poutine. Mais toute mesure en ce sens serait consid\u00e9r\u00e9e par Moscou \u00ab\u00a0comme une participation au conflit arm\u00e9 de tout pays\u00a0\u00bb dont le territoire serait utilis\u00e9 pour \u00ab\u00a0cr\u00e9er une menace envers nos militaires\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky a vivement critiqu\u00e9, vendredi, le refus de l\u2019OTAN de mettre en place une zone d\u2019exclusion a\u00e9rienne en Ukraine pour neutraliser les capacit\u00e9s largement sup\u00e9rieures de la Russie dans les airs. Les pays occidentaux refusent d\u2019acc\u00e9der \u00e0 cette requ\u00eate, complexe \u00e0 mettre en \u0153uvre, au motif que cela entra\u00eenerait un risque important de conflit direct avec la Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/0/0/3000/1500/1342/696/60/0/ef052d7_1646496514819-cbir6605.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident russe consid\u00e9rerait comme cobellig\u00e9rant tout pays voulant imposer une zone d\u2019exclusion ...","dateModified":"2022-03-05T14:16:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246703","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T13:45:55+00:00","articleBody":"         Manifestation contre l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, \u00e0 Trafalgar Square, \u00e0 Londres, au Royaume-Uni, le 5 mars 2022. PETER NICHOLLS \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/196ef8d_1646487855788-490912.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: reprise de l\u2019offensive russe \u00e0 Marioupol, manifestations pour la paix e...","dateModified":"2022-03-05T14:01:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246667","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T13:42:55+00:00","articleBody":"     A Paris, deux rassemblements sont pr\u00e9vus\u00a0samedi\u00a0:         L\u2019un aura lieu \u00e0 partir de 15\u00a0heures, place Denfert-Rochereau, \u00e0 l\u2019appel du Collectif national des marches pour la paix, qui regroupe plusieurs organisations dont le Mouvement de la paix, la CGT, la FSU ou Attac.          L\u2019autre se d\u00e9roulera \u00e9galement \u00e0 15\u00a0heures, place de la R\u00e9publique. Il est notamment soutenu par La R\u00e9publique en marche, Les R\u00e9publicains, le Parti socialiste ou Europe Ecologie-Les Verts, ainsi qu\u2019Emma\u00fcs Solidarit\u00e9 et SOS-Racisme.           A Lyon, un \u00ab\u00a0Rendez-vous avec l\u2019Ukraine \u00bb est organis\u00e9 dimanche place Bellecour, \u00e0 l\u2019appel de l\u2019association France-Ukraine.          A Lille, l\u2019association Portail de l\u2019Ukraine appelle \u00e0 un rassemblement place de la R\u00e9publique entre 15 et 17\u00a0heures.          A Grenoble, une manifestation est pr\u00e9vue \u00e0 15\u00a0heures rue F\u00e9lix-Poulat, \u00e0 l\u2019initiative du Comit\u00e9 de l\u2019Is\u00e8re du mouvement de la paix.          A Rennes, le Parti socialiste, G\u00e9n\u00e9ration.s et Europe Ecologie-Les Verts appellent \u00e0 manifester \u00e0 partir de 15\u00a0heures au d\u00e9part du mail Fran\u00e7ois-Mitterrand.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/0/0/3000/1500/1342/696/60/0/ef052d7_1646496514819-cbir6605.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plusieurs manifestations en soutien \u00e0 l\u2019Ukraine pr\u00e9vues en France","dateModified":"2022-03-05T14:11:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246673","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T13:38:03+00:00","articleBody":"     La Russie ne pr\u00e9voit pas d\u2019introduire la loi martiale, a affirm\u00e9 samedi le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine, en r\u00e9ponse \u00e0 d\u2019insistantes rumeurs en ce sens \u00e0 cause du conflit en Ukraine.          \u00ab\u00a0La loi martiale est mise en \u0153uvre (\u2026) en cas d\u2019agression notamment dans les r\u00e9gions o\u00f9 des combats ont lieu. Nous n\u2019avons pas une telle situation, et j\u2019esp\u00e8re qu\u2019elle n\u2019interviendra pas\u00a0\u00bb, a-t-il r\u00e9pondu \u00e0 des employ\u00e9es de la compagnie a\u00e9rienne russe Aeroflot.          Selon lui, seuls des soldats et officiers professionnels participent aux op\u00e9rations militaires russes en Ukraine et le Kremlin ne pr\u00e9voit pas d\u2019y d\u00e9ployer des appel\u00e9s du contingent ou des r\u00e9servistes. De nombreuses rumeurs ont fait craindre \u00e0 des Russes une mobilisation et l\u2019introduction de la loi martiale.          \u00ab\u00a0Il y a des tentatives de d\u00e9stabiliser la soci\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 M. Poutine, attabl\u00e9 \u00e0 une grande table en compagnie de femmes travaillant pour Aeroflot, en amont de la journ\u00e9e internationale des droits des femmes, le 8 mars, f\u00e9ri\u00e9e en Russie. Aeroflot est tr\u00e8s durement touch\u00e9 par les sanctions occidentales impos\u00e9es depuis que la Russie a fait entrer ses troupes en Ukraine le 24 f\u00e9vrier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/0/0/3000/1500/1342/696/60/0/ef052d7_1646496514819-cbir6605.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine n\u2019envisage pas d\u2019introduire la loi martiale","dateModified":"2022-03-05T14:06:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246573","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T13:35:07+00:00","articleBody":"         Un panneau d\u2019affichage indiquant \u00ab\u00a0OTAN, fermez le ciel aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb dans une rue vide de la capitale ukrainienne de Kiev, le 5 mars 2022. SERGEI SUPINSKY \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/4dad163_1646484685445-228761.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: reprise de l\u2019offensive russe \u00e0 Marioupol, manifestations pour la paix e...","dateModified":"2022-03-05T13:47:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246665","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T13:34:04+00:00","articleBody":"    Auchan et ses filiales ont elles quitt\u00e9 la RUSSIE?. Merci de vos infos.    Michel 13         Bonjour Michel,          Certaines enseignes internationales comme Ikea ont d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 suspendu leur activit\u00e9 en Russie, mais Leroy Merlin, Auchan ou Decathlon se sont faits plus discrets depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le march\u00e9 \u00e9tant loin d\u2019\u00eatre n\u00e9gligeable pour ces trois enseignes contr\u00f4l\u00e9es par la famille Mulliez.          Peu diserte de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, l\u2019enseigne fran\u00e7aise sp\u00e9cialiste du bricolage Leroy Merlin a d\u00e9clin\u00e9 toute demande de commentaire sur l\u2019invasion russe en Ukraine. L\u2019enseigne Ikea, sa concurrente sur certains produits, a donc annonc\u00e9 suspendre ses activit\u00e9s en Russie et en Bi\u00e9lorussie, o\u00f9 le g\u00e9ant su\u00e9dois y emploie pr\u00e8s de 15\u00a0000\u00a0personnes dans 17\u00a0magasins et sur trois sites de production.          La pr\u00e9sence de Leroy Merlin est plus massive encore. En Russie, le groupe revendique, sur son site Internet, 36\u00a0000\u00a0salari\u00e9s op\u00e9rant dans 107\u00a0hypermarch\u00e9s et 62\u00a0villes. En termes de chiffre d\u2019affaires, le pays dirig\u00e9 par Vladimir Poutine est aussi tout sauf n\u00e9gligeable pour le groupe\u00a0: en\u00a02020, Leroy Merlin y a d\u00e9clar\u00e9 4,2\u00a0milliards d\u2019euros de produit des activit\u00e9s ordinaires (l\u2019\u00e9quivalent de son chiffre d\u2019affaires), soit son deuxi\u00e8me march\u00e9 derri\u00e8re la France (6,7\u00a0milliards d\u2019euros).          Auchan, sollicit\u00e9 par l\u2019Agence France-Presse (AFP), se borne \u00e0 \u00ab\u00a0appeler \u00e0 la paix dans cette zone\u00a0\u00bb sans plus de commentaire. La cha\u00eene de magasins exploite 231\u00a0magasins en Russie, pour un chiffre d\u2019affaires de 3,2\u00a0milliards d\u2019euros, soit plus de 10\u00a0% de son produit des activit\u00e9s ordinaires total en\u00a02021, 30,5\u00a0milliards d\u2019euros. Pr\u00e9sent en Russie depuis 2002, le groupe y emploie plus de 30\u00a0000\u00a0personnes et d\u00e9fend une approche locale notamment pour ses fournisseurs, comme en Ukraine o\u00f9 il emploie 5\u00a0000\u00a0personnes. Il exploite en outre, via sa fili\u00e8re russe, un magasin en Crim\u00e9e.          Autre enseigne de la galaxie Mulliez, Decathlon est \u00e9galement pr\u00e9sent en Russie, depuis\u00a02006 et avec 60\u00a0magasins et un site d\u2019e-commerce dans 25\u00a0villes russes. L\u2019enseigne est notamment pr\u00e9sente dans la r\u00e9gion de Moscou, o\u00f9 sont situ\u00e9s 22 de ses magasins. L\u2019enseigne, \u00e9galement pr\u00e9sente en Ukraine, avait annonc\u00e9 fin f\u00e9vrier avoir \u00ab\u00a0gel\u00e9\u00a0\u00bb son activit\u00e9 sur place, \u00ab\u00a0dans la logique de ne pas exposer\u00a0\u00bb ses quelque 150\u00a0salari\u00e9s sur place \u00ab\u00a0\u00e0 une situation qui ne garantit pas totalement leur s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb. Elle y exploite 4\u00a0magasins ainsi qu\u2019un site de vente en ligne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/0/0/3000/1500/1342/696/60/0/ef052d7_1646496514819-cbir6605.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: reprise de l\u2019offensive russe \u00e0 Marioupol, manifestations pour la paix e...","dateModified":"2022-03-05T13:46:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246629","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T13:14:10+00:00","articleBody":"         Des personnes traversent un pont d\u00e9truit alors qu\u2019elles \u00e9vacuent la ville d\u2019Irpin, au nord-ouest de Kiev, lors d\u2019un bombardement et d\u2019un pilonnage intense, le 5 mars 2022. ARIS MESSINIS \/ AFP               - ARIS MESSINIS \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/2733678_1646485885503-228834.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les bombardements s\u2019intensifient \u00e0 Irpin, au nord-ouest de Kiev, les civils fuient","dateModified":"2022-03-05T13:34:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246576","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T13:12:36+00:00","articleBody":"     D\u00e9fiant Moscou, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a annonc\u00e9 samedi une contre-attaque de son arm\u00e9e autour de Kharkiv, la deuxi\u00e8me ville du pays, en proie \u00e0 des bombardements parmi les plus intenses depuis le d\u00e9but de la guerre.          Journaliste au service international du Monde, charg\u00e9e de l\u2019Europe de l\u2019Est, Faustine Vincent a recueilli le t\u00e9moignage d\u2019un militant et journaliste de Kharkiv\u00a0:                                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/0/0/3000/1500/1342/696/60/0/ef052d7_1646496514819-cbir6605.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kharkiv, les \u00ab\u00a0Russes ont caus\u00e9 plus de dommages que les Allemands en deux ans d\u2019occupation\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-03-05T13:45:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246529","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T13:07:02+00:00","articleBody":"     Les cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision publique allemandes ARD et ZDF ont annonc\u00e9, samedi, la suspension temporaire de leur couverture depuis Moscou, le temps d\u2019\u00ab\u00a0examiner les cons\u00e9quences\u00a0\u00bb de la r\u00e9cente loi russe mena\u00e7ant de sanctions pour toute diffusion d\u2019\u00ab\u00a0informations mensong\u00e8res sur l\u2019arm\u00e9e\u00a0\u00bb.          Les deux \u00e9metteurs publics \u00ab\u00a0suspendent pour l\u2019instant les reportages depuis leurs studios de Moscou\u00a0\u00bb, rapporte un communiqu\u00e9. Ils \u00ab\u00a0continueront d\u2019informer le public de mani\u00e8re exhaustive sur ce qui se passe en Russie et en Ukraine\u00a0\u00bb depuis d\u2019autres sites en dehors de la Russie.          Pour en savoir plus sur cette nouvelle loi russe, vous pouvez lire l\u2019article de notre correspondant, Beno\u00eet Vitkine, \u00e0 Moscou\u00a0:                    Lire aussi :  Le Kremlin met la Russie en ordre de bataille                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/0/0/3000/1500/1342/696/60/0/ef052d7_1646496514819-cbir6605.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les cha\u00eenes publiques allemandes ARD et ZDF suspendent leur couverture depuis la Russie","dateModified":"2022-03-05T13:18:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246578","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T13:02:10+00:00","articleBody":"         Un gendarme pousse Katia, 90 ans, en fauteuil roulant, r\u00e9fugi\u00e9e fuyant le conflit de l\u2019Ukraine voisine, \u00e0 la fronti\u00e8re roumano-ukrainienne, \u00e0 Siret, en Roumanie, samedi 5 mars 2022. ANDREEA ALEXANDRU \/ AP           Pr\u00e8s de 1,37\u00a0million de personnes ont fui l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe il y a dix jours, selon les derniers d\u00e9comptes de l\u2019ONU samedi.          Le Haut-Commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s (HCR) recensait exactement 1\u00a0368\u00a0864\u00a0r\u00e9fugi\u00e9s sur son site Internet \u00e0 13\u00a0h\u00a015. Ce sont pr\u00e8s de 160\u00a0000 de plus que lors du pr\u00e9c\u00e9dent pointage vendredi.          Les autorit\u00e9s et l\u2019ONU s\u2019attendent \u00e0 ce que le flot s\u2019intensifie, l\u2019arm\u00e9e russe continuant d\u2019avancer en Ukraine, avec toujours de f\u00e9roces combats autour de la capitale Kiev. \u00ab\u00a01,3\u00a0million de personnes ont maintenant fui l\u2019Ukraine en qu\u00eate d\u2019un lieu s\u00fbr. A moins d\u2019une fin imm\u00e9diate au conflit, des millions d\u2019autres seront probablement forc\u00e9es de fuir\u00a0\u00bb, a rapport\u00e9 le HCR samedi dans un tweet.                    Selon l\u2019ONU, quatre millions de personnes pourraient vouloir quitter le pays pour \u00e9chapper \u00e0 la guerre. Avant ce conflit, l\u2019Ukraine \u00e9tait peupl\u00e9e de plus de 37\u00a0millions de personnes dans les territoires contr\u00f4l\u00e9s par Kiev \u2013 qui n\u2019incluent donc pas la Crim\u00e9e annex\u00e9e par la Russie ni les zones sous contr\u00f4le s\u00e9paratiste.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/a1e07b2_1646485392068-137317.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pr\u00e8s de 1,37\u00a0million de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens","dateModified":"2022-03-05T13:14:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246508","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T12:55:28+00:00","articleBody":"     Le g\u00e9ant espagnol du v\u00eatement Inditex, propri\u00e9taire de Zara, leader mondial de l\u2019habillement, a annonc\u00e9 samedi \u00ab\u00a0suspendre temporairement son activit\u00e9 dans [ses] 502\u00a0magasins\u00a0\u00bb en Russie ainsi que sur les sites d\u2019achat du groupe en ligne dans le pays.          \u00ab\u00a0Etant donn\u00e9 les circonstances actuelles, Inditex ne peut garantir la continuit\u00e9 des op\u00e9rations et des conditions commerciales dans la F\u00e9d\u00e9ration de Russie\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 le groupe dans un communiqu\u00e9, pr\u00e9cisant que la Russie repr\u00e9sentait environ 8,5\u00a0% de son r\u00e9sultat d\u2019exploitation.          \u00ab\u00a0La priorit\u00e9 d\u2019Inditex reste son personnel de plus de 9\u00a0000\u00a0personnes, pour lesquelles le groupe va d\u00e9velopper d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent un plan sp\u00e9cial de soutien\u00a0\u00bb, ajoute le communiqu\u00e9. Parmi ces 502\u00a0magasins, 86 sont des magasins Zara, pr\u00e9cise le texte.          L\u2019entreprise Inditex (acronyme de Industria de dise\u00f1o textil) est aujourd\u2019hui le premier groupe de mode bon march\u00e9 au monde, au coude-\u00e0-coude avec le su\u00e9dois H&M. Huit marques sont regroup\u00e9es au sein du groupe de pr\u00eat-\u00e0-porter\u00a0: Zara (pr\u00e8s de 70\u00a0% des ventes), Zara Home, Bershka, Oysho, Stradivarius, Pull and Bear, Massimo Dutti et Uterq\u00fce. Certaines ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9es par Amancio Ortega, le fondateur du groupe, d\u2019autres rachet\u00e9es au fil des ans.          Le groupe, pr\u00e9sent sur les cinq continents, a acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 apr\u00e8s la crise du Covid-19 son processus de r\u00e9organisation, consistant \u00e0 fermer les magasins les plus petits pour se concentrer sur d\u2019immenses boutiques sur les art\u00e8res les plus prestigieuses des grandes villes. Il poss\u00e9dait \u00e0 la mi-2021 6\u00a0500\u00a0magasins. En\u00a02019, soit avant la pand\u00e9mie de Covid-19 qui a amput\u00e9 temporairement ses r\u00e9sultats, son chiffre d\u2019affaires \u00e9tait de 28\u00a0milliards d\u2019euros, et son b\u00e9n\u00e9fice, de 3,6\u00a0milliards.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/0/0/3000/1500/1342/696/60/0/ef052d7_1646496514819-cbir6605.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le g\u00e9ant espagnol Inditex, propri\u00e9taire de Zara, suspend ses activit\u00e9s en Russie","dateModified":"2022-03-05T13:06:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246563","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T12:50:26+00:00","articleBody":"     A Kherson, ville occup\u00e9e par les troupes russes, des centaines d\u2019Ukrainiens ont manifest\u00e9 samedi 5\u00a0mars. Drapeau ukrainien \u00e0 la main, certains entonnent l\u2019hymne national. L\u2019un des manifestants a saut\u00e9 sur un v\u00e9hicule blind\u00e9, y brandissant un drapeau ukrainien.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/0/0/3000/1500/1342/696/60/0/ef052d7_1646496514819-cbir6605.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des centaines de manifestants dans la ville de Kherson occup\u00e9e","dateModified":"2022-03-05T13:00:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246523","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T12:42:22+00:00","articleBody":"      L\u2019\u00e9vacuation des habitants de Marioupol, port strat\u00e9gique ukrainien encercl\u00e9 par les forces russes et leurs alli\u00e9s, a \u00e9t\u00e9 report\u00e9e. La mairie a accus\u00e9 l\u2019arm\u00e9e de Moscou de multiples violations du cessez-le-feu.          Les forces russes, qui continuent de bombarder intens\u00e9ment les alentours de Kiev, ont annonc\u00e9 que les s\u00e9paratistes prorusses avaient pris le contr\u00f4le de six localit\u00e9s dans la r\u00e9gion de Donetsk, dans l\u2019est du pays. Les forces russes disent aussi avoir progress\u00e9 dans le Sud, prenant dix villages et localit\u00e9s.          L\u2019arm\u00e9e russe occupe depuis vendredi la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, dans le sud-est de l\u2019Ukraine, o\u00f9 des frappes de son artillerie, selon les Ukrainiens, ont provoqu\u00e9 un incendie. Moscou de son c\u00f4t\u00e9 a cat\u00e9goriquement r\u00e9fut\u00e9 avoir attaqu\u00e9 le site, d\u00e9non\u00e7ant un \u00ab\u00a0mensonge\u00a0\u00bb et accusant des \u00ab\u00a0groupes de saboteurs ukrainiens, avec la participation de mercenaires\u00a0\u00bb.          Le secr\u00e9taire d\u2019\u00c9tat am\u00e9ricain, Antony Blinken, est arriv\u00e9 en Pologne samedi pour des entretiens avec les hauts responsables de ce pays, qui accueille des centaines de milliers de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens fuyant l\u2019invasion russe. Il se rendra ensuite en Moldavie.          Selon Mykha\u00eflo Podoliak, conseiller de la pr\u00e9sidence ukrainienne, un troisi\u00e8me round de n\u00e9gociations russo-ukrainiennes pourrait se tenir samedi ou dimanche. Les deux sessions pr\u00e9c\u00e9dentes de pourparlers n\u2019ont pas abouti \u00e0 un arr\u00eat des combats, mais les parties se sont entendues pour mettre en place des \u00ab\u00a0couloirs humanitaires\u00a0\u00bb pour l\u2019\u00e9vacuation des civils.          Plusieurs manifestations en soutien aux Ukrainiens sont pr\u00e9vues en France ce samedi apr\u00e8s-midi.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/0/0/3000/1500/1342/696/60/0/ef052d7_1646496514819-cbir6605.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 la mi-journ\u00e9e","dateModified":"2022-03-05T12:50:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246546","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T12:40:43+00:00","articleBody":"         Un enfant \u00e9vacue la ville d\u2019Irpin, au nord-ouest de Kiev, lors d\u2019un bombardement et d\u2019un pilonnage intense, le 5 mars 2022. ARIS MESSINIS \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/52929d9_1646484014218-228719.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: reprise de l\u2019offensive russe \u00e0 Marioupol, manifestations pour la paix e...","dateModified":"2022-03-05T12:45:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246541","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T12:35:52+00:00","articleBody":"     Alors que les tensions s\u2019aggravent en raison de la guerre en Ukraine, Londres a appel\u00e9 samedi les Britanniques dont la pr\u00e9sence n\u2019est pas \u00ab\u00a0essentielle\u00a0\u00bb \u00e0 quitter la Russie.          \u00ab\u00a0Si votre pr\u00e9sence en Russie n\u2019est pas essentielle, nous vous conseillons vivement d\u2019envisager de partir par les destinations commerciales encore disponibles\u00a0\u00bb, rapporte le site du Foreign Office.          En raison des sanctions qui frappent les compagnies a\u00e9riennes, le gouvernement britannique a fait savoir qu\u2019il ne serait peut-\u00eatre pas possible de se rendre directement au Royaume-Uni ou de passer par les pays de l\u2019UE, mais que les personnes voulant quitter la Russie pourraient voyager via le Moyen-Orient ou la Turquie.          Le conseil pr\u00e9c\u00e9dent du Foreign Office aux Britanniques \u00e9tait de ne pas se rendre en Russie \u00ab\u00a0en raison du manque d\u2019options de vol disponibles pour rentrer au Royaume-Uni et de la volatilit\u00e9 accrue de l\u2019\u00e9conomie russe\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/0/0/3000/1500/1342/696/60/0/ef052d7_1646496514819-cbir6605.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Londres appelle les Britanniques dont la pr\u00e9sence n\u2019est pas \u00ab\u00a0essentielle\u00a0\u00bb \u00e0 quitter la Russie","dateModified":"2022-03-05T12:43:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246526","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T12:30:50+00:00","articleBody":"          LE MONDE                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/2d25faa_1646483417537-okweb-inter-0922-corridor.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Carte des deux corridors de Marioupol et Volnovakha, pour l\u2019heure inop\u00e9rants, en raison du non-respect...","dateModified":"2022-03-05T12:35:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246506","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T12:27:18+00:00","articleBody":"     La compagnie a\u00e9rienne russe Aeroflot a annonc\u00e9 samedi la suspension de ses vols internationaux \u00e0 partir du 8\u00a0mars, au moment o\u00f9 Moscou est frapp\u00e9 de plein fouet par des sanctions occidentales en lien avec l\u2019Ukraine.          Cette d\u00e9cision, qui entrera en vigueur \u00e0 minuit (lundi \u00e0 22\u00a0heures \u00e0 Paris), est due aux nouvelles \u00ab\u00a0circonstances qui entravent l\u2019op\u00e9ration des vols\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 dans un communiqu\u00e9 la compagnie, ajoutant que les liaisons int\u00e9rieures et avec la Bi\u00e9lorussie seraient maintenues.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/0/0/3000/1500/1342/696/60/0/ef052d7_1646496514819-cbir6605.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La compagnie russe Aeroflot suspend ses vols internationaux \u00e0 partir du 8\u00a0mars","dateModified":"2022-03-05T12:34:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246497","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T12:16:02+00:00","articleBody":"     Une \u00e9quipe de t\u00e9l\u00e9vision britannique a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9e en d\u00e9but de semaine aux alentours de Kiev, un des journalistes a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 par balle, a annonc\u00e9 leur employeur, la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision Sky News.          Leur voiture s\u2019est trouv\u00e9e prise sous les balles alors qu\u2019elle se dirigeait vers la capitale ukrainienne lundi, a pr\u00e9cis\u00e9 la cha\u00eene, qui n\u2019a rendu publique la nouvelle que vendredi soir, une fois son \u00e9quipe rapatri\u00e9e au Royaume-Uni, et a diffus\u00e9 les images.                    Le journaliste, Stuart Ramsay, a re\u00e7u une balle dans le bas du dos. Un cameraman, en s\u2019enfuyant de la voiture, a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 de deux balles, mais son gilet pare-balles l\u2019a prot\u00e9g\u00e9.          Les cinq membres de l\u2019\u00e9quipe, y compris le bless\u00e9, ont r\u00e9ussi \u00e0 fuir, tout en criant qu\u2019ils \u00e9taient journalistes, vers une usine proche dont des hommes leur ont ouvert une porte et fait signe d\u2019entrer. \u00ab\u00a0Les balles arrivaient en cascade sur toute la voiture, les vitres, le pare-brise, les si\u00e8ges, le volant, tout a \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement d\u00e9sint\u00e9gr\u00e9\u00a0\u00bb, a \u00e9crit \u00e0 son retour Stuart Ramsay.          Selon Sky News, un \u00ab\u00a0commando de sabotage\u00a0\u00bb russe est suspect\u00e9 d\u2019\u00eatre responsable de l\u2019attaque. \u00ab\u00a0Nous avons eu beaucoup de chance. Mais des milliers d\u2019Ukrainiens meurent, et les Russes visent des familles. Nous \u00e9tions dans une voiture banale lorsqu\u2019ils nous ont attaqu\u00e9s.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/0/0/3000/1500/1342/696/60/0/ef052d7_1646496514819-cbir6605.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des journalistes britanniques attaqu\u00e9s en Ukraine, un bless\u00e9 par balle","dateModified":"2022-03-05T12:22:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246419","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T12:05:24+00:00","articleBody":"     Depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive militaire russe en Ukraine, la menace nucl\u00e9aire a pris une place consid\u00e9rable dans le conflit. Agit\u00e9e \u00e0 dessein par le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, elle a pris une acuit\u00e9 nouvelle avec l\u2019attaque men\u00e9e par la Russie contre un b\u00e2timent de la centrale de Zaporijia, l\u2019une des quatre centrales ukrainiennes, dans la nuit du 3 au 4\u00a0mars.                    Lire aussi :  La menace nucl\u00e9aire plane sur la guerre en Ukraine                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/0/0/3000/1500/1342/696/60/0/ef052d7_1646496514819-cbir6605.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La menace nucl\u00e9aire plane sur la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-03-05T12:09:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246439","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T11:50:06+00:00","articleBody":"         Le secr\u00e9taire d\u2019\u00c9tat am\u00e9ricain, Antony Blinken, \u00e0 son arriv\u00e9e \u00e0 Rzeszow, en Pologne, le samedi 5 mars 2022. Il doit rencontrer les dirigeants du gouvernement polonais. OLIVIER DOULIERY \/ AP           Le secr\u00e9taire d\u2019\u00c9tat am\u00e9ricain, Antony Blinken, est arriv\u00e9 en Pologne samedi pour des entretiens avec les hauts responsables de ce pays, qui accueille des centaines de milliers de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens fuyant l\u2019invasion russe.          M.\u00a0Blinken, plus haut responsable am\u00e9ricain \u00e0 se rendre en Pologne depuis le d\u00e9but de la guerre, doit s\u2019entretenir avec le premier ministre polonais, Mateusz Morawiecki, et le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Zbigniew Rau, \u00e0 Rzeszow, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine.          Plus de 780\u00a0000\u00a0personnes ont fui l\u2019Ukraine pour se r\u00e9fugier en Pologne depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion, le 24\u00a0f\u00e9vrier.          M.\u00a0Blinken fait une tourn\u00e9e des alli\u00e9s-cl\u00e9s en Europe qui subissent la pression de la guerre, afin de d\u00e9montrer le soutien de Washington \u00e0 leur s\u00e9curit\u00e9 et de renforcer l\u2019unit\u00e9 occidentale contre Moscou. Apr\u00e8s la Pologne, il se rendra en Moldavie, qui conna\u00eet \u00e9galement un afflux de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens, et dans les trois Etats baltes, particuli\u00e8rement concern\u00e9s par les actions de la Russie.                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/b847106_1646478377028-137095.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Arriv\u00e9e du secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken, en Pologne","dateModified":"2022-03-05T12:04:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246472","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T11:46:25+00:00","articleBody":"         Des agents de la police et du service d\u2019urgence de l\u2019Etat (SES) sur les lieux o\u00f9 plusieurs maisons ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9es par une explosion, apr\u00e8s une frappe a\u00e9rienne \u00e0 Bila Tserkva, le 5 mars 2022. KYIV OBLAST POLICE VIA REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/964b161_1646480718147-490701.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bombardements \u00e0 Bila Tserkva au sud de Kiev","dateModified":"2022-03-05T11:48:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246470","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T11:45:07+00:00","articleBody":"     Depuis son accession au pouvoir, Vladimir Poutine a envisag\u00e9 la voie du rapprochement avec Washington, avant de se convaincre de la malignit\u00e9 des Etats-Unis, qui \u0153uvreraient \u00e0 l\u2019affaiblissement de son pays. En retour, le ma\u00eetre du Kremlin a fait le choix de la violence, du r\u00e9visionnisme et du d\u00e9ni. Notre enqu\u00eate\u00a0:                    Lire aussi :  Russie-Occident, vingt ans d\u2019autoradicalisation de Poutine                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/0/0/3000/1500/1342/696/60/0/ef052d7_1646496514819-cbir6605.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: reprise de l\u2019offensive russe \u00e0 Marioupol, manifestations pour la paix e...","dateModified":"2022-03-05T11:45:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246446","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T11:32:36+00:00","articleBody":"    Bien que symboliques au regard des \u00e9v\u00e8nements, les mots sont importants...Pensez vous adopter le mot Ukrainien Kyiv, en remplacement de l'orthographe Russe Kiev ?    Patmat         Les m\u00e9dias fran\u00e7ais utilisent souvent le nom russe pour d\u00e9signer la capitale de l\u2019Ukraine, \u00e0 l\u2019exception de Lib\u00e9ration, qui vient de d\u00e9cider de privil\u00e9gier la version ukrainienne, comme une majorit\u00e9 de journaux anglophones.          Le Monde utilise \u00ab\u00a0Kiev\u00a0\u00bb, et non \u00ab\u00a0Kyiv\u00a0\u00bb, mais la question est actuellement en discussion au sein de notre r\u00e9daction.                    Lire aussi :  Kiev ou Kyiv\u00a0? Le dilemme des m\u00e9dias fran\u00e7ais                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/0/0/3000/1500/1342/696/60/0/ef052d7_1646496514819-cbir6605.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: reprise de l\u2019offensive russe \u00e0 Marioupol, manifestations pour la paix e...","dateModified":"2022-03-05T11:36:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246402","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T10:54:24+00:00","articleBody":"     Selon Emmanuel Grynszpan, l\u2019un de nos journalistes pr\u00e9sents en Ukraine, contrairement aux affirmations de la Russie, le corridor humanitaire pour Marioupol et Volnovakha ne fonctionne toujours pas. Le bombardement de la ville n\u2019a pas cess\u00e9, rapporte au Monde Anna Romanenko, r\u00e9dactrice en chef du site internet ind\u00e9pendant 0629.com.ua bas\u00e9 \u00e0 Marioupol.          Selon des t\u00e9moins, des voitures se sont rassembl\u00e9es sur le parking du centre commercial Port City, \u00e0 la limite nord de la ville, sur la route principale menant \u00e0 Zaporijia, sous contr\u00f4le ukrainien. Mais les bombardements ont repris, rapportent les sources d\u2019Anna Romanenko. Les voitures ont \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9es de quitter pr\u00e9cipitamment le point de rendez-vous.          Le cessez-le-feu dans la r\u00e9gion de Zaporijia, sur l\u2019axe d\u2019\u00e9vacuation pr\u00e9vu, n\u2019est pas respect\u00e9. Des n\u00e9gociations sont toujours en cours entre les deux camps.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/0/0/3000/1500/1342/696/60/0/ef052d7_1646496514819-cbir6605.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9vacuation de Marioupol \u00ab\u00a0report\u00e9e\u00a0\u00bb pour non-respect du cessez-le-feu par l\u2019arm\u00e9e russe","dateModified":"2022-03-05T17:07:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246404","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T10:54:02+00:00","articleBody":"                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/0/0/3000/1500/1342/696/60/0/ef052d7_1646496514819-cbir6605.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9volution de l\u2019invasion russe au jour le jour","dateModified":"2022-03-05T11:39:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246394","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T10:50:51+00:00","articleBody":"         Un militaire ukrainien marche pr\u00e8s d\u2019un v\u00e9hicule militaire russe carbonis\u00e9, dans le nord de la r\u00e9gion de Kharkiv, en Ukraine, le 4\u00a0mars\u00a02022. IRINA RYBAKOVA\/PRESS SERVICE OF THE UKRAINIAN GROUND FORCES \/ VIA REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/ddd4cc0_1646477414350-490630.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: reprise de l\u2019offensive russe \u00e0 Marioupol, manifestations pour la paix e...","dateModified":"2022-03-05T10:55:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246373","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T10:49:09+00:00","articleBody":"     Journaliste au service international du Monde, charg\u00e9e de l\u2019Europe de l\u2019Est, Faustine Vincent a recueilli le t\u00e9moignage d\u2019un habitant de Kharkiv, ville de l\u2019est ukrainien actuellement bombard\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe.          Il est r\u00e9fugi\u00e9 au sous-sol d\u2019une vieille maison avec ses proches. \u00ab\u00a0Kharkiv est bombard\u00e9e \u00e0 l\u2019artillerie lourde. Les Russes ont abandonn\u00e9 leur tactique consistant \u00e0 frapper des cibles militaires et ont commenc\u00e9 \u00e0 d\u00e9truire la ville et \u00e0 tuer des civils. Les zones habit\u00e9es, les b\u00e2timents historiques, le zoo sont sous les bombardements. Personne ne s\u2019attendait \u00e0 ce qu\u2019on en arrive \u00e0 une destruction ouverte et syst\u00e9matique de la ville comme l\u2019ont \u00e9t\u00e9 Stalingrad ou Alep\u00a0\u00bb, t\u00e9moigne-t-il.          Kharkiv, \u00e0 majorit\u00e9 russophone, est la deuxi\u00e8me ville de l\u2019Ukraine, \u00e0 30\u00a0kilom\u00e8tres de la Russie. Le 28\u00a0f\u00e9vrier, l\u2019arm\u00e9e russe a utilis\u00e9 dans la ville des armes \u00e0 sous-munitions dont l\u2019emploi pourrait constituer un crime de guerre, a d\u00e9nonc\u00e9 l\u2019organisation Human Rights Watch.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/0/0/3000/1500/1342/696/60/0/ef052d7_1646496514819-cbir6605.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Kharkiv est bombard\u00e9e \u00e0 l\u2019artillerie lourde\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-03-05T10:54:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246380","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T10:47:29+00:00","articleBody":"    Quand on parle d'\u00e9vacuation des civils de Marioupol, c'est pour aller dans quelle direction? La ville \u00e9tant au sud est.    Victor          Bonjour Victor,          Le couloir d\u2019\u00e9vacuation des civils m\u00e8ne \u00e0 la ville ukrainienne de Zaporijia, 220\u00a0kilom\u00e8tres au nord-ouest.          Le minist\u00e8re russe de la d\u00e9fense a pr\u00e9cis\u00e9 que l\u2019emplacement des couloirs humanitaires et des points de sortie avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9termin\u00e9s en accord avec les autorit\u00e9s ukrainiennes, selon les agences.          Selon la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Irina Verechtchuk, l\u2019objectif est d\u2019\u00e9vacuer 200\u00a0000\u00a0personnes de Marioupol et 15\u00a0000 de Volnovakha, localit\u00e9 situ\u00e9e \u00e0 une soixantaine de kilom\u00e8tres au nord de la ville portuaire.          Pour en savoir plus, vous pouvez lire notre article\u00a0sur le sujet\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019\u00e9vacuation de Marioupol \u00ab\u00a0report\u00e9e\u00a0\u00bb pour non-respect du cessez-le-feu                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/0/0/3000/1500/1342/696/60/0/ef052d7_1646496514819-cbir6605.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: reprise de l\u2019offensive russe \u00e0 Marioupol, manifestations pour la paix e...","dateModified":"2022-03-05T10:51:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246337","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T10:39:16+00:00","articleBody":"     Le gouvernement britannique a rapport\u00e9 vouloir renforcer son arsenal l\u00e9gislatif pour sanctionner \u00ab\u00a0plus durement et rapidement\u00a0\u00bb les \u00ab\u00a0\u00e9lites corrompues\u00a0\u00bb li\u00e9es au r\u00e9gime du pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine.          Cette annonce survient alors que Londres est r\u00e9guli\u00e8rement critiqu\u00e9, par l\u2019opposition et des membres de la majorit\u00e9 conservatrice, pour ne pas lutter assez \u00e9nergiquement contre les flux douteux d\u2019argent russe affluant depuis des ann\u00e9es au Royaume-Uni.          Le secr\u00e9taire d\u2019\u00c9tat au Tr\u00e9sor, John Glen, a fait savoir samedi sur la BBC que le gouvernement voulait agir \u00ab\u00a0plus durement et rapidement\u00a0\u00bb pour sanctionner oligarques et entreprises li\u00e9s au gouvernement russe.           Ce que nous essayons de faire, c\u2019est d\u2019avoir plus facilement une base l\u00e9gale pour agir.           Pour s\u00e9vir contre ces \u00ab\u00a0\u00e9lites corrompues\u00a0\u00bb, l\u2019ex\u00e9cutif a pr\u00e9cis\u00e9 dans un communiqu\u00e9 qu\u2019il pr\u00e9senterait \u00e0 cette fin des amendements \u00e0 son projet de loi visant \u00e0 lutter contre la criminalit\u00e9 \u00e9conomique, introduit mardi au Parlement. Ces amendements permettront aussi \u00e0 Londres de s\u2019aligner \u00ab\u00a0plus rapidement\u00a0\u00bb sur les sanctions impos\u00e9es \u00e0 des individus par l\u2019Union europ\u00e9enne, les \u00c9tats-Unis ou le Canada.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/0/0/3000/1500/1342/696/60/0/ef052d7_1646496514819-cbir6605.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Londres veut sanctionner \u00ab\u00a0plus durement\u00a0\u00bb les int\u00e9r\u00eats russes","dateModified":"2022-03-05T10:47:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246209","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T10:30:22+00:00","articleBody":"         Au si\u00e8ge de Roukh Oporou, une organisation paramilitaire, les volontaires font la chaine pour installer les sacs de sables en guise de protection, le 4 mars 2022. LAURENCE GEAI\/MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb               Un garde \u00e0 l\u2019entr\u00e9e du si\u00e8ge de l\u2019organisation, \u00e0 Odessa, le 4 mars 2022. LAURENCE GEAI\/MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb               La ville se barricade un peu plus chaque jour. Odessa, le 4 mars 2022. LAURENCE GEAI\/MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/6ae48a7_363191130-lgeai-prepa-guerre-odessa-18.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Odessa se pr\u00e9pare \u00e0 un assaut russe","dateModified":"2022-03-05T10:39:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246327","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T10:30:08+00:00","articleBody":"    Quelle est la situation \u00e0 Kiev ?     Franck Trousse          Bonjour Franck Trousse,          L\u2019arm\u00e9e russe continue de bombarder intens\u00e9ment les alentours de Kiev, au nord-ouest et \u00e0 l\u2019est notamment. Vladimir Poutine a assur\u00e9 que les forces russes ne bombardaient pas la capitale et les grandes villes ukrainiennes, qualifiant de \u00ab\u00a0grossi\u00e8re fabrication de propagande\u00a0\u00bb les informations sur les destructions men\u00e9es par Moscou.          Kiev fait \u00e9tat d\u2019au moins 350\u00a0civils et plus de 9\u00a0000\u00a0soldats russes tu\u00e9s, sans mentionner ses pertes militaires, et Moscou \u00e9voque 2\u00a0870\u00a0morts c\u00f4t\u00e9 ukrainien et 498 c\u00f4t\u00e9 russe. Mais, apr\u00e8s dix jours de guerre, le bilan est impossible \u00e0 v\u00e9rifier de mani\u00e8re ind\u00e9pendante.          S\u2019agissant du reste de l\u2019Ukraine, Moscou a pr\u00e9cis\u00e9 que, \u00e0 l\u2019est du pays, les s\u00e9paratistes prorusses ont pris le contr\u00f4le de six localit\u00e9s dans la r\u00e9gion de Donetsk. Les forces russes disent aussi avoir progress\u00e9 dans le Sud, prenant dix villages et localit\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/0/0/3000/1500/1342/696/60/0/ef052d7_1646496514819-cbir6605.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: reprise de l\u2019offensive russe \u00e0 Marioupol, manifestations pour la paix e...","dateModified":"2022-03-05T10:37:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246316","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T10:23:20+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci encore et encore pour votre live !\r\nSavez-vous s\u2019il y a des rassemblements pr\u00e9vus en soutient \u00e0 l\u2019Ukraine \u00e0 Paris ou ailleurs en France ce week-end ?     Mika\u00ebl          Bonjour,          Plusieurs manifestations sont en effet pr\u00e9vues ce week-end en France en soutien \u00e0 l\u2019Ukraine.          A Paris, deux rassemblements sont pr\u00e9vus\u00a0samedi\u00a0:         L\u2019un aura lieu \u00e0 partir de 15\u00a0heures place Denfert Rochereau, \u00e0 l\u2019appel du Collectif national des marches pour la paix, qui regroupe plusieurs organisations dont le Mouvement de la paix, la CGT, la FSU ou Attac.          L\u2019autre se d\u00e9roulera \u00e9galement \u00e0 15\u00a0heures, place de la R\u00e9publique. Il est notamment soutenu par La R\u00e9publique en marche, Les R\u00e9publicains, le Parti socialiste ou Europe-Ecologie-Les Verts, ainsi qu\u2019Emma\u00fcs Solidarit\u00e9 et SOS Racisme.           A Lyon, un \u00ab\u00a0Rendez-vous avec l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb est organis\u00e9 samedi place Bellecour, \u00e0 l\u2019appel de l\u2019association France-Ukraine          A Lille, l\u2019association Portail de l\u2019Ukraine appelle \u00e0 un rassemblement place de la R\u00e9publique entre 15 et 17\u00a0heures.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/0/0/3000/1500/1342/696/60/0/ef052d7_1646496514819-cbir6605.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: reprise de l\u2019offensive russe \u00e0 Marioupol, manifestations pour la paix e...","dateModified":"2022-03-05T10:35:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246325","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T10:22:36+00:00","articleBody":"     De capitale du rire, Odessa est devenue celle de la fureur. Ch\u00e8re au c\u0153ur des Russes, et plus largement au monde russophone, cette ville fond\u00e9e en\u00a01794 par l\u2019imp\u00e9ratrice Catherine\u00a0II s\u00e9duit par ses plages de sable, sa splendide architecture franco-italienne, son brassage unique de cultures m\u00e9diterran\u00e9enne, juive et slave, son quartier festif Arcadia et son incomparable festival de l\u2019humour.                    Lire aussi :  Grand port ukrainien, Odessa la russophone redoute une \u00ab\u00a0guerre fratricide\u00a0\u00bb                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/0/0/3000/1500/1342/696/60/0/ef052d7_1646496514819-cbir6605.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Place strat\u00e9gique de l\u2019Ukraine, Odessa s\u2019attend \u00e0 une \u00ab\u00a0guerre fratricide\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-03-05T10:30:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246307","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T09:46:24+00:00","articleBody":"                    INFOGRAPHIE LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/0cd4602_1646473567520-web-inter-0922-avancee-russe-ukraine-0503.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: reprise de l\u2019offensive russe \u00e0 Marioupol, manifestations pour la paix e...","dateModified":"2022-03-05T09:46:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246279","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T09:39:21+00:00","articleBody":"         Un manifestant assiste \u00e0 un rassemblement \u00e0 S\u00e9oul, en Cor\u00e9e du Sud, samedi 5 mars 2022. AHN YOUNG-JOON \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/c5a0b83_1646473124806-136698.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Manifestation de soutien \u00e0 l\u2019Ukraine en Cor\u00e9e du Sud","dateModified":"2022-03-05T09:39:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246129","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T09:35:27+00:00","articleBody":"    Bonjour, qu\u2019en est-il des sanctions prises par l\u2019Occident ? Est-ce qu\u2019il y a d\u00e9j\u00e0 des cons\u00e9quences concr\u00e8tes pour la Russie ? Quel est l\u2019impact pour la Russie aujourd\u2019hui ?  \u00c9tant donn\u00e9 que Poutine ne change pas de direction, est-ce qu\u2019elles sont bien efficaces ?    Hadrien         Bonjour Hadrien,          Vastes questions. Pour tenter de r\u00e9sumer, malgr\u00e9 des sanctions in\u00e9dites et un soutien cons\u00e9quent \u00e0 l\u2019Ukraine, les Occidentaux n\u2019ont pas r\u00e9ussi \u00e0 stopper l\u2019invasion russe et s\u2019attendent m\u00eame au \u00ab\u00a0pire\u00a0\u00bb. D\u2019autant que leurs options pour accro\u00eetre la pression sur Vladimir Poutine s\u2019annoncent complexes.          Vers plus de sanctions\u00a0?          Les pays du G7 ont promis vendredi d\u2019imposer \u00ab\u00a0de nouvelles sanctions s\u00e9v\u00e8res\u00a0\u00bb \u00e0 la Russie, et le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine, Antony Blinken, s\u2019est engag\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0maintenir la pression\u00a0\u00bb jusqu\u2019\u00e0 \u00ab\u00a0ce que la guerre soit termin\u00e9e\u00a0\u00bb. Mais les marges de man\u0153uvre sont \u00e9troites.          Les sanctions d\u00e9j\u00e0 prises          Les Am\u00e9ricains avaient promis, avant l\u2019invasion, de commencer \u00ab\u00a0d\u2019embl\u00e9e par le haut de l\u2019\u00e9chelle\u00a0\u00bb, et ils ont tenu parole. Avec leurs alli\u00e9s europ\u00e9ens, ils ont d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 des sanctions sans pr\u00e9c\u00e9dent contre le syst\u00e8me financier russe et les oligarques proches du Kremlin, ont interdit les importations de technologies cruciales et ont impos\u00e9 un blocus a\u00e9rien. La Russie a \u00e9t\u00e9 bannie des grandes comp\u00e9titions sportives et des dizaines d\u2019entreprises se sont retir\u00e9es du pays.          Le secteur \u00e9nerg\u00e9tique relativement \u00e9pargn\u00e9          De nombreux parlementaires am\u00e9ricains pressent Joe Biden d\u2019interdire l\u2019importation par les Etats-Unis de p\u00e9trole russe. \u00ab\u00a0Rien n\u2019est exclu\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu le pr\u00e9sident am\u00e9ricain.          Antony Blinken a mis en garde contre des solutions qui r\u00e9duiraient l\u2019offre \u00e9nerg\u00e9tique mondiale et feraient automatiquement grimper \u00ab\u00a0les prix \u00e0 la pompe\u00a0\u00bb en Am\u00e9rique et en Europe. Cela n\u2019est pas dans \u00ab\u00a0l\u2019int\u00e9r\u00eat strat\u00e9gique\u00a0\u00bb de l\u2019Occident, a-t-il pr\u00e9venu, semblant davantage parier sur un effet des sanctions actuelles sur la dur\u00e9e.          L\u2019exclusion a\u00e9rienne pas \u00e0 l\u2019ordre du jour\u2026          Pour limiter les frappes russes sur Kiev et d\u2019autres villes, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, implore l\u2019OTAN d\u2019instaurer une zone d\u2019exclusion a\u00e9rienne au-dessus de son pays. Mais, pour l\u2019instant, c\u2019est une ligne rouge infranchissable pour l\u2019Alliance transatlantique, dont l\u2019Ukraine n\u2019est pas membre.          \u2026 mais des livraisons d\u2019armes          A d\u00e9faut d\u2019une telle solution, Washington et l\u2019Union europ\u00e9enne se sont pour l\u2019instant engag\u00e9s \u00e0 continuer \u00e0 livrer des armes aux forces ukrainiennes. L\u00e0 aussi, des voix s\u2019\u00e9l\u00e8vent pour fournir des \u00e9quipements plus offensifs, dont des avions de chasse de fabrication sovi\u00e9tique dont disposent certains pays d\u2019Europe de l\u2019Est et que les pilotes ukrainiens savent d\u00e9j\u00e0 manier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/0/0/3000/1500/1342/696/60/0/ef052d7_1646496514819-cbir6605.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: reprise de l\u2019offensive russe \u00e0 Marioupol, manifestations pour la paix e...","dateModified":"2022-03-05T09:47:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246265","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T09:23:02+00:00","articleBody":"     Tribune. Trente et une personnalit\u00e9s du monde des arts \u2013 cin\u00e9ma, litt\u00e9rature, musique \u2013, parmi lesquelles Jim Jarmusch, Juliette Binoche, Marlis Petersen ou Michael Stipe, signent une p\u00e9tition, publi\u00e9e par Le Monde, pour demander \u00e0 la communaut\u00e9 internationale de prendre des mesures directes afin de mettre un terme \u00e0 cette guerre.           Les sanctions qui ont d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 prises contre la Russie sont un bon d\u00e9but. Mais cela ne suffit pas. Hier, Poutine a menac\u00e9 le monde d\u2019utiliser l\u2019arme nucl\u00e9aire. On ne peut pas le laisser poursuivre cette agression.                     Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Nous, artistes d\u2019Europe et du monde entier, demandons \u00e0 la communaut\u00e9 internationale de combattre les crimes de Poutine\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/0/0/3000/1500/1342/696/60/0/ef052d7_1646496514819-cbir6605.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous, artistes d\u2019Europe et du monde entier, demandons \u00e0 la communaut\u00e9 internationale de combattre...","dateModified":"2022-03-05T09:23:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246255","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T09:16:35+00:00","articleBody":"     Face \u00e0 l\u2019occupant russe, des dizaines d\u2019Ukrainiens manifestaient samedi \u00e0 Kherson. Cette ville de 290\u00a0000\u00a0habitants, proche de la Crim\u00e9e, est tomb\u00e9e jeudi aux mains des troupes russes.          \u00ab\u00a0Kherson, c\u2019est l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, clament les manifestants devant les militaires, fait remarquer Faustine Vincent, journaliste au service international du Monde, charg\u00e9e de l\u2019Europe de l\u2019Est.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/0/0/3000/1500/1342/696/60/0/ef052d7_1646496514819-cbir6605.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Manifestation contre l\u2019occupation russe \u00e0 Kherson","dateModified":"2022-03-05T09:21:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246259","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T09:12:17+00:00","articleBody":"          INFOGRAPHIE LE MONDE                          INFOGRAPHIE LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/91a4b25_273695296-web-inter-0922-centrale-zaporijia-zoom.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En cartes, \u00e9clairage sur la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, occup\u00e9e par les Russes","dateModified":"2022-03-05T09:13:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246245","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T08:58:39+00:00","articleBody":"         Des Ukrainiens re\u00e7oivent une formation \u00e0 la r\u00e9animation et aux premiers secours dans un cin\u00e9ma de Lviv, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, vendredi 4 mars 2022. FELIPE DANA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/a069b55_1646470693697-135922.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des formations pour les civils \u00e0 Lviv","dateModified":"2022-03-05T08:58:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246228","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T08:55:05+00:00","articleBody":"     L\u2019association Reporters sans fronti\u00e8res (RSF) a annonc\u00e9 vendredi qu\u2019elle s\u2019appr\u00eatait \u00e0 ouvrir un \u00ab\u00a0centre pour la libert\u00e9 de la presse\u00a0\u00bb \u00e0 Lviv, en Ukraine, afin d\u2019offrir un lieu de travail et de protection aux journalistes qui couvrent l\u2019invasion du pays par la Russie.          Ce centre ouvrira \u00ab\u00a0d\u00e8s mercredi 9\u00a0mars avec la r\u00e9ception et distribution des \u00e9quipements de protection pour les journalistes\u00a0\u00bb, selon RSF.                    Pour les journalistes ukrainiens et internationaux sur place, \u00ab\u00a0les besoins sont immenses et comprennent des kits de premier secours, de l\u2019aide humanitaire, des \u00e9quipements de protection, du financement des m\u00e9dias\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de RSF, Christophe Deloire. \u00ab\u00a0Nous appelons les donateurs internationaux et les organes de presse \u00e0 se rapprocher de RSF pour faire parvenir les fonds et le mat\u00e9riel n\u00e9cessaires dans les jours \u00e0 venir.\u00a0\u00bb Il est possible de faire un don financier \u00e0 RSF via ce formulaire en ligne.                                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/0/0/3000/1500/1342/696/60/0/ef052d7_1646496514819-cbir6605.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Reporters sans fronti\u00e8res va ouvrir un centre \u00e0 Lviv pour aider les journalistes","dateModified":"2022-03-05T09:01:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246207","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T08:47:44+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour ce live auquel je suis accroch\u00e9e depuis le d\u00e9but de ce conflit...\nSait-on ce qui s'est dit lors de la r\u00e9union du conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU hier soir, et ce qu'il en ressort \u00e0 part en programmer une autre lundi ?    Sevadrouille         Bonjour Sevadrouille,          Le Conseil des droits de l\u2019homme de l\u2019ONU a approuv\u00e9 vendredi \u00e0 une \u00e9crasante majorit\u00e9 une r\u00e9solution en faveur d\u2019une commission d\u2019enqu\u00eate internationale sur les violations des droits humains et du droit humanitaire en Ukraine.          Le ministre ukrainien des affaires \u00e9trang\u00e8res, Dmytro Kuleba, a accus\u00e9 des soldats russes de \u00ab\u00a0violer des femmes dans les villes ukrainiennes occup\u00e9es\u00a0\u00bb, demandant la cr\u00e9ation d\u2019un tribunal p\u00e9nal sp\u00e9cial pour juger le \u00ab\u00a0crime d\u2019agression\u00a0\u00bb commis par Vladimir Poutine.          L\u2019arm\u00e9e russe a utilis\u00e9 le 28\u00a0f\u00e9vrier \u00e0 Kharkiv des armes \u00e0 sous-munitions, qui sont indistinctement l\u00e9tales \u00e0 l\u2019\u00e9gard des populations civiles, et dont l\u2019emploi pourrait constituer un crime de guerre, affirme l\u2019organisation Human Rights Watch (HRW).          Lors du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU, r\u00e9uni en urgence vendredi, l\u2019ambassadrice am\u00e9ricaine Linda Thomas-Greenfield s\u2019est inqui\u00e9t\u00e9e de l\u2019occupation par l\u2019arm\u00e9e russe de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, la plus grande d\u2019Europe. Cela a repr\u00e9sent\u00e9 \u00ab\u00a0une immense menace pour toute l\u2019Europe et le monde\u00a0\u00bb, a-t-elle r\u00e9agi vendredi.          Lundi, le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU se r\u00e9unira une nouvelle fois en urgence \u00e0 15\u00a0heures (21\u00a0heures \u00e0 Paris), pour \u00e9changer sur le volet humanitaire de la guerre, \u00e0 la demande des Etats-Unis et de l\u2019Albanie, a-t-on appris vendredi de sources diplomatiques.          A la suite de cette session publique, des consultations \u00e0 huis clos entre les quinze membres du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 suivront dans la foul\u00e9e, cette fois \u00e0 la demande du Mexique et de la France, \u00e0 l\u2019initiative d\u2019un projet de r\u00e9solution qui reste non concr\u00e9tis\u00e9.          Le projet de r\u00e9solution franco-mexicain, dont l\u2019id\u00e9e a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e dimanche par la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise avec la perspective d\u2019un vote mardi qui n\u2019a pas eu lieu, vise \u00e0 demander un arr\u00eat des hostilit\u00e9s, un acheminement de l\u2019aide humanitaire sans entrave et la protection des civils.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/0/0/3000/1500/1342/696/60/0/ef052d7_1646496514819-cbir6605.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: reprise de l\u2019offensive russe \u00e0 Marioupol, manifestations pour la paix e...","dateModified":"2022-03-05T08:58:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246202","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T08:27:05+00:00","articleBody":"         Des r\u00e9fugi\u00e9s traversent la fronti\u00e8re de la Pologne vers Medyka, le 5\u00a0mars 2022. MARKUS SCHREIBER \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/8d93717_1646468719837-136688.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les r\u00e9fugi\u00e9s continuent d\u2019arriver en Pologne","dateModified":"2022-03-05T08:40:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246192","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T08:25:41+00:00","articleBody":"    Cette guerre est une trag\u00e9die. Que pouvons nous faire \u00e0 notre niveau pour aider les ukrainiens ?    Julie         Bonjour Julie,          Il vous est notamment possible de donner \u00e0 plusieurs associations op\u00e9rant en Ukraine\u00a0:         La Croix-Rouge fran\u00e7aise a lanc\u00e9 lance un appel aux dons financiers en soutien de la Croix-Rouge ukrainienne et du comit\u00e9 international de la Croix-Rouge qui aident les personnes touch\u00e9es par le conflit. Acc\u00e9dez au formulaire de don en ligne ici.          Quelque soixante personnes de l\u2019ONG M\u00e9decins sans fronti\u00e8res (MSF) sont d\u00e9j\u00e0 mobilis\u00e9es en Ukraine et dans les pays limitrophes\u00a0: Pologne, Hongrie, Moldavie, Roumanie et Slovaquie. Acc\u00e9dez au formulaire de don en ligne ici.          L\u2019ONG Care International, en partenariat avec l\u2019organisation People in Need \u2013 qui agit en Ukraine depuis 2014 \u2013 doit apporter une premi\u00e8re r\u00e9ponse d\u2019urgence aux populations (eau, nourriture, kits d\u2019hygi\u00e8ne). Acc\u00e9der au formulaire de don en ligne ici.          Il est \u00e9galement possible d\u2019effectuer un don mat\u00e9riel, en particulier d\u2019\u00e9quipements m\u00e9dicaux manquant sur place, comme des compresses ou des antibiotiques. Faites vos propositions de dons \u00e0 l\u2019association Aide m\u00e9dicale et caritative France-Ukraine (lien ici).                     Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: comment apporter de l\u2019aide aux civils\u00a0?                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/0/0/3000/1500/1342/696/60/0/ef052d7_1646496514819-cbir6605.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: reprise de l\u2019offensive russe \u00e0 Marioupol, manifestations pour la paix e...","dateModified":"2022-03-05T08:39:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246181","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T08:19:16+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s le plan de relance, le plan de r\u00e9silience europ\u00e9en face \u00e0 la Russie de Vladimir Poutine. D\u2019apr\u00e8s nos informations, des discussions sont amorc\u00e9es au sein des Vingt-Sept pour mettre sur pied au plus vite un nouveau fonds de mutualisation susceptible d\u2019absorber le choc de la guerre men\u00e9e par le Kremlin en Ukraine. Une annonce en ce sens pourrait m\u00eame \u00eatre faite lors du sommet europ\u00e9en informel organis\u00e9 \u00e0 l\u2019instigation d\u2019Emmanuel Macron, jeudi 10\u00a0mars et vendredi 11\u00a0mars, \u00e0 Versailles.                    Lire aussi :  Emmanuel Macron veut b\u00e2tir un plan de r\u00e9silience europ\u00e9en en r\u00e9ponse \u00e0 la guerre en Ukraine                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/0/0/3000/1500/1342/696/60/0/ef052d7_1646496514819-cbir6605.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron veut b\u00e2tir un plan de r\u00e9silience europ\u00e9en en r\u00e9ponse \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-03-05T08:36:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246186","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T08:07:42+00:00","articleBody":"         Carte des centrales nucl\u00e9aires en Ukraine, samedi 5 mars 2022. INFOGRAPHIE LE MONDE                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/36f9f8b_55697519-web-inter-0922-centrale-nucleaire-02.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La carte des centrales civiles en Ukraine","dateModified":"2022-03-05T08:07:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246179","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T07:57:44+00:00","articleBody":"     La mairie de la ville ukrainienne de Marioupol a annonc\u00e9 samedi le d\u00e9but, en fin de matin\u00e9e, de l\u2019\u00e9vacuation des civils de ce port strat\u00e9gique de la mer d\u2019Azov encercl\u00e9 par les forces russes et prorusses.          \u00ab\u00a0L\u2019\u00e9vacuation de la population civile commencera \u00e0 11\u00a0heures (10\u00a0heures \u00e0 Paris)\u00a0\u00bb, a fait savoir la mairie, \u00e0 la suite de l\u2019accord de cessez-le-feu temporaire avec la Russie.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019\u00e9vacuation de Marioupol \u00ab\u00a0report\u00e9e\u00a0\u00bb pour non-respect du cessez-le-feu                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/0/0/3000/1500/1342/696/60/0/ef052d7_1646496514819-cbir6605.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La ville ukrainienne de Marioupol entame dans la matin\u00e9e l\u2019\u00e9vacuation des civils","dateModified":"2022-03-05T11:38:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246127","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T07:48:30+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nMerci pour vos lives. \r\nQu'en est-il de l'aviation ukrainienne ? A-t-elle \u00e9t\u00e9 d\u00e9truite ?\r\nMerci    Vic         Bonjour Vic,          D\u00e8s le premier jour de l\u2019invasion, le 24\u00a0f\u00e9vrier, la Russie a cherch\u00e9 \u00e0 mettre hors d\u2019\u00e9tat l\u2019aviation ukrainienne. Le 28\u00a0f\u00e9vrier, Moscou avait revendiqu\u00e9 la \u00ab\u00a0supr\u00e9matie a\u00e9rienne\u00a0\u00bb sur toute l\u2019Ukraine apr\u00e8s la destruction des syst\u00e8mes ukrainiens Buk M-1 et S-300 et d\u2019avions de combat.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/0/0/3000/1500/1342/696/60/0/ef052d7_1646496514819-cbir6605.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: reprise de l\u2019offensive russe \u00e0 Marioupol, manifestations pour la paix e...","dateModified":"2022-03-05T07:54:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246117","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T07:34:11+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour votre travail. Il y aurait eu des manifestations pro-russe \u00e0 Belgrade. Est-ce exact?    IQuestionable         Bonjour, lQuestionable,          C\u2019est exact. Un millier de personnes se sont rassembl\u00e9es vendredi soir \u00e0 Belgrade pour exprimer leur soutien \u00e0 Vladimir Poutine et \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, ainsi que leur hostilit\u00e9 \u00e0 l\u2019OTAN.          Les manifestants, qui brandissaient des drapeaux russes, ont scand\u00e9 \u00ab\u00a0Serbes-Russes, fr\u00e8res pour toujours\u00a0\u00bb ainsi que des slogans anti-OTAN. \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine est en train d\u2019\u00eatre lib\u00e9r\u00e9e des n\u00e9onazis. Les Russes, nos fr\u00e8res, lib\u00e8rent le pays et, esp\u00e9rons-le, le monde\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Nikola Babic, un gardien de s\u00e9curit\u00e9 de 22\u00a0ans, reprenant la rh\u00e9torique de Vladimir Poutine sur la \u00ab\u00a0d\u00e9nazification\u00a0\u00bb de l\u2019Ukraine.              Un homme tient un portrait du pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, lors d\u2019un rassemblement organis\u00e9 par des organisations de droite serbes en soutien \u00e0 l\u2019invasion russe en Ukraine, \u00e0 Belgrade, le 4\u00a0mars\u00a02022. ANDREJ ISAKOVIC \/ AFP           Alors que l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par les forces militaires russes a suscit\u00e9 une condamnation unanime en Europe, des m\u00e9dias serbes publics ont au cours des derniers jours d\u00e9fendu les actions du pr\u00e9sident Poutine. Le pr\u00e9sident serbe, Aleksandar Vucic, a officiellement condamn\u00e9 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine aux Nations unies tout en se refusant \u00e0 imposer des sanctions \u00e0 Moscou.          La Russie contr\u00f4le l\u2019industrie du gaz et du p\u00e9trole de la Serbie et d\u00e9tient en outre un droit de v\u00e9to au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU qui a permis d\u2019emp\u00eacher la reconnaissance formelle du Kosovo, ancienne province serbe.          Le Kosovo a d\u00e9clar\u00e9 son ind\u00e9pendance en\u00a02008 apr\u00e8s que Belgrade se soit retir\u00e9 de ce territoire \u00e0 la suite d\u2019une campagne de frappes a\u00e9riennes de l\u2019OTAN en\u00a01999 sur la Serbie \u2013 premi\u00e8re intervention de l\u2019Alliance contre un Etat souverain \u2013 qui a mis fin au conflit entre ind\u00e9pendantistes albanais et forces serbes.                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/8913ac5_1646464524634-belgrade.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: reprise de l\u2019offensive russe \u00e0 Marioupol, manifestations pour la paix e...","dateModified":"2022-03-05T07:43:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246123","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T07:18:44+00:00","articleBody":"     La Russie a annonc\u00e9 samedi un cessez-le-feu pour permettre l\u2019\u00e9vacuation des civils de deux villes de l\u2019est de l\u2019Ukraine, dont le port strat\u00e9gique de Marioupol encercl\u00e9, apr\u00e8s des concertations entre des repr\u00e9sentants de Kiev et Moscou.          A partir de 8\u00a0heures, \u00ab\u00a0la partie russe d\u00e9clare un r\u00e9gime de silence [des armes] et l\u2019ouverture de couloirs humanitaires pour l\u2019\u00e9vacuation des civils de Marioupol et Volnovakha\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re russe de la d\u00e9fense, cit\u00e9 par les agences de presse russes. Le minist\u00e8re a pr\u00e9cis\u00e9 que l\u2019emplacement des couloirs humanitaires et des points de sortie avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9termin\u00e9s en accord avec les autorit\u00e9s ukrainiennes, selon les agences.          Dans la nuit de vendredi \u00e0 samedi, le maire de Marioupol, Vadim Bo\u00eftchenko, a annonc\u00e9 que ce port strat\u00e9gique situ\u00e9 sur la mer d\u2019Azov et comptant en temps normal quelque 450\u00a0000\u00a0habitants \u00e9tait soumis \u00e0 un \u00ab\u00a0blocus\u00a0\u00bb. Les forces s\u00e9paratistes prorusses et l\u2019arm\u00e9e ont pour leur part indiqu\u00e9 que la ville \u00e9tait encercl\u00e9e.              Serhii pleure sur le corps sans vie de son fils, allong\u00e9 sur une civi\u00e8re dans une maternit\u00e9 transform\u00e9e en service m\u00e9dical \u00e0 Marioupol, en Ukraine, mercredi 2 mars 2022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/04/ecf2c32_835054310-133062.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou annonce un cessez-le-feu pour l\u2019\u00e9vacuation des civils de Marioupol","dateModified":"2022-03-05T07:44:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246115","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T07:15:40+00:00","articleBody":"     Tribune. L\u2019\u00e9crivaine finlandaise, devenue l\u2019une des voix les plus influentes et engag\u00e9es de la sc\u00e8ne intellectuelle nordique, raconte, dans une tribune au Monde, comment le concept de \u00ab\u00a0finlandisation\u00a0\u00bb, cette soumission sans occupation \u00e0 la volont\u00e9 du puissant voisin russe, a \u00ab\u00a0brouill\u00e9 la boussole morale\u00a0\u00bb de son pays.           Puisque la finlandisation a \u00e9t\u00e9 un grand succ\u00e8s pour l\u2019Union sovi\u00e9tique, il est clair que la Russie veut en r\u00e9p\u00e9ter les enseignements. De ce point de vue, l\u2019id\u00e9al serait m\u00eame de finlandiser toute l\u2019Europe, et pas seulement l\u2019Ukraine. Cette aspiration se concr\u00e9tise dans les nombreuses op\u00e9rations d\u2019influence men\u00e9es par la Russie \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur de ses fronti\u00e8res. On y reconna\u00eet les m\u00e9thodes de la finlandisation\u00a0: manipuler les esprits et la langue, alterner le b\u00e2ton et la carotte, chercher \u00e0 nouer des relations bilat\u00e9rales et brandir la menace de la force.                     Lire aussi :  \u00ab\u00a0Pour la Russie, l\u2019id\u00e9al serait de finlandiser toute l\u2019Europe, et pas seulement l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/0/0/3000/1500/1342/696/60/0/ef052d7_1646496514819-cbir6605.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sofi Oksanen\u00a0: \u00ab\u00a0Pour la Russie, l\u2019id\u00e9al serait de finlandiser toute l\u2019Europe, et pas seulement l...","dateModified":"2022-03-05T07:15:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246111","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T07:04:34+00:00","articleBody":"    Comment faire pression sur les multinationales fran\u00e7aises pour  qu'elles quittent le sol russe?    C\u00e9cile         Bonjour C\u00e9cile,          Plusieurs entreprises ont annonc\u00e9 vendredi qu\u2019elles quittaient le sol russe, notamment des groupes de luxe, dont Herm\u00e8s, Chanel, Kering et LVMH. Ces groupes de luxe deviennent ainsi les premi\u00e8res grandes entreprises tricolores \u00e0 prendre de telles d\u00e9cisions depuis que la Russie a envoy\u00e9 ses chars en Ukraine.          Mais de nombreuses soci\u00e9t\u00e9s restent pr\u00e9sentes sur le sol russe, comme Danone, Lactalis, Renault, la Soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale ou encore TotalEnergies. Si le gouvernement peut inciter ces entreprises fran\u00e7aises \u00e0 quitter la Russie, il ne peut les contraindre.          A Bercy, on \u00e9voque des \u00ab\u00a0entreprises priv\u00e9es\u00a0\u00bb \u00e0 qui le gouvernement demande surtout \u00ab\u00a0de respecter strictement les sanctions, qui n\u2019interdisent pas tout commerce avec la Russie\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Le gouvernement fran\u00e7ais n\u2019a pas donn\u00e9 de consignes de partir, confirme au Monde un responsable d\u2019une organisation patronale. Nous ne sommes pas en guerre contre le peuple russe et certains approvisionnements, notamment en \u00e9nergie, doivent bien se poursuivre.\u00a0\u00bb          Retrouvez notre article sur le sujet\u00a0:                    Lire aussi :  A contre-courant de nombreuses multinationales, de grandes entreprises fran\u00e7aises veulent rester en Russie                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/0/0/3000/1500/1342/696/60/0/ef052d7_1646496514819-cbir6605.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: reprise de l\u2019offensive russe \u00e0 Marioupol, manifestations pour la paix e...","dateModified":"2022-03-05T11:41:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246094","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T06:44:30+00:00","articleBody":"    Bonjour \r\nComment lire le live de la nuit ?\r\nMerci    Dodo         Bonjour,          Le live de la nuit et de la journ\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente est ici\u00a0! Bonne lecture.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/0/0/3000/1500/1342/696/60/0/ef052d7_1646496514819-cbir6605.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: reprise de l\u2019offensive russe \u00e0 Marioupol, manifestations pour la paix e...","dateModified":"2022-03-05T06:44:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246092","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T06:38:39+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci de nous tenir au courant au quotidien de la guerre \u00e0 travers les live.  Pourriez-vous nous dire comment l'OTAN a d\u00e9cid\u00e9 le refus de la no-fly zone au-dessus de l'Ukraine ? S'agissait-il d'un vote ?    Prune         Bonjour Prune,          Pour limiter les frappes russes sur Kiev et d\u2019autres villes, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, implore l\u2019OTAN d\u2019instaurer une zone d\u2019exclusion a\u00e9rienne au-dessus de son pays. Cette d\u00e9cision n\u2019a pas fait l\u2019objet d\u2019un vote. Mais, pour l\u2019instant, c\u2019est une ligne rouge infranchissable pour l\u2019Alliance transatlantique, dont l\u2019Ukraine n\u2019est pas membre.          \u00ab\u00a0La seule fa\u00e7on de mettre en \u0153uvre une zone d\u2019exclusion a\u00e9rienne est d\u2019envoyer des avions de chasse de l\u2019OTAN dans l\u2019espace a\u00e9rien de l\u2019Ukraine, puis d\u2019abattre des avions russes pour la faire respecter\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 son secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, Jens Stoltenberg, \u00e0 l\u2019issue d\u2019une r\u00e9union des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res. Et \u00e7a, ce serait l\u2019assurance d\u2019une \u00ab\u00a0guerre totale en Europe\u00a0\u00bb, a-t-il martel\u00e9.          Evoquant le risque d\u2019une confrontation nucl\u00e9aire, de nombreux experts pensent donc qu\u2019Am\u00e9ricains et Europ\u00e9ens ne d\u00e9vieront pas de cette ligne, tant que le conflit reste confin\u00e9 \u00e0 l\u2019Ukraine \u2013 ou en tout cas \u00e0 des pays non membres de l\u2019OTAN.          Dans la classe politique \u00e0 Washington, une poign\u00e9e d\u2019\u00e9lus r\u00e9publicains comme Adam Kinzinger et Roger Wicker estiment toutefois que les Alli\u00e9s devront in fine prendre le risque d\u2019une zone d\u2019exclusion a\u00e9rienne.          Pour en savoir plus, retrouvez notre article\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: Volodymyr Zelensky d\u00e9nonce le rejet par l\u2019OTAN\u00a0des zones d\u2019exclusion a\u00e9rienne                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/0/0/3000/1500/1342/696/60/0/ef052d7_1646496514819-cbir6605.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: reprise de l\u2019offensive russe \u00e0 Marioupol, manifestations pour la paix e...","dateModified":"2022-03-05T06:48:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246061","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T05:48:38+00:00","articleBody":"     Si les groupes de luxe se retirent du pays, d\u2019autres comme Renault ou Danone ne sont pas encore sur le d\u00e9part et les bateaux de TotalEnergies continuent \u00e0 livrer du gaz russe en Europe.                    Lire aussi :  A contre-courant de nombreuses multinationales, de grandes entreprises fran\u00e7aises veulent rester en Russie         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/0/0/3000/1500/1342/696/60/0/ef052d7_1646496514819-cbir6605.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ces grandes entreprises fran\u00e7aises qui restent en Russie","dateModified":"2022-03-05T05:48:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246057","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T05:42:59+00:00","articleBody":"    Il est souvent racont\u00e9 que l'Ukraine aurait viol\u00e9 les accords de Minsk. Qu'en Est-il r\u00e9ellement ? Merci beaucoup pour votre travail d'information en profondeur,     Camille         Ces accords sign\u00e9s en\u00a02014 (Minsk\u00a0I), puis en\u00a02015 (Minsk\u00a0II), \u00e0 Minsk, la capitale bi\u00e9lorusse, entre l\u2019Ukraine, la Russie et l\u2019OSCE (et contresign\u00e9s sans mention de leur nom par les s\u00e9paratistes) devaient mettre fin \u00e0 un conflit ravageant l\u2019est du pays depuis dix mois, cr\u00e9ant l\u2019espoir d\u2019un r\u00e8glement pacifique et politique de la situation.          Ils comprenaient treize points\u00a0: en plus du cessez-le-feu, ils convenaient du retrait des armes lourdes, d\u2019amnistie pour les participants au conflit et de l\u2019\u00e9change des prisonniers et otages. Les accords pr\u00e9voyaient \u00e9galement une r\u00e9forme constitutionnelle de l\u2019Ukraine, ainsi que l\u2019organisation d\u2019\u00e9lections dans les territoires tenus par les s\u00e9paratistes. Ils posaient \u00e9galement comme principe le maintien des territoires autoproclam\u00e9s autonomes de Louhansk et de Donetsk dans le giron de l\u2019Ukraine.          Ces accords \u00e9taient globalement favorables \u00e0 la Russie qui pouvait, en partie \u00e0 raison, accuser l\u2019Ukraine de les bloquer car de nombreux points n\u2019ont jamais \u00e9t\u00e9 suivis d\u2019effet. Moscou a consid\u00e9r\u00e9 qu\u2019il n\u2019y avait plus d\u2019espoir de les voir appliqu\u00e9s, notamment parce que les Occidentaux n\u2019auraient pas fait leur travail de pression sur Kiev.          D\u00e8s les annonces de Vladimir Poutine, le 21\u00a0f\u00e9vrier, quatre jours avant le d\u00e9but de l\u2019offensive russe, les accords ont donc vol\u00e9 en \u00e9clats.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/0/0/3000/1500/1342/696/60/0/ef052d7_1646496514819-cbir6605.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: reprise de l\u2019offensive russe \u00e0 Marioupol, manifestations pour la paix e...","dateModified":"2022-03-05T06:30:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246055","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T05:30:14+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0En raison des \u00e9v\u00e9nements g\u00e9opolitiques actuels, les exp\u00e9ditions vers la Russie ont \u00e9t\u00e9 suspendues\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Samsung dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Nous continuons \u00e0 surveiller de pr\u00e8s cette situation complexe pour envisager les prochaines \u00e9tapes\u00a0\u00bb, est-il \u00e9crit.          L\u2019entreprise est le plus grand fabricant de puces m\u00e9moire au monde et le premier vendeur de smartphones en Russie.          Selon Bloomberg News, Samsung contr\u00f4le un peu plus de 30\u00a0% du march\u00e9 des smartphones en Russie, ce qui repr\u00e9sente 4\u00a0% du chiffre d\u2019affaires mondial du g\u00e9ant technologique dans ce secteur.          Les ventes de semi-conducteurs en Russie, quant \u00e0 elles, repr\u00e9sentent moins de 0,1\u00a0% des b\u00e9n\u00e9fices de Samsung Electronics, selon un rapport de Hana Financial Investment.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/0/0/3000/1500/1342/696/60/0/ef052d7_1646496514819-cbir6605.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Samsung Electronics suspend ses exp\u00e9ditions vers la Russie","dateModified":"2022-03-05T06:28:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246053","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T05:24:29+00:00","articleBody":"    Bonjour, \u00e0 quoi correspondent les importations de p\u00e9trole russe par les am\u00e9ricains ? Ceci peut avoir un impact ?     Ben          Bonjour Ben,          Environ 8\u00a0% des importations am\u00e9ricaines de p\u00e9trole brut et de produits raffin\u00e9s proviennent de Russie, dont 3\u00a0% pour le p\u00e9trole brut seul, a pr\u00e9cis\u00e9 cette semaine Andy Lipow, expert du march\u00e9 p\u00e9trolier \u00e0 Lipow Oil Associates \u00e0 Houston, citant les chiffres de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie en\u00a02021.          Jim Krane, un expert \u00e0 l\u2019institut Baker, un groupe de r\u00e9flexion de l\u2019universit\u00e9 Rice \u00e0 Houston, souligne que cesser les importations de p\u00e9trole russe serait surtout un geste symbolique pour les Etats-Unis, \u00e9tant donn\u00e9 les faibles quantit\u00e9s import\u00e9es. Il estime que la Russie serait davantage p\u00e9nalis\u00e9e.          \u00ab\u00a0Nous n\u2019avons pas d\u2019int\u00e9r\u00eat strat\u00e9gique \u00e0 r\u00e9duire l\u2019offre internationale d\u2019\u00e9nergie\u00a0\u00bb, a dit la porte-parole adjointe de la Maison Blanche, Karine Jean-Pierre.          Elle a soulign\u00e9 que Washington ne voulait pas \u00ab\u00a0remplir les poches de Poutine\u00a0\u00bb ou p\u00e9naliser les consommateurs am\u00e9ricains en faisant flamber encore plus le cours de l\u2019or noir, ce qui pourrait arriver apr\u00e8s l\u2019annonce d\u2019une interdiction des importations.          A d\u00e9faut de couper imm\u00e9diatement ces importations, le pr\u00e9sident Joe Biden a dit mardi que les Etats-Unis allaient d\u00e9bloquer 30\u00a0millions de barils de p\u00e9trole provenant des r\u00e9serves strat\u00e9giques des Etats-Unis afin de stabiliser le march\u00e9 qui a tendance \u00e0 s\u2019envoler davantage encore.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/0/0/3000/1500/1342/696/60/0/ef052d7_1646496514819-cbir6605.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: reprise de l\u2019offensive russe \u00e0 Marioupol, manifestations pour la paix e...","dateModified":"2022-03-05T06:25:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246051","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T05:09:54+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, doit s\u2019adresser aujourd\u2019hui au S\u00e9nat am\u00e9ricain par visioconf\u00e9rence, a fait savoir \u00e0 l\u2019Agence France-Presse (AFP) une source parlementaire.          La conversation aura lieu sur Zoom dans la matin\u00e9e, heure de Washington (apr\u00e8s-midi, heure de Paris).          Face \u00e0 l\u2019escalade du conflit en Ukraine, plusieurs \u00e9lus appellent l\u2019administration Biden \u00e0 muscler la riposte contre Moscou, notamment en suspendant les importations am\u00e9ricaines de p\u00e9trole russe, une \u00e9tape que la Maison Blanche s\u2019est pour l\u2019instant refus\u00e9e \u00e0 franchir.          De son c\u00f4t\u00e9, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, implore l\u2019OTAN d\u2019instaurer une zone d\u2019exclusion a\u00e9rienne au-dessus de son pays, une ligne rouge infranchissable pour l\u2019administration Biden mais qu\u2019une poign\u00e9e d\u2019\u00e9lus am\u00e9ricains soutiennent.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/0/0/3000/1500/1342/696/60/0/ef052d7_1646496514819-cbir6605.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Zelensky devrait s\u2019adresser aujourd\u2019hui au S\u00e9nat am\u00e9ricain","dateModified":"2022-03-05T06:19:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246049","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T05:07:01+00:00","articleBody":"    Le blocus du port de Marioupol peut-il cr\u00e9er une famine en Ukraine ?     Fabdaix         Bonjour Fabdaix,          De violents combats ont lieu depuis plusieurs jours \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie de Marioupol, coupant les syst\u00e8mes d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, de chauffage et d\u2019eau de la ville, ainsi que la plupart des services t\u00e9l\u00e9phoniques.          Les livraisons de nourriture sont \u00e9galement coup\u00e9es, mais il est difficile de savoir exactement quels sont les manques \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de la ville.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/0/0/3000/1500/1342/696/60/0/ef052d7_1646496514819-cbir6605.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: reprise de l\u2019offensive russe \u00e0 Marioupol, manifestations pour la paix e...","dateModified":"2022-03-05T06:16:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246044","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T04:51:47+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien avait plaid\u00e9 pour la mise en place de couloirs a\u00e9riens afin de prot\u00e9ger le pays des frappes russes. Mais l\u2019Alliance refuse de s\u2019engager dans un conflit ouvert avec la Russie.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: Volodymyr Zelensky d\u00e9nonce le rejet par l\u2019OTAN\u00a0des zones d\u2019exclusion a\u00e9rienne                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/0/0/3000/1500/1342/696/60/0/ef052d7_1646496514819-cbir6605.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky d\u00e9nonce le rejet par l\u2019OTAN des zones d\u2019exclusion a\u00e9rienne","dateModified":"2022-03-05T04:51:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246041","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T04:50:54+00:00","articleBody":"     Le maire de Marioupol, ville strat\u00e9gique sous \u00ab\u00a0blocus\u00a0\u00bb russe, appelle \u00e0 l\u2019aide.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019\u00e9vacuation de Marioupol \u00ab\u00a0report\u00e9e\u00a0\u00bb pour non-respect du cessez-le-feu                        ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/0/0/3000/1500/1342/696/60/0/ef052d7_1646496514819-cbir6605.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut retenir de la nuit","dateModified":"2022-03-05T08:20:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246039","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T04:48:46+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/0/0/3000/1500/1342/696/60/0/ef052d7_1646496514819-cbir6605.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue sur ce direct consacr\u00e9 au dixi\u00e8me jour de combats en Ukraine","dateModified":"2022-03-05T04:53:29+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/0/0/3000/2000/1342/696/3/0/ef052d7_1646496514819-cbir6605.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/03/05/18-3">
<filnamedate="20220305"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220305"><AAMMJJHH="2022030518">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Helen Thompson, professeur d’économie politique à l’université de Cambridge, revient sur la dépendance historique de l’Europe au gaz russe.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen minimise le départ de Marion Maréchal et critique la campagne d’Eric Zemmour, « en train de s’effondrer sur elle-même »                   Chronique In the French presidential campaign, shadow-boxing with Emmanuel Macron   Gilles Paris Columnist                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les effets majeurs de la guerre en Ukraine sur le jeu électoral français                   Éditorial La campagne présidentielle peut commencer             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A contre-courant de nombreuses multinationales, de grandes entreprises françaises veulent rester en Russie                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Marché de l’art : « Mais pourquoi certains NFT se vendent-ils si cher ? »   Andrea Baronchelli Maître de conférences à la City University of London et chercheur de l’institut Alain-Turing              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:43    International « S’il y a un accident nucléaire, ce sera la faute de Poutine », prévient une chercheuse en sécurité nucléaire                    06:50    International Une semaine de conflit en vidéo                    02:19    International En vidéo : la ville de Kherson « sous contrôle » des Russes, un bâtiment universitaire bombardé à Kharkiv                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La campagne présidentielle peut commencer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : comment les parents se sont transformés en communicants de crise   Nicolas Santolaria               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Adolfo Bioy Casares et Enrique Vila-Matas : la chronique « poches » de François Angelier                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Patate douce, Sylvia Plath, infos pour ados, Claude Ponti… Nos podcasts du moment                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’artiste Ruslana Khazipova veut réveiller les mères russes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Elle gagne en notoriété avec chaque livre qu’elle n’écrit pas » : Fran Lebowitz, un mythe new-yorkais                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          La carte          Newsletter International                                                                                            Énergies       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : « Au sein de l’Europe, la politique des nouveaux gazoducs a créé beaucoup de tensions »      Helen Thompson, professeur d’économie politique à l’université de Cambridge, revient sur la dépendance historique de l’Europe au gaz russe.          Propos recueillis par Eric Albert(Londres, correspondance)         Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 18h19    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Helen Thompson.  CHARLOTTE GRIFFITHS               Helen Thompson, professeure d’économie politique à l’université de Cambridge, vient de publier un livre passionnant (Disorder : Hard Times in the 21st Century, Oxford University Press, 2022, non traduit), éclairant les turbulences politiques actuelles à la lumière de trois histoires parallèles : celles de l’énergie, de l’économie (en particulier les questions monétaires), et des démocraties. Elle revient sur la façon dont la dépendance européenne à l’énergie russe s’est construite depuis un siècle.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Les cours du pétrole retrouvent des sommets inquiétants                 Votre livre commence à la fin du XIXe siècle. L’ère du charbon se termine, celle du pétrole commence. Quel est l’impact pour l’Europe ?          La Grande-Bretagne aurait difficilement pu être la puissance qu’elle était au XIXe siècle sans le charbon, qui a permis l’industrialisation. Mais elle n’avait pas de pétrole. Idem en France et dans le reste de l’Europe. En revanche, les Etats-Unis en avaient. Quand, dans les cercles gouvernementaux européens, on a compris que le monde était en train de changer, la montée en puissance des Etats-Unis a fait naître une profonde crainte. Winston Churchill (député à partir de 1901) en particulier était obsédé par l’idée de faire passer la marine britannique du charbon au pétrole. Il s’est dit qu’il lui fallait trouver un approvisionnement au Moyen-Orient, en particulier du côté de la Perse, où du pétrole avait été découvert en 1888. Il pense alors que quiconque contrôlera le Moyen-Orient sera la puissance européenne capable de rivaliser avec les États-Unis.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « L’économie russe n’est jamais parvenue à se dégager de la rente pétrolière »                 A quel moment le pétrole russe est-il arrivé ?          Dès la première décennie du XXe siècle, la Russie devient le plus grand producteur de pétrole au monde, mais à cause des conflits dans la Russie tsariste, la production ralentit. L’Europe veut se diversifier des États-Unis. Mais l’approvisionnement en Iran, par exemple, n’est pas aussi important que les Britanniques et les Français l’espéraient. Aussi, lorsque Staline relance l’industrie pétrolière, tous les pays européens se tournent-ils vers l’achat de pétrole soviétique, à la fin des années 1920 et dans les années 1930.          Mais après la fin de la seconde guerre mondiale, l’administration américaine de Harry Truman n’y est pas favorable. Elle veut que les Européens achètent du pétrole venant de l’hémisphère occidental : Etats-Unis, Mexique, Venezuela… Pour les Européens, la seule alternative qui reste est le Moyen-Orient avec, en cas de crise, les Américains, qui sont le fournisseur en dernier ressort.          Mais le fiasco de la crise de Suez en 1956, avec la tentative échouée de la France et du Royaume-Uni de prendre le contrôle de ce couloir indispensable au transport du pétrole, survient…        Il vous reste 57.5% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/energies/article/2022/03/05/guerre-en-ukraine-au-sein-de-l-europe-la-politique-des-nouveaux-gazoducs-a-cree-beaucoup-de-tensions_6116290_1653054.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Au sein de l\u2019Europe, la politique des nouveaux gazoducs a cr\u00e9\u00e9 beaucoup de tensions\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-05T14:00:10+01:00","datePublished":"2022-03-05T14:00:10+01:00","dateModified":"2022-03-05T18:19:30+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9nergies","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Economie","Guerre en Ukraine","\u00c9nergies fossiles","\u00c9nergies","Ukraine","Plan\u00e8te","Europe","International"],"description":"Helen Thompson, professeur d\u2019\u00e9conomie politique \u00e0 l\u2019universit\u00e9 de Cambridge, revient sur la d\u00e9pendance historique de l\u2019Europe au gaz russe.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"Londres, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/01/206/0/3500/1750/1342/696/60/0/93000ed_fw1-ukraine-crisis-nord-stream-0131-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9nergies","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/05/18-4">
<filnamedate="20220305"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220305"><AAMMJJHH="2022030518">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ La chanteuse et comédienne des Dakh Daughters, cachée dans une cave à Kiev, assume d’être devenue radicale.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen minimise le départ de Marion Maréchal et critique la campagne d’Eric Zemmour, « en train de s’effondrer sur elle-même »                   Chronique In the French presidential campaign, shadow-boxing with Emmanuel Macron   Gilles Paris Columnist                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les effets majeurs de la guerre en Ukraine sur le jeu électoral français                   Éditorial La campagne présidentielle peut commencer             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A contre-courant de nombreuses multinationales, de grandes entreprises françaises veulent rester en Russie                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Marché de l’art : « Mais pourquoi certains NFT se vendent-ils si cher ? »   Andrea Baronchelli Maître de conférences à la City University of London et chercheur de l’institut Alain-Turing              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:43    International « S’il y a un accident nucléaire, ce sera la faute de Poutine », prévient une chercheuse en sécurité nucléaire                    06:50    International Une semaine de conflit en vidéo                    02:19    International En vidéo : la ville de Kherson « sous contrôle » des Russes, un bâtiment universitaire bombardé à Kharkiv                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La campagne présidentielle peut commencer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : comment les parents se sont transformés en communicants de crise   Nicolas Santolaria               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Adolfo Bioy Casares et Enrique Vila-Matas : la chronique « poches » de François Angelier                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Patate douce, Sylvia Plath, infos pour ados, Claude Ponti… Nos podcasts du moment                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’artiste Ruslana Khazipova veut réveiller les mères russes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Elle gagne en notoriété avec chaque livre qu’elle n’écrit pas » : Fran Lebowitz, un mythe new-yorkais                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Culture       Scènes             L’artiste Ruslana Khazipova veut réveiller les mères russes      La chanteuse et comédienne des Dakh Daughters, cachée dans une cave à Kiev, assume d’être devenue radicale.          Par Brigitte Salino         Publié aujourd’hui à 14h00    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Les Dakh Daughters (avec Ruslana Khazipova, tête inclinée), en 2015, en Ukraine.  OLGA ZAKREVSKA               Elle a envoyé un texto : « Attendez, je nourris mon bébé. » Une demi-heure plus tard, Ruslana Khazipova apparaît sur l’écran du téléphone portable. Une jeune femme ukrainienne est dans une cave de Lviv. Son visage est connu : c’est l’une des six Dakh Daughters, les comédiennes musiciennes qui ont fait claquer haut le nom de l’Ukraine dans les rues d’Avignon, en 2015, quand les festivaliers ont découvert leur spectacle de cabaret folklorico-punk, fracassant d’énergie et porté par un furieux « devoir de révolte ». Depuis, elles ont tourné partout en France et dans le monde. Ce 2 mars, la plupart d’entre elles sont à Kiev. « La sixième est partie la veille pour l’Europe avec sa maman et son bébé », dit Ruslana Khazipova. « Nous avons eu beaucoup de propositions pour aller vivre dans d’autres pays, partout. Mais je préfère rester. Mon mari est à Kiev depuis hier, c’est pour lui un grand soutien que nous ne soyons pas loin. »          « A Lviv, il n’y a pas de bombardements, pas de tirs », poursuit-elle. Il est 19 heures, les sirènes ont pourtant retenti pour la troisième fois de la journée. Dans la cave, on aperçoit une poupée sur un rebord de lit. Ruslana Khazipova a fermé la porte à triple tour. On la voit l’ouvrir quand la menace s’éloigne. Elle monte dans les étages de la maison, il y a des enfants, dont son « bébé » Mytro, un petit garçon de 3 ans. « Il sait jour et nuit ce qui se passe, précisément », affirme-t-elle. Elle porte des lunettes à monture noire, son visage est clair, ses ongles laqués et sa voix ne flanche pas.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Sergei Loznitsa, réalisateur : « C’est non seulement nécessaire, mais absolument indispensable de filmer la guerre »                 Comme son regard, elle est directe, déterminée. Et en colère, de celles qui viennent de loin. « Nous avons vécu une guerre il y a huit ans, avec l’annexion de la Crimée. Les Russes nous disaient : “la prochaine fois sera la bonne”. On savait que Poutine ne reviendrait pas en arrière. On en parlait tout le temps. On l’a fait savoir dans le monde entier et on n’a pas été entendus. Et maintenant, ça recommence. C’est la troisième guerre mondiale, vous devez l’entendre. Les Russes ont commencé à bombarder des maternités où les femmes viennent d’accoucher. Ils tuent des enfants, des civils. Et le peuple russe ne connaît pas la vérité. Les mères russes ne savent pas que leurs fils sont morts et déjà incinérés. Ils ne rendent pas les corps, ils les ont brûlés. »          Sonnet de Shakespeare          Il y a quelques jours, Ganna Nikitina, autre membre des Dakh Daughters, a posté sur YouTube la vidéo d’une chanson. Elle la présente en disant qu’elle l’a écrite il y a deux mois, « quand il y avait une guerre dans deux régions d’Ukraine [au Donbass]. Et maintenant, nous avons la guerre dans toute l’Ukraine », dit-elle avant de chanter : « It’s hard to die all the time in an ocean of tears » (« C’est difficile de mourir tout le temps dans un océan de larmes »), en s’accompagnant à la guitare. En mars 2014, après l’annexion de la Crimée, une autre Dakh Daugthers, Tanya Tanya, chantait un poème de Taras Chevtchenko (1814-1861), le grand poète ukrainien : « Continuez de combattre, chevaliers de la liberté. » Un mois plus tôt, elle enflammait les révolutionnaires de Maïdan, dont elle fut une égérie. Rosy Donbass, la chanson la plus connue des Dakh Daughters, reprend, elle, le sonnet 35 de Shakespeare : « Ne sois plus affligé par ce que tu as fait/La rose a ses épines, boueuse est la source argentée. Eclipses et nuées voilent lune et soleil/Et le vers abject vit dans le plus doux bourgeon. »        Il vous reste 44.7% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/03/05/l-artiste-ruslana-khazipova-veut-reveiller-les-meres-russes_6116288_3246.html"},"headline":"L\u2019artiste Ruslana Khazipova veut r\u00e9veiller les m\u00e8res russes","dateCreated":"2022-03-05T14:00:06+01:00","datePublished":"2022-03-05T14:00:06+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Sc\u00e8nes"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Sc\u00e8nes","Culture"],"description":"La chanteuse et com\u00e9dienne des Dakh Daughters, cach\u00e9e dans une cave \u00e0 Kiev, assume d\u2019\u00eatre devenue radicale.","author":[{"@type":"Person","name":"Brigitte Salino"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/04/408/0/4896/2448/1342/696/60/0/5981dd1_439231418-a54f8619-copyright-olga-zakrevska.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sc\u00e8nes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/scenes/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/05/18-5">
<filnamedate="20220305"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220305"><AAMMJJHH="2022030518">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ Place stratégique de l’Ukraine à travers ses terminaux d’où s’exportent les céréales ukrainiennes, la grande ville sur la mer Noire s’attend au pire. Vladimir Poutine a promis de « punir » la ville, théâtre de violents affrontements en 2014.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤                          Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                           Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen minimise le départ de Marion Maréchal et critique la campagne d’Eric Zemmour, « en train de s’effondrer sur elle-même »                   Chronique In the French presidential campaign, shadow-boxing with Emmanuel Macron   Gilles Paris Columnist                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les effets majeurs de la guerre en Ukraine sur le jeu électoral français                   Éditorial La campagne présidentielle peut commencer             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A contre-courant de nombreuses multinationales, de grandes entreprises françaises veulent rester en Russie                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Marché de l’art : « Mais pourquoi certains NFT se vendent-ils si cher ? »   Andrea Baronchelli Maître de conférences à la City University of London et chercheur de l’institut Alain-Turing              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:43    International « S’il y a un accident nucléaire, ce sera la faute de Poutine », prévient une chercheuse en sécurité nucléaire                    06:50    International Une semaine de conflit en vidéo                    02:19    International En vidéo : la ville de Kherson « sous contrôle » des Russes, un bâtiment universitaire bombardé à Kharkiv                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La campagne présidentielle peut commencer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : comment les parents se sont transformés en communicants de crise   Nicolas Santolaria               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Adolfo Bioy Casares et Enrique Vila-Matas : la chronique « poches » de François Angelier                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Patate douce, Sylvia Plath, infos pour ados, Claude Ponti… Nos podcasts du moment                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’artiste Ruslana Khazipova veut réveiller les mères russes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Elle gagne en notoriété avec chaque livre qu’elle n’écrit pas » : Fran Lebowitz, un mythe new-yorkais                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          La carte          Newsletter International                                          LAURENCE GEAI/MYOP POUR « LE MONDE »          Grand port ukrainien, Odessa la russophone redoute une « guerre fratricide »   Par Emmanuel Grynszpan (Odessa (Ukraine), envoyé spécial)  Publié aujourd’hui à 11h16, mis à jour à 12h52   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      ReportagePlace stratégique de l’Ukraine à travers ses terminaux d’où s’exportent les céréales ukrainiennes, la grande ville sur la mer Noire s’attend au pire. Vladimir Poutine a promis de « punir » la ville, théâtre de violents affrontements en 2014.         De capitale du rire, Odessa est devenue celle de la fureur. Chère au cœur des Russes, et plus largement du monde russophone, cette ville fondée en 1794 par l’impératrice Catherine II séduit par ses plages de sable, sa splendide architecture franco-italienne, son brassage unique de cultures méditerranéenne, juive et slave, son quartier festif Arcadia et son incomparable festival de l’humour.          Mais aujourd’hui, Odessa la russophone attend les armes à la main l’avancée de l’impérialisme russe. Partout en ville, des affiches, des pancartes, des panneaux de signalisation intiment à l’envahisseur russe d’« aller se faire f…  », qu’il vienne en croiseur, en bombardier ou en char. Une touche d’humour grinçant, outrageusement grossier, sur un bloc de colère froide.                             Au siège de « Roukh Oporou », organisation d'autodéfense à Odessa, le 4 mars.  Un volontaire met le brassard jaune, signe de reconnaissance, à un autre bénévole.  LAURENCE GEAI/MYOP POUR « LE MONDE »               Au neuvième jour de guerre, l’offensive terrestre russe n’est plus qu’à 150 km. D’intimidantes frégates croisent au large, guettées sur la berge par les promeneurs. Avions de combat et drones ennemis ont fait de timides apparitions dans le ciel, repoussés par les tirs des défenses aériennes qui troublent le calme apparent. Une poignée de missiles se sont écrasés sur des objectifs militaires, ratant tous ou presque leurs cibles. En comparaison de Kiev, Marioupol et Kharkiv, la troisième ville du pays reste largement épargnée par le feu des canons russes.          De nombreux habitants ont fui          Le gros million d’habitants sait que son tour viendra. Odessa est un port irremplaçable pour l’Ukraine. A travers ses terminaux s’exportent les céréales ukrainiennes récoltées sur les riches « terres noires », qui constituent une forte concurrence aux céréales russes. C’est aussi le point d’entrée principal du pétrole, dont des régions entières souffrent déjà d’un terrible déficit.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : dans la région d’Odessa, des habitants incrédules face à l’attaque russe                 Un grand nombre de personnes a déjà fui vers le nord-ouest du pays, la Moldavie et la Roumanie. Nul ne sait combien, pas même le maire de la ville, Guennadi Troukhanov. « Je pense qu’il est préférable pour Odessa que les habitants restent et défendent leur ville », dit-il au Monde. L’élu insiste sur les efforts déployés par l’équipe municipale pour assurer la sécurité des administrés. Un mois de vivres en cas de siège, 353 abris certifiés anti-bombardements et 600 abris simples.                             Le maire d’Odessa, Guennadi Troukhanov, le 4 mars.  LAURENCE GEAI/MYOP POUR « LE MONDE »                                  Des sacs de sable ont été empilés devant le QG de « Roukh Oporou » (résistance), à Odessa, en Ukraine, le 4 mars 2022.  LAURENCE GEAI/MYOP POUR « LE MONDE »               « Poutine prétend qu’il s’agit d’une opération de maintien de la paix, alors qu’il s’agit d’une véritable guerre », poursuit le maire. « Une guerre fratricide, faite de bombardements de villes, d’hôpitaux et d’écoles », dit encore cet ancien capitaine d’artillerie de 57 ans au physique sportif. Guennadi Troukhanov a été élu en mai 2014 sur un programme prônant le rapprochement avec Moscou. « 70 % des Odessites étaient alors prorusses. Nous avons travaillé à changer cet état d’esprit. Aujourd’hui, les prorusses représentent moins de 15 %. Ce sont des personnes âgées, formatées à l’époque soviétique et qu’on ne changera pas. »        Il vous reste 70.5% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/05/odessa-s-attend-a-une-guerre-fratricide_6116279_3210.html"},"headline":"Grand port ukrainien, Odessa la russophone redoute une \u00ab\u00a0guerre fratricide\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-05T11:16:20+01:00","datePublished":"2022-03-05T11:16:20+01:00","dateModified":"2022-03-05T12:52:44+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Place strat\u00e9gique de l\u2019Ukraine \u00e0 travers ses terminaux d\u2019o\u00f9 s\u2019exportent les c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, la grande ville sur la mer Noire s\u2019attend au pire. Vladimir Poutine a promis de \u00ab\u00a0punir\u00a0\u00bb la ville, th\u00e9\u00e2tre de violents affrontements en\u00a02014.","author":[{"@type":"Person","name":"Emmanuel Grynszpan","description":"Odessa (Ukraine), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/472/0/5650/2825/1342/696/60/0/6ae48a7_363191130-lgeai-prepa-guerre-odessa-18.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/05/18-6">
<filnamedate="20220305"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220305"><AAMMJJHH="2022030518">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Le premier ministre, Li Keqiang, a présenté le budget pour 2022, samedi. S’il table sur une croissance moindre qu’en 2021 – environ 5,5 % –, le budget militaire augmente de 7,1 %.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen minimise le départ de Marion Maréchal et critique la campagne d’Eric Zemmour, « en train de s’effondrer sur elle-même »                   Chronique In the French presidential campaign, shadow-boxing with Emmanuel Macron   Gilles Paris Columnist                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les effets majeurs de la guerre en Ukraine sur le jeu électoral français                   Éditorial La campagne présidentielle peut commencer             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A contre-courant de nombreuses multinationales, de grandes entreprises françaises veulent rester en Russie                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Marché de l’art : « Mais pourquoi certains NFT se vendent-ils si cher ? »   Andrea Baronchelli Maître de conférences à la City University of London et chercheur de l’institut Alain-Turing              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:43    International « S’il y a un accident nucléaire, ce sera la faute de Poutine », prévient une chercheuse en sécurité nucléaire                    06:50    International Une semaine de conflit en vidéo                    02:19    International En vidéo : la ville de Kherson « sous contrôle » des Russes, un bâtiment universitaire bombardé à Kharkiv                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La campagne présidentielle peut commencer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : comment les parents se sont transformés en communicants de crise   Nicolas Santolaria               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Adolfo Bioy Casares et Enrique Vila-Matas : la chronique « poches » de François Angelier                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Patate douce, Sylvia Plath, infos pour ados, Claude Ponti… Nos podcasts du moment                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’artiste Ruslana Khazipova veut réveiller les mères russes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Elle gagne en notoriété avec chaque livre qu’elle n’écrit pas » : Fran Lebowitz, un mythe new-yorkais                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Chine             La Chine augmente fortement ses dépenses militaires      Le premier ministre, Li Keqiang, a présenté le budget pour 2022, samedi. S’il table sur une croissance moindre qu’en 2021 – environ 5,5 % –, le budget militaire augmente de 7,1 %.          Par Frédéric Lemaître(Pékin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 10h52, mis à jour à 18h26    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Des militaires défilent lors de la commémoration du 110e anniversaire de la révolution Xinhai qui a renversé la dynastie Qing et conduit à la fondation de la République de Chine, au Grand Hall du peuple, à Pékin, le 9 octobre 2021.  NOEL CELIS / AFP               En raison d’un environnement extérieur qui « reste incertain et tend à devenir plus compliqué et préoccupant » – seule allusion à la guerre en Ukraine –, la Chine prévoit pour cette année une croissance moindre qu’en 2021 – environ 5,5 % –, mais un budget militaire en forte hausse : + 7,1 %. Tels sont les principaux éléments qui ressortent de la présentation du budget 2022 et du discours prononcé, samedi 5 mars, par le premier ministre, Li Keqiang, à l’ouverture de la session annuelle du Parlement chinois.          Exercice rituel, ce discours est le résultat d’un long processus administratif qui indique les priorités du gouvernement pour l’année en cours. Pour 2022, celles-ci sont explicites : « Tout faire pour inaugurer brillamment le XXe congrès du parti », qui se tiendra à l’automne. Les questions internationales n’y occupent traditionnellement qu’une place marginale. Les tensions avec les Etats-Unis ou la guerre en Ukraine n’y sont donc pas évoquées explicitement. Celles-ci seront abordées par le ministre des affaires étrangères chinois, Wang Yi, en début de semaine prochaine, au cours d’un autre exercice rituel : son unique conférence de presse annuelle.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « La Chine aime la Russie, mais une Russie affaiblie et en position de demandeur »                 Sur Taïwan, le premier ministre a ajouté une nouveauté par rapport à ses discours précédents. S’il est toujours question de « promouvoir un développement pacifique des relations entre les deux rives » – le mot « pacifique » est important – , Li Keqiang précise : « Nous sommes résolus à combattre les activités sécessionnistes visant à l’indépendance de Taïwan et les ingérences extérieures. » Les années précédentes, les ingérences ne figuraient pas dans le discours. L’augmentation des dépenses militaires, à un rythme encore plus élevé qu’en 2021 – où elles avaient progressé de 6,8 % –, est un autre message envoyé aux Occidentaux, même si le budget militaire de la Chine (environ 209 milliards d’euros) reste très inférieur à celui des Etats-Unis (709 milliards d’euros).                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Autour de Taïwan, la Chine multiplie les démonstrations de sa force aérienne                 « Comportement plus agressif de Xi Jinping »          Peu d’observateurs pensent néanmoins que la Chine est prête à entreprendre prochainement une action militaire contre Taïwan. A quelques mois du XXe congrès du Parti communiste chinois, l’heure est à « la stabilité générale de la société ». L’Américain Jude Blanchette, expert au CSIS (Center for Strategic International Studies) de Washington, s’attend plutôt à un « comportement plus agressif de Xi Jinping » après le Congrès. Selon lui, le dirigeant chinois a fait preuve d’une relative modération ces deux dernières années, notamment en raison de la crise liée au Covid-19.        Il vous reste 53.16% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/05/la-chine-augmente-fortement-ses-depenses-militaires_6116271_3210.html"},"headline":"La Chine augmente fortement ses d\u00e9penses militaires","dateCreated":"2022-03-05T10:52:57+01:00","datePublished":"2022-03-05T10:52:57+01:00","dateModified":"2022-03-05T18:26:39+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Chine"],"keywords":["Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Asie-Pacifique","Chine"],"description":"Le premier ministre, Li Keqiang, a pr\u00e9sent\u00e9 le budget pour\u00a02022, samedi. S\u2019il table sur une croissance moindre qu\u2019en\u00a02021 \u2013 environ 5,5\u00a0% \u2013, le budget militaire augmente de 7,1\u00a0%.","author":[{"@type":"Person","name":"Fr\u00e9d\u00e9ric Lema\u00eetre","description":"P\u00e9kin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/330/0/4602/2301/1342/696/60/0/4f8621a_1646465841505-000-9pd9v9.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chine/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/05/18-7">
<filnamedate="20220305"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220305"><AAMMJJHH="2022030518">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ Plus de 20 000 ressortissants indiens se trouvaient en Ukraine avant l’offensive russe. La plupart ont quitté le pays mais plusieurs milliers d’étudiants seraient encore bloqués dans des zones de conflit.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen minimise le départ de Marion Maréchal et critique la campagne d’Eric Zemmour, « en train de s’effondrer sur elle-même »                   Chronique In the French presidential campaign, shadow-boxing with Emmanuel Macron   Gilles Paris Columnist                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les effets majeurs de la guerre en Ukraine sur le jeu électoral français                   Éditorial La campagne présidentielle peut commencer             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A contre-courant de nombreuses multinationales, de grandes entreprises françaises veulent rester en Russie                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Marché de l’art : « Mais pourquoi certains NFT se vendent-ils si cher ? »   Andrea Baronchelli Maître de conférences à la City University of London et chercheur de l’institut Alain-Turing              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:43    International « S’il y a un accident nucléaire, ce sera la faute de Poutine », prévient une chercheuse en sécurité nucléaire                    06:50    International Une semaine de conflit en vidéo                    02:19    International En vidéo : la ville de Kherson « sous contrôle » des Russes, un bâtiment universitaire bombardé à Kharkiv                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La campagne présidentielle peut commencer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : comment les parents se sont transformés en communicants de crise   Nicolas Santolaria               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Adolfo Bioy Casares et Enrique Vila-Matas : la chronique « poches » de François Angelier                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Patate douce, Sylvia Plath, infos pour ados, Claude Ponti… Nos podcasts du moment                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’artiste Ruslana Khazipova veut réveiller les mères russes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Elle gagne en notoriété avec chaque livre qu’elle n’écrit pas » : Fran Lebowitz, un mythe new-yorkais                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          La carte          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : l’Inde tente d’évacuer ses ressortissants pris au piège du conflit      Plus de 20 000 ressortissants indiens se trouvaient en Ukraine avant l’offensive russe. La plupart ont quitté le pays mais plusieurs milliers d’étudiants seraient encore bloqués dans des zones de conflit.          Par Ravi Pinto(New Delhi, correspondance)         Publié aujourd’hui à 10h45, mis à jour à 13h10    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Des étudiants indiens évacués d’Ukraine, le 26 février à New Delhi.  FRANCIS MASCARENHAS / REUTERS               L’appel de l’ambassade d’Inde en Ukraine, lancé mercredi 2 mars à ses ressortissants, a suscité l’effroi. Ecrit en lettres capitales, il appelait tous les étudiants indiens se trouvant toujours à Kharkiv à « évacuer immédiatement » la ville située dans l’est de l’Ukraine, quitte à parcourir une dizaine de kilomètres à pied. La mort d’un étudiant en médecine, la veille, à Kharkiv, avait déjà profondément ému le pays : Naveen, 21 ans, a été victime d’un bombardement russe mardi, alors qu’il était sorti acheter des provisions. Un autre a été blessé par balles dimanche, lorsqu’il tentait de fuir la capitale, Kiev.          Avant l’offensive russe, plus de 20 000 Indiens se trouvaient en Ukraine. La plupart sont des étudiants en médecine issus de la classe moyenne ayant choisi ce pays, notamment car ce cursus y est plus abordable qu’en Inde. Les témoignages poignants de ces milliers d’étudiants, bloqués dans des conditions difficiles, continuent d’affluer. Et leurs proches implorent le gouvernement de les ramener sains et saufs.          « Evacuez-nous, s’il vous plaît. Nous voulons rentrer chez nous », supplie Mohammed Mehtab Reza, un étudiant en quatrième année de médecine bloqué à Soumy, dans l’est de l’Ukraine, à une quarantaine de kilomètres de la frontière russe. Le jeune homme, contacté jeudi par téléphone, affirme être sans nouvelles de son ambassade depuis quatre jours. « On ne peut pas quitter la ville, les chars sont dans les rues, on entend les tirs et les attaques aériennes », poursuit-il, en larmes, avant de raccrocher pour se mettre à l’abri en sous-sol.          Indiens et Nigérians pris à partie          Le premier ministre indien, Narendra Modi, et le président russe, Vladimir Poutine, se sont entretenus par téléphone, mercredi, au sujet de l’évacuation des citoyens indiens. La partie russe « essaye notamment d’organiser une évacuation d’urgence d’un groupe d’étudiants indiens de Kharkiv via un couloir humanitaire » vers la Russie, selon le Kremlin. Les autorités russes ont affirmé que ces étudiants étaient retenus de force en Ukraine et utilisés comme des boucliers humains. Une accusation démentie par l’Inde, qui a salué l’aide apportée par les autorités ukrainiennes.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  L’Inde refuse de condamner l’attaque russe en Ukraine                 Une grande partie des Indiens d’Ukraine et plus de 10 000 autres ont été ramenés en Inde depuis la Roumanie, la Hongrie, la Pologne ou encore la Slovaquie, dans le cadre d’une vaste opération d’évacuation baptisée Ganga. Quatre ministres du gouvernement de Narendra Modi ont été dépêchés lundi dans ces pays limitrophes de l’Ukraine pour coordonner les efforts de rapatriement.        Il vous reste 51.29% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/05/ukraine-l-inde-tente-d-evacuer-ses-ressortissants-pris-au-piege-du-conflit_6116270_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019Inde tente d\u2019\u00e9vacuer ses ressortissants pris au pi\u00e8ge du conflit","dateCreated":"2022-03-05T10:45:56+01:00","datePublished":"2022-03-05T10:45:56+01:00","dateModified":"2022-03-05T13:10:20+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Asie-Pacifique","Inde"],"description":"Plus de 20\u00a0000 ressortissants indiens se trouvaient en Ukraine avant l\u2019offensive russe. La plupart ont quitt\u00e9 le pays mais plusieurs milliers d\u2019\u00e9tudiants seraient encore bloqu\u00e9s dans des zones de conflit.","author":[{"@type":"Person","name":"Ravi Pinto","description":"New Delhi, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/04/282/0/3500/1750/1342/696/60/0/d58d569_fw1-ukraine-crisis-india-students-0226-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/05/18-8">
<filnamedate="20220305"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220305"><AAMMJJHH="2022030518">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ La pression mise sur les médias, sans précédent, a poussé nombre d’entre eux à se dissoudre.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen minimise le départ de Marion Maréchal et critique la campagne d’Eric Zemmour, « en train de s’effondrer sur elle-même »                   Chronique In the French presidential campaign, shadow-boxing with Emmanuel Macron   Gilles Paris Columnist                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les effets majeurs de la guerre en Ukraine sur le jeu électoral français                   Éditorial La campagne présidentielle peut commencer             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A contre-courant de nombreuses multinationales, de grandes entreprises françaises veulent rester en Russie                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Marché de l’art : « Mais pourquoi certains NFT se vendent-ils si cher ? »   Andrea Baronchelli Maître de conférences à la City University of London et chercheur de l’institut Alain-Turing              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:43    International « S’il y a un accident nucléaire, ce sera la faute de Poutine », prévient une chercheuse en sécurité nucléaire                    06:50    International Une semaine de conflit en vidéo                    02:19    International En vidéo : la ville de Kherson « sous contrôle » des Russes, un bâtiment universitaire bombardé à Kharkiv                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La campagne présidentielle peut commencer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : comment les parents se sont transformés en communicants de crise   Nicolas Santolaria               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Adolfo Bioy Casares et Enrique Vila-Matas : la chronique « poches » de François Angelier                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Patate douce, Sylvia Plath, infos pour ados, Claude Ponti… Nos podcasts du moment                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’artiste Ruslana Khazipova veut réveiller les mères russes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Elle gagne en notoriété avec chaque livre qu’elle n’écrit pas » : Fran Lebowitz, un mythe new-yorkais                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          La carte          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             Le Kremlin met la Russie en ordre de bataille      La pression mise sur les médias, sans précédent, a poussé nombre d’entre eux à se dissoudre.          Par Benoît Vitkine(Moscou, correspondant)         Publié aujourd’hui à 10h27, mis à jour à 18h26    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              L’application du journal gouvernemental russe s’affiche sur l’écran d’un iPhone montrant le président russe Vladimir Poutine lors de son discours au Kremlin à Moscou, en Russie, mardi 22 février 2022.  ALEXANDER ZEMLIANICHENKO JR / AP               A défaut d’une « petite guerre victorieuse », comme celle promise au tsar Nicolas II en 1905, la Russie commence à envisager un conflit potentiellement long et douloureux avec son voisin, l’Ukraine. Le constat n’est pas valable uniquement sur le plan militaire : le pays entier est sommé de s’adapter à la réalité de « l’opération militaire spéciale » décidée par le président, Vladimir Poutine, le 24 février.          Priorité du pouvoir : le contrôle de l’information, qui atteint désormais un niveau sans précédent dans l’histoire de la Russie post-soviétique. Vendredi 4 mars, les deux Chambres du Parlement ont adopté en urgence un texte qui punit jusqu’à quinze ans de prison les auteurs d’« informations mensongères sur l’armée » ou ceux qui les diffuseraient. Un amendement séparé prévoit par ailleurs jusqu’à trois ans de prison pour les « appels à imposer des sanctions à la Russie ».          Ces textes adoptés à l’unanimité, selon une procédure d’urgence, devraient s’appliquer à la fois aux médias et aux particuliers, russes comme étrangers. Selon la présidente du Conseil de la fédération, Valentina Matvienko, il s’agit de répondre à la « guerre de l’information sans précédent par son ampleur et son agressivité » lancée par l’Occcident contre la Russie.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : l’Europe suspend les médias d’Etat russes RT et Sputnik                 Dès le 25 février, ordre avait été donné aux médias de ne pas utiliser, sous peine de blocage, les termes « guerre », « bombardements de villes », « morts civiles ». Les pertes de l’armée russe sont un autre sujet sensible.          Crainte d’un durcissement supplémentaire          L’adoption de ces lois hautement répressives coïncide avec un appel à « l’unité » lancé vendredi par le Kremlin. La veille, déjà, Vladimir Poutine avait fait une intervention solennelle à la télévision pour rendre hommage aux « héros » morts en Ukraine et promettre des compensations à leurs familles plus importantes que d’ordinaire (12 millions de roubles, près de 90 000 euros).          Si le président a assuré que « tout se déroule selon le plan et les délais prévus », son intervention paraissait faite pour installer dans l’esprit des Russes la présence de ce conflit. Dans la foulée, les télévisions ont d’ailleurs commencé à montrer pour la première fois des images de combats et de destructions – colonnes ukrainiennes détruites ou bâtiments.          Ces derniers jours, plusieurs médias indépendants ou affichant encore une certaine liberté de ton avaient pris les devants et annoncé leur dissolution, comme les sites Znak ou The Village. La légendaire radio Echo de Moscou, active depuis 1990, à la fin de l’ex-URSS, a aussi annoncé sa dissolution, jeudi, sans attendre une demande de la justice en ce sens.        Il vous reste 68.07% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/05/le-kremlin-met-la-russie-en-ordre-de-bataille_6116269_3210.html"},"headline":"Le Kremlin met la Russie en ordre de bataille","dateCreated":"2022-03-05T10:27:30+01:00","datePublished":"2022-03-05T10:27:30+01:00","dateModified":"2022-03-05T18:26:21+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["M\u00e9dias","International","Europe","Ukraine","Russie","Guerre en Ukraine"],"description":"La pression mise sur les m\u00e9dias, sans pr\u00e9c\u00e9dent, a pouss\u00e9 nombre d\u2019entre eux \u00e0 se dissoudre.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Vitkine","description":"Moscou, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/324/0/8640/4320/1342/696/60/0/f618536_acb1ba988eab49909deb43c0d023552c-acb1ba988eab49909deb43c0d023552c-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/05/18-9">
<filnamedate="20220305"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220305"><AAMMJJHH="2022030518">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ Si la plupart des experts considèrent qu’il faut relativiser le danger nucléaire global agité par Moscou, des inquiétudes demeurent sur certaines catégories d’armes dites « non stratégiques », dont Moscou dispose en importante quantité.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen minimise le départ de Marion Maréchal et critique la campagne d’Eric Zemmour, « en train de s’effondrer sur elle-même »                   Chronique In the French presidential campaign, shadow-boxing with Emmanuel Macron   Gilles Paris Columnist                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les effets majeurs de la guerre en Ukraine sur le jeu électoral français                   Éditorial La campagne présidentielle peut commencer             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A contre-courant de nombreuses multinationales, de grandes entreprises françaises veulent rester en Russie                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Marché de l’art : « Mais pourquoi certains NFT se vendent-ils si cher ? »   Andrea Baronchelli Maître de conférences à la City University of London et chercheur de l’institut Alain-Turing              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:43    International « S’il y a un accident nucléaire, ce sera la faute de Poutine », prévient une chercheuse en sécurité nucléaire                    06:50    International Une semaine de conflit en vidéo                    02:19    International En vidéo : la ville de Kherson « sous contrôle » des Russes, un bâtiment universitaire bombardé à Kharkiv                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La campagne présidentielle peut commencer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : comment les parents se sont transformés en communicants de crise   Nicolas Santolaria               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Adolfo Bioy Casares et Enrique Vila-Matas : la chronique « poches » de François Angelier                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Patate douce, Sylvia Plath, infos pour ados, Claude Ponti… Nos podcasts du moment                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’artiste Ruslana Khazipova veut réveiller les mères russes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Elle gagne en notoriété avec chaque livre qu’elle n’écrit pas » : Fran Lebowitz, un mythe new-yorkais                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          La carte          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             La menace nucléaire plane sur la guerre en Ukraine      Si la plupart des experts considèrent qu’il faut relativiser le danger nucléaire global agité par Moscou, des inquiétudes demeurent sur certaines catégories d’armes dites « non stratégiques », dont Moscou dispose en importante quantité.          Par Elise Vincent         Publié aujourd’hui à 10h17, mis à jour à 13h17    Temps de Lecture 7 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Images issues de la vidéosurveillance de la centrale de Zaporijia, en Ukraine, lors de l’attaque menée par la Russie, vendredi 4 mars.  AFP PHOTO / ZAPORIZHZHIA NUCLEAR AUTHORITY               Depuis le début de l’offensive militaire russe en Ukraine, la menace nucléaire a pris une place considérable dans le conflit. Agitée à dessein par le président russe, Vladimir Poutine, elle a pris une acuité nouvelle avec l’attaque menée par la Russie contre un bâtiment de la centrale de Zaporijia, l’une des quatre centrales ukrainiennes, dans la nuit du 3 au 4 mars. Les déclarations musclées de ces derniers jours entre Moscou et les Occidentaux atteignent un seuil jamais vu depuis la crise des missiles de Cuba, en 1962. Les ambiguïtés de la doctrine russe en matière de dissuasion et ses larges stocks d’armes nucléaires de plus courtes portées, dites « non stratégiques », entretiennent des incertitudes, même si de nombreux experts relativisent cette menace nucléaire.          « Les Russes se servent du nucléaire pour nous impressionner, nous faire peur, nous diviser », résume Bruno Tertrais, directeur adjoint de la Fondation pour la recherche stratégique (FRS) et spécialiste des questions de dissuasion. « Donc si la question est de savoir s’ils s’apprêtent à employer des armes nucléaires, pour moi, la réponse est non. Je ne vois pas ce qui permettrait d’avancer cette thèse. Il ne faut pas s’inquiéter pour de mauvaises raisons », considère M. Tertrais.          Parmi ces idées fausses, selon le chercheur, figure notamment la thèse selon laquelle la Russie aurait, ces dernières années, abaissé ses « seuils » d’emploi de l’arme nucléaire, comme en cas de défaite tactique. Une idée ancienne qui a fait particulièrement florès à partir de 2018, lorsque l’administration de l’ancien président américain Donald Trump (2017-2021) a produit une analyse de la doctrine russe aujourd’hui battue en brèche. Cette analyse développait une théorie dite « de l’escalade pour la désescalade », où l’administration Trump estimait que la Russie envisageait la « menace » d’une escalade nucléaire, ou « l’emploi en premier » d’armes nucléaires, comme un moyen de gagner la guerre, ou du moins d’obtenir des conditions de sortie plus favorables – par exemple en dissuadant un belligérant d’entrer dans ce conflit.          « Une forme de sentiment de confiance »          « Les seuils de l’emploi du nucléaire chez les Russes ont très bien été précisés dans leur doctrine publiée en 2010. Depuis vingt ans, la Russie a élevé le seuil nucléaire, insiste encore M. Tertrais. Pour moi, il y a moins de risques que l’armée russe emploie l’arme nucléaire aujourd’hui qu’il y a vingt ans. » Un des principaux arguments plaidant en ce sens, selon le chercheur, est le fait que l’armée russe est en bien meilleur état aujourd’hui. M. Poutine a, en effet, considérablement modernisé les forces russes depuis 2010. « Ses succès en Crimée en 2014, et en Syrie à partir de 2015 pour soutenir le régime de Bachar Al-Assad, ont contribué à une forme de sentiment de confiance », abonde Benjamin Hautecouverture, maître de recherches à la FRS.        Il vous reste 67.88% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/05/la-menace-nucleaire-pese-sur-la-guerre-en-ukraine_6116268_3210.html"},"headline":"La menace nucl\u00e9aire plane sur la guerre en Ukraine","dateCreated":"2022-03-05T10:17:08+01:00","datePublished":"2022-03-05T10:17:08+01:00","dateModified":"2022-03-05T13:17:46+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["D\u00e9fense","Nucl\u00e9aire","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Si la plupart des experts consid\u00e8rent qu\u2019il faut relativiser le danger nucl\u00e9aire global agit\u00e9 par Moscou, des inqui\u00e9tudes demeurent sur certaines cat\u00e9gories d\u2019armes dites \u00ab\u00a0non strat\u00e9giques\u00a0\u00bb, dont Moscou dispose en importante quantit\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Elise Vincent"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/111/0/2500/1250/1342/696/60/0/e2a2006_982121559-223616.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/05/18-10">
<filnamedate="20220305"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220305"><AAMMJJHH="2022030518">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ La Russie pèse de tout son poids sur les marchés du gaz, du pétrole, du blé, du tournesol, mais aussi de l’aluminium, du nickel, du palladium ou du titane. La planète mesure sa dépendance et s’inquiète des perturbations dans ses approvisionnements, constate Laurence Girard, journaliste économique au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen minimise le départ de Marion Maréchal et critique la campagne d’Eric Zemmour, « en train de s’effondrer sur elle-même »                   Chronique In the French presidential campaign, shadow-boxing with Emmanuel Macron   Gilles Paris Columnist                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les effets majeurs de la guerre en Ukraine sur le jeu électoral français                   Éditorial La campagne présidentielle peut commencer             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A contre-courant de nombreuses multinationales, de grandes entreprises françaises veulent rester en Russie                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Marché de l’art : « Mais pourquoi certains NFT se vendent-ils si cher ? »   Andrea Baronchelli Maître de conférences à la City University of London et chercheur de l’institut Alain-Turing              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:43    International « S’il y a un accident nucléaire, ce sera la faute de Poutine », prévient une chercheuse en sécurité nucléaire                    06:50    International Une semaine de conflit en vidéo                    02:19    International En vidéo : la ville de Kherson « sous contrôle » des Russes, un bâtiment universitaire bombardé à Kharkiv                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La campagne présidentielle peut commencer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : comment les parents se sont transformés en communicants de crise   Nicolas Santolaria               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Adolfo Bioy Casares et Enrique Vila-Matas : la chronique « poches » de François Angelier                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Patate douce, Sylvia Plath, infos pour ados, Claude Ponti… Nos podcasts du moment                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’artiste Ruslana Khazipova veut réveiller les mères russes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Elle gagne en notoriété avec chaque livre qu’elle n’écrit pas » : Fran Lebowitz, un mythe new-yorkais                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                                                                     Économie       Matières premières         Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Chronique            Laurence Girard        La Russie pèse de tout son poids sur les marchés du gaz, du pétrole, du blé, du tournesol, mais aussi de l’aluminium, du nickel, du palladium ou du titane. La planète mesure sa dépendance et s’inquiète des perturbations dans ses approvisionnements, constate Laurence Girard, journaliste économique au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 09h38, mis à jour à 09h41    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                                 Des employés travaillent avec des lingots d’aluminium, à Huaibei (Chine), le 9 février 2022.  STR / AFP               Aluminium, nickel, zinc… tous ces métaux sont en fusion. Les marchés s’affolent et les cours s’envolent. Depuis l’invasion de l’Ukraine menée par Vladimir Poutine, la fièvre est montée d’un cran. Les métaux bondissent sous la mitraille de la guerre ukrainienne. L’aluminium, métal léger, emporté par un irrésistible courant ascendant, bat, jour après jour, record sur record. Rebelote vendredi 4 mars, avec un cours encore jamais enregistré dans les annales, à 3 850 dollars (environ 3 527 euros) la tonne, sur le London Metal Exchange (LME) à Londres. Le nickel a, lui, grimpé à 27 976 dollars la tonne, un plus haut depuis onze ans. Quant au zinc, il a passé la barre des 4 000 dollars la tonne, une valeur inédite depuis 2007.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La guerre en Ukraine fait caler l’industrie automobile européenne                 Le LME Index, un indice qui fond dans un seul et même creuset les prix de l’aluminium, du cuivre, du plomb, du nickel, de l’étain et du zinc échangés sur la place de marché londonienne, a tutoyé mercredi 2 mars un sommet historique à 5 046,7 points, soit une hausse de plus de 30 % sur un an, illustrant l’envolée des cours des métaux industriels.          Multiples usages industriels          L’aluminium se négociait déjà à un prix premium avant le déclenchement de la guerre. Il est vrai que ce métal aux multiples usages industriels, de la capsule de café à la canette en passant par la carlingue d’avion, profitait de la reprise post-Covid-19. En allumant la mèche du conflit ukrainien, M. Poutine a contribué à alimenter encore la flambée des cours. Et pas uniquement celui de l’aluminium.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Matières premières : « Prix premium pour l’aluminium »                 La Russie pèse de tout son poids sur les marchés du gaz, du pétrole, du blé, du maïs, du tournesol, de l’aluminium, du nickel mais aussi du palladium ou du titane, sans compter les greniers ukrainiens riches de blé, de maïs et de tournesol. La planète mesure sa dépendance et s’inquiète des perturbations dans ses approvisionnements.          Alors que le trafic maritime est au point mort dans les ports ukrainiens et fortement réduit sur les rives russes, que les sanctions américaines et européennes tombent sur la Russie, que les manœuvres militaires se poursuivent, l’angoisse monte. Les investisseurs mettent le feu aux poudres. Le cours du gaz explose, il a dépassé en Europe la cote des 200 euros le mégawattheure vendredi, une première, de même que celui du baril de pétrole. De quoi faire monter la pression sur les industries énergivores. Les métaux sont pris en étau.                           Lire l’analyse :  Article réservé à nos abonnés  La flambée du prix des céréales secoue les agriculteurs français                                                    Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/03/05/matieres-premieres-les-metaux-pris-en-etau_6116262_3234.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Les m\u00e9taux pris en \u00e9tau\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-05T09:38:42+01:00","datePublished":"2022-03-05T09:38:42+01:00","dateModified":"2022-03-05T09:41:16+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Mati\u00e8res premi\u00e8res"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","\u00c9conomie","\u00c9conomie mondiale","Mati\u00e8res premi\u00e8res"],"description":"La Russie p\u00e8se de tout son poids sur les march\u00e9s du gaz, du p\u00e9trole, du bl\u00e9, du tournesol, mais aussi de l\u2019aluminium, du nickel, du palladium ou du titane. La plan\u00e8te mesure sa d\u00e9pendance et s\u2019inqui\u00e8te des perturbations dans ses approvisionnements, constate Laurence Girard, journaliste \u00e9conomique au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Laurence Girard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/421/0/4000/2000/1342/696/60/0/ae24b72_1646464729466-000-9yy8lz.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Mati\u00e8res premi\u00e8res","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/matieres-premieres/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/05/18-11">
<filnamedate="20220305"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220305"><AAMMJJHH="2022030518">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ Dans une tribune au « Monde », Caroline Roose, députée écologiste européenne, et Amandine Sanvisens, directrice de l’association Aquatic Life Institute Europe s’insurgent contre l’annonce par une multinationale espagnole de l’ouverture d’un élevage industriel de poulpes.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen minimise le départ de Marion Maréchal et critique la campagne d’Eric Zemmour, « en train de s’effondrer sur elle-même »                   Chronique In the French presidential campaign, shadow-boxing with Emmanuel Macron   Gilles Paris Columnist                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les effets majeurs de la guerre en Ukraine sur le jeu électoral français                   Éditorial La campagne présidentielle peut commencer             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A contre-courant de nombreuses multinationales, de grandes entreprises françaises veulent rester en Russie                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Marché de l’art : « Mais pourquoi certains NFT se vendent-ils si cher ? »   Andrea Baronchelli Maître de conférences à la City University of London et chercheur de l’institut Alain-Turing              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:43    International « S’il y a un accident nucléaire, ce sera la faute de Poutine », prévient une chercheuse en sécurité nucléaire                    06:50    International Une semaine de conflit en vidéo                    02:19    International En vidéo : la ville de Kherson « sous contrôle » des Russes, un bâtiment universitaire bombardé à Kharkiv                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La campagne présidentielle peut commencer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : comment les parents se sont transformés en communicants de crise   Nicolas Santolaria               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Adolfo Bioy Casares et Enrique Vila-Matas : la chronique « poches » de François Angelier                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Patate douce, Sylvia Plath, infos pour ados, Claude Ponti… Nos podcasts du moment                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’artiste Ruslana Khazipova veut réveiller les mères russes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Elle gagne en notoriété avec chaque livre qu’elle n’écrit pas » : Fran Lebowitz, un mythe new-yorkais                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                                                                     Débats       Planète         « Les institutions européennes doivent interdire le premier projet d’élevage de pieuvres au monde »   Tribune        Caroline Roose  Députée européenne EELV / ALE          Amandine Sanvisens  Directrice de l’association Aquatic Life Institute Europe et cofondatrice de Paris Animaux Zoopolis/PAZ        Dans une tribune au « Monde », Caroline Roose, députée écologiste européenne, et Amandine Sanvisens, directrice de l’association Aquatic Life Institute Europe s’insurgent contre l’annonce par une multinationale espagnole de l’ouverture d’un élevage industriel de poulpes.   Publié aujourd’hui à 09h00    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Tribune. Il ne s’agit plus d’un scénario de science-fiction : le premier projet d’élevage de pieuvres au monde est près de devenir réalité. Une multinationale espagnole, Nueva Pescanova, s’apprête en effet à imposer l’enfer à ces animaux, pourtant reconnus très intelligents et inadaptés à la promiscuité. L’instauration de ce type d’élevage impliquerait en outre toujours plus de pêche pour nourrir ces animaux carnivores.          Il est bien moins coûteux et compliqué d’éviter qu’une pratique délétère se développe, plutôt que de la combattre par la suite. Les institutions européennes doivent agir dès maintenant pour empêcher qu’elle s’implante en Europe.          Avec l’attention grandissante envers les animaux d’élevage, les usages générant des souffrances les plus injustifiables ont tendance à refluer. Certaines de ces pratiques sont anciennes, comme les chasses dites « traditionnelles » ou les mutilations à vif dans les élevages, tandis que d’autres se sont déployées dans les années 1970 avec l’élevage industriel, comme celui de poules en cages ou le broyage des poussins mâles issus de races pondeuses. En quelques générations, certains usages vont même jusqu’à se transformer en symboles identitaires, marqueurs de terroirs ou de traditions.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Briser le silence sur la souffrance des poissons                 Ainsi la corrida, avec mise à mort importée d’Espagne dans les arènes d’Arles il y a moins de cent cinquante ans, a par exemple atteint cent ans plus tard le rang de tradition locale ininterrompue. Cependant, les pratiques qui ne suscitaient guère d’opposition hier accumulent au fil du temps un décalage de plus en plus grand avec les attentes de la société, appelant les décideurs politiques à trancher entre la défense d’intérêts économiques et ceux des animaux.          Abomination          Il ne faut pas attendre qu’une pratique nuisible s’ancre dans un secteur, que des emplois en dépendent et qu’un lobby économique la défende. Or, les instances européennes tardent à réagir contre l’une des pires abominations que l’élevage industriel ait jamais produite : celui de poulpes.          Les pieuvres sont des animaux très intelligents. Nous avons de solides preuves scientifiques de leur sentience, c’est-à-dire de leur capacité à éprouver subjectivement des émotions et sentiments tels que la joie, l’anxiété, l’ennui, l’excitation.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  A Hao, en Polynésie française, un projet controversé de ferme aquacole géante                 Leur captivité dans des endroits trop petits pour être explorés, dépourvus de proies à chasser et d’objets à manipuler, induit une détresse psychologique menant à la dépression, l’anorexie ou même la consommation de leurs propres membres. Les éleveurs sont alors obligés de leur apporter des proies vivantes, ce qui pose d’autres problèmes de maltraitance lors du transport des animaux pêchés puis déplacés pour être dévorés.        Il vous reste 45.1% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/03/05/les-institutions-europeennes-doivent-interdire-le-premier-projet-d-elevage-de-pieuvres-au-monde_6116256_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Les institutions europ\u00e9ennes doivent interdire le premier projet d\u2019\u00e9levage de pieuvres au monde\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-05T09:00:11+01:00","datePublished":"2022-03-05T09:00:11+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Plan\u00e8te"],"keywords":["Zoologie","\u00c9conomie","Entreprises","International","Europe","Union europ\u00e9enne","D\u00e9bats","Tribunes","Plan\u00e8te","Biodiversit\u00e9"],"description":"Dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, Caroline Roose, d\u00e9put\u00e9e \u00e9cologiste europ\u00e9enne, et Amandine Sanvisens, directrice de l\u2019association Aquatic Life Institute Europe s\u2019insurgent contre l\u2019annonce par une multinationale espagnole de l\u2019ouverture d\u2019un \u00e9levage industriel de poulpes.","author":[{"@type":"Person","name":"Caroline Roose","description":"D\u00e9put\u00e9e europ\u00e9enne EELV \/ ALE"}
,{"@type":"Person","name":"Amandine Sanvisens","description":"Directrice de l\u2019association Aquatic Life Institute Europe et cofondatrice de Paris Animaux Zoopolis\/PAZ"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/04/669/0/8032/4016/1342/696/60/0/7778e89_523923167-bios-2091186.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/05/18-12">
<filnamedate="20220305"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220305"><AAMMJJHH="2022030518">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ Le réalisateur de « Donbass » (2018) et de « Maïdan » (2014) s’exprime sans détour sur sa vision du conflit en Ukraine et sur le rôle des artistes.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen minimise le départ de Marion Maréchal et critique la campagne d’Eric Zemmour, « en train de s’effondrer sur elle-même »                   Chronique In the French presidential campaign, shadow-boxing with Emmanuel Macron   Gilles Paris Columnist                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les effets majeurs de la guerre en Ukraine sur le jeu électoral français                   Éditorial La campagne présidentielle peut commencer             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A contre-courant de nombreuses multinationales, de grandes entreprises françaises veulent rester en Russie                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Marché de l’art : « Mais pourquoi certains NFT se vendent-ils si cher ? »   Andrea Baronchelli Maître de conférences à la City University of London et chercheur de l’institut Alain-Turing              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:43    International « S’il y a un accident nucléaire, ce sera la faute de Poutine », prévient une chercheuse en sécurité nucléaire                    06:50    International Une semaine de conflit en vidéo                    02:19    International En vidéo : la ville de Kherson « sous contrôle » des Russes, un bâtiment universitaire bombardé à Kharkiv                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La campagne présidentielle peut commencer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : comment les parents se sont transformés en communicants de crise   Nicolas Santolaria               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Adolfo Bioy Casares et Enrique Vila-Matas : la chronique « poches » de François Angelier                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Patate douce, Sylvia Plath, infos pour ados, Claude Ponti… Nos podcasts du moment                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’artiste Ruslana Khazipova veut réveiller les mères russes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Elle gagne en notoriété avec chaque livre qu’elle n’écrit pas » : Fran Lebowitz, un mythe new-yorkais                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Culture       Cinéma             Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »      Le réalisateur de « Donbass » (2018) et de « Maïdan » (2014) s’exprime sans détour sur sa vision du conflit en Ukraine et sur le rôle des artistes.          Propos recueillis par Mathieu Macheret         Publié aujourd’hui à 09h00    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Le cinéaste Sergei Loznitsa, en juillet 2021, au Festival de Cannes, pour la présentation en séance spéciale de son film « Babi Yar. Contexte ».  FANNY DE GOUVILLE               Sergei Loznitsa est un homme en colère. Cinéaste ukrainien né en 1964, ayant grandi dans le monde soviétique, mathématicien de formation, il est l’auteur d’une œuvre documentaire irréconciliée avec l’histoire du XXe siècle (Maïdan, 2014 ; Babi Yar. Contexte, 2021), mais aussi de fictions offensives, comme tirées à boulet rouge (Donbass, 2018). Il n’a cessé d’interroger les répercussions à long terme de cet événement non surmonté que fut l’effondrement de l’Union soviétique. Aujourd’hui que les chars russes sont entrés en Ukraine, il s’exprime avec les mots tranchants et sans langue de bois. Alors qu’il achevait son dernier film à Vilnius, en Lituanie, l’annonce de l’invasion l’a conduit à se rendre immédiatement en Ukraine, lâchant tout. Au moment où nous avons pu nous entretenir avec lui par téléphone, lundi 28 février, le plus grand flou régnait encore sur sa localisation.                           Lire aussi :  Sergei Loznitsa, pathologiste d’un grand corps malade                 Comment avez-vous réagi à l’invasion de l’Ukraine par la Russie ?          Ce qui est en train de se passer n’est aucunement une surprise. Ceux qui ont bien écouté Vladimir Poutine depuis des années savaient ce qui allait se passer, puisque tout a été annoncé à l’avance. La barbarie, la cruauté, la haine qui s’expriment dans les régiments russes, on les a déjà vues auparavant. Que ce soit en Tchétchénie, en Géorgie, dans le Donbass ou même en Syrie. Et le monde entier, pour différentes raisons, n’a jusqu’alors jamais osé limiter cette cruauté. Pendant trop longtemps, il n’y a eu aucune sanction retenue contre ce pays qui tient le monde – pardonnez-moi l’expression – par les couilles ! Encore aujourd’hui, le monde regarde comment l’armée russe foule la terre de l’Ukraine avec ses chars d’assaut, envahit des villes, tue des citoyens.          Des sanctions viennent quand même d’être prises et des armes livrées…          Evidemment. Mais la communauté internationale reste témoin de tout cela, sans intervenir alors qu’elle le pourrait. Ce qui est inattendu, y compris pour les généraux américains, parce qu’on en est maintenant au cinquième jour de la guerre, c’est la résistance ukrainienne qui, pour l’instant, déjoue les plans de l’armée russe. On voit bien, en fait, que les Russes ont déjà perdu la guerre. Il faut vraiment ne pas connaître l’Ukraine pour y lancer une guerre aujourd’hui : c’est d’une stupidité sans nom.          En tant qu’artiste, quelle attitude adopter ?          Les intellectuels doivent comprendre, analyser et formuler tout ce qui peut l’être pour alerter le monde. Chacun doit prendre la part qui lui est impartie. Pour trouver une issue à cette guerre, les politiques doivent avoir une attitude politique, les militaires prendre les bonnes décisions sur le terrain. Et moi, en tant qu’artiste, je fais des films, j’ai toujours fait des films et je veux continuer à le faire. Cela fait quinze ans que je tourne autour de ce problème lié à l’ex-Union soviétique et à ce qu’est devenu le monde contemporain après son écroulement. J’essaie de revenir sur les taches indélébiles que le bloc a laissées, sur les événements tragiques qu’il a suscités. Sauf qu’il y a pas mal de gens qui ne veulent pas les voir. Regardez : j’ai fait un film qui s’intitule Donbass. Aujourd’hui, on me le demande partout. Le film ressort dans un certain nombre de pays comme si c’était sa deuxième distribution.        Il vous reste 48.27% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/03/05/sergei-loznitsa-cineaste-ukrainien-c-est-non-seulement-necessaire-mais-absolument-indispensable-de-filmer-la-guerre_6116255_3246.html"},"headline":"Sergei Loznitsa, cin\u00e9aste\u00a0ukrainien\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est non seulement n\u00e9cessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-05T09:00:05+01:00","datePublished":"2022-03-05T09:00:05+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Cin\u00e9ma"],"keywords":["Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Culture","Cin\u00e9ma"],"description":"Le r\u00e9alisateur de \u00ab\u00a0Donbass\u00a0\u00bb (2018) et de \u00ab\u00a0Ma\u00efdan\u00a0\u00bb (2014) s\u2019exprime sans d\u00e9tour sur sa vision du conflit en Ukraine et sur le r\u00f4le des artistes.","author":[{"@type":"Person","name":"Mathieu Macheret"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/03/1246/0/5304/2647/1342/696/60/0/023b464_434305196-divergence-fdg00710004.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cin\u00e9ma","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cinema/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/05/18-13">
<filnamedate="20220305"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220305"><AAMMJJHH="2022030518">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ A l’appel du président ukrainien, des volontaires étrangers arrivent pour combattre l’armée russe. Parmi eux, un Français convaincu que « l’humanitaire, ce n’est pas suffisant face aux tanks russes ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤                          Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                           Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen minimise le départ de Marion Maréchal et critique la campagne d’Eric Zemmour, « en train de s’effondrer sur elle-même »                   Chronique In the French presidential campaign, shadow-boxing with Emmanuel Macron   Gilles Paris Columnist                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les effets majeurs de la guerre en Ukraine sur le jeu électoral français                   Éditorial La campagne présidentielle peut commencer             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A contre-courant de nombreuses multinationales, de grandes entreprises françaises veulent rester en Russie                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Marché de l’art : « Mais pourquoi certains NFT se vendent-ils si cher ? »   Andrea Baronchelli Maître de conférences à la City University of London et chercheur de l’institut Alain-Turing              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:43    International « S’il y a un accident nucléaire, ce sera la faute de Poutine », prévient une chercheuse en sécurité nucléaire                    06:50    International Une semaine de conflit en vidéo                    02:19    International En vidéo : la ville de Kherson « sous contrôle » des Russes, un bâtiment universitaire bombardé à Kharkiv                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La campagne présidentielle peut commencer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : comment les parents se sont transformés en communicants de crise   Nicolas Santolaria               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Adolfo Bioy Casares et Enrique Vila-Matas : la chronique « poches » de François Angelier                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Patate douce, Sylvia Plath, infos pour ados, Claude Ponti… Nos podcasts du moment                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’artiste Ruslana Khazipova veut réveiller les mères russes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Elle gagne en notoriété avec chaque livre qu’elle n’écrit pas » : Fran Lebowitz, un mythe new-yorkais                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          La carte          Newsletter International                                       
Les soldats ukrainiens présents sur l’avenue de la Victoire expliquent que les camions brûlés et les victimes appartiennent à un commando russe, portant des uniformes ukrainiens, qui aurait tenté d’avancer vers le centre de Kiev et aurait été stoppé par leurs forces.


<article-nb="2022/03/05/18-14">
<filnamedate="20220305"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220305"><AAMMJJHH="2022030518">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Trente et une personnalités du monde des arts – cinéma, littérature, musique –, parmi lesquelles Jim Jarmusch, Juliette Binoche, Marlis Petersen ou Michael Stipe, signent une pétition, publiée par « Le Monde », pour demander à la communauté internationale de prendre des mesures directes afin de mettre un terme à cette guerre.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen minimise le départ de Marion Maréchal et critique la campagne d’Eric Zemmour, « en train de s’effondrer sur elle-même »                   Chronique In the French presidential campaign, shadow-boxing with Emmanuel Macron   Gilles Paris Columnist                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les effets majeurs de la guerre en Ukraine sur le jeu électoral français                   Éditorial La campagne présidentielle peut commencer             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A contre-courant de nombreuses multinationales, de grandes entreprises françaises veulent rester en Russie                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Marché de l’art : « Mais pourquoi certains NFT se vendent-ils si cher ? »   Andrea Baronchelli Maître de conférences à la City University of London et chercheur de l’institut Alain-Turing              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:43    International « S’il y a un accident nucléaire, ce sera la faute de Poutine », prévient une chercheuse en sécurité nucléaire                    06:50    International Une semaine de conflit en vidéo                    02:19    International En vidéo : la ville de Kherson « sous contrôle » des Russes, un bâtiment universitaire bombardé à Kharkiv                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La campagne présidentielle peut commencer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : comment les parents se sont transformés en communicants de crise   Nicolas Santolaria               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Adolfo Bioy Casares et Enrique Vila-Matas : la chronique « poches » de François Angelier                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Patate douce, Sylvia Plath, infos pour ados, Claude Ponti… Nos podcasts du moment                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’artiste Ruslana Khazipova veut réveiller les mères russes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Elle gagne en notoriété avec chaque livre qu’elle n’écrit pas » : Fran Lebowitz, un mythe new-yorkais                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          La carte          Newsletter International                                                                                        Débats       Guerre en Ukraine         Guerre en Ukraine : « Nous, artistes d’Europe et du monde entier, demandons à la communauté internationale de combattre les crimes de Poutine »   Tribune        Collectif        Trente et une personnalités du monde des arts – cinéma, littérature, musique –, parmi lesquelles Jim Jarmusch, Juliette Binoche, Marlis Petersen ou Michael Stipe, signent une pétition, publiée par « Le Monde », pour demander à la communauté internationale de prendre des mesures directes afin de mettre un terme à cette guerre.   Publié aujourd’hui à 05h30    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Tribune. La Russie vient de lancer une offensive de grande envergure contre l’Ukraine. Tout le pays, d’ouest en est, résonne des frappes de l’aviation russe et des tirs de chars. Des civils sont tués. Mercredi 2 mars, s’adressant directement au peuple russe, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a déclaré : « Nous voulons construire notre histoire nous-mêmes. Dans la paix. Le calme. La transparence… Les Ukrainiens veulent la paix ».          Jeudi 24 février, le président russe, Vladimir Poutine, avait annoncé le lancement d’une « opération militaire spéciale » : une invasion de grande envergure par voie terrestre de l’Ukraine, un pays souverain d’Europe. Les Ukrainiens se défendent. L’armée ukrainienne est solide et pugnace : des dizaines de milliers de civils, hommes et femmes, prennent courageusement les armes pour défendre leurs villes.          Mais la guerre ne concerne pas que l’Ukraine. Elle concerne aussi l’Europe, le monde et notre avenir commun. L’Ukraine a besoin que la communauté internationale intervienne et prenne des mesures directes afin de mettre un terme à cette guerre sans délai.          Les sanctions qui ont d’ores et déjà été prises contre la Russie sont un bon début. Mais cela ne suffit pas. Hier, Poutine a menacé le monde d’utiliser l’arme nucléaire. On ne peut pas le laisser poursuivre cette agression.          Aide pertinente          Nous, artistes d’Europe et du monde entier, demandons à la communauté internationale de combattre les crimes de Poutine en Ukraine :          – les tribunaux internationaux doivent dénoncer les agissements de Poutine et lancer des procédures afin de le juger pour les crimes de guerre qu’il commet en Ukraine ;          – les pays qui apportent une aide militaire d’urgence à l’Ukraine doivent veiller à ce que cette aide soit la plus pertinente possible au regard de la situation tactique en cours, par exemple des armes antichars et antiaériennes portatives légères qui pourront être déployées rapidement et efficacement, et non des armes lourdes qui seront détruites avant même d’arriver dans la zone de combat. L’Ukraine doit bénéficier d’une assistance dans le déploiement urgent de ces armes ;                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Gordon Brown et Philippe Sands : « Créons un tribunal pénal spécial pour juger le crime d’agression commis contre l’Ukraine »                 – les données et informations bancaires relatives aux avoirs frauduleux des élites politiques et du monde des affaires russes doivent être divulguées au peuple russe ;          – les compagnies aériennes et les cargos russes doivent être bloqués jusqu’à nouvel ordre, ainsi que l’accès aux ports européens et américains pour les entreprises russes ;          – les multinationales implantées en Russie doivent interrompre l’ensemble de leurs activités commerciales sur place ;        Il vous reste 60.31% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/03/05/guerre-en-ukraine-nous-artistes-d-europe-et-du-monde-entier-demandons-a-la-communaute-internationale-de-combattre-les-crimes-de-poutine_6116242_3232.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Nous, artistes d\u2019Europe et du monde entier, demandons \u00e0 la communaut\u00e9 internationale de combattre les crimes de Poutine\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-05T05:30:13+01:00","datePublished":"2022-03-05T05:30:13+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Culture","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Trente et une personnalit\u00e9s du monde des arts \u2013 cin\u00e9ma, litt\u00e9rature, musique \u2013, parmi lesquelles Jim Jarmusch, Juliette Binoche, Marlis Petersen ou Michael Stipe, signent une p\u00e9tition, publi\u00e9e par \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb, pour demander \u00e0 la communaut\u00e9 internationale de prendre des mesures directes afin de mettre un terme \u00e0 cette guerre.","author":[{"@type":"Person","name":"Collectif"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/04/1372/0/8640/4320/1342/696/60/0/0ad11f7_c32438bf05a542e4aa01e92cc3d0a20b-7379aa7a34ea4f6cbfb7dbadf84da5f1-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/05/18-15">
<filnamedate="20220305"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220305"><AAMMJJHH="2022030518">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Le président ukrainien avait plaidé pour la mise en place de couloirs aériens afin de protéger le pays des frappes russes. Mais l’Alliance refuse de s’engager dans un conflit ouvert avec la Russie.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen minimise le départ de Marion Maréchal et critique la campagne d’Eric Zemmour, « en train de s’effondrer sur elle-même »                   Chronique In the French presidential campaign, shadow-boxing with Emmanuel Macron   Gilles Paris Columnist                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les effets majeurs de la guerre en Ukraine sur le jeu électoral français                   Éditorial La campagne présidentielle peut commencer             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A contre-courant de nombreuses multinationales, de grandes entreprises françaises veulent rester en Russie                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Marché de l’art : « Mais pourquoi certains NFT se vendent-ils si cher ? »   Andrea Baronchelli Maître de conférences à la City University of London et chercheur de l’institut Alain-Turing              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:43    International « S’il y a un accident nucléaire, ce sera la faute de Poutine », prévient une chercheuse en sécurité nucléaire                    06:50    International Une semaine de conflit en vidéo                    02:19    International En vidéo : la ville de Kherson « sous contrôle » des Russes, un bâtiment universitaire bombardé à Kharkiv                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La campagne présidentielle peut commencer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : comment les parents se sont transformés en communicants de crise   Nicolas Santolaria               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Adolfo Bioy Casares et Enrique Vila-Matas : la chronique « poches » de François Angelier                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Patate douce, Sylvia Plath, infos pour ados, Claude Ponti… Nos podcasts du moment                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’artiste Ruslana Khazipova veut réveiller les mères russes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Elle gagne en notoriété avec chaque livre qu’elle n’écrit pas » : Fran Lebowitz, un mythe new-yorkais                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          La carte          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : Volodymyr Zelensky dénonce le rejet par l’OTAN des zones d’exclusion aérienne      Le président ukrainien avait plaidé pour la mise en place de couloirs aériens afin de protéger le pays des frappes russes. Mais l’Alliance refuse de s’engager dans un conflit ouvert avec la Russie.          Par Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, bureau européen)         Publié aujourd’hui à 04h59, mis à jour à 07h27    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Jean-Yves Le Drian (à gauche), Jens Stoltenberg (au centre) et Antony Blinken (à droite), au siège de l’OTAN, à Bruxelles, le 4 mars 2022.  OLIVIER DOULIERY / AFP               Les journalistes ukrainiens présents à Bruxelles ont multiplié les questions, vendredi 4 mars mais ils ont, partout, reçu la même réponse : il n’y aura pas de zone d’exclusion aérienne au-dessus de l’Ukraine. Ni l’OTAN, ni les Etats-Unis, ni les pays européens ne veulent s’engager dans un conflit ouvert avec la Russie, et ils ne tenteront donc pas d’intercepter et d’abattre des appareils russes qui survoleraient l’Ukraine.          Si un avion appartenant à un pays membre de l’OTAN était la cible de l’armée russe lors d’un combat, cela déclencherait automatiquement l’article 5 – ou clause d’assistance mutuelle – du Traité de l’Atlantique Nord et entraînerait les 30 membres dans le conflit.          « Pas d’avions dans le ciel, pas de troupes sur le territoire ukrainien », a expliqué Jens Stoltenberg, le secrétaire général de l’Alliance atlantique, à l’issue d’une réunion des ministres des affaires étrangères. « Nous avons la responsabilité, en tant qu’alliés de l’OTAN, d’éviter que cette guerre s’étende au-delà de l’Ukraine parce que cela serait encore plus dangereux, plus dévastateur, et cela causerait davantage de souffrances », a ajouté le responsable norvégien, soulignant qu’il comprenait le « désespoir » des Ukrainiens.          Leur président, Volodymyr Zelensky, avait encore plaidé, vendredi matin, pour une « no-fly zone » après la frappe russe contre la centrale nucléaire de Zaporijia. Dans une vidéo diffusée vendredi soir, il s’est montré très amer, déplorant la « faiblesse » de l’Alliance : « Il a été clair que tout le monde ne considère pas que la bataille pour la liberté de l’Europe est l’objectif numéro un. » Et il lançait à l’intention des ministres : « Tous les gens qui mourront après aujourd’hui mourront à cause de vous. »                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Ukraine, la plus grande centrale nucléaire d’Europe tombée aux mains de la Russie                 Les jours à venir « probablement pires »          Selon M. Stoltenberg, les jours à venir seront, en tout cas, « probablement pires, avec davantage de morts, de souffrances et de destructions ». Dans la soirée,le secrétaire d’Etat américain, Antony Blinken tenait des propos identiques : tout démontre que le conflit risque encore de s’aggraver mais il n’est pas question d’entrer en guerre contre la Russie, confirmait le secrétaire d’Etat américain. Il s’agit plutôt d’aider les « héroïques » Ukrainiens à se défendre en renforçant leurs moyens militaires. Pour le reste, « nous ne cherchons pas le conflit, mais si le conflit vient à nous, nous sommes prêts », ajoutait-il, soulignant, comme le président Joe Biden, que « chaque pouce » du territoire de l’OTAN serait défendu en cas d’attaque russe contre un pays membre.        Il vous reste 36.75% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/05/guerre-en-ukraine-volodymyr-zelensky-denonce-le-rejet-par-l-otan-des-zones-d-exclusion-aerienne_6116240_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Volodymyr Zelensky d\u00e9nonce le rejet par l\u2019OTAN\u00a0des zones d\u2019exclusion a\u00e9rienne","dateCreated":"2022-03-05T04:59:19+01:00","datePublished":"2022-03-05T04:59:19+01:00","dateModified":"2022-03-05T07:27:15+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","OTAN","Guerre en Ukraine"],"description":"Le pr\u00e9sident ukrainien avait plaid\u00e9 pour la mise en place de couloirs a\u00e9riens afin de prot\u00e9ger le pays des frappes russes. Mais l\u2019Alliance refuse de s\u2019engager dans un conflit ouvert avec la Russie.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/04/227/0/4500/2250/1342/696/60/0/b914363_462894911-000-324f8te.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/05/18-16">
<filnamedate="20220305"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220305"><AAMMJJHH="2022030518">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ Le projet permettrait une nouvelle mutualisation des fonds européens pour faire face aux contrecoups économiques de la guerre en Ukraine, mais aussi aux dépenses de défense.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen minimise le départ de Marion Maréchal et critique la campagne d’Eric Zemmour, « en train de s’effondrer sur elle-même »                   Chronique In the French presidential campaign, shadow-boxing with Emmanuel Macron   Gilles Paris Columnist                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les effets majeurs de la guerre en Ukraine sur le jeu électoral français                   Éditorial La campagne présidentielle peut commencer             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A contre-courant de nombreuses multinationales, de grandes entreprises françaises veulent rester en Russie                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Marché de l’art : « Mais pourquoi certains NFT se vendent-ils si cher ? »   Andrea Baronchelli Maître de conférences à la City University of London et chercheur de l’institut Alain-Turing              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:43    International « S’il y a un accident nucléaire, ce sera la faute de Poutine », prévient une chercheuse en sécurité nucléaire                    06:50    International Une semaine de conflit en vidéo                    02:19    International En vidéo : la ville de Kherson « sous contrôle » des Russes, un bâtiment universitaire bombardé à Kharkiv                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La campagne présidentielle peut commencer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : comment les parents se sont transformés en communicants de crise   Nicolas Santolaria               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Adolfo Bioy Casares et Enrique Vila-Matas : la chronique « poches » de François Angelier                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Patate douce, Sylvia Plath, infos pour ados, Claude Ponti… Nos podcasts du moment                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’artiste Ruslana Khazipova veut réveiller les mères russes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Elle gagne en notoriété avec chaque livre qu’elle n’écrit pas » : Fran Lebowitz, un mythe new-yorkais                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Union européenne             Emmanuel Macron veut bâtir un plan de résilience européen en réponse à la guerre en Ukraine      Le projet permettrait une nouvelle mutualisation des fonds européens pour faire face aux contrecoups économiques de la guerre en Ukraine, mais aussi aux dépenses de défense.          Par Philippe Ricard         Publié aujourd’hui à 04h58, mis à jour à 10h49    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Les drapeaux de l’Ukraine et de l’Union européenne élevés côte à côte devant le Parlement européen, à Bruxelles, le 1er mars.  VIRGINIA MAYO / AP               Après le plan de relance, le plan de résilience européen face à la Russie de Vladimir Poutine. D’après nos informations, des discussions sont amorcées au sein des Vingt-Sept pour mettre sur pied au plus vite un nouveau fonds de mutualisation susceptible d’absorber le choc de la guerre menée par le Kremlin en Ukraine. Une annonce en ce sens pourrait même être faite lors du sommet européen informel organisé à l’instigation d’Emmanuel Macron, jeudi 10 et vendredi 11 mars, à Versailles.          Le chef de l’Etat ne cesse, comme lors de son intervention télévisée mercredi, d’appeler l’Europe à changer afin de « devenir une puissance, plus indépendante, plus souveraine ». L’émergence accélérée d’un plan de résilience communautaire – le nom n’est pas encore arrêté – s’inscrit dans cette logique, après que les Vingt-Sept ont brisé un premier tabou depuis le début des hostilités, en décidant de financer ensemble des armes létales livrées à l’Ukraine.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Aide militaire à l’Ukraine : face à la menace russe, le basculement historique de l’Union européenne                 Emmanuel Macron devrait aborder la question dimanche 6 mars, lors d’un entretien avec le président du Conseil européen, Charles Michel, de passage à Paris afin de caler le sommet des chefs d’Etat et de gouvernement. A Bruxelles, Ursula von der Leyen et la Commission ont lancé des travaux préparatoires. Le chef de l’Etat s’est aussi entretenu du sujet avec le chancelier allemand, Olaf Scholz, vendredi, en marge des appels passés à la suite de la brutale prise de contrôle par l’armée russe de la centrale nucléaire de Zaporijia, dans le sud de l’Ukraine. L’ancien ministre social-démocrate des finances d’Angela Merkel avait joué un rôle crucial en 2020 pour bâtir le plan de relance destiné à soutenir les pays les plus touchés par la pandémie. Le débat avait à l’époque duré plusieurs mois, et suscité un bras de fer avec les pays « frugaux », Pays-Bas en tête.          Ce dispositif, doté de 750 milliards d’euros, a constitué une grande première en Europe, puisqu’il est financé par l’émission d’une dette commune. Le plan de relance est en train d’être dépensé dans les pays dont les projets ont été validés par Bruxelles. A court terme, certains de ces fonds peuvent d’ailleurs être réorientés pour amortir les conséquences de la guerre en Ukraine.          Diversifier les sources d’énergie          Mais l’ampleur de l’offensive russe risque d’obliger les Vingt-Sept à aller plus loin encore. Le plan de résilience devrait être lui aussi financé par une émission de dette européenne, afin de le doter d’une solide capacité financière – même si aucun chiffrage n’est encore avancé. « Il s’agit de réagir très rapidement aux conséquences économiques du conflit », disent deux sources françaises proches du dossier.        Il vous reste 61.01% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/05/face-a-la-russie-macron-veut-batir-un-plan-de-resilience-europeen_6116239_3210.html"},"headline":"Emmanuel Macron veut b\u00e2tir un plan de r\u00e9silience europ\u00e9en en r\u00e9ponse \u00e0 la guerre en Ukraine","dateCreated":"2022-03-05T04:58:52+01:00","datePublished":"2022-03-05T04:58:52+01:00","dateModified":"2022-03-05T10:49:53+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Politique","International","Ukraine","Europe","Emmanuel Macron","Guerre en Ukraine","Union europ\u00e9enne"],"description":"Le projet permettrait une nouvelle mutualisation des fonds europ\u00e9ens pour faire face aux contrecoups \u00e9conomiques de la guerre en Ukraine, mais aussi aux d\u00e9penses de d\u00e9fense.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Ricard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/01/608/0/8508/4254/1342/696/60/0/19ab81e_484ef94a49124e68ad87222a486a4812-484ef94a49124e68ad87222a486a4812-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/05/18-17">
<filnamedate="20220305"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220305"><AAMMJJHH="2022030518">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ Contrairement aux affirmations de la Russie, le corridor humanitaire pour Marioupol et Volnovakha ne fonctionne pas. Des négociations sont toujours en cours entre la Russie et l’Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤                                        International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : l’évacuation de Marioupol « reportée » pour non-respect du cessez-le-feu      Contrairement aux affirmations de la Russie, le corridor humanitaire pour Marioupol et Volnovakha ne fonctionne pas. Des négociations sont toujours en cours entre la Russie et l’Ukraine.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 04h44, mis à jour à 13h31    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Le port de Marioupol (Ukraine), le 23 février 2022, à la veille de l’attaque russe sur l’Ukraine.  SERGEI GRITS / AP                 Les multiples violations russes du cessez-le-feu ont empêché les civils de quitter Marioupol. L’évacuation des habitants de cette ville de quelque 450 000 habitants, encerclée par les forces russes et leurs alliés, a été reportée pour cause de non-respect du cessez-le-feu, a accusé, samedi 5 mars, la mairie. L’évacuation des civils, qui devait commencer en fin de matinée, « est reportée pour des raisons de sécurité » car les forces russes « continuent de bombarder Marioupol et ses environs », a déclaré la municipalité sur Telegram.            Contrairement aux affirmations de la Russie, le corridor humanitaire pour Marioupol et Volnovakha ne fonctionne pas. Selon des témoins, des voitures se sont rassemblées sur le parking du centre commercial Port City, à la limite nord de la ville, sur la route principale menant à Zaporijia, sous contrôle ukrainien. Mais les bombardements ont repris, rapportent les sources d’Anna Romanenko. Les voitures ont été obligées de quitter précipitamment le point de rendez-vous. La municipalité a appelé les civils qui s’étaient rassemblés aux points de sortie de la ville à « regagner des abris ».                            LE MONDE                 Plus tôt dans la matinée, l’Ukraine avait annoncé le début de l’évacuation du port stratégique de Marioupol, encerclé par les forces russes et prorusses. « L’évacuation de la population civile commencera à 11 heures (10 heures à Paris) », avait déclaré la mairie, évoquant un accord de cessez-le-feu temporaire avec la Russie qui devait entrer en vigueur samedi de 10 heures à 16 heures locales (9 heures à 15 heures à Paris).              « Au total, il faudra plusieurs étapes d’évacuation, étalées sur plusieurs jours, pour que chaque personne voulant partir puisse le faire », avait ajouté la même source sur son compte Telegram. Le couloir d’évacuation des civils mène à la ville ukrainienne de Zaporijia, 220 kilomètres au nord-ouest. Selon nos informations, le cessez-le-feu dans la région de Zaporijia, sur l’axe d’évacuation prévu, n’est pas respecté. « Des négociations sont en cours avec la Russie pour établir un (cessez-le-feu) et assurer la mise en place d’un couloir humanitaire », a confirmé la municipalité sur Telegram.                              Lire aussi   Guerre en Ukraine en direct : reprise de l’offensive russe à Marioupol, manifestations pour la paix en France                   Plus de 200 000 personnes à évacuer            La Russie avait pourtant annoncé au petit matin une trêve pour permettre l’évacuation des civils de deux villes du sud-est de l’Ukraine, Marioupol et Volnovakha. « La partie russe déclare un régime de silence [des armes] et l’ouverture de couloirs humanitaires pour l’évacuation des civils de Marioupol et Volnovakha », avait déclaré le ministère russe de la défense, cité par les agences de presse russes.            Le ministère avait précisé que l’emplacement des couloirs humanitaires et des points de sortie avaient été déterminés en accord avec les autorités ukrainiennes, selon les agences. Selon la vice-première ministre ukrainienne, Irina Verechtchuk, l’objectif était d’évacuer 200 000 personnes de Marioupol et 15 000 de Volnovakha, localité située à une soixantaine de kilomètres au nord de la ville portuaire.              « Ce n’est pas une décision facile, Marioupol, ce n’est pas des maisons et des rues, Marioupol, c’est nous et vous », avait commenté, sur Telegram, le maire, Vadim Boïtchenko. « Dans ces conditions, où notre chère ville est sous un feu sans merci de la part de l’occupant, il n’y a d’autre solution que de donner la possibilité aux habitants, vous, de partir en sécurité de Marioupol », avait-il ajouté.                              Lire aussi   Guerre en Ukraine : « A long terme, on voit mal comment l’armée russe pourrait se sortir du piège d’une guérilla généralisée »                   Région stratégique            Dans la nuit, il avait annoncé que cette ville était soumise à un « blocus ». Les forces séparatistes prorusses et l’armée russe ont pour leur part reconnu que la ville était encerclée. « Depuis cinq jours, notre ville natale, notre famille d’un demi-million d’habitants, subit des attaques impitoyables », a-t-il écrit samedi matin, tout en appelant à poursuivre la résistance. Selon lui, la ville est défendue par des unités de l’armée ukrainienne, de la garde nationale, du régiment ultranationaliste Azov, des gardes-frontières et de l’infanterie de marine.            L’annonce concernant Marioupol, qui pourrait ouvrir la voie à une prochaine conquête de la ville par les Russes, intervient alors que les deux parties se préparent à un troisième round de négociations durant le week-end.              La prise par Moscou de cette ville serait un important tournant dans l’invasion de l’Ukraine. Elle permettrait de faire la jonction entre les forces russes venues de la Crimée annexée, qui ont déjà pris les ports clés de Berdiansk et Kherson, et les troupes séparatistes et russes dans le Donbass. En 2014, Marioupol avait résisté aux assauts des forces prorusses, venues de Donetsk notamment.                              Lire aussi   Guerre en Ukraine : des responsables locaux confirment la chute de Kherson, grande ville du Sud                   Les alentours Kiev sous les bombardements            Samedi matin, le ministre ukrainien de la défense, Oleksiï Reznikov, a dans un message publié sur Facebook admis que les Russes avaient avancé dans plusieurs directions. Il a toutefois précisé que les soldats russes ne contrôlaient qu’une « petite portion » de territoire dans le pays et que les combattants ukrainiens « les repoussaient ». « La “grande” armée a montré sa vraie nature, lâche et terroriste, capable d’attaquer la population – femmes, enfants, civils désarmés – », mais « l’ennemi répondra de toute vie prise, de toute larme provoquée », a-t-il ajouté.            L’armée russe, qui continue de bombarder intensément les alentours de Kiev, au nord-ouest et à l’est notamment, a de son côté fait savoir que, à l’est, les séparatistes prorusses ont pris le contrôle de six localités dans la région de Donetsk. Les forces russes disent aussi avoir progressé dans le sud, prenant dix villages et localités.              Après dix jours de guerre, le bilan est impossible à vérifier de manière indépendante. Kiev fait état d’au moins 350 civils et plus de 9 000 soldats russes tués, sans mentionner ses pertes militaires, et Moscou évoque 2 870 morts côté ukrainien et 498 côté russe. Plus de 1,2 million de réfugiés ont déjà fui l’Ukraine, selon le dernier décompte de l’ONU, suscitant une forte mobilisation, notamment dans les pays frontaliers.                             Notre sélection d’articles sur la guerre en Ukraine       Retrouvez tous nos articles sur la crise ukrainienne dans notre rubrique.         Portrait. Volodymyr Zelensky, le visage de la résistance de tout un peupleChronique. « Le bilan de Poutine à la tête de la Russie est une longue descente aux enfers d’un pays dont il a fait un agresseur »Lexique. Donbass, accords de Minsk, « finlandisation »… Les mots pour comprendreVu depuis la France. Quinze ans de complaisance politique envers Vladimir PoutineEditorial. Face à la Russie, le sursaut de l’Union européenneVidéo. Que veut la Russie de Vladimir Poutine, trente ans après la fin de la guerre froide ?         Voir plus Voir moins                        Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 7 mars   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Mao Zedong, le despote rouge  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleures coques pour iPhone          Les meilleures enceintes pour ordinateur                                       Services                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/05/guerre-en-ukraine-le-maire-de-marioupol-sous-blocus-russe-appelle-a-l-aide_6116238_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019\u00e9vacuation de Marioupol \u00ab\u00a0report\u00e9e\u00a0\u00bb pour non-respect du cessez-le-feu","dateCreated":"2022-03-05T04:44:19+01:00","datePublished":"2022-03-05T04:44:19+01:00","dateModified":"2022-03-05T13:31:59+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Contrairement aux affirmations de la Russie, le corridor humanitaire pour Marioupol et Volnovakha ne fonctionne pas. Des n\u00e9gociations sont toujours en cours entre la Russie et l\u2019Ukraine.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/04/800/0/4788/2394/1342/696/60/0/ab1d53d_3b593910f4404344a4d2448cb69ea870-9b41c876dcc7496a88326c636da6ef76-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/05/18-18">
<filnamedate="20220305"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220305"><AAMMJJHH="2022030518">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ L’écrivaine finlandaise Sofi Oksanen : devenue l’une des voix les plus influentes et engagées de la scène intellectuelle nordique, raconte, dans une tribune au « Monde », comment le concept de « finlandisation », cette soumission sans occupation à la volonté du puissant voisin russe, a « brouillé la boussole morale » de son pays.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen minimise le départ de Marion Maréchal et critique la campagne d’Eric Zemmour, « en train de s’effondrer sur elle-même »                   Chronique In the French presidential campaign, shadow-boxing with Emmanuel Macron   Gilles Paris Columnist                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les effets majeurs de la guerre en Ukraine sur le jeu électoral français                   Éditorial La campagne présidentielle peut commencer             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A contre-courant de nombreuses multinationales, de grandes entreprises françaises veulent rester en Russie                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Marché de l’art : « Mais pourquoi certains NFT se vendent-ils si cher ? »   Andrea Baronchelli Maître de conférences à la City University of London et chercheur de l’institut Alain-Turing              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:43    International « S’il y a un accident nucléaire, ce sera la faute de Poutine », prévient une chercheuse en sécurité nucléaire                    06:50    International Une semaine de conflit en vidéo                    02:19    International En vidéo : la ville de Kherson « sous contrôle » des Russes, un bâtiment universitaire bombardé à Kharkiv                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La campagne présidentielle peut commencer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : comment les parents se sont transformés en communicants de crise   Nicolas Santolaria               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Adolfo Bioy Casares et Enrique Vila-Matas : la chronique « poches » de François Angelier                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Patate douce, Sylvia Plath, infos pour ados, Claude Ponti… Nos podcasts du moment                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’artiste Ruslana Khazipova veut réveiller les mères russes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Elle gagne en notoriété avec chaque livre qu’elle n’écrit pas » : Fran Lebowitz, un mythe new-yorkais                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                                                                     Débats       Finlande         « Pour la Russie, l’idéal serait de finlandiser toute l’Europe, et pas seulement l’Ukraine »   Tribune        Sofi Oksanen  Ecrivaine        L’écrivaine finlandaise Sofi Oksanen : devenue l’une des voix les plus influentes et engagées de la scène intellectuelle nordique, raconte, dans une tribune au « Monde », comment le concept de « finlandisation », cette soumission sans occupation à la volonté du puissant voisin russe, a « brouillé la boussole morale » de son pays.   Publié aujourd’hui à 02h47, mis à jour à 17h51    Temps de Lecture 10 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Tribune. Dans les années 1970, quand la télévision de Suède diffusa Une journée d’Ivan Denissovitch, d’après le roman d’Alexandre Soljenitsyne (1962), la Finlande coupa les émetteurs de l’archipel d’Aland pour que les citoyens ne puissent pas regarder ce film, interdit chez nous. En effet, notre commission cinématographique avait refusé le visa d’exploitation à ce drame qui parlait des camps de l’URSS. Motif : « antisoviétisme ».          L’Archipel du goulag [paru en 1973] allait connaître le même sort. Le président et le premier ministre s’opposèrent à sa publication et la maison d’édition finlandaise du lauréat du prix Nobel se soumit docilement à la situation. Pour contourner la censure, la première partie du texte fut publiée en Suède. La diffusion ne fut pas facile en Finlande, où le livre était interdit de bibliothèque et de librairie.          Quelques années plus tard, ma mère, estonienne, arriva en Finlande par le mariage et je naquis dans un pays qui avait conservé son indépendance, mais où la « finlandisation » exerçait partout son influence. Ce concept inventé en Allemagne de l’Ouest désigne la soumission à la volonté du puissant voisin, la Finlande étant alors le seul pays occidental tenu aussi sévèrement dans le poing de fer de l’URSS.          Eviter les sujets « antisoviétiques »          L’emprise concernait non seulement la politique extérieure mais aussi la défense, l’économie, les médias, l’art et la science. Il n’était pas souhaitable que la recherche académique mette le nez dans une économie soviétique se trouvant dans un état catastrophique, et il valait mieux éviter les sujets considérés comme antisoviétiques si l’on souhaitait des perspectives de carrière. Quand la direction des douanes constata que le thon soviétique contenait trois fois plus de mercure que la limite autorisée, on décida que le rapporteur avait interprété la valeur de manière « trop théorique ». De même, la direction des affaires maritimes modifia sa réglementation lorsque la société Teboil, propriété de l’URSS, mit en vente des canots qui ne passaient pas les tests de sécurité.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Histoire d’une notion : la « finlandisation », ou la neutralité obligée                 Mes manuels scolaires nous faisaient croire que l’Estonie avait adhéré à la joyeuse famille soviétique de son plein gré, car l’enseignement se conformait à la ligne historiographique de l’URSS. Tout cela reposait sur l’accord d’amitié, de coopération et d’assistance mutuelle signé en 1948 entre l’Union soviétique et la Finlande, et notre direction de l’enseignement n’y dérogeait pas. Si les problèmes affectant les Etats-Unis avaient leur place dans les livres de géographie, aucun adjectif négatif n’était jamais associé à l’Union soviétique.        Il vous reste 79.37% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/03/05/sofi-oksanen-pour-la-russie-l-ideal-serait-de-finlandiser-toute-l-europe-et-pas-seulement-l-ukraine_6116234_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Pour la Russie, l\u2019id\u00e9al serait de finlandiser toute l\u2019Europe, et pas seulement l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-05T02:47:59+01:00","datePublished":"2022-03-05T02:47:59+01:00","dateModified":"2022-03-05T17:51:26+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Finlande"],"keywords":["Russie","Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Europe","Finlande","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"L\u2019\u00e9crivaine finlandaise Sofi Oksanen\u00a0: devenue l\u2019une des voix les plus influentes et engag\u00e9es de la sc\u00e8ne intellectuelle nordique, raconte, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, comment le concept de \u00ab\u00a0finlandisation\u00a0\u00bb, cette soumission sans occupation \u00e0 la volont\u00e9 du puissant voisin russe, a \u00ab\u00a0brouill\u00e9 la boussole morale\u00a0\u00bb de son pays.","author":[{"@type":"Person","name":"Sofi Oksanen","description":"Ecrivaine"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/04/376/0/5120/2560/1342/696/60/0/7520450_7b29ac603fcf46f59737ff5ab332fadb-7b29ac603fcf46f59737ff5ab332fadb-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Finlande","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/finlande/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/05/18-19">
<filnamedate="20220305"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220305"><AAMMJJHH="2022030518">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Si les groupes de luxe se retirent du pays, d’autres comme Renault ou Danone ne sont pas encore sur le départ et les bateaux de TotalEnergies continuent à livrer du gaz russe en Europe.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen minimise le départ de Marion Maréchal et critique la campagne d’Eric Zemmour, « en train de s’effondrer sur elle-même »                   Chronique In the French presidential campaign, shadow-boxing with Emmanuel Macron   Gilles Paris Columnist                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les effets majeurs de la guerre en Ukraine sur le jeu électoral français                   Éditorial La campagne présidentielle peut commencer             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A contre-courant de nombreuses multinationales, de grandes entreprises françaises veulent rester en Russie                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Marché de l’art : « Mais pourquoi certains NFT se vendent-ils si cher ? »   Andrea Baronchelli Maître de conférences à la City University of London et chercheur de l’institut Alain-Turing              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:43    International « S’il y a un accident nucléaire, ce sera la faute de Poutine », prévient une chercheuse en sécurité nucléaire                    06:50    International Une semaine de conflit en vidéo                    02:19    International En vidéo : la ville de Kherson « sous contrôle » des Russes, un bâtiment universitaire bombardé à Kharkiv                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La campagne présidentielle peut commencer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : comment les parents se sont transformés en communicants de crise   Nicolas Santolaria               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Adolfo Bioy Casares et Enrique Vila-Matas : la chronique « poches » de François Angelier                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Patate douce, Sylvia Plath, infos pour ados, Claude Ponti… Nos podcasts du moment                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’artiste Ruslana Khazipova veut réveiller les mères russes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Elle gagne en notoriété avec chaque livre qu’elle n’écrit pas » : Fran Lebowitz, un mythe new-yorkais                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Économie       Russie             A contre-courant de nombreuses multinationales, de grandes entreprises françaises veulent rester en Russie      Si les groupes de luxe se retirent du pays, d’autres comme Renault ou Danone ne sont pas encore sur le départ et les bateaux de TotalEnergies continuent à livrer du gaz russe en Europe.          Par Juliette Garnier, Laurence Girard, Eric Béziat, Nabil Wakim et Véronique Chocron         Publié aujourd’hui à 00h46, mis à jour à 08h08    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              L’entrepôt d’emballage de l’usine Istra-Nutricia de Danone, à Istra (Russie), en décembre 2019.  STANISLAV KRASILNIKOV / TASS / GETTY IMAGES               C’est sur la pointe des pieds qu’Hermès a, le premier, vendredi 4 mars au matin, annoncé sa décision de suspendre son activité en Russie. Sans diffuser de communiqué de presse mais par un « post » sur le réseau social professionnel LinkedIn. Dans la soirée, Chanel a pris une décision analogue en raison « de la complexité à opérer » dans le pays. Les deux plus gros acteurs français du luxe ont suivi, quelques heures après : Kering, le groupe présidé par François-Henri Pinault, et LVMH, le numéro un mondial du secteur, détenu par Bernard Arnault, première fortune de France, ont également annoncé fermer « temporairement leurs boutiques ». Au vu des appels au retrait auxquels ces marques mondiales faisaient face de toutes parts, notamment sur Instagram, et de l’impossibilité d’importer des produits, laisser ouverts leurs magasins dans le pays devenait difficilement tenable.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : les groupes du luxe embarrassés par leur présence en Russie                 Ces groupes de luxe deviennent ainsi les premières grandes entreprises tricolores à prendre de telles décisions, depuis que la Russie a envoyé ses chars en Ukraine. Ailleurs en Europe et aux Etats-Unis, chaque jour depuis le début de la guerre menée par Vladimir Poutine, des multinationales prennent leurs distances avec la Russie. Les groupes pétroliers britanniques BP et Shell et l’américain ExxonMobil, les constructeurs automobiles Jaguar Land Rover, Volvo, Toyota et Volkswagen, l’assureur italien Generali, Ikea, ou encore Apple, Disney, Microsoft et Meta ont tour à tour décidé de quitter le pays, de suspendre leurs activités ou de fermer leur bureau de représentation.          A contre-courant, les groupes tricolores avaient jusqu’alors cherché à se maintenir en Russie, à l’image de TotalEnergies (ex-Total). Vendredi, des bateaux opérés par la compagnie, chargés de gaz russe, continuaient à assurer des livraisons vers l’Europe. Les intérêts de Total dans le pays sont nombreux. Le groupe est actionnaire du géant russe du gaz Novatek à 19,4 % – où il côtoie, au capital, un proche de Vladimir Poutine, Guennadi Timtchenko, visé par les sanctions européennes et américaines. TotalEnergies est par ailleurs actif dans plusieurs projets importants, notamment en Sibérie. En 2020, 17 % de sa production pétrogazière et 24 % de ses réserves se trouvaient sur le territoire russe.          Après avoir reconnu qu’« il y a désormais un problème de principe à travailler avec toute personnalité politique ou économique proche du pouvoir russe », le ministre de l’économie, Bruno Le Maire, s’est entretenu mercredi avec le PDG de TotalEnergies, sans que rien ne filtre de leur échange. Le même jour, sur l’antenne de France Inter, le vice-président de la Commission européenne, Frans Timmermans, a incité le groupe à cesser ses activités en Russie. Une position également défendue par plusieurs parlementaires français, de gauche comme de droite. Sous pression, le groupe dirigé par Patrick Pouyanné s’est contenté d’assurer qu’il n’engagerait pas de nouveau projet en Russie et qu’il « condamne l’agression militaire de la Russie envers l’Ukraine ». L’attitude de Total a surpris dans le monde de l’énergie, où plusieurs observateurs soulignent que l’entreprise bénéficie dans de nombreux pays du soutien de la diplomatie et du renseignement français, notamment dans des zones de conflit comme le Mozambique ou le Yémen.        Il vous reste 51.51% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/03/05/a-contre-courant-de-nombreuses-multinationales-de-grandes-entreprises-francaises-veulent-rester-en-russie_6116226_3234.html"},"headline":"A contre-courant de nombreuses multinationales, de grandes entreprises fran\u00e7aises veulent rester en Russie","dateCreated":"2022-03-05T00:46:04+01:00","datePublished":"2022-03-05T00:46:04+01:00","dateModified":"2022-03-05T08:08:55+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Russie"],"keywords":["Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","\u00c9conomie","Entreprises","Distribution \/ agroalimentaire"],"description":"Si les groupes de luxe se retirent du pays, d\u2019autres comme Renault ou Danone ne sont pas encore sur le d\u00e9part et les bateaux de TotalEnergies continuent \u00e0 livrer du gaz russe en Europe.","author":[{"@type":"Person","name":"Juliette Garnier"}
,{"@type":"Person","name":"Laurence Girard"}
,{"@type":"Person","name":"Eric B\u00e9ziat"}
,{"@type":"Person","name":"Nabil Wakim"}
,{"@type":"Person","name":"V\u00e9ronique Chocron"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/302/0/3956/1978/1342/696/60/0/75f4d1a_1646441060685-photo-valideegettyimages-1190911656.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/05/18-20">
<filnamedate="20220305"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220305"><AAMMJJHH="2022030518">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ Dans un entretien au « Monde », le patron de l’entreprise publique d’énergie nucléaire ukrainienne Energoatom affirme que les Russes ont « bombardé toute la zone de la centrale » et que la direction du site travaille aujourd’hui sous leur menace armée.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen minimise le départ de Marion Maréchal et critique la campagne d’Eric Zemmour, « en train de s’effondrer sur elle-même »                   Chronique In the French presidential campaign, shadow-boxing with Emmanuel Macron   Gilles Paris Columnist                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les effets majeurs de la guerre en Ukraine sur le jeu électoral français                   Éditorial La campagne présidentielle peut commencer             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A contre-courant de nombreuses multinationales, de grandes entreprises françaises veulent rester en Russie                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Marché de l’art : « Mais pourquoi certains NFT se vendent-ils si cher ? »   Andrea Baronchelli Maître de conférences à la City University of London et chercheur de l’institut Alain-Turing              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:43    International « S’il y a un accident nucléaire, ce sera la faute de Poutine », prévient une chercheuse en sécurité nucléaire                    06:50    International Une semaine de conflit en vidéo                    02:19    International En vidéo : la ville de Kherson « sous contrôle » des Russes, un bâtiment universitaire bombardé à Kharkiv                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La campagne présidentielle peut commencer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : comment les parents se sont transformés en communicants de crise   Nicolas Santolaria               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Adolfo Bioy Casares et Enrique Vila-Matas : la chronique « poches » de François Angelier                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Patate douce, Sylvia Plath, infos pour ados, Claude Ponti… Nos podcasts du moment                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’artiste Ruslana Khazipova veut réveiller les mères russes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Elle gagne en notoriété avec chaque livre qu’elle n’écrit pas » : Fran Lebowitz, un mythe new-yorkais                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          La carte          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             Petro Kotin, président de l’entreprise qui exploite la centrale de Zaporijia : « Ce que font les Russes relève du terrorisme nucléaire »      Dans un entretien au « Monde », le patron de l’entreprise publique d’énergie nucléaire ukrainienne Energoatom affirme que les Russes ont « bombardé toute la zone de la centrale » et que la direction du site travaille aujourd’hui sous leur menace armée.          Propos recueillis par Faustine Vincent         Publié hier à 21h44, mis à jour à 11h47    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Un plan de coupe de la centrale nucléaire de Zaporijia (Ukraine), le 4 mars 2022.  LISA LEUTNER / AP               L’armée russe a pris le contrôle, vendredi 4 mars, de la plus grande centrale nucléaire d’Europe, Zaporijia, faisant craindre pour la sécurité du site. Un incendie s’est déclenché dans la matinée dans un centre de formation de la centrale, mais les autorités ukrainiennes ont ensuite assuré qu’il avait été éteint et que la centrale fonctionnait normalement. L’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA) a de son côté assuré que la sécurité de la centrale n’était pas menacée. L’inquiétude subsiste cependant sur le mode de fonctionnement du site, avec du personnel ukrainien sous contrôle russe.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La sûreté des centrales nucléaires ukrainiennes à l’épreuve de la guerre                 Petro Kotin est le président de l’entreprise publique d’énergie nucléaire ukrainienne Energoatom, qui exploite les centrales nucléaires du pays. Dans un entretien accordé au Monde vendredi 4 mars, il affirme que les Russes ont « bombardé toute la zone de la centrale » et que la direction du site se trouve sous leur menace armée. Actuellement, une équipe de 800 personnes travaille dans la centrale, qui compte 11 000 salariés en tout.          Que s’est-il passé exactement dans la centrale dans la nuit du jeudi 3 au vendredi 4 mars ?          Les Russes ont bombardé toute la zone de la centrale, le bâtiment administratif lui-même, l’entrée du site, dans la zone de sécurité, et le bâtiment consacré aux formations, localisé près du bâtiment administratif. Ils ont commencé à bombarder à 1 h 42 et ont fini au petit matin, après avoir cassé l’entrée sécurisée et être entrés dans la centrale. Puis ils en ont pris le contrôle. Il n’y a plus de bombardements depuis.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Ukraine, la plus grande centrale nucléaire d’Europe tombée aux mains de la Russie                 S’agissait-il de bombardements ou seulement de tirs ?          Les deux. Il y a eu des bombardements. Ils ont aussi tiré depuis leurs chars et leurs véhicules d’infanterie. Selon nos premières informations, il y a trois morts et deux blessés, dont l’un est entre la vie et la mort. Les trois morts sont des employés de la centrale, mais on ignore pour l’heure si ce sont des agents de sécurité ou du personnel de la centrale – c’est en cours de vérification.          Quels sont les dégâts ?          Le réacteur numéro 1 a été touché par un bombardement mais semble intact, selon nos premières informations, car les murs de protection des six réacteurs sont très épais. Un tuyau spécial qui raccorde les réacteurs aux bâtiments de traitement, où l’eau radioactive est purifiée puis renvoyée aux réacteurs, a également été endommagé par ces bombardements. Il n’y a pas de fuite radioactive, mais le risque existe.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Vladimir Poutine agite l’épouvantail nucléaire en réponse aux soutiens de l’Ukraine                 Le bâtiment consacré aux formations a été quant à lui complètement détruit par les bombardements. Cela a provoqué un gros incendie. Les Russes ont, dans un premier temps, empêché les pompiers d’accéder au site pour l’éteindre.        Il vous reste 58.7% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/04/petro-kotin-president-de-l-entreprise-qui-exploite-la-centrale-de-zaporijia-ce-que-font-les-russes-releve-du-terrorisme-nucleaire_6116223_3210.html"},"headline":"Petro Kotin, pr\u00e9sident de l\u2019entreprise qui exploite la centrale de Zaporijia\u00a0: \u00ab\u00a0Ce que font les Russes rel\u00e8ve du terrorisme nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-04T21:44:22+01:00","datePublished":"2022-03-04T21:44:22+01:00","dateModified":"2022-03-05T11:47:06+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["\u00c9nergies","Nucl\u00e9aire","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, le patron de l\u2019entreprise publique d\u2019\u00e9nergie nucl\u00e9aire ukrainienne Energoatom affirme que les Russes ont \u00ab\u00a0bombard\u00e9 toute la zone de la centrale\u00a0\u00bb et que la direction du site travaille aujourd\u2019hui sous leur menace arm\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"Faustine Vincent"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/04/286/0/3435/1717/1342/696/60/0/078dbbe_480be4791c9b44a686569fb9e2f6ad57-480be4791c9b44a686569fb9e2f6ad57-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
