<FILE-date="2022/03/05/18">

<article-nb="2022/03/05/18-1">
<filnamedate="20220305"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220305"><AAMMJJHH="2022030518">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ La pression mise sur les médias, sans précédent, a poussé nombre d’entre eux à se dissoudre.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen minimise le départ de Marion Maréchal et critique la campagne d’Eric Zemmour, « en train de s’effondrer sur elle-même »                   Chronique In the French presidential campaign, shadow-boxing with Emmanuel Macron   Gilles Paris Columnist                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les effets majeurs de la guerre en Ukraine sur le jeu électoral français                   Éditorial La campagne présidentielle peut commencer             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A contre-courant de nombreuses multinationales, de grandes entreprises françaises veulent rester en Russie                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Marché de l’art : « Mais pourquoi certains NFT se vendent-ils si cher ? »   Andrea Baronchelli Maître de conférences à la City University of London et chercheur de l’institut Alain-Turing              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:43    International « S’il y a un accident nucléaire, ce sera la faute de Poutine », prévient une chercheuse en sécurité nucléaire                    06:50    International Une semaine de conflit en vidéo                    02:19    International En vidéo : la ville de Kherson « sous contrôle » des Russes, un bâtiment universitaire bombardé à Kharkiv                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La campagne présidentielle peut commencer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : comment les parents se sont transformés en communicants de crise   Nicolas Santolaria               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Adolfo Bioy Casares et Enrique Vila-Matas : la chronique « poches » de François Angelier                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Patate douce, Sylvia Plath, infos pour ados, Claude Ponti… Nos podcasts du moment                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’artiste Ruslana Khazipova veut réveiller les mères russes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Elle gagne en notoriété avec chaque livre qu’elle n’écrit pas » : Fran Lebowitz, un mythe new-yorkais                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          La carte          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             Le Kremlin met la Russie en ordre de bataille      La pression mise sur les médias, sans précédent, a poussé nombre d’entre eux à se dissoudre.          Par Benoît Vitkine(Moscou, correspondant)         Publié aujourd’hui à 10h27, mis à jour à 18h26    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              L’application du journal gouvernemental russe s’affiche sur l’écran d’un iPhone montrant le président russe Vladimir Poutine lors de son discours au Kremlin à Moscou, en Russie, mardi 22 février 2022.  ALEXANDER ZEMLIANICHENKO JR / AP               A défaut d’une « petite guerre victorieuse », comme celle promise au tsar Nicolas II en 1905, la Russie commence à envisager un conflit potentiellement long et douloureux avec son voisin, l’Ukraine. Le constat n’est pas valable uniquement sur le plan militaire : le pays entier est sommé de s’adapter à la réalité de « l’opération militaire spéciale » décidée par le président, Vladimir Poutine, le 24 février.          Priorité du pouvoir : le contrôle de l’information, qui atteint désormais un niveau sans précédent dans l’histoire de la Russie post-soviétique. Vendredi 4 mars, les deux Chambres du Parlement ont adopté en urgence un texte qui punit jusqu’à quinze ans de prison les auteurs d’« informations mensongères sur l’armée » ou ceux qui les diffuseraient. Un amendement séparé prévoit par ailleurs jusqu’à trois ans de prison pour les « appels à imposer des sanctions à la Russie ».          Ces textes adoptés à l’unanimité, selon une procédure d’urgence, devraient s’appliquer à la fois aux médias et aux particuliers, russes comme étrangers. Selon la présidente du Conseil de la fédération, Valentina Matvienko, il s’agit de répondre à la « guerre de l’information sans précédent par son ampleur et son agressivité » lancée par l’Occcident contre la Russie.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : l’Europe suspend les médias d’Etat russes RT et Sputnik                 Dès le 25 février, ordre avait été donné aux médias de ne pas utiliser, sous peine de blocage, les termes « guerre », « bombardements de villes », « morts civiles ». Les pertes de l’armée russe sont un autre sujet sensible.          Crainte d’un durcissement supplémentaire          L’adoption de ces lois hautement répressives coïncide avec un appel à « l’unité » lancé vendredi par le Kremlin. La veille, déjà, Vladimir Poutine avait fait une intervention solennelle à la télévision pour rendre hommage aux « héros » morts en Ukraine et promettre des compensations à leurs familles plus importantes que d’ordinaire (12 millions de roubles, près de 90 000 euros).          Si le président a assuré que « tout se déroule selon le plan et les délais prévus », son intervention paraissait faite pour installer dans l’esprit des Russes la présence de ce conflit. Dans la foulée, les télévisions ont d’ailleurs commencé à montrer pour la première fois des images de combats et de destructions – colonnes ukrainiennes détruites ou bâtiments.          Ces derniers jours, plusieurs médias indépendants ou affichant encore une certaine liberté de ton avaient pris les devants et annoncé leur dissolution, comme les sites Znak ou The Village. La légendaire radio Echo de Moscou, active depuis 1990, à la fin de l’ex-URSS, a aussi annoncé sa dissolution, jeudi, sans attendre une demande de la justice en ce sens.        Il vous reste 68.07% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/05/le-kremlin-met-la-russie-en-ordre-de-bataille_6116269_3210.html"},"headline":"Le Kremlin met la Russie en ordre de bataille","dateCreated":"2022-03-05T10:27:30+01:00","datePublished":"2022-03-05T10:27:30+01:00","dateModified":"2022-03-05T18:26:21+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["M\u00e9dias","International","Europe","Ukraine","Russie","Guerre en Ukraine"],"description":"La pression mise sur les m\u00e9dias, sans pr\u00e9c\u00e9dent, a pouss\u00e9 nombre d\u2019entre eux \u00e0 se dissoudre.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Vitkine","description":"Moscou, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/324/0/8640/4320/1342/696/60/0/f618536_acb1ba988eab49909deb43c0d023552c-acb1ba988eab49909deb43c0d023552c-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/05/18-2">
<filnamedate="20220305"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220305"><AAMMJJHH="2022030518">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Si la plupart des experts considèrent qu’il faut relativiser le danger nucléaire global agité par Moscou, des inquiétudes demeurent sur certaines catégories d’armes dites « non stratégiques », dont Moscou dispose en importante quantité.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen minimise le départ de Marion Maréchal et critique la campagne d’Eric Zemmour, « en train de s’effondrer sur elle-même »                   Chronique In the French presidential campaign, shadow-boxing with Emmanuel Macron   Gilles Paris Columnist                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les effets majeurs de la guerre en Ukraine sur le jeu électoral français                   Éditorial La campagne présidentielle peut commencer             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A contre-courant de nombreuses multinationales, de grandes entreprises françaises veulent rester en Russie                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Marché de l’art : « Mais pourquoi certains NFT se vendent-ils si cher ? »   Andrea Baronchelli Maître de conférences à la City University of London et chercheur de l’institut Alain-Turing              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:43    International « S’il y a un accident nucléaire, ce sera la faute de Poutine », prévient une chercheuse en sécurité nucléaire                    06:50    International Une semaine de conflit en vidéo                    02:19    International En vidéo : la ville de Kherson « sous contrôle » des Russes, un bâtiment universitaire bombardé à Kharkiv                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La campagne présidentielle peut commencer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : comment les parents se sont transformés en communicants de crise   Nicolas Santolaria               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Adolfo Bioy Casares et Enrique Vila-Matas : la chronique « poches » de François Angelier                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Patate douce, Sylvia Plath, infos pour ados, Claude Ponti… Nos podcasts du moment                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’artiste Ruslana Khazipova veut réveiller les mères russes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Elle gagne en notoriété avec chaque livre qu’elle n’écrit pas » : Fran Lebowitz, un mythe new-yorkais                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          La carte          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             La menace nucléaire plane sur la guerre en Ukraine      Si la plupart des experts considèrent qu’il faut relativiser le danger nucléaire global agité par Moscou, des inquiétudes demeurent sur certaines catégories d’armes dites « non stratégiques », dont Moscou dispose en importante quantité.          Par Elise Vincent         Publié aujourd’hui à 10h17, mis à jour à 13h17    Temps de Lecture 7 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Images issues de la vidéosurveillance de la centrale de Zaporijia, en Ukraine, lors de l’attaque menée par la Russie, vendredi 4 mars.  AFP PHOTO / ZAPORIZHZHIA NUCLEAR AUTHORITY               Depuis le début de l’offensive militaire russe en Ukraine, la menace nucléaire a pris une place considérable dans le conflit. Agitée à dessein par le président russe, Vladimir Poutine, elle a pris une acuité nouvelle avec l’attaque menée par la Russie contre un bâtiment de la centrale de Zaporijia, l’une des quatre centrales ukrainiennes, dans la nuit du 3 au 4 mars. Les déclarations musclées de ces derniers jours entre Moscou et les Occidentaux atteignent un seuil jamais vu depuis la crise des missiles de Cuba, en 1962. Les ambiguïtés de la doctrine russe en matière de dissuasion et ses larges stocks d’armes nucléaires de plus courtes portées, dites « non stratégiques », entretiennent des incertitudes, même si de nombreux experts relativisent cette menace nucléaire.          « Les Russes se servent du nucléaire pour nous impressionner, nous faire peur, nous diviser », résume Bruno Tertrais, directeur adjoint de la Fondation pour la recherche stratégique (FRS) et spécialiste des questions de dissuasion. « Donc si la question est de savoir s’ils s’apprêtent à employer des armes nucléaires, pour moi, la réponse est non. Je ne vois pas ce qui permettrait d’avancer cette thèse. Il ne faut pas s’inquiéter pour de mauvaises raisons », considère M. Tertrais.          Parmi ces idées fausses, selon le chercheur, figure notamment la thèse selon laquelle la Russie aurait, ces dernières années, abaissé ses « seuils » d’emploi de l’arme nucléaire, comme en cas de défaite tactique. Une idée ancienne qui a fait particulièrement florès à partir de 2018, lorsque l’administration de l’ancien président américain Donald Trump (2017-2021) a produit une analyse de la doctrine russe aujourd’hui battue en brèche. Cette analyse développait une théorie dite « de l’escalade pour la désescalade », où l’administration Trump estimait que la Russie envisageait la « menace » d’une escalade nucléaire, ou « l’emploi en premier » d’armes nucléaires, comme un moyen de gagner la guerre, ou du moins d’obtenir des conditions de sortie plus favorables – par exemple en dissuadant un belligérant d’entrer dans ce conflit.          « Une forme de sentiment de confiance »          « Les seuils de l’emploi du nucléaire chez les Russes ont très bien été précisés dans leur doctrine publiée en 2010. Depuis vingt ans, la Russie a élevé le seuil nucléaire, insiste encore M. Tertrais. Pour moi, il y a moins de risques que l’armée russe emploie l’arme nucléaire aujourd’hui qu’il y a vingt ans. » Un des principaux arguments plaidant en ce sens, selon le chercheur, est le fait que l’armée russe est en bien meilleur état aujourd’hui. M. Poutine a, en effet, considérablement modernisé les forces russes depuis 2010. « Ses succès en Crimée en 2014, et en Syrie à partir de 2015 pour soutenir le régime de Bachar Al-Assad, ont contribué à une forme de sentiment de confiance », abonde Benjamin Hautecouverture, maître de recherches à la FRS.        Il vous reste 67.88% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/05/la-menace-nucleaire-pese-sur-la-guerre-en-ukraine_6116268_3210.html"},"headline":"La menace nucl\u00e9aire plane sur la guerre en Ukraine","dateCreated":"2022-03-05T10:17:08+01:00","datePublished":"2022-03-05T10:17:08+01:00","dateModified":"2022-03-05T13:17:46+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["D\u00e9fense","Nucl\u00e9aire","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Si la plupart des experts consid\u00e8rent qu\u2019il faut relativiser le danger nucl\u00e9aire global agit\u00e9 par Moscou, des inqui\u00e9tudes demeurent sur certaines cat\u00e9gories d\u2019armes dites \u00ab\u00a0non strat\u00e9giques\u00a0\u00bb, dont Moscou dispose en importante quantit\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Elise Vincent"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/111/0/2500/1250/1342/696/60/0/e2a2006_982121559-223616.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/05/18-3">
<filnamedate="20220305"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220305"><AAMMJJHH="2022030518">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Plusieurs milliers de personnes étaient rassemblées samedi après-midi, place de la République, à Paris pour protester contre l’invasion de l’Ukraine par la Russie. Des rassemblements sont prévus ce week-end dans plus d’une centaine de villes de France et dans de nombreuses capitales européennes, au dixième jour de l’invasion russe.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                    Reprise de l’offensive russe à Marioupol, annonce le ministère de la défense russe         Plusieurs milliers de personnes défilent en soutien à l’Ukraine à Paris         Le point sur la situation à la mi-journée         L’évolution de l’invasion russe au jour le jour         Moscou annonce un cessez-le-feu pour l’évacuation des civils de Marioupol                    Le contexte       Live  animé par Romain Geoffroy, Sandra Favier et Laura Motet         Le port stratégique de Marioupol, dans le sud-est de l’Ukraine, est soumis à un « blocus » de l’armée russe et à des attaques « impitoyables », a fait savoir dans la nuit de vendredi à samedi le maire. Le cessez-le-feu, promis dans la matinée par la Russie, n’a pas été respecté, empêchant les civils de prendre la fuite.Plusieurs milliers de manifestants ont défilé en soutien à l’Ukraine samedi, en France.Les membres de l’OTAN ont rejeté, vendredi, la demande de Kiev de créer une zone d’exclusion aérienne en Ukraine, par crainte de s’engager dans une « une guerre totale en Europe ». Le président ukrainien Volodymyr Zelensky a dénoncé leur « faiblesse ». Vladimir Poutine a prévenu qu’il considérerait comme « cobelligérant » tout pays voulant imposer une telle zone d’exclusion.L’armée russe occupe depuis vendredi la centrale nucléaire de Zaporijia, à l’est de l’Ukraine après d’intenses combats, qui ont fait craindre pour la sécurité de la plus grande centrale nucléaire d’Europe. Le président français Emmanuel Macron est « extrêmement préoccupé des risques » sur la sécurité nucléaire « qui résultent de l’invasion russe » et « va proposer dans les prochaines heures (…) des mesures concrètes afin d’assurer » la sécurité des centrales ukrainiennes.La Russie a bloqué Facebook et a durci ses mesures contre les médias, introduisant de lourdes peines de prison pour toute diffusion d’« informations mensongères sur l’armée ». Dans la soirée, Vladimir Poutine a apposé sa signature sur les amendements, qui sont ainsi entrés en vigueur.L’Ukraine table sur un troisième round de négociations avec la Russie ce week-end, a déclaré l’un des négociateurs ukrainiens, Mykhaïlo Podoliak, conseiller du chef de l’administration présidentielle. Mais le président de la Fédération de Russie, Vladimir Poutine, a déclaré lors d’un entretien avec le chancelier allemand, Olaf Scholz, que le dialogue n’était possible que si « toutes les exigences russes » étaient acceptées.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine :         Décryptage. Face à la Russie, Macron veut bâtir un plan de résilience européen         Entretien. Petro Kotin, président de l’entreprise qui exploite la centrale de Zaporijia : « Ce que font les Russes relève du terrorisme nucléaire »         Tribune. « Nous, artistes d’Europe et du monde entier, demandons à la communauté internationale de combattre les crimes de Poutine »         Décryptage. A contre-courant de nombreuses multinationales, de grandes entreprises françaises veulent rester en Russie         Entretien. « L’Ukraine catalyse une crise au sein du monde orthodoxe entre Moscou et Constantinople »         Décryptage. Kiev ou Kyiv ? Le dilemme des médias français                          Reprise de l’offensive russe à Marioupol, annonce le ministère de la défense russe         Plusieurs milliers de personnes défilent en soutien à l’Ukraine à Paris         Le point sur la situation à la mi-journée         L’évolution de l’invasion russe au jour le jour         Moscou annonce un cessez-le-feu pour l’évacuation des civils de Marioupol                                                                                  Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","coverageStartTime":"2022-03-05T17:05:53+00:00","coverageEndTime":"2022-03-06T05:05:53+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: reprise de l\u2019offensive russe \u00e0 Marioupol, manifestations pour la paix e...","description":"Plusieurs milliers de personnes \u00e9taient rassembl\u00e9es samedi apr\u00e8s-midi, place de la R\u00e9publique, \u00e0 Paris pour protester contre l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie. Des rassemblements sont pr\u00e9vus ce week-end dans plus d\u2019une centaine de villes de France et dans de nombreuses capitales europ\u00e9ennes, au dixi\u00e8me jour de l\u2019invasion russe.","articleSection":["International","Ukraine"],"keywords":["Guerre en Ukraine","Ukraine","Europe","International"],"author":{"@type":"Organization","name":"Romain Geoffroy, Sandra Favier et Laura Motet"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : reprise de l’offensive russe à Marioupol, manifestations pour la paix en France","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Plusieurs milliers de personnes \u00e9taient rassembl\u00e9es samedi apr\u00e8s-midi, place de la R\u00e9publique, \u00e0 Paris pour protester contre l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie. Des rassemblements sont pr\u00e9vus ce week-end dans plus d\u2019une centaine de villes de France et dans de nombreuses capitales europ\u00e9ennes, au dixi\u00e8me jour de l\u2019invasion russe.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/0/0/3000/2000/1342/696/3/0/ef052d7_1646496514819-cbir6605.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Romain Geoffroy, Sandra Favier et Laura Motet"
,"startDate":"2022-03-05T17:05:53+00:00"
,"endDate":"2022-03-06T05:05:53+00:00"
  Environ 16 000 personnes \u00e9taient mobilis\u00e9es \u00e0 Paris ce samedi pour soutenir le peuple ukrainien, a appris Le Monde aupr\u00e8s de la pr\u00e9fecture de police de Paris.          A Lille, ils \u00e9taient environ 850 personnes selon la pr\u00e9fecture.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/0/0/3000/1500/1342/696/60/0/ef052d7_1646496514819-cbir6605.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les premiers chiffres sur les mobilisations contre l\u2019invasion russe commencent \u00e0 arriver","dateModified":"2022-03-05T17:30:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#247154","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T17:24:03+00:00","articleBody":"     Le premier ministre isra\u00e9lien, Naftali Bennett, a rencontr\u00e9 samedi \u00e0 Moscou le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, pour discuter de la guerre en Ukraine, pays envahi par l\u2019arm\u00e9e russe.          M. Bennett \u00ab\u00a0vient de terminer une rencontre au Kremlin avec le pr\u00e9sident russe\u00a0\u00bb, a fait savoir son porte-parole, sans d\u00e9voiler la teneur des \u00e9changes entre les deux chefs d\u2019Etat. La visite de M. Bennett est la premi\u00e8re d\u2019un dirigeant \u00e9tranger apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine le 24 f\u00e9vrier.          Le premier ministre pakistanais, Imran Khan, \u00e9tait en Russie le lendemain de l\u2019invasion mais sa visite \u00e9tait pr\u00e9vue de longue date.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/0/0/3000/1500/1342/696/60/0/ef052d7_1646496514819-cbir6605.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le premier ministre isra\u00e9lien a rencontr\u00e9 Vladimir Poutine \u00e0 Moscou","dateModified":"2022-03-05T17:24:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#247095","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T17:20:46+00:00","articleBody":"     Mimosa et colombe de la paix brandis \u00e0 bout de bras sur la place de la Bastille, Lucile Brand explique \u00eatre venue simplement dire son soutien aux Ukrainiens ainsi qu\u2019aux nombreux Russes qu\u2019elle conna\u00eet et qui sont loin d\u2019\u00eatre tous favorables \u00e0 la politique de Poutine.           Eux sont emprisonn\u00e9s quand ils disent ce qu\u2019ils pensent, alors nous, c\u2019est notre devoir de descendre dans la rue \u00e0 Paris pour dire non \u00e0 cette guerre.               Laetitia Billot (\u00e0 gauche) et Lucile Brand (\u00e0 droite), 26 ans, \u00e0 la manifestation en soutien \u00e0 l\u2019Ukraine, le 5 mars 2022, \u00e0 Paris. CYRIL BITTON \/ \u00a9\ufe0f CYRIL BITTON \/ DIVERGENCE POURLE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/16b388e_1646499792356-cbir6673.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0C\u2019est notre devoir de descendre dans la rue \u00e0 Paris pour dire non \u00e0 cette guerre\u00a0\u00bb, estime Luci...","dateModified":"2022-03-05T17:20:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#247085","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T17:15:13+00:00","articleBody":"     L\u2019agence de presse espagnole Efe a, \u00e0 son tour, annonc\u00e9 samedi \u00ab\u00a0suspendre\u00a0\u00bb son activit\u00e9 en Russie apr\u00e8s le vote d\u2019une nouvelle loi qui pr\u00e9voit de la prison ferme pour la publication de \u00ab\u00a0fausses informations\u00a0\u00bb sur la guerre en Ukraine selon les crit\u00e8res des autorit\u00e9s russes. \u00ab\u00a0L\u2019agence Efe a d\u00e9cid\u00e9 de suspendre temporairement son activit\u00e9 d\u2019information en Russie et ce \u00e0 partir d\u2019aujourd\u2019hui, apr\u00e8s l\u2019approbation d\u2019une nouvelle loi (...)\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 la premi\u00e8re agence de presse hispanophone au monde, dans un texte publi\u00e9 sur son site.          \u00ab\u00a0C\u2019est la premi\u00e8re fois depuis 1970, date \u00e0 laquelle Efe a ouvert son bureau permanent \u00e0 Moscou, que l\u2019agence se voit forc\u00e9e de suspendre l\u2019activit\u00e9 de ses journalistes accr\u00e9dit\u00e9s dans la capitale russe\u00a0\u00bb, poursuit le communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0L\u2019agence Efe regrette profond\u00e9ment cette grave attaque \u00e0 la libert\u00e9 d\u2019expression, une tentative \u00e9vidente du Kremlin de cacher la v\u00e9rit\u00e9 \u00e0 l\u2019opinion publique\u00a0\u00bb, a comment\u00e9 la pr\u00e9sidente de l\u2019organe de presse Gabriela Ca\u00f1as.          Les radiot\u00e9l\u00e9visions publiques britannique BBC, canadienne CBC\/Radio Canada, ou allemandes ARD et ZDF, l\u2019agence Bloomberg News, les cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision am\u00e9ricaine CNN et CBS, la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision italienne RAI... L\u2019agence de presse espagnole embo\u00eete ainsi le pas \u00e0 de nombreux m\u00e9dias qui ont retir\u00e9 leurs correspondants de Russie par craintes de repr\u00e9sailles.          Samedi, le Kremlin a d\u00e9fendu la \u00ab\u00a0fermet\u00e9\u00a0\u00bb n\u00e9cessaire de sa loi r\u00e9primant \u00ab\u00a0les informations mensong\u00e8res\u00a0\u00bb sur l\u2019arm\u00e9e russe pour faire face \u00e0 une \u00ab\u00a0guerre de l\u2019information\u00a0\u00bb men\u00e9e selon lui contre la Russie en lien avec le conflit en Ukraine. \u00ab\u00a0Dans le contexte de la guerre de l\u2019information, il fallait adopter une loi dont la fermet\u00e9 \u00e9tait adapt\u00e9e, ce qui a \u00e9t\u00e9 fait\u00a0\u00bb, a dit le porte-parole de la pr\u00e9sidence russe Dmitri Peskov, au lendemain de son entr\u00e9e en vigueur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/0/0/3000/1500/1342/696/60/0/ef052d7_1646496514819-cbir6605.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A son tour, l\u2019agence de presse espagnole Efe \u00ab\u00a0suspend\u00a0\u00bb son activit\u00e9 en Russie","dateModified":"2022-03-05T17:15:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#247087","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T17:09:21+00:00","articleBody":"     Alors que la manifestation commence \u00e0 se disperser, diverses personnalit\u00e9s \u2013 l\u2019essayiste et d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en de Place publique Rapha\u00ebl Glucksmann, l\u2019essayiste Bernard-Henri L\u00e9vy, la maire socialiste de Paris, Anne Hidalgo, ou encore le pr\u00e9sident de SOS-Racisme Dominique Sopo \u2013 prennent la parole sur la place de la Bastille, rapporte notre journaliste Pierre Bouvier.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/0/0/3000/1500/1342/696/60/0/ef052d7_1646496514819-cbir6605.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des prises de parole place de la Bastille","dateModified":"2022-03-05T17:14:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#247083","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T17:00:35+00:00","articleBody":"     Une escalade du conflit en Ukraine aurait des cons\u00e9quences \u00e9conomiques \u00ab\u00a0d\u00e9vastatrices\u00a0\u00bb au niveau mondial, a pr\u00e9venu le Fonds mon\u00e9taire international (FMI).Outre le conflit lui-m\u00eame, les sanctions impos\u00e9es \u00e0 la Russie \u00ab\u00a0auront aussi un impact substantiel sur l\u2019\u00e9conomie mondiale et les march\u00e9s financiers, avec des effets collat\u00e9raux pour d\u2019autres pays\u00a0\u00bb, a \u00e9galement averti le FMI.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/0/0/3000/1500/1342/696/60/0/ef052d7_1646496514819-cbir6605.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une escalade du conflit en Ukraine aurait des cons\u00e9quences \u00e9conomiques \u00ab\u00a0d\u00e9vastatrices\u00a0\u00bb, avertit ...","dateModified":"2022-03-05T17:00:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#247064","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T16:53:04+00:00","articleBody":"     A Marioupol, qui devait faire l\u2019objet d\u2019un cessez-le-feu afin d\u2019\u00e9vacuer les civils, l\u2019offensive russe a repris, a d\u00e9clar\u00e9 samedi le porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, Igor Konachenkov. \u00ab\u00a0En raison de la r\u00e9ticence de la partie ukrainienne \u00e0 influencer les nationalistes ou \u00e0 prolonger le \u201ccessez-le-feu\u201d, les op\u00e9rations offensives ont repris depuis 18\u00a0heures, heure de Moscou\u00a0\u00bb, soit 16\u00a0heures en France, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 dans un message vid\u00e9o.          La Russie a annonc\u00e9 plus t\u00f4t, samedi, un cessez-le-feu et l\u2019ouverture de couloirs humanitaires pour \u00e9vacuer les civils du port strat\u00e9gique de Marioupol et de la ville voisine de Volnovakha. Mais les op\u00e9rations ont rapidement \u00e9t\u00e9 suspendues, la mairie de Marioupol accusant Moscou de continuer \u00e0 bombarder la ville. Selon des t\u00e9moins, des voitures se sont rassembl\u00e9es sur le parking du centre commercial Port City, \u00e0 la limite nord de la ville, sur la route principale menant \u00e0 Zaporijia, sous contr\u00f4le ukrainien. Cependant, les bombardements ont repris, rapportent les sources d\u2019Anna Romanenko. La municipalit\u00e9 a appel\u00e9 les civils qui s\u2019\u00e9taient rassembl\u00e9s aux points de sortie de la ville \u00e0 \u00ab\u00a0regagner des abris\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Pas un seul civil n\u2019a pu quitter Marioupol et Volnovakha le long des couloirs de s\u00e9curit\u00e9 annonc\u00e9s. La population de ces villes est d\u00e9tenue par des formations nationalistes comme boucliers humains\u00a0\u00bb, a quant \u00e0 lui accus\u00e9 le porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe. Il a \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9 que des \u00ab\u00a0bataillons nationalistes\u00a0\u00bb avaient utilis\u00e9 le cessez-le-feu pour \u00ab\u00a0se regrouper et renforcer leurs positions\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/0/0/3000/1500/1342/696/60/0/ef052d7_1646496514819-cbir6605.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Reprise de l\u2019offensive russe \u00e0 Marioupol, annonce le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe","dateModified":"2022-03-05T17:17:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#247017","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T16:45:58+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Gloire \u00e0 l\u2019Ukraine, gloire \u00e0 nos h\u00e9ros\u00a0\u00bb. L\u2019imposante pancarte jaune et bleue aux couleurs de l\u2019Ukraine s\u2019impose dans la foule r\u00e9unie place de la R\u00e9publique. Lunettes jaunes, doudoune bleue, Katia, 24 ans, Ukrainienne install\u00e9e en France depuis sept ans est venue accompagn\u00e9e de son amoureuse Erica et de leurs amis.          Elle confie d\u2019abord ses inqui\u00e9tudes concernant sa famille rest\u00e9e en Ukraine. Apr\u00e8s des jours cach\u00e9e dans un sous-sol, sous les bombardements incessants, sa m\u00e8re a quitt\u00e9 Kiev jeudi, direction l\u2019ouest, \u00e0 Bilia\u00efvka, o\u00f9 se trouve une partie de sa famille. \u00ab\u00a0L\u00e0-bas, il n\u2019y a pas encore de bombardements, mais comme partout en Ukraine, il commence \u00e0 y avoir un manque de nourritures et des probl\u00e8mes d\u2019\u00e9lectricit\u00e9\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise la jeune femme. \u00ab\u00a0Mon p\u00e8re est rest\u00e9, il ne participe pas au combat, mais travaille dans un minist\u00e8re pour faire avancer les n\u00e9gociations\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise Katia, qui a suivi en France des \u00e9tudes d\u2019histoire de l\u2019art et travaille aujourd\u2019hui dans ce milieu.          Pour elle, la mobilisation d\u2019aujourd\u2019hui est essentielle. \u00ab\u00a0C\u2019est important que la France montre massivement son soutien \u00e0 l\u2019Ukraine, c\u2019est le moyen de faite pression, pour que mon pays ne soit pas ras\u00e9\u00a0\u00bb, estime celle qui souhaiterait une mobilisation plus forte des autorit\u00e9s fran\u00e7aises\u00a0: \u00ab\u00a0La France pourrait faire plus, nous avons les moyens d\u2019influencer davantage.\u00a0\u00bb           \u00ab\u00a0Si on pense que cela ne va pas arriver ici on a tort\u00a0\u00bb, poursuit-elle. Erica, son amie, abonde\u00a0: \u00ab\u00a0En France, on pense \u00eatre prot\u00e9g\u00e9, c\u2019est un pays avec beaucoup de droits, mais tout cela est fragile.\u00a0\u00bb              Katia, 24 ans, Ukrainienne install\u00e9e \u00e0 Paris, et son amie, Erica, \u00e0 la manifestation de soutien \u00e0 l\u2019Ukraine, place de la R\u00e9publique, \u00e0 Paris, le 5 mars 2022. C\u00c9CILE BOUANCHAUD       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/f400635_1646497054658-image-d-ios.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Katia, Ukrainienne install\u00e9e en France, la mobilisation en France est essentielle","dateModified":"2022-03-05T16:45:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#247073","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T16:41:59+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: notre guide pour d\u00e9tecter les infox et les fausses images                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/0/0/3000/1500/1342/696/60/0/ef052d7_1646496514819-cbir6605.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A lire sur Lemonde.fr\u00a0: notre guide pour d\u00e9tecter les infox et les fausses images","dateModified":"2022-03-05T16:43:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246994","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T16:30:02+00:00","articleBody":"         Bertrand et Fran\u00e7oise, retrait\u00e9s de l\u2019\u00e9ducation nationale, lors de la manifestation du 5\u00a0mars 2022. CYRIL BITTON\/DIVERGENCE POUR \u00a0\u00ab LE MONDE\u00a0\u00bb           Bertrand et Fran\u00e7oise Vieville se sont install\u00e9s sur un banc pour regarder passer le long cort\u00e8ge. Les deux Parisiens de M\u00e9nilmontant, retrait\u00e9s de l\u2019\u00e9ducation nationale, sont venus \u00ab\u00a0comme simples citoyens\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Je veux dire, on ne conna\u00eet personne en Ukraine\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise Bertrand.          Est-ce que cette manifestation servira \u00e0 quelque chose\u00a0? Fran\u00e7oise n\u2019y croit pas vraiment. \u00ab\u00a0Ca ne changera rien, ne r\u00e9veillera personne, encore moins l\u2019OTAN. Mais, au moins, on est l\u00e0. Si on avait \u00e9t\u00e9 trois p\u00e9quins, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 vraiment terrible.\u00a0\u00bb Leur voisin de banc intervient. Pour lui, \u00e7a r\u00e9veillera peut-\u00eatre les \u00e9lecteurs, \u00e0 un mois de la pr\u00e9sidentielle.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/ef052d7_1646496514819-cbir6605.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Ca ne changera rien, ne r\u00e9veillera personne\u00a0\u00bb, regrette Fran\u00e7oise Vieville depuis les abords du c...","dateModified":"2022-03-05T16:39:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#247049","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T16:29:54+00:00","articleBody":"         Manifestation en soutien des Ukrainiens et contre la guerre en Europe entre R\u00e9publique et Bastille \u00e0 Paris, samedi 5\u00a0mars 2022. JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR \u00a0\u00ab LE MONDE\u00a0\u00bb               - JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR \u00a0\u00ab LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/a2dd5da_1646497697774-pz-5804.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: reprise de l\u2019offensive russe \u00e0 Marioupol, manifestations pour la paix e...","dateModified":"2022-03-05T16:31:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246991","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T16:19:01+00:00","articleBody":"     Notre journaliste Pierre Bouvier, pr\u00e9sent \u00e0 la manifestation parisienne, a rencontr\u00e9 Pierre et Xenia.          Pierre d\u00e9tonne dans le cort\u00e8ge avec sa pancarte \u00ab\u00a0Close the Sky\u00a0\u00bb. Il sait ce que \u00e7a veut dire, elle enjoint l\u2019OTAN \u00e0 \u00ab\u00a0fermer le ciel\u00a0\u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire imposer une zone d\u2019exclusion a\u00e9rienne pour prot\u00e9ger l\u2019Ukraine, ce qui reviendrait \u00e0 engager un conflit ouvert avec la Russie. Mais ce n\u2019est pas sa pancarte, c\u2019est celle de Xenia. Cette Russe de 36\u00a0ans qui vit en France depuis douze\u00a0ans n\u2019en peut plus\u00a0: \u00ab\u00a0Je n\u2019ai pas les mots, je pleure tous les jours. La Russie, ce n\u2019est pas Poutine.\u00a0\u00bb          Elle manifeste parce que sa famille \u00e0 Moscou ne peut pas le faire sans \u00eatre arr\u00eat\u00e9e. Et oui, la pancarte, c\u2019est elle. Selon elle, l\u2019Occident ne fait pas assez\u00a0: \u00ab\u00a0Il faut se battre contre l\u2019arm\u00e9e russe pour que \u00e7a s\u2019arr\u00eate.\u00a0\u00bb              Xenia et Pierre, lors de la manifestation parisienne en soutien au peuple ukrainien, le 5\u00a0mars 2022. PIERRE BOUVIER       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/84b5591_1646496420319-index.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Paroles de manifestants\u00a0: \u00ab\u00a0La Russie, ce n\u2019est pas Poutine\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-03-05T16:25:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246923","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T16:15:20+00:00","articleBody":"     A Paris, notre journaliste, C\u00e9cile Bouanchaud, est rest\u00e9e avec les manifestants qui n\u2019ont pas quitt\u00e9 la place de la R\u00e9publique avec le cort\u00e8ge. Dans la foule, des centaines de personnes de tous \u00e2ges, m\u00eame des enfants, et des Ukrainiens.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/0/0/3000/1500/1342/696/60/0/ef052d7_1646496514819-cbir6605.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Gloire \u00e0 l\u2019Ukraine, gloire \u00e0 nos h\u00e9ros\u00a0\u00bb, peut-on lire place de la R\u00e9publique, \u00e0 Paris","dateModified":"2022-03-05T16:29:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246977","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T16:12:54+00:00","articleBody":"         Des policiers polonais aident une famille \u00e0 passer la fronti\u00e8re en provenance d\u2019Ukraine, le 5\u00a0mars 2022. OLIVIER DOULIERY \/ AFP           Alors que des manifestations de soutien \u00e0 l\u2019Ukraine se d\u00e9roulent dans toute la France et l\u2019Europe, le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain Antony Blinken s\u2019est, lui, rendu samedi \u00e0 la fronti\u00e8re entre l\u2019Ukraine et la Pologne o\u00f9 le nombre des r\u00e9fugi\u00e9s fuyant la guerre grossit d\u2019heure en heure.          M.\u00a0Blinken s\u2019est entretenu avec des responsables polonais \u00e0 propos de l\u2019aggravation de la crise humanitaire provoqu\u00e9e par l\u2019invasion russe en l\u2019Ukraine, pendant que des r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens d\u00e9ferlaient par centaines par le poste-fronti\u00e8re de Korczowa-Krakovets.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/f554576_5682966-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain s\u2019est rendu \u00e0 la fronti\u00e8re polonaise","dateModified":"2022-03-05T16:21:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246884","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T15:57:06+00:00","articleBody":"     Avant le d\u00e9but du rassemblement, un groupe vendait des tee-shirts sur lesquels on peut lire \u00ab\u00a0Russian warships go fuck yourself\u00a0\u00bb (\u00ab\u00a0Allez-vous faire foutre, les navires de guerre russes\u00a0\u00bb), a constat\u00e9 notre journaliste Pierre Bouvier, pr\u00e9sent \u00e0 la manifestation qui se tient place de la R\u00e9publique, \u00e0 Paris.          Cette phrase est une r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 une citation, rapport\u00e9e par le cabinet du pr\u00e9sident ukrainien, de soldats qui d\u00e9fendaient l\u2019\u00eele des Serpents, dans la mer Noire, contre une attaque russe. Ceux-ci auraient r\u00e9pondu \u00e0 un officier \u00e0 bord d\u2019un navire de guerre de la marine russe d\u2019\u00ab\u00a0aller se faire foutre\u00a0\u00bb lorsqu\u2019il leur a demand\u00e9 de se rendre.                         PIERRE BOUVIER       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/ad8bae8_1646494133640-index.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des manifestants vendent des tee-shirts contre la Russie","dateModified":"2022-03-05T16:18:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246910","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T15:49:02+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Votre silence tue ma maison.\u00a0\u00bb La pancarte brandie par Nikita Shkurat, jeune \u00e9tudiant ukrainien de 18\u00a0ans, donne le ton. Sa m\u00e8re a r\u00e9ussi \u00e0 fuir Kiev, vendredi soir, en train. Mais sa grand-m\u00e8re y est toujours. Alors, il est \u00ab\u00a0tr\u00e8s tr\u00e8s heureux\u00a0\u00bb de voir qu\u2019une telle marche de soutien ait lieu \u00e0 Paris, o\u00f9 il \u00e9tudie cette ann\u00e9e \u00e0 l\u2019Essec.              Nikita Shkurat, 18\u00a0ans de Kiev et \u00e9tudiant \u00e0 l\u2019Essec. CYRIL BITTON \/ DIVERGENCE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb           \u00ab\u00a0Enfin, s\u2019agace Sophie Konoplia \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s. Parce qu\u2019on s\u2019est sentis bien seuls jusque-l\u00e0.\u00a0\u00bb Drap\u00e9e de bleu et jaune, l\u2019\u00e9tudiante de 20\u00a0ans venue du Donbass est \u00ab\u00a0saoul\u00e9e\u00a0\u00bb que les gens applaudissent et crient \u00ab\u00a0libert\u00e9\u00a0\u00bb dans la manifestation d\u2019aujourd\u2019hui. \u00ab\u00a0On applaudit quoi\u00a0? Les morts\u00a0?\u00a0\u00bb          Elle n\u2019a pas l\u2019impression que les Fran\u00e7ais venus d\u00e9filer \u00ab\u00a0comprennent tout \u00e0 fait\u00a0\u00bb l\u2019enjeu du rassemblement\u00a0: \u00ab\u00a0Nous, on est venus exiger qu\u2019on ferme notre ciel aux bombardements russes, que l\u2019OTAN intervienne. Parce que depuis hier matin, je me demande si l\u2019OTAN existe, \u00e0 quoi elle sert\u00a0? Montrez-moi\u00a0!\u00a0\u00bb              Sophie Konoplia, 20\u00a0ans, originaire du Donbass et \u00e9tudiante \u00e0 Assas \u00e0 Paris, le 5\u00a0mars 2022. CYRIL BITTON \/ DIVERGENCE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/bf6a461_1646494802442-cbir6584.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0On applaudit quoi\u00a0? Les morts\u00a0?\u00a0\u00bb, s\u2019agace Sophie Konoplia \u00e0 la manifestation parisienne en so...","dateModified":"2022-03-05T16:12:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246879","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T15:40:23+00:00","articleBody":"     Notre journaliste Pierre Bouvier est pr\u00e9sent \u00e0 la manifestation qui se tient place de la R\u00e9publique, \u00e0 Paris. Il a rencontr\u00e9 Vanessa Rousseau, professeure de lettres venue montrer son soutien aux Ukrainiens.          Elle tient un tournesol, un peu abattu. \u00ab\u00a0Comme le peuple ukrainien\u00a0\u00bb, r\u00e9pond-elle. C\u2019est elle, qui dans la foule, appelle \u00e0 marcher sur \u00ab\u00a0l\u2019ambassade d[e l\u2019]URSS\u00a0\u00bb. Ce n\u2019est pas un lapsus, dit-elle. \u00ab\u00a0Ce que veut Poutine, c\u2019est le retour \u00e0 l\u2019URSS\u00a0\u00bb, lance-t-elle.          Elle se d\u00e9sole du tour pris par le rassemblement\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est mou, sans m\u00e9gaphone et surtout, la circulation n\u2019est pas coup\u00e9e\u00a0\u00bb, ajoute-elle, avant de r\u00e9clamer une nouvelle fois, en vain, un m\u00e9gaphone pour marcher sur l\u2019ambassade de Russie.                        Vanessa Rousseau, place de la R\u00e9publique, le 5 mars 2022. PIERRE BOUVIER       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/772c305_1646493823784-index.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Paroles de manifestants\u00a0: \u00ab\u00a0Ce que veut Poutine, c\u2019est le retour \u00e0 l\u2019URSS\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-03-05T15:45:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246850","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T15:30:41+00:00","articleBody":"     Alors que le cort\u00e8ge se d\u00e9place vers la place de la Bastille, Oksana tient une pancarte peinte en lettres cyrilliques\u00a0: \u00ab\u00a0Non \u00e0 la guerre. Mon c\u0153ur avec l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb. Oksana est russe. Elle a les larmes aux yeux en expliquant sa \u00ab\u00a0honte\u00a0\u00bb face \u00e0 la politique de son pays. A 36\u00a0ans, la dessinatrice en arch\u00e9ologie s\u2019est retrouv\u00e9e coinc\u00e9e \u00e0 Paris il y a deux ans avec le confinement, puis par son travail de professeure \u00e0 l\u2019\u00e9cole du Louvre. \u00ab\u00a0Et maintenant, j\u2019ai peur de rentrer en Russie.\u00a0\u00bb          Elle pourrait donner son nom, mais avec les nouvelles lois russes, cela pourrait l\u2019emp\u00eacher de revoir ses proches l\u00e0-bas, voire d\u2019\u00eatre emprisonn\u00e9e pour ses positions. Elle a bien des amis qui ont essay\u00e9 de se dresser contre Poutine, de manifester leur d\u00e9saccord. \u00ab\u00a0Mais ils vont en prison, en sortent puis y retournent.\u00a0\u00bb          D\u2019autres, parmi ses proches en Russie, la consid\u00e8rent comme une tra\u00eetre. Alors, il fallait qu\u2019elle vienne ici, pour combattre son sentiment de culpabilit\u00e9\u00a0:           Je n\u2019ai jamais vot\u00e9 pour Poutine mais je n\u2019ai jamais vraiment bataill\u00e9 contre lui non plus, alors aujourd\u2019hui, ici, je me rends compte de ce qu\u2019est la libert\u00e9 d\u2019expression et je l\u2019utilise pour les aider. Parce que je ne sais pas ce que je peux faire d\u2019autre\u2026               Oksana, une Russe de 36\u00a0ans, vient soutenir l\u2019Ukraine place de la R\u00e9publique ,\u00e0 Paris, le 5\u00a0mars 2022. LUCIE SOULLIER       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/02130d8_1646493369296-whatsapp-image-2022-03-05-at-16-06-26.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Paris, Oksana, 36\u00a0ans, explique sa \u00ab\u00a0honte\u00a0\u00bb face \u00e0 la politique de son pays, la Russie","dateModified":"2022-03-05T16:01:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246881","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T15:26:38+00:00","articleBody":"    Bonjour, savez-vous quelles sont les positions des diff\u00e9rents candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle sur le niveau d'engagement de la France dans ce conflit ?    S         Bonjour S,          A la suite d\u2019un travail de longue haleine du service politique et des D\u00e9codeurs du Monde, vous pouvez retrouver l\u2019ensemble des propositions des candidats \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle dans notre comparateur de programmes. Il suffit de filtrer sur \u00ab\u00a0Guerre entre la Russie et l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  Election pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: comparez les programmes des principaux candidats         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/0/0/3000/1500/1342/696/60/0/ef052d7_1646496514819-cbir6605.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: reprise de l\u2019offensive russe \u00e0 Marioupol, manifestations pour la paix e...","dateModified":"2022-03-05T15:40:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246855","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T15:18:36+00:00","articleBody":"     Notre journaliste Pierre Bouvier est pr\u00e9sent \u00e0 la manifestation qui se tient place de la R\u00e9publique, \u00e0 Paris. Il a rencontr\u00e9 Christine et son mari Pierre, venus de Soissons, parce qu\u2019il n\u2019y a pas de manifestation chez eux.          \u00ab\u00a0On est l\u00e0 pour soutenir le peuple ukrainien. On ne peut rien faire mais on est de tout c\u0153ur avec eux.\u00a0\u00bb Ils esp\u00e8rent que ces manifestations feront bouger l\u2019OTAN, tout en estimant qu\u2019il aurait fallu r\u00e9agir plus t\u00f4t face \u00e0 la Russie, mais \u00ab\u00a0le risque nucl\u00e9aire nous fait peur\u00a0\u00bb, disent-ils.          Christine, regardant la foule, regrette qu\u2019il n\u2019y ait pas plus de participants et \u00e9voque les images de Berlin, Cologne, Prague. \u00ab\u00a0Je trouve qu\u2019il n\u2019y a pas assez de monde, r\u00e9p\u00e8te-t-elle. On a appris tardivement qu\u2019il y avait cette manifestation.\u00a0\u00bb          Un homme s\u2019approche de nous et dit\u00a0: \u00ab\u00a0Rappelez-vous la guerre d\u2019Espagne, on n\u2019est pas intervenus\u00a0\u00bb, regrette-t-il. Une femme crie\u00a0: \u00ab\u00a0Allons \u00e0 l\u2019ambassade d[e l\u2019]URSS.\u00a0\u00bb          Pierre, le mari de Christine, agite sa pancarte et se dit antimilitariste. \u00ab\u00a0Que dire de plus\u00a0? Une intervention de l\u2019OTAN est-elle souhaitable\u00a0? Poutine se fiche des arguments rationnels qu\u2019on lui oppose. C\u2019est un malade mental qui impose son agenda.\u00a0\u00bb                        Christine et Pierre, place de la R\u00e9publique, Paris, le 5 mars 2022. PIERRE BOUVIER       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/36394c5_1646493325788-index.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Rappelez-vous la guerre d\u2019Espagne, on n\u2019est pas intervenus\u00a0\u00bb\u00a0: place de la R\u00e9publique, des ma...","dateModified":"2022-03-05T15:45:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246844","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T15:08:46+00:00","articleBody":"         Sont notamment pr\u00e9sents (de gauche \u00e0 droite)\u00a0: Agn\u00e8s Evren, eurod\u00e9put\u00e9e Les R\u00e9publicains, Rachida Dati, Vadym Omelchenko, ambassadeur d\u2019Ukraine en France, Stanislas Guerini, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral de La R\u00e9publique en marche, Anne Hidalgo, Bernard Henri-L\u00e9vy et Dominique Sopo, directeur de SOS-Racisme. CYRIL BITTON \/ DIVERGENCE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb               Yannick Jadot lors de la manifestation en soutien \u00e0 l\u2019Ukraine, le 5 mars 2022. CYRIL BITTON \/ DIVERGENCE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/71ac2eb_1646492604384-cbir6556.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les politiques fran\u00e7ais pr\u00e9sents \u00e0 la manifestation \u00e0 Paris","dateModified":"2022-03-05T15:20:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246810","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T15:01:14+00:00","articleBody":"     Valeri Bobakidze est l\u00e0 bien avant le d\u00e9but du rassemblement. Drapeau g\u00e9orgien sur les \u00e9paules, il est accompagn\u00e9 de ses filles, dont l\u2019une d\u2019elles traduit les propos. \u00ab\u00a0Je soutiens l\u2019Ukraine parce que la situation est la m\u00eame qu\u2019en G\u00e9orgie, dont 20\u00a0% du territoire est occup\u00e9 par les Russes.\u00a0\u00bb          Sa fille dit que son p\u00e8re est un h\u00e9ros. En\u00a02008, en G\u00e9orgie, il \u00e9tait militaire et a abattu un SU-25 russe, un avion d\u2019attaque au sol que l\u2019arm\u00e9e russe utilise en Ukraine. \u00ab\u00a0Mais comme le pr\u00e9sident g\u00e9orgien soutient Poutine, nous avons \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9s de fuir.\u00a0\u00bb              Un ressortissant g\u00e9orgien au rassemblement de soutien \u00e0 l\u2019Ukraine, le 5 mars 2022, \u00e0 Paris. JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/9e7bd07_1646489446941-img-0257.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Place de la R\u00e9publique \u00e0 Paris, un ancien militaire g\u00e9orgien en soutien de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-03-05T15:13:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246820","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T14:49:17+00:00","articleBody":"     Notre journaliste Pierre Bouvier couvre \u00e9galement ce rassemblement parisien, o\u00f9 des centaines de manifestants sont pr\u00e9sents\u00a0:                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/0/0/3000/1500/1342/696/60/0/ef052d7_1646496514819-cbir6605.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: reprise de l\u2019offensive russe \u00e0 Marioupol, manifestations pour la paix e...","dateModified":"2022-03-05T14:56:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246759","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T14:47:36+00:00","articleBody":"     Marianna Podolets accroche consciencieusement un ruban jaune et blanc sur la veste de sa m\u00e8re Irma, c\u00f4t\u00e9 c\u0153ur. Marianna est n\u00e9e il y a trente-quatre\u00a0ans pr\u00e8s de la fronti\u00e8re polonaise, \u00e0 60\u00a0kilom\u00e8tres de Lviv \u2013 \u00ab\u00a0l\u00e0 o\u00f9 ils ont boug\u00e9 l\u2019ambassade fran\u00e7aise\u00a0\u00bb. L\u2019architecte franco-polonaise balaye du regard la place de la R\u00e9publique qui se remplit lentement de drapeaux ukrainiens et de pancartes \u00ab\u00a0Poutine assassin\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0Peu importe s\u2019il y a beaucoup de monde ou pas, l\u2019important est qu\u2019il y ait des gens qui osent dire non \u00e0 cette guerre.\u00a0\u00bb          Sa m\u00e8re infirmi\u00e8re acquiesce\u00a0: \u00ab\u00a0Il faut qu\u2019on nous entende. Au sol, on se d\u00e9brouille l\u00e0-bas, mais il nous faut de l\u2019aide, c\u00f4t\u00e9 ciel. Il faut qu\u2019ils arr\u00eatent les bombardements sur les civils.\u00a0\u00bb Sa m\u00e8re raconte ses proches coinc\u00e9s l\u00e0-bas, et son mari qui fait des allers-retours avec sa camionnette pour apporter de l\u2019aide humanitaire de France en Ukraine, depuis plusieurs jours.           Ils ont besoin de tout. Mais on va gagner, peut-\u00eatre pas demain ou apr\u00e8s-demain mais on va gagner c\u2019est certain.           Ce qu\u2019elle attend de cette manifestation\u00a0? \u00ab\u00a0Juste de sentir du soutien.\u00a0\u00bb              Irma et Marianna Podolets, au rassemblement en soutien \u00e0 l\u2019Ukraine, le 5 mars 2022, \u00e0 Paris. JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/a2e523a_1646489648743-img-0265.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Marianna Podolets, l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0va gagner, peut-\u00eatre pas demain ou apr\u00e8s-demain mais on va gagn...","dateModified":"2022-03-05T14:56:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246816","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T14:45:58+00:00","articleBody":"         Manifestation en soutien aux Ukrainiens et contre la guerre en Europe, place de la R\u00e9publique \u00e0 Paris, samedi 5 mars 2022. JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR \u00a0\u00ab LE MONDE\u00a0\u00bb               - JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/c615678_1646491308583-img-0273.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plusieurs milliers de personnes d\u00e9filent en soutien \u00e0 l\u2019Ukraine \u00e0 Paris","dateModified":"2022-03-05T17:09:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246778","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T14:20:41+00:00","articleBody":"     La cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision publique italienne RAI a annonc\u00e9 samedi suspendre imm\u00e9diatement sa couverture depuis la Russie en raison de la r\u00e9cente loi russe mena\u00e7ant de lourdes sanctions toute diffusion d\u2019\u00ab\u00a0informations mensong\u00e8res sur l\u2019arm\u00e9e\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Suite \u00e0 l\u2019approbation de la loi qui pr\u00e9voit de fortes peines de d\u00e9tention pour la publication d\u2019informations consid\u00e9r\u00e9es fausses par les autorit\u00e9s, la RAI suspend \u00e0 partir d\u2019aujourd\u2019hui les services journalistiques de ses propres envoy\u00e9s et correspondants dans la F\u00e9d\u00e9ration de Russie\u00a0\u00bb, d\u00e9clare la cha\u00eene dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Cette mesure est rendue n\u00e9cessaire afin de prot\u00e9ger la s\u00e9curit\u00e9 des journalistes sur place et la plus grande libert\u00e9 possible dans l\u2019information concernant ce pays\u00a0\u00bb, poursuit la cha\u00eene.          \u00ab\u00a0Les informations sur ce qui se produit dans la F\u00e9d\u00e9ration de Russie seront pour le moment fournies sur la base de nombreuses sources des journalistes de la RAI en service dans les pays voisins et dans les r\u00e9dactions centrales en Italie\u00a0\u00bb, conclut le communiqu\u00e9. La nouvelle loi russe, sign\u00e9e vendredi par le pr\u00e9sident Vladimir Poutine, pr\u00e9voit des peines de prison, pouvant aller jusqu\u2019\u00e0 quinze\u00a0ans de d\u00e9tention, pour la propagation d\u2019informations visant \u00e0 \u00ab\u00a0discr\u00e9diter\u00a0\u00bb les forces militaires et punit \u00e9galement tout appel \u00e0 sanctionner Moscou.          La t\u00e9l\u00e9vision publique italienne embo\u00eete ainsi le pas \u00e0 de nombreux m\u00e9dias qui ont retir\u00e9 leurs correspondants de Russie par crainte de repr\u00e9sailles. Derni\u00e8res en date, les cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision publique allemandes ARD et ZDF ont annonc\u00e9, samedi, la suspension temporaire de leur couverture depuis Moscou. Plus t\u00f4t, l\u2019agence Bloomberg News, la cha\u00eene am\u00e9ricaine d\u2019informations CNN, les radiot\u00e9l\u00e9visions publiques britannique BBC et canadienne CBC\/Radio Canada avaient \u00e9galement annonc\u00e9 une d\u00e9cision similaire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/0/0/3000/1500/1342/696/60/0/ef052d7_1646496514819-cbir6605.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision publique italienne RAI suspend \u00e0 son tour sa couverture depuis la Russie","dateModified":"2022-03-05T14:40:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246753","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T14:18:14+00:00","articleBody":"         D\u00e9but du rassemblement en soutien \u00e0 l\u2019Ukraine place de la R\u00e9publique \u00e0 Paris, le 5 mars 2022. CYRIL BITTON \/ DIVERGENCE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/e2f4cf3_1646489227804-cbir6498.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"D\u00e9but du rassemblement en soutien \u00e0 l\u2019Ukraine \u00e0 Paris","dateModified":"2022-03-05T14:30:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246715","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T14:04:23+00:00","articleBody":"     Vladimir Poutine a soulign\u00e9 samedi que la Russie consid\u00e9rerait comme cobellig\u00e9rant tout pays tentant d\u2019imposer une zone d\u2019exclusion a\u00e9rienne au-dessus de l\u2019Ukraine, une revendication de Kiev, vendredi, que l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) a rejet\u00e9e.          \u00ab\u00a0Nous entendons qu\u2019il serait n\u00e9cessaire de mettre en place une zone d\u2019exclusion a\u00e9rienne au-dessus du territoire ukrainien. Mais il est impossible de faire cela depuis le territoire ukrainien, c\u2019est seulement possible de le faire depuis le territoire de pays voisins\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Poutine. Mais toute mesure en ce sens serait consid\u00e9r\u00e9e par Moscou \u00ab\u00a0comme une participation au conflit arm\u00e9 de tout pays\u00a0\u00bb dont le territoire serait utilis\u00e9 pour \u00ab\u00a0cr\u00e9er une menace envers nos militaires\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky a vivement critiqu\u00e9, vendredi, le refus de l\u2019OTAN de mettre en place une zone d\u2019exclusion a\u00e9rienne en Ukraine pour neutraliser les capacit\u00e9s largement sup\u00e9rieures de la Russie dans les airs. Les pays occidentaux refusent d\u2019acc\u00e9der \u00e0 cette requ\u00eate, complexe \u00e0 mettre en \u0153uvre, au motif que cela entra\u00eenerait un risque important de conflit direct avec la Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/0/0/3000/1500/1342/696/60/0/ef052d7_1646496514819-cbir6605.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident russe consid\u00e9rerait comme cobellig\u00e9rant tout pays voulant imposer une zone d\u2019exclusion ...","dateModified":"2022-03-05T14:16:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246703","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T13:45:55+00:00","articleBody":"         Manifestation contre l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, \u00e0 Trafalgar Square, \u00e0 Londres, au Royaume-Uni, le 5 mars 2022. PETER NICHOLLS \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/196ef8d_1646487855788-490912.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: reprise de l\u2019offensive russe \u00e0 Marioupol, manifestations pour la paix e...","dateModified":"2022-03-05T14:01:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246667","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T13:42:55+00:00","articleBody":"     A Paris, deux rassemblements sont pr\u00e9vus\u00a0samedi\u00a0:         L\u2019un aura lieu \u00e0 partir de 15\u00a0heures, place Denfert-Rochereau, \u00e0 l\u2019appel du Collectif national des marches pour la paix, qui regroupe plusieurs organisations dont le Mouvement de la paix, la CGT, la FSU ou Attac.          L\u2019autre se d\u00e9roulera \u00e9galement \u00e0 15\u00a0heures, place de la R\u00e9publique. Il est notamment soutenu par La R\u00e9publique en marche, Les R\u00e9publicains, le Parti socialiste ou Europe Ecologie-Les Verts, ainsi qu\u2019Emma\u00fcs Solidarit\u00e9 et SOS-Racisme.           A Lyon, un \u00ab\u00a0Rendez-vous avec l\u2019Ukraine \u00bb est organis\u00e9 dimanche place Bellecour, \u00e0 l\u2019appel de l\u2019association France-Ukraine.          A Lille, l\u2019association Portail de l\u2019Ukraine appelle \u00e0 un rassemblement place de la R\u00e9publique entre 15 et 17\u00a0heures.          A Grenoble, une manifestation est pr\u00e9vue \u00e0 15\u00a0heures rue F\u00e9lix-Poulat, \u00e0 l\u2019initiative du Comit\u00e9 de l\u2019Is\u00e8re du mouvement de la paix.          A Rennes, le Parti socialiste, G\u00e9n\u00e9ration.s et Europe Ecologie-Les Verts appellent \u00e0 manifester \u00e0 partir de 15\u00a0heures au d\u00e9part du mail Fran\u00e7ois-Mitterrand.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/0/0/3000/1500/1342/696/60/0/ef052d7_1646496514819-cbir6605.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plusieurs manifestations en soutien \u00e0 l\u2019Ukraine pr\u00e9vues en France","dateModified":"2022-03-05T14:11:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246673","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T13:38:03+00:00","articleBody":"     La Russie ne pr\u00e9voit pas d\u2019introduire la loi martiale, a affirm\u00e9 samedi le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine, en r\u00e9ponse \u00e0 d\u2019insistantes rumeurs en ce sens \u00e0 cause du conflit en Ukraine.          \u00ab\u00a0La loi martiale est mise en \u0153uvre (\u2026) en cas d\u2019agression notamment dans les r\u00e9gions o\u00f9 des combats ont lieu. Nous n\u2019avons pas une telle situation, et j\u2019esp\u00e8re qu\u2019elle n\u2019interviendra pas\u00a0\u00bb, a-t-il r\u00e9pondu \u00e0 des employ\u00e9es de la compagnie a\u00e9rienne russe Aeroflot.          Selon lui, seuls des soldats et officiers professionnels participent aux op\u00e9rations militaires russes en Ukraine et le Kremlin ne pr\u00e9voit pas d\u2019y d\u00e9ployer des appel\u00e9s du contingent ou des r\u00e9servistes. De nombreuses rumeurs ont fait craindre \u00e0 des Russes une mobilisation et l\u2019introduction de la loi martiale.          \u00ab\u00a0Il y a des tentatives de d\u00e9stabiliser la soci\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 M. Poutine, attabl\u00e9 \u00e0 une grande table en compagnie de femmes travaillant pour Aeroflot, en amont de la journ\u00e9e internationale des droits des femmes, le 8 mars, f\u00e9ri\u00e9e en Russie. Aeroflot est tr\u00e8s durement touch\u00e9 par les sanctions occidentales impos\u00e9es depuis que la Russie a fait entrer ses troupes en Ukraine le 24 f\u00e9vrier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/0/0/3000/1500/1342/696/60/0/ef052d7_1646496514819-cbir6605.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine n\u2019envisage pas d\u2019introduire la loi martiale","dateModified":"2022-03-05T14:06:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246573","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T13:35:07+00:00","articleBody":"         Un panneau d\u2019affichage indiquant \u00ab\u00a0OTAN, fermez le ciel aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb dans une rue vide de la capitale ukrainienne de Kiev, le 5 mars 2022. SERGEI SUPINSKY \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/4dad163_1646484685445-228761.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: reprise de l\u2019offensive russe \u00e0 Marioupol, manifestations pour la paix e...","dateModified":"2022-03-05T13:47:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246665","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T13:34:04+00:00","articleBody":"    Auchan et ses filiales ont elles quitt\u00e9 la RUSSIE?. Merci de vos infos.    Michel 13         Bonjour Michel,          Certaines enseignes internationales comme Ikea ont d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 suspendu leur activit\u00e9 en Russie, mais Leroy Merlin, Auchan ou Decathlon se sont faits plus discrets depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le march\u00e9 \u00e9tant loin d\u2019\u00eatre n\u00e9gligeable pour ces trois enseignes contr\u00f4l\u00e9es par la famille Mulliez.          Peu diserte de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, l\u2019enseigne fran\u00e7aise sp\u00e9cialiste du bricolage Leroy Merlin a d\u00e9clin\u00e9 toute demande de commentaire sur l\u2019invasion russe en Ukraine. L\u2019enseigne Ikea, sa concurrente sur certains produits, a donc annonc\u00e9 suspendre ses activit\u00e9s en Russie et en Bi\u00e9lorussie, o\u00f9 le g\u00e9ant su\u00e9dois y emploie pr\u00e8s de 15\u00a0000\u00a0personnes dans 17\u00a0magasins et sur trois sites de production.          La pr\u00e9sence de Leroy Merlin est plus massive encore. En Russie, le groupe revendique, sur son site Internet, 36\u00a0000\u00a0salari\u00e9s op\u00e9rant dans 107\u00a0hypermarch\u00e9s et 62\u00a0villes. En termes de chiffre d\u2019affaires, le pays dirig\u00e9 par Vladimir Poutine est aussi tout sauf n\u00e9gligeable pour le groupe\u00a0: en\u00a02020, Leroy Merlin y a d\u00e9clar\u00e9 4,2\u00a0milliards d\u2019euros de produit des activit\u00e9s ordinaires (l\u2019\u00e9quivalent de son chiffre d\u2019affaires), soit son deuxi\u00e8me march\u00e9 derri\u00e8re la France (6,7\u00a0milliards d\u2019euros).          Auchan, sollicit\u00e9 par l\u2019Agence France-Presse (AFP), se borne \u00e0 \u00ab\u00a0appeler \u00e0 la paix dans cette zone\u00a0\u00bb sans plus de commentaire. La cha\u00eene de magasins exploite 231\u00a0magasins en Russie, pour un chiffre d\u2019affaires de 3,2\u00a0milliards d\u2019euros, soit plus de 10\u00a0% de son produit des activit\u00e9s ordinaires total en\u00a02021, 30,5\u00a0milliards d\u2019euros. Pr\u00e9sent en Russie depuis 2002, le groupe y emploie plus de 30\u00a0000\u00a0personnes et d\u00e9fend une approche locale notamment pour ses fournisseurs, comme en Ukraine o\u00f9 il emploie 5\u00a0000\u00a0personnes. Il exploite en outre, via sa fili\u00e8re russe, un magasin en Crim\u00e9e.          Autre enseigne de la galaxie Mulliez, Decathlon est \u00e9galement pr\u00e9sent en Russie, depuis\u00a02006 et avec 60\u00a0magasins et un site d\u2019e-commerce dans 25\u00a0villes russes. L\u2019enseigne est notamment pr\u00e9sente dans la r\u00e9gion de Moscou, o\u00f9 sont situ\u00e9s 22 de ses magasins. L\u2019enseigne, \u00e9galement pr\u00e9sente en Ukraine, avait annonc\u00e9 fin f\u00e9vrier avoir \u00ab\u00a0gel\u00e9\u00a0\u00bb son activit\u00e9 sur place, \u00ab\u00a0dans la logique de ne pas exposer\u00a0\u00bb ses quelque 150\u00a0salari\u00e9s sur place \u00ab\u00a0\u00e0 une situation qui ne garantit pas totalement leur s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb. Elle y exploite 4\u00a0magasins ainsi qu\u2019un site de vente en ligne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/0/0/3000/1500/1342/696/60/0/ef052d7_1646496514819-cbir6605.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: reprise de l\u2019offensive russe \u00e0 Marioupol, manifestations pour la paix e...","dateModified":"2022-03-05T13:46:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246629","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T13:14:10+00:00","articleBody":"         Des personnes traversent un pont d\u00e9truit alors qu\u2019elles \u00e9vacuent la ville d\u2019Irpin, au nord-ouest de Kiev, lors d\u2019un bombardement et d\u2019un pilonnage intense, le 5 mars 2022. ARIS MESSINIS \/ AFP               - ARIS MESSINIS \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/2733678_1646485885503-228834.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les bombardements s\u2019intensifient \u00e0 Irpin, au nord-ouest de Kiev, les civils fuient","dateModified":"2022-03-05T13:34:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246576","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T13:12:36+00:00","articleBody":"     D\u00e9fiant Moscou, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a annonc\u00e9 samedi une contre-attaque de son arm\u00e9e autour de Kharkiv, la deuxi\u00e8me ville du pays, en proie \u00e0 des bombardements parmi les plus intenses depuis le d\u00e9but de la guerre.          Journaliste au service international du Monde, charg\u00e9e de l\u2019Europe de l\u2019Est, Faustine Vincent a recueilli le t\u00e9moignage d\u2019un militant et journaliste de Kharkiv\u00a0:                                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/0/0/3000/1500/1342/696/60/0/ef052d7_1646496514819-cbir6605.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kharkiv, les \u00ab\u00a0Russes ont caus\u00e9 plus de dommages que les Allemands en deux ans d\u2019occupation\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-03-05T13:45:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246529","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T13:07:02+00:00","articleBody":"     Les cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision publique allemandes ARD et ZDF ont annonc\u00e9, samedi, la suspension temporaire de leur couverture depuis Moscou, le temps d\u2019\u00ab\u00a0examiner les cons\u00e9quences\u00a0\u00bb de la r\u00e9cente loi russe mena\u00e7ant de sanctions pour toute diffusion d\u2019\u00ab\u00a0informations mensong\u00e8res sur l\u2019arm\u00e9e\u00a0\u00bb.          Les deux \u00e9metteurs publics \u00ab\u00a0suspendent pour l\u2019instant les reportages depuis leurs studios de Moscou\u00a0\u00bb, rapporte un communiqu\u00e9. Ils \u00ab\u00a0continueront d\u2019informer le public de mani\u00e8re exhaustive sur ce qui se passe en Russie et en Ukraine\u00a0\u00bb depuis d\u2019autres sites en dehors de la Russie.          Pour en savoir plus sur cette nouvelle loi russe, vous pouvez lire l\u2019article de notre correspondant, Beno\u00eet Vitkine, \u00e0 Moscou\u00a0:                    Lire aussi :  Le Kremlin met la Russie en ordre de bataille                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/0/0/3000/1500/1342/696/60/0/ef052d7_1646496514819-cbir6605.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les cha\u00eenes publiques allemandes ARD et ZDF suspendent leur couverture depuis la Russie","dateModified":"2022-03-05T13:18:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246578","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T13:02:10+00:00","articleBody":"         Un gendarme pousse Katia, 90 ans, en fauteuil roulant, r\u00e9fugi\u00e9e fuyant le conflit de l\u2019Ukraine voisine, \u00e0 la fronti\u00e8re roumano-ukrainienne, \u00e0 Siret, en Roumanie, samedi 5 mars 2022. ANDREEA ALEXANDRU \/ AP           Pr\u00e8s de 1,37\u00a0million de personnes ont fui l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe il y a dix jours, selon les derniers d\u00e9comptes de l\u2019ONU samedi.          Le Haut-Commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s (HCR) recensait exactement 1\u00a0368\u00a0864\u00a0r\u00e9fugi\u00e9s sur son site Internet \u00e0 13\u00a0h\u00a015. Ce sont pr\u00e8s de 160\u00a0000 de plus que lors du pr\u00e9c\u00e9dent pointage vendredi.          Les autorit\u00e9s et l\u2019ONU s\u2019attendent \u00e0 ce que le flot s\u2019intensifie, l\u2019arm\u00e9e russe continuant d\u2019avancer en Ukraine, avec toujours de f\u00e9roces combats autour de la capitale Kiev. \u00ab\u00a01,3\u00a0million de personnes ont maintenant fui l\u2019Ukraine en qu\u00eate d\u2019un lieu s\u00fbr. A moins d\u2019une fin imm\u00e9diate au conflit, des millions d\u2019autres seront probablement forc\u00e9es de fuir\u00a0\u00bb, a rapport\u00e9 le HCR samedi dans un tweet.                    Selon l\u2019ONU, quatre millions de personnes pourraient vouloir quitter le pays pour \u00e9chapper \u00e0 la guerre. Avant ce conflit, l\u2019Ukraine \u00e9tait peupl\u00e9e de plus de 37\u00a0millions de personnes dans les territoires contr\u00f4l\u00e9s par Kiev \u2013 qui n\u2019incluent donc pas la Crim\u00e9e annex\u00e9e par la Russie ni les zones sous contr\u00f4le s\u00e9paratiste.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/a1e07b2_1646485392068-137317.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pr\u00e8s de 1,37\u00a0million de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens","dateModified":"2022-03-05T13:14:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246508","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T12:55:28+00:00","articleBody":"     Le g\u00e9ant espagnol du v\u00eatement Inditex, propri\u00e9taire de Zara, leader mondial de l\u2019habillement, a annonc\u00e9 samedi \u00ab\u00a0suspendre temporairement son activit\u00e9 dans [ses] 502\u00a0magasins\u00a0\u00bb en Russie ainsi que sur les sites d\u2019achat du groupe en ligne dans le pays.          \u00ab\u00a0Etant donn\u00e9 les circonstances actuelles, Inditex ne peut garantir la continuit\u00e9 des op\u00e9rations et des conditions commerciales dans la F\u00e9d\u00e9ration de Russie\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 le groupe dans un communiqu\u00e9, pr\u00e9cisant que la Russie repr\u00e9sentait environ 8,5\u00a0% de son r\u00e9sultat d\u2019exploitation.          \u00ab\u00a0La priorit\u00e9 d\u2019Inditex reste son personnel de plus de 9\u00a0000\u00a0personnes, pour lesquelles le groupe va d\u00e9velopper d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent un plan sp\u00e9cial de soutien\u00a0\u00bb, ajoute le communiqu\u00e9. Parmi ces 502\u00a0magasins, 86 sont des magasins Zara, pr\u00e9cise le texte.          L\u2019entreprise Inditex (acronyme de Industria de dise\u00f1o textil) est aujourd\u2019hui le premier groupe de mode bon march\u00e9 au monde, au coude-\u00e0-coude avec le su\u00e9dois H&M. Huit marques sont regroup\u00e9es au sein du groupe de pr\u00eat-\u00e0-porter\u00a0: Zara (pr\u00e8s de 70\u00a0% des ventes), Zara Home, Bershka, Oysho, Stradivarius, Pull and Bear, Massimo Dutti et Uterq\u00fce. Certaines ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9es par Amancio Ortega, le fondateur du groupe, d\u2019autres rachet\u00e9es au fil des ans.          Le groupe, pr\u00e9sent sur les cinq continents, a acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 apr\u00e8s la crise du Covid-19 son processus de r\u00e9organisation, consistant \u00e0 fermer les magasins les plus petits pour se concentrer sur d\u2019immenses boutiques sur les art\u00e8res les plus prestigieuses des grandes villes. Il poss\u00e9dait \u00e0 la mi-2021 6\u00a0500\u00a0magasins. En\u00a02019, soit avant la pand\u00e9mie de Covid-19 qui a amput\u00e9 temporairement ses r\u00e9sultats, son chiffre d\u2019affaires \u00e9tait de 28\u00a0milliards d\u2019euros, et son b\u00e9n\u00e9fice, de 3,6\u00a0milliards.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/0/0/3000/1500/1342/696/60/0/ef052d7_1646496514819-cbir6605.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le g\u00e9ant espagnol Inditex, propri\u00e9taire de Zara, suspend ses activit\u00e9s en Russie","dateModified":"2022-03-05T13:06:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246563","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T12:50:26+00:00","articleBody":"     A Kherson, ville occup\u00e9e par les troupes russes, des centaines d\u2019Ukrainiens ont manifest\u00e9 samedi 5\u00a0mars. Drapeau ukrainien \u00e0 la main, certains entonnent l\u2019hymne national. L\u2019un des manifestants a saut\u00e9 sur un v\u00e9hicule blind\u00e9, y brandissant un drapeau ukrainien.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/0/0/3000/1500/1342/696/60/0/ef052d7_1646496514819-cbir6605.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des centaines de manifestants dans la ville de Kherson occup\u00e9e","dateModified":"2022-03-05T13:00:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246523","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T12:42:22+00:00","articleBody":"      L\u2019\u00e9vacuation des habitants de Marioupol, port strat\u00e9gique ukrainien encercl\u00e9 par les forces russes et leurs alli\u00e9s, a \u00e9t\u00e9 report\u00e9e. La mairie a accus\u00e9 l\u2019arm\u00e9e de Moscou de multiples violations du cessez-le-feu.          Les forces russes, qui continuent de bombarder intens\u00e9ment les alentours de Kiev, ont annonc\u00e9 que les s\u00e9paratistes prorusses avaient pris le contr\u00f4le de six localit\u00e9s dans la r\u00e9gion de Donetsk, dans l\u2019est du pays. Les forces russes disent aussi avoir progress\u00e9 dans le Sud, prenant dix villages et localit\u00e9s.          L\u2019arm\u00e9e russe occupe depuis vendredi la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, dans le sud-est de l\u2019Ukraine, o\u00f9 des frappes de son artillerie, selon les Ukrainiens, ont provoqu\u00e9 un incendie. Moscou de son c\u00f4t\u00e9 a cat\u00e9goriquement r\u00e9fut\u00e9 avoir attaqu\u00e9 le site, d\u00e9non\u00e7ant un \u00ab\u00a0mensonge\u00a0\u00bb et accusant des \u00ab\u00a0groupes de saboteurs ukrainiens, avec la participation de mercenaires\u00a0\u00bb.          Le secr\u00e9taire d\u2019\u00c9tat am\u00e9ricain, Antony Blinken, est arriv\u00e9 en Pologne samedi pour des entretiens avec les hauts responsables de ce pays, qui accueille des centaines de milliers de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens fuyant l\u2019invasion russe. Il se rendra ensuite en Moldavie.          Selon Mykha\u00eflo Podoliak, conseiller de la pr\u00e9sidence ukrainienne, un troisi\u00e8me round de n\u00e9gociations russo-ukrainiennes pourrait se tenir samedi ou dimanche. Les deux sessions pr\u00e9c\u00e9dentes de pourparlers n\u2019ont pas abouti \u00e0 un arr\u00eat des combats, mais les parties se sont entendues pour mettre en place des \u00ab\u00a0couloirs humanitaires\u00a0\u00bb pour l\u2019\u00e9vacuation des civils.          Plusieurs manifestations en soutien aux Ukrainiens sont pr\u00e9vues en France ce samedi apr\u00e8s-midi.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/0/0/3000/1500/1342/696/60/0/ef052d7_1646496514819-cbir6605.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 la mi-journ\u00e9e","dateModified":"2022-03-05T12:50:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246546","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T12:40:43+00:00","articleBody":"         Un enfant \u00e9vacue la ville d\u2019Irpin, au nord-ouest de Kiev, lors d\u2019un bombardement et d\u2019un pilonnage intense, le 5 mars 2022. ARIS MESSINIS \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/52929d9_1646484014218-228719.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: reprise de l\u2019offensive russe \u00e0 Marioupol, manifestations pour la paix e...","dateModified":"2022-03-05T12:45:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246541","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T12:35:52+00:00","articleBody":"     Alors que les tensions s\u2019aggravent en raison de la guerre en Ukraine, Londres a appel\u00e9 samedi les Britanniques dont la pr\u00e9sence n\u2019est pas \u00ab\u00a0essentielle\u00a0\u00bb \u00e0 quitter la Russie.          \u00ab\u00a0Si votre pr\u00e9sence en Russie n\u2019est pas essentielle, nous vous conseillons vivement d\u2019envisager de partir par les destinations commerciales encore disponibles\u00a0\u00bb, rapporte le site du Foreign Office.          En raison des sanctions qui frappent les compagnies a\u00e9riennes, le gouvernement britannique a fait savoir qu\u2019il ne serait peut-\u00eatre pas possible de se rendre directement au Royaume-Uni ou de passer par les pays de l\u2019UE, mais que les personnes voulant quitter la Russie pourraient voyager via le Moyen-Orient ou la Turquie.          Le conseil pr\u00e9c\u00e9dent du Foreign Office aux Britanniques \u00e9tait de ne pas se rendre en Russie \u00ab\u00a0en raison du manque d\u2019options de vol disponibles pour rentrer au Royaume-Uni et de la volatilit\u00e9 accrue de l\u2019\u00e9conomie russe\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/0/0/3000/1500/1342/696/60/0/ef052d7_1646496514819-cbir6605.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Londres appelle les Britanniques dont la pr\u00e9sence n\u2019est pas \u00ab\u00a0essentielle\u00a0\u00bb \u00e0 quitter la Russie","dateModified":"2022-03-05T12:43:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246526","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T12:30:50+00:00","articleBody":"          LE MONDE                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/2d25faa_1646483417537-okweb-inter-0922-corridor.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Carte des deux corridors de Marioupol et Volnovakha, pour l\u2019heure inop\u00e9rants, en raison du non-respect...","dateModified":"2022-03-05T12:35:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246506","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T12:27:18+00:00","articleBody":"     La compagnie a\u00e9rienne russe Aeroflot a annonc\u00e9 samedi la suspension de ses vols internationaux \u00e0 partir du 8\u00a0mars, au moment o\u00f9 Moscou est frapp\u00e9 de plein fouet par des sanctions occidentales en lien avec l\u2019Ukraine.          Cette d\u00e9cision, qui entrera en vigueur \u00e0 minuit (lundi \u00e0 22\u00a0heures \u00e0 Paris), est due aux nouvelles \u00ab\u00a0circonstances qui entravent l\u2019op\u00e9ration des vols\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 dans un communiqu\u00e9 la compagnie, ajoutant que les liaisons int\u00e9rieures et avec la Bi\u00e9lorussie seraient maintenues.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/0/0/3000/1500/1342/696/60/0/ef052d7_1646496514819-cbir6605.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La compagnie russe Aeroflot suspend ses vols internationaux \u00e0 partir du 8\u00a0mars","dateModified":"2022-03-05T12:34:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246497","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T12:16:02+00:00","articleBody":"     Une \u00e9quipe de t\u00e9l\u00e9vision britannique a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9e en d\u00e9but de semaine aux alentours de Kiev, un des journalistes a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 par balle, a annonc\u00e9 leur employeur, la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision Sky News.          Leur voiture s\u2019est trouv\u00e9e prise sous les balles alors qu\u2019elle se dirigeait vers la capitale ukrainienne lundi, a pr\u00e9cis\u00e9 la cha\u00eene, qui n\u2019a rendu publique la nouvelle que vendredi soir, une fois son \u00e9quipe rapatri\u00e9e au Royaume-Uni, et a diffus\u00e9 les images.                    Le journaliste, Stuart Ramsay, a re\u00e7u une balle dans le bas du dos. Un cameraman, en s\u2019enfuyant de la voiture, a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 de deux balles, mais son gilet pare-balles l\u2019a prot\u00e9g\u00e9.          Les cinq membres de l\u2019\u00e9quipe, y compris le bless\u00e9, ont r\u00e9ussi \u00e0 fuir, tout en criant qu\u2019ils \u00e9taient journalistes, vers une usine proche dont des hommes leur ont ouvert une porte et fait signe d\u2019entrer. \u00ab\u00a0Les balles arrivaient en cascade sur toute la voiture, les vitres, le pare-brise, les si\u00e8ges, le volant, tout a \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement d\u00e9sint\u00e9gr\u00e9\u00a0\u00bb, a \u00e9crit \u00e0 son retour Stuart Ramsay.          Selon Sky News, un \u00ab\u00a0commando de sabotage\u00a0\u00bb russe est suspect\u00e9 d\u2019\u00eatre responsable de l\u2019attaque. \u00ab\u00a0Nous avons eu beaucoup de chance. Mais des milliers d\u2019Ukrainiens meurent, et les Russes visent des familles. Nous \u00e9tions dans une voiture banale lorsqu\u2019ils nous ont attaqu\u00e9s.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/0/0/3000/1500/1342/696/60/0/ef052d7_1646496514819-cbir6605.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des journalistes britanniques attaqu\u00e9s en Ukraine, un bless\u00e9 par balle","dateModified":"2022-03-05T12:22:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246419","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T12:05:24+00:00","articleBody":"     Depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive militaire russe en Ukraine, la menace nucl\u00e9aire a pris une place consid\u00e9rable dans le conflit. Agit\u00e9e \u00e0 dessein par le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, elle a pris une acuit\u00e9 nouvelle avec l\u2019attaque men\u00e9e par la Russie contre un b\u00e2timent de la centrale de Zaporijia, l\u2019une des quatre centrales ukrainiennes, dans la nuit du 3 au 4\u00a0mars.                    Lire aussi :  La menace nucl\u00e9aire plane sur la guerre en Ukraine                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/0/0/3000/1500/1342/696/60/0/ef052d7_1646496514819-cbir6605.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La menace nucl\u00e9aire plane sur la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-03-05T12:09:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246439","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T11:50:06+00:00","articleBody":"         Le secr\u00e9taire d\u2019\u00c9tat am\u00e9ricain, Antony Blinken, \u00e0 son arriv\u00e9e \u00e0 Rzeszow, en Pologne, le samedi 5 mars 2022. Il doit rencontrer les dirigeants du gouvernement polonais. OLIVIER DOULIERY \/ AP           Le secr\u00e9taire d\u2019\u00c9tat am\u00e9ricain, Antony Blinken, est arriv\u00e9 en Pologne samedi pour des entretiens avec les hauts responsables de ce pays, qui accueille des centaines de milliers de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens fuyant l\u2019invasion russe.          M.\u00a0Blinken, plus haut responsable am\u00e9ricain \u00e0 se rendre en Pologne depuis le d\u00e9but de la guerre, doit s\u2019entretenir avec le premier ministre polonais, Mateusz Morawiecki, et le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Zbigniew Rau, \u00e0 Rzeszow, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine.          Plus de 780\u00a0000\u00a0personnes ont fui l\u2019Ukraine pour se r\u00e9fugier en Pologne depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion, le 24\u00a0f\u00e9vrier.          M.\u00a0Blinken fait une tourn\u00e9e des alli\u00e9s-cl\u00e9s en Europe qui subissent la pression de la guerre, afin de d\u00e9montrer le soutien de Washington \u00e0 leur s\u00e9curit\u00e9 et de renforcer l\u2019unit\u00e9 occidentale contre Moscou. Apr\u00e8s la Pologne, il se rendra en Moldavie, qui conna\u00eet \u00e9galement un afflux de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens, et dans les trois Etats baltes, particuli\u00e8rement concern\u00e9s par les actions de la Russie.                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/b847106_1646478377028-137095.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Arriv\u00e9e du secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken, en Pologne","dateModified":"2022-03-05T12:04:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246472","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T11:46:25+00:00","articleBody":"         Des agents de la police et du service d\u2019urgence de l\u2019Etat (SES) sur les lieux o\u00f9 plusieurs maisons ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9es par une explosion, apr\u00e8s une frappe a\u00e9rienne \u00e0 Bila Tserkva, le 5 mars 2022. KYIV OBLAST POLICE VIA REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/964b161_1646480718147-490701.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bombardements \u00e0 Bila Tserkva au sud de Kiev","dateModified":"2022-03-05T11:48:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246470","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T11:45:07+00:00","articleBody":"     Depuis son accession au pouvoir, Vladimir Poutine a envisag\u00e9 la voie du rapprochement avec Washington, avant de se convaincre de la malignit\u00e9 des Etats-Unis, qui \u0153uvreraient \u00e0 l\u2019affaiblissement de son pays. En retour, le ma\u00eetre du Kremlin a fait le choix de la violence, du r\u00e9visionnisme et du d\u00e9ni. Notre enqu\u00eate\u00a0:                    Lire aussi :  Russie-Occident, vingt ans d\u2019autoradicalisation de Poutine                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/0/0/3000/1500/1342/696/60/0/ef052d7_1646496514819-cbir6605.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: reprise de l\u2019offensive russe \u00e0 Marioupol, manifestations pour la paix e...","dateModified":"2022-03-05T11:45:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246446","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T11:32:36+00:00","articleBody":"    Bien que symboliques au regard des \u00e9v\u00e8nements, les mots sont importants...Pensez vous adopter le mot Ukrainien Kyiv, en remplacement de l'orthographe Russe Kiev ?    Patmat         Les m\u00e9dias fran\u00e7ais utilisent souvent le nom russe pour d\u00e9signer la capitale de l\u2019Ukraine, \u00e0 l\u2019exception de Lib\u00e9ration, qui vient de d\u00e9cider de privil\u00e9gier la version ukrainienne, comme une majorit\u00e9 de journaux anglophones.          Le Monde utilise \u00ab\u00a0Kiev\u00a0\u00bb, et non \u00ab\u00a0Kyiv\u00a0\u00bb, mais la question est actuellement en discussion au sein de notre r\u00e9daction.                    Lire aussi :  Kiev ou Kyiv\u00a0? Le dilemme des m\u00e9dias fran\u00e7ais                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/0/0/3000/1500/1342/696/60/0/ef052d7_1646496514819-cbir6605.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: reprise de l\u2019offensive russe \u00e0 Marioupol, manifestations pour la paix e...","dateModified":"2022-03-05T11:36:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246402","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T10:54:24+00:00","articleBody":"     Selon Emmanuel Grynszpan, l\u2019un de nos journalistes pr\u00e9sents en Ukraine, contrairement aux affirmations de la Russie, le corridor humanitaire pour Marioupol et Volnovakha ne fonctionne toujours pas. Le bombardement de la ville n\u2019a pas cess\u00e9, rapporte au Monde Anna Romanenko, r\u00e9dactrice en chef du site internet ind\u00e9pendant 0629.com.ua bas\u00e9 \u00e0 Marioupol.          Selon des t\u00e9moins, des voitures se sont rassembl\u00e9es sur le parking du centre commercial Port City, \u00e0 la limite nord de la ville, sur la route principale menant \u00e0 Zaporijia, sous contr\u00f4le ukrainien. Mais les bombardements ont repris, rapportent les sources d\u2019Anna Romanenko. Les voitures ont \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9es de quitter pr\u00e9cipitamment le point de rendez-vous.          Le cessez-le-feu dans la r\u00e9gion de Zaporijia, sur l\u2019axe d\u2019\u00e9vacuation pr\u00e9vu, n\u2019est pas respect\u00e9. Des n\u00e9gociations sont toujours en cours entre les deux camps.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/0/0/3000/1500/1342/696/60/0/ef052d7_1646496514819-cbir6605.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9vacuation de Marioupol \u00ab\u00a0report\u00e9e\u00a0\u00bb pour non-respect du cessez-le-feu par l\u2019arm\u00e9e russe","dateModified":"2022-03-05T17:07:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246404","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T10:54:02+00:00","articleBody":"                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/0/0/3000/1500/1342/696/60/0/ef052d7_1646496514819-cbir6605.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9volution de l\u2019invasion russe au jour le jour","dateModified":"2022-03-05T11:39:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246394","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T10:50:51+00:00","articleBody":"         Un militaire ukrainien marche pr\u00e8s d\u2019un v\u00e9hicule militaire russe carbonis\u00e9, dans le nord de la r\u00e9gion de Kharkiv, en Ukraine, le 4\u00a0mars\u00a02022. IRINA RYBAKOVA\/PRESS SERVICE OF THE UKRAINIAN GROUND FORCES \/ VIA REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/ddd4cc0_1646477414350-490630.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: reprise de l\u2019offensive russe \u00e0 Marioupol, manifestations pour la paix e...","dateModified":"2022-03-05T10:55:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246373","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T10:49:09+00:00","articleBody":"     Journaliste au service international du Monde, charg\u00e9e de l\u2019Europe de l\u2019Est, Faustine Vincent a recueilli le t\u00e9moignage d\u2019un habitant de Kharkiv, ville de l\u2019est ukrainien actuellement bombard\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe.          Il est r\u00e9fugi\u00e9 au sous-sol d\u2019une vieille maison avec ses proches. \u00ab\u00a0Kharkiv est bombard\u00e9e \u00e0 l\u2019artillerie lourde. Les Russes ont abandonn\u00e9 leur tactique consistant \u00e0 frapper des cibles militaires et ont commenc\u00e9 \u00e0 d\u00e9truire la ville et \u00e0 tuer des civils. Les zones habit\u00e9es, les b\u00e2timents historiques, le zoo sont sous les bombardements. Personne ne s\u2019attendait \u00e0 ce qu\u2019on en arrive \u00e0 une destruction ouverte et syst\u00e9matique de la ville comme l\u2019ont \u00e9t\u00e9 Stalingrad ou Alep\u00a0\u00bb, t\u00e9moigne-t-il.          Kharkiv, \u00e0 majorit\u00e9 russophone, est la deuxi\u00e8me ville de l\u2019Ukraine, \u00e0 30\u00a0kilom\u00e8tres de la Russie. Le 28\u00a0f\u00e9vrier, l\u2019arm\u00e9e russe a utilis\u00e9 dans la ville des armes \u00e0 sous-munitions dont l\u2019emploi pourrait constituer un crime de guerre, a d\u00e9nonc\u00e9 l\u2019organisation Human Rights Watch.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/0/0/3000/1500/1342/696/60/0/ef052d7_1646496514819-cbir6605.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Kharkiv est bombard\u00e9e \u00e0 l\u2019artillerie lourde\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-03-05T10:54:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246380","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T10:47:29+00:00","articleBody":"    Quand on parle d'\u00e9vacuation des civils de Marioupol, c'est pour aller dans quelle direction? La ville \u00e9tant au sud est.    Victor          Bonjour Victor,          Le couloir d\u2019\u00e9vacuation des civils m\u00e8ne \u00e0 la ville ukrainienne de Zaporijia, 220\u00a0kilom\u00e8tres au nord-ouest.          Le minist\u00e8re russe de la d\u00e9fense a pr\u00e9cis\u00e9 que l\u2019emplacement des couloirs humanitaires et des points de sortie avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9termin\u00e9s en accord avec les autorit\u00e9s ukrainiennes, selon les agences.          Selon la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Irina Verechtchuk, l\u2019objectif est d\u2019\u00e9vacuer 200\u00a0000\u00a0personnes de Marioupol et 15\u00a0000 de Volnovakha, localit\u00e9 situ\u00e9e \u00e0 une soixantaine de kilom\u00e8tres au nord de la ville portuaire.          Pour en savoir plus, vous pouvez lire notre article\u00a0sur le sujet\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019\u00e9vacuation de Marioupol \u00ab\u00a0report\u00e9e\u00a0\u00bb pour non-respect du cessez-le-feu                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/0/0/3000/1500/1342/696/60/0/ef052d7_1646496514819-cbir6605.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: reprise de l\u2019offensive russe \u00e0 Marioupol, manifestations pour la paix e...","dateModified":"2022-03-05T10:51:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246337","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T10:39:16+00:00","articleBody":"     Le gouvernement britannique a rapport\u00e9 vouloir renforcer son arsenal l\u00e9gislatif pour sanctionner \u00ab\u00a0plus durement et rapidement\u00a0\u00bb les \u00ab\u00a0\u00e9lites corrompues\u00a0\u00bb li\u00e9es au r\u00e9gime du pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine.          Cette annonce survient alors que Londres est r\u00e9guli\u00e8rement critiqu\u00e9, par l\u2019opposition et des membres de la majorit\u00e9 conservatrice, pour ne pas lutter assez \u00e9nergiquement contre les flux douteux d\u2019argent russe affluant depuis des ann\u00e9es au Royaume-Uni.          Le secr\u00e9taire d\u2019\u00c9tat au Tr\u00e9sor, John Glen, a fait savoir samedi sur la BBC que le gouvernement voulait agir \u00ab\u00a0plus durement et rapidement\u00a0\u00bb pour sanctionner oligarques et entreprises li\u00e9s au gouvernement russe.           Ce que nous essayons de faire, c\u2019est d\u2019avoir plus facilement une base l\u00e9gale pour agir.           Pour s\u00e9vir contre ces \u00ab\u00a0\u00e9lites corrompues\u00a0\u00bb, l\u2019ex\u00e9cutif a pr\u00e9cis\u00e9 dans un communiqu\u00e9 qu\u2019il pr\u00e9senterait \u00e0 cette fin des amendements \u00e0 son projet de loi visant \u00e0 lutter contre la criminalit\u00e9 \u00e9conomique, introduit mardi au Parlement. Ces amendements permettront aussi \u00e0 Londres de s\u2019aligner \u00ab\u00a0plus rapidement\u00a0\u00bb sur les sanctions impos\u00e9es \u00e0 des individus par l\u2019Union europ\u00e9enne, les \u00c9tats-Unis ou le Canada.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/0/0/3000/1500/1342/696/60/0/ef052d7_1646496514819-cbir6605.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Londres veut sanctionner \u00ab\u00a0plus durement\u00a0\u00bb les int\u00e9r\u00eats russes","dateModified":"2022-03-05T10:47:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246209","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T10:30:22+00:00","articleBody":"         Au si\u00e8ge de Roukh Oporou, une organisation paramilitaire, les volontaires font la chaine pour installer les sacs de sables en guise de protection, le 4 mars 2022. LAURENCE GEAI\/MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb               Un garde \u00e0 l\u2019entr\u00e9e du si\u00e8ge de l\u2019organisation, \u00e0 Odessa, le 4 mars 2022. LAURENCE GEAI\/MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb               La ville se barricade un peu plus chaque jour. Odessa, le 4 mars 2022. LAURENCE GEAI\/MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/6ae48a7_363191130-lgeai-prepa-guerre-odessa-18.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Odessa se pr\u00e9pare \u00e0 un assaut russe","dateModified":"2022-03-05T10:39:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246327","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T10:30:08+00:00","articleBody":"    Quelle est la situation \u00e0 Kiev ?     Franck Trousse          Bonjour Franck Trousse,          L\u2019arm\u00e9e russe continue de bombarder intens\u00e9ment les alentours de Kiev, au nord-ouest et \u00e0 l\u2019est notamment. Vladimir Poutine a assur\u00e9 que les forces russes ne bombardaient pas la capitale et les grandes villes ukrainiennes, qualifiant de \u00ab\u00a0grossi\u00e8re fabrication de propagande\u00a0\u00bb les informations sur les destructions men\u00e9es par Moscou.          Kiev fait \u00e9tat d\u2019au moins 350\u00a0civils et plus de 9\u00a0000\u00a0soldats russes tu\u00e9s, sans mentionner ses pertes militaires, et Moscou \u00e9voque 2\u00a0870\u00a0morts c\u00f4t\u00e9 ukrainien et 498 c\u00f4t\u00e9 russe. Mais, apr\u00e8s dix jours de guerre, le bilan est impossible \u00e0 v\u00e9rifier de mani\u00e8re ind\u00e9pendante.          S\u2019agissant du reste de l\u2019Ukraine, Moscou a pr\u00e9cis\u00e9 que, \u00e0 l\u2019est du pays, les s\u00e9paratistes prorusses ont pris le contr\u00f4le de six localit\u00e9s dans la r\u00e9gion de Donetsk. Les forces russes disent aussi avoir progress\u00e9 dans le Sud, prenant dix villages et localit\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/0/0/3000/1500/1342/696/60/0/ef052d7_1646496514819-cbir6605.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: reprise de l\u2019offensive russe \u00e0 Marioupol, manifestations pour la paix e...","dateModified":"2022-03-05T10:37:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246316","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T10:23:20+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci encore et encore pour votre live !\r\nSavez-vous s\u2019il y a des rassemblements pr\u00e9vus en soutient \u00e0 l\u2019Ukraine \u00e0 Paris ou ailleurs en France ce week-end ?     Mika\u00ebl          Bonjour,          Plusieurs manifestations sont en effet pr\u00e9vues ce week-end en France en soutien \u00e0 l\u2019Ukraine.          A Paris, deux rassemblements sont pr\u00e9vus\u00a0samedi\u00a0:         L\u2019un aura lieu \u00e0 partir de 15\u00a0heures place Denfert Rochereau, \u00e0 l\u2019appel du Collectif national des marches pour la paix, qui regroupe plusieurs organisations dont le Mouvement de la paix, la CGT, la FSU ou Attac.          L\u2019autre se d\u00e9roulera \u00e9galement \u00e0 15\u00a0heures, place de la R\u00e9publique. Il est notamment soutenu par La R\u00e9publique en marche, Les R\u00e9publicains, le Parti socialiste ou Europe-Ecologie-Les Verts, ainsi qu\u2019Emma\u00fcs Solidarit\u00e9 et SOS Racisme.           A Lyon, un \u00ab\u00a0Rendez-vous avec l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb est organis\u00e9 samedi place Bellecour, \u00e0 l\u2019appel de l\u2019association France-Ukraine          A Lille, l\u2019association Portail de l\u2019Ukraine appelle \u00e0 un rassemblement place de la R\u00e9publique entre 15 et 17\u00a0heures.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/0/0/3000/1500/1342/696/60/0/ef052d7_1646496514819-cbir6605.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: reprise de l\u2019offensive russe \u00e0 Marioupol, manifestations pour la paix e...","dateModified":"2022-03-05T10:35:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246325","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T10:22:36+00:00","articleBody":"     De capitale du rire, Odessa est devenue celle de la fureur. Ch\u00e8re au c\u0153ur des Russes, et plus largement au monde russophone, cette ville fond\u00e9e en\u00a01794 par l\u2019imp\u00e9ratrice Catherine\u00a0II s\u00e9duit par ses plages de sable, sa splendide architecture franco-italienne, son brassage unique de cultures m\u00e9diterran\u00e9enne, juive et slave, son quartier festif Arcadia et son incomparable festival de l\u2019humour.                    Lire aussi :  Grand port ukrainien, Odessa la russophone redoute une \u00ab\u00a0guerre fratricide\u00a0\u00bb                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/0/0/3000/1500/1342/696/60/0/ef052d7_1646496514819-cbir6605.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Place strat\u00e9gique de l\u2019Ukraine, Odessa s\u2019attend \u00e0 une \u00ab\u00a0guerre fratricide\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-03-05T10:30:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246307","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T09:46:24+00:00","articleBody":"                    INFOGRAPHIE LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/0cd4602_1646473567520-web-inter-0922-avancee-russe-ukraine-0503.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: reprise de l\u2019offensive russe \u00e0 Marioupol, manifestations pour la paix e...","dateModified":"2022-03-05T09:46:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246279","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T09:39:21+00:00","articleBody":"         Un manifestant assiste \u00e0 un rassemblement \u00e0 S\u00e9oul, en Cor\u00e9e du Sud, samedi 5 mars 2022. AHN YOUNG-JOON \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/c5a0b83_1646473124806-136698.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Manifestation de soutien \u00e0 l\u2019Ukraine en Cor\u00e9e du Sud","dateModified":"2022-03-05T09:39:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246129","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T09:35:27+00:00","articleBody":"    Bonjour, qu\u2019en est-il des sanctions prises par l\u2019Occident ? Est-ce qu\u2019il y a d\u00e9j\u00e0 des cons\u00e9quences concr\u00e8tes pour la Russie ? Quel est l\u2019impact pour la Russie aujourd\u2019hui ?  \u00c9tant donn\u00e9 que Poutine ne change pas de direction, est-ce qu\u2019elles sont bien efficaces ?    Hadrien         Bonjour Hadrien,          Vastes questions. Pour tenter de r\u00e9sumer, malgr\u00e9 des sanctions in\u00e9dites et un soutien cons\u00e9quent \u00e0 l\u2019Ukraine, les Occidentaux n\u2019ont pas r\u00e9ussi \u00e0 stopper l\u2019invasion russe et s\u2019attendent m\u00eame au \u00ab\u00a0pire\u00a0\u00bb. D\u2019autant que leurs options pour accro\u00eetre la pression sur Vladimir Poutine s\u2019annoncent complexes.          Vers plus de sanctions\u00a0?          Les pays du G7 ont promis vendredi d\u2019imposer \u00ab\u00a0de nouvelles sanctions s\u00e9v\u00e8res\u00a0\u00bb \u00e0 la Russie, et le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine, Antony Blinken, s\u2019est engag\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0maintenir la pression\u00a0\u00bb jusqu\u2019\u00e0 \u00ab\u00a0ce que la guerre soit termin\u00e9e\u00a0\u00bb. Mais les marges de man\u0153uvre sont \u00e9troites.          Les sanctions d\u00e9j\u00e0 prises          Les Am\u00e9ricains avaient promis, avant l\u2019invasion, de commencer \u00ab\u00a0d\u2019embl\u00e9e par le haut de l\u2019\u00e9chelle\u00a0\u00bb, et ils ont tenu parole. Avec leurs alli\u00e9s europ\u00e9ens, ils ont d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 des sanctions sans pr\u00e9c\u00e9dent contre le syst\u00e8me financier russe et les oligarques proches du Kremlin, ont interdit les importations de technologies cruciales et ont impos\u00e9 un blocus a\u00e9rien. La Russie a \u00e9t\u00e9 bannie des grandes comp\u00e9titions sportives et des dizaines d\u2019entreprises se sont retir\u00e9es du pays.          Le secteur \u00e9nerg\u00e9tique relativement \u00e9pargn\u00e9          De nombreux parlementaires am\u00e9ricains pressent Joe Biden d\u2019interdire l\u2019importation par les Etats-Unis de p\u00e9trole russe. \u00ab\u00a0Rien n\u2019est exclu\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu le pr\u00e9sident am\u00e9ricain.          Antony Blinken a mis en garde contre des solutions qui r\u00e9duiraient l\u2019offre \u00e9nerg\u00e9tique mondiale et feraient automatiquement grimper \u00ab\u00a0les prix \u00e0 la pompe\u00a0\u00bb en Am\u00e9rique et en Europe. Cela n\u2019est pas dans \u00ab\u00a0l\u2019int\u00e9r\u00eat strat\u00e9gique\u00a0\u00bb de l\u2019Occident, a-t-il pr\u00e9venu, semblant davantage parier sur un effet des sanctions actuelles sur la dur\u00e9e.          L\u2019exclusion a\u00e9rienne pas \u00e0 l\u2019ordre du jour\u2026          Pour limiter les frappes russes sur Kiev et d\u2019autres villes, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, implore l\u2019OTAN d\u2019instaurer une zone d\u2019exclusion a\u00e9rienne au-dessus de son pays. Mais, pour l\u2019instant, c\u2019est une ligne rouge infranchissable pour l\u2019Alliance transatlantique, dont l\u2019Ukraine n\u2019est pas membre.          \u2026 mais des livraisons d\u2019armes          A d\u00e9faut d\u2019une telle solution, Washington et l\u2019Union europ\u00e9enne se sont pour l\u2019instant engag\u00e9s \u00e0 continuer \u00e0 livrer des armes aux forces ukrainiennes. L\u00e0 aussi, des voix s\u2019\u00e9l\u00e8vent pour fournir des \u00e9quipements plus offensifs, dont des avions de chasse de fabrication sovi\u00e9tique dont disposent certains pays d\u2019Europe de l\u2019Est et que les pilotes ukrainiens savent d\u00e9j\u00e0 manier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/0/0/3000/1500/1342/696/60/0/ef052d7_1646496514819-cbir6605.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: reprise de l\u2019offensive russe \u00e0 Marioupol, manifestations pour la paix e...","dateModified":"2022-03-05T09:47:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246265","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T09:23:02+00:00","articleBody":"     Tribune. Trente et une personnalit\u00e9s du monde des arts \u2013 cin\u00e9ma, litt\u00e9rature, musique \u2013, parmi lesquelles Jim Jarmusch, Juliette Binoche, Marlis Petersen ou Michael Stipe, signent une p\u00e9tition, publi\u00e9e par Le Monde, pour demander \u00e0 la communaut\u00e9 internationale de prendre des mesures directes afin de mettre un terme \u00e0 cette guerre.           Les sanctions qui ont d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 prises contre la Russie sont un bon d\u00e9but. Mais cela ne suffit pas. Hier, Poutine a menac\u00e9 le monde d\u2019utiliser l\u2019arme nucl\u00e9aire. On ne peut pas le laisser poursuivre cette agression.                     Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Nous, artistes d\u2019Europe et du monde entier, demandons \u00e0 la communaut\u00e9 internationale de combattre les crimes de Poutine\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/0/0/3000/1500/1342/696/60/0/ef052d7_1646496514819-cbir6605.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous, artistes d\u2019Europe et du monde entier, demandons \u00e0 la communaut\u00e9 internationale de combattre...","dateModified":"2022-03-05T09:23:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246255","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T09:16:35+00:00","articleBody":"     Face \u00e0 l\u2019occupant russe, des dizaines d\u2019Ukrainiens manifestaient samedi \u00e0 Kherson. Cette ville de 290\u00a0000\u00a0habitants, proche de la Crim\u00e9e, est tomb\u00e9e jeudi aux mains des troupes russes.          \u00ab\u00a0Kherson, c\u2019est l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, clament les manifestants devant les militaires, fait remarquer Faustine Vincent, journaliste au service international du Monde, charg\u00e9e de l\u2019Europe de l\u2019Est.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/0/0/3000/1500/1342/696/60/0/ef052d7_1646496514819-cbir6605.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Manifestation contre l\u2019occupation russe \u00e0 Kherson","dateModified":"2022-03-05T09:21:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246259","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T09:12:17+00:00","articleBody":"          INFOGRAPHIE LE MONDE                          INFOGRAPHIE LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/91a4b25_273695296-web-inter-0922-centrale-zaporijia-zoom.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En cartes, \u00e9clairage sur la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, occup\u00e9e par les Russes","dateModified":"2022-03-05T09:13:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246245","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T08:58:39+00:00","articleBody":"         Des Ukrainiens re\u00e7oivent une formation \u00e0 la r\u00e9animation et aux premiers secours dans un cin\u00e9ma de Lviv, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, vendredi 4 mars 2022. FELIPE DANA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/a069b55_1646470693697-135922.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des formations pour les civils \u00e0 Lviv","dateModified":"2022-03-05T08:58:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246228","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T08:55:05+00:00","articleBody":"     L\u2019association Reporters sans fronti\u00e8res (RSF) a annonc\u00e9 vendredi qu\u2019elle s\u2019appr\u00eatait \u00e0 ouvrir un \u00ab\u00a0centre pour la libert\u00e9 de la presse\u00a0\u00bb \u00e0 Lviv, en Ukraine, afin d\u2019offrir un lieu de travail et de protection aux journalistes qui couvrent l\u2019invasion du pays par la Russie.          Ce centre ouvrira \u00ab\u00a0d\u00e8s mercredi 9\u00a0mars avec la r\u00e9ception et distribution des \u00e9quipements de protection pour les journalistes\u00a0\u00bb, selon RSF.                    Pour les journalistes ukrainiens et internationaux sur place, \u00ab\u00a0les besoins sont immenses et comprennent des kits de premier secours, de l\u2019aide humanitaire, des \u00e9quipements de protection, du financement des m\u00e9dias\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de RSF, Christophe Deloire. \u00ab\u00a0Nous appelons les donateurs internationaux et les organes de presse \u00e0 se rapprocher de RSF pour faire parvenir les fonds et le mat\u00e9riel n\u00e9cessaires dans les jours \u00e0 venir.\u00a0\u00bb Il est possible de faire un don financier \u00e0 RSF via ce formulaire en ligne.                                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/0/0/3000/1500/1342/696/60/0/ef052d7_1646496514819-cbir6605.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Reporters sans fronti\u00e8res va ouvrir un centre \u00e0 Lviv pour aider les journalistes","dateModified":"2022-03-05T09:01:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246207","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T08:47:44+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour ce live auquel je suis accroch\u00e9e depuis le d\u00e9but de ce conflit...\nSait-on ce qui s'est dit lors de la r\u00e9union du conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU hier soir, et ce qu'il en ressort \u00e0 part en programmer une autre lundi ?    Sevadrouille         Bonjour Sevadrouille,          Le Conseil des droits de l\u2019homme de l\u2019ONU a approuv\u00e9 vendredi \u00e0 une \u00e9crasante majorit\u00e9 une r\u00e9solution en faveur d\u2019une commission d\u2019enqu\u00eate internationale sur les violations des droits humains et du droit humanitaire en Ukraine.          Le ministre ukrainien des affaires \u00e9trang\u00e8res, Dmytro Kuleba, a accus\u00e9 des soldats russes de \u00ab\u00a0violer des femmes dans les villes ukrainiennes occup\u00e9es\u00a0\u00bb, demandant la cr\u00e9ation d\u2019un tribunal p\u00e9nal sp\u00e9cial pour juger le \u00ab\u00a0crime d\u2019agression\u00a0\u00bb commis par Vladimir Poutine.          L\u2019arm\u00e9e russe a utilis\u00e9 le 28\u00a0f\u00e9vrier \u00e0 Kharkiv des armes \u00e0 sous-munitions, qui sont indistinctement l\u00e9tales \u00e0 l\u2019\u00e9gard des populations civiles, et dont l\u2019emploi pourrait constituer un crime de guerre, affirme l\u2019organisation Human Rights Watch (HRW).          Lors du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU, r\u00e9uni en urgence vendredi, l\u2019ambassadrice am\u00e9ricaine Linda Thomas-Greenfield s\u2019est inqui\u00e9t\u00e9e de l\u2019occupation par l\u2019arm\u00e9e russe de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, la plus grande d\u2019Europe. Cela a repr\u00e9sent\u00e9 \u00ab\u00a0une immense menace pour toute l\u2019Europe et le monde\u00a0\u00bb, a-t-elle r\u00e9agi vendredi.          Lundi, le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU se r\u00e9unira une nouvelle fois en urgence \u00e0 15\u00a0heures (21\u00a0heures \u00e0 Paris), pour \u00e9changer sur le volet humanitaire de la guerre, \u00e0 la demande des Etats-Unis et de l\u2019Albanie, a-t-on appris vendredi de sources diplomatiques.          A la suite de cette session publique, des consultations \u00e0 huis clos entre les quinze membres du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 suivront dans la foul\u00e9e, cette fois \u00e0 la demande du Mexique et de la France, \u00e0 l\u2019initiative d\u2019un projet de r\u00e9solution qui reste non concr\u00e9tis\u00e9.          Le projet de r\u00e9solution franco-mexicain, dont l\u2019id\u00e9e a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e dimanche par la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise avec la perspective d\u2019un vote mardi qui n\u2019a pas eu lieu, vise \u00e0 demander un arr\u00eat des hostilit\u00e9s, un acheminement de l\u2019aide humanitaire sans entrave et la protection des civils.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/0/0/3000/1500/1342/696/60/0/ef052d7_1646496514819-cbir6605.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: reprise de l\u2019offensive russe \u00e0 Marioupol, manifestations pour la paix e...","dateModified":"2022-03-05T08:58:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246202","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T08:27:05+00:00","articleBody":"         Des r\u00e9fugi\u00e9s traversent la fronti\u00e8re de la Pologne vers Medyka, le 5\u00a0mars 2022. MARKUS SCHREIBER \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/8d93717_1646468719837-136688.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les r\u00e9fugi\u00e9s continuent d\u2019arriver en Pologne","dateModified":"2022-03-05T08:40:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246192","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T08:25:41+00:00","articleBody":"    Cette guerre est une trag\u00e9die. Que pouvons nous faire \u00e0 notre niveau pour aider les ukrainiens ?    Julie         Bonjour Julie,          Il vous est notamment possible de donner \u00e0 plusieurs associations op\u00e9rant en Ukraine\u00a0:         La Croix-Rouge fran\u00e7aise a lanc\u00e9 lance un appel aux dons financiers en soutien de la Croix-Rouge ukrainienne et du comit\u00e9 international de la Croix-Rouge qui aident les personnes touch\u00e9es par le conflit. Acc\u00e9dez au formulaire de don en ligne ici.          Quelque soixante personnes de l\u2019ONG M\u00e9decins sans fronti\u00e8res (MSF) sont d\u00e9j\u00e0 mobilis\u00e9es en Ukraine et dans les pays limitrophes\u00a0: Pologne, Hongrie, Moldavie, Roumanie et Slovaquie. Acc\u00e9dez au formulaire de don en ligne ici.          L\u2019ONG Care International, en partenariat avec l\u2019organisation People in Need \u2013 qui agit en Ukraine depuis 2014 \u2013 doit apporter une premi\u00e8re r\u00e9ponse d\u2019urgence aux populations (eau, nourriture, kits d\u2019hygi\u00e8ne). Acc\u00e9der au formulaire de don en ligne ici.          Il est \u00e9galement possible d\u2019effectuer un don mat\u00e9riel, en particulier d\u2019\u00e9quipements m\u00e9dicaux manquant sur place, comme des compresses ou des antibiotiques. Faites vos propositions de dons \u00e0 l\u2019association Aide m\u00e9dicale et caritative France-Ukraine (lien ici).                     Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: comment apporter de l\u2019aide aux civils\u00a0?                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/0/0/3000/1500/1342/696/60/0/ef052d7_1646496514819-cbir6605.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: reprise de l\u2019offensive russe \u00e0 Marioupol, manifestations pour la paix e...","dateModified":"2022-03-05T08:39:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246181","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T08:19:16+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s le plan de relance, le plan de r\u00e9silience europ\u00e9en face \u00e0 la Russie de Vladimir Poutine. D\u2019apr\u00e8s nos informations, des discussions sont amorc\u00e9es au sein des Vingt-Sept pour mettre sur pied au plus vite un nouveau fonds de mutualisation susceptible d\u2019absorber le choc de la guerre men\u00e9e par le Kremlin en Ukraine. Une annonce en ce sens pourrait m\u00eame \u00eatre faite lors du sommet europ\u00e9en informel organis\u00e9 \u00e0 l\u2019instigation d\u2019Emmanuel Macron, jeudi 10\u00a0mars et vendredi 11\u00a0mars, \u00e0 Versailles.                    Lire aussi :  Emmanuel Macron veut b\u00e2tir un plan de r\u00e9silience europ\u00e9en en r\u00e9ponse \u00e0 la guerre en Ukraine                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/0/0/3000/1500/1342/696/60/0/ef052d7_1646496514819-cbir6605.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron veut b\u00e2tir un plan de r\u00e9silience europ\u00e9en en r\u00e9ponse \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-03-05T08:36:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246186","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T08:07:42+00:00","articleBody":"         Carte des centrales nucl\u00e9aires en Ukraine, samedi 5 mars 2022. INFOGRAPHIE LE MONDE                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/36f9f8b_55697519-web-inter-0922-centrale-nucleaire-02.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La carte des centrales civiles en Ukraine","dateModified":"2022-03-05T08:07:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246179","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T07:57:44+00:00","articleBody":"     La mairie de la ville ukrainienne de Marioupol a annonc\u00e9 samedi le d\u00e9but, en fin de matin\u00e9e, de l\u2019\u00e9vacuation des civils de ce port strat\u00e9gique de la mer d\u2019Azov encercl\u00e9 par les forces russes et prorusses.          \u00ab\u00a0L\u2019\u00e9vacuation de la population civile commencera \u00e0 11\u00a0heures (10\u00a0heures \u00e0 Paris)\u00a0\u00bb, a fait savoir la mairie, \u00e0 la suite de l\u2019accord de cessez-le-feu temporaire avec la Russie.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019\u00e9vacuation de Marioupol \u00ab\u00a0report\u00e9e\u00a0\u00bb pour non-respect du cessez-le-feu                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/0/0/3000/1500/1342/696/60/0/ef052d7_1646496514819-cbir6605.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La ville ukrainienne de Marioupol entame dans la matin\u00e9e l\u2019\u00e9vacuation des civils","dateModified":"2022-03-05T11:38:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246127","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T07:48:30+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nMerci pour vos lives. \r\nQu'en est-il de l'aviation ukrainienne ? A-t-elle \u00e9t\u00e9 d\u00e9truite ?\r\nMerci    Vic         Bonjour Vic,          D\u00e8s le premier jour de l\u2019invasion, le 24\u00a0f\u00e9vrier, la Russie a cherch\u00e9 \u00e0 mettre hors d\u2019\u00e9tat l\u2019aviation ukrainienne. Le 28\u00a0f\u00e9vrier, Moscou avait revendiqu\u00e9 la \u00ab\u00a0supr\u00e9matie a\u00e9rienne\u00a0\u00bb sur toute l\u2019Ukraine apr\u00e8s la destruction des syst\u00e8mes ukrainiens Buk M-1 et S-300 et d\u2019avions de combat.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/0/0/3000/1500/1342/696/60/0/ef052d7_1646496514819-cbir6605.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: reprise de l\u2019offensive russe \u00e0 Marioupol, manifestations pour la paix e...","dateModified":"2022-03-05T07:54:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246117","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T07:34:11+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour votre travail. Il y aurait eu des manifestations pro-russe \u00e0 Belgrade. Est-ce exact?    IQuestionable         Bonjour, lQuestionable,          C\u2019est exact. Un millier de personnes se sont rassembl\u00e9es vendredi soir \u00e0 Belgrade pour exprimer leur soutien \u00e0 Vladimir Poutine et \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, ainsi que leur hostilit\u00e9 \u00e0 l\u2019OTAN.          Les manifestants, qui brandissaient des drapeaux russes, ont scand\u00e9 \u00ab\u00a0Serbes-Russes, fr\u00e8res pour toujours\u00a0\u00bb ainsi que des slogans anti-OTAN. \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine est en train d\u2019\u00eatre lib\u00e9r\u00e9e des n\u00e9onazis. Les Russes, nos fr\u00e8res, lib\u00e8rent le pays et, esp\u00e9rons-le, le monde\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Nikola Babic, un gardien de s\u00e9curit\u00e9 de 22\u00a0ans, reprenant la rh\u00e9torique de Vladimir Poutine sur la \u00ab\u00a0d\u00e9nazification\u00a0\u00bb de l\u2019Ukraine.              Un homme tient un portrait du pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, lors d\u2019un rassemblement organis\u00e9 par des organisations de droite serbes en soutien \u00e0 l\u2019invasion russe en Ukraine, \u00e0 Belgrade, le 4\u00a0mars\u00a02022. ANDREJ ISAKOVIC \/ AFP           Alors que l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par les forces militaires russes a suscit\u00e9 une condamnation unanime en Europe, des m\u00e9dias serbes publics ont au cours des derniers jours d\u00e9fendu les actions du pr\u00e9sident Poutine. Le pr\u00e9sident serbe, Aleksandar Vucic, a officiellement condamn\u00e9 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine aux Nations unies tout en se refusant \u00e0 imposer des sanctions \u00e0 Moscou.          La Russie contr\u00f4le l\u2019industrie du gaz et du p\u00e9trole de la Serbie et d\u00e9tient en outre un droit de v\u00e9to au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU qui a permis d\u2019emp\u00eacher la reconnaissance formelle du Kosovo, ancienne province serbe.          Le Kosovo a d\u00e9clar\u00e9 son ind\u00e9pendance en\u00a02008 apr\u00e8s que Belgrade se soit retir\u00e9 de ce territoire \u00e0 la suite d\u2019une campagne de frappes a\u00e9riennes de l\u2019OTAN en\u00a01999 sur la Serbie \u2013 premi\u00e8re intervention de l\u2019Alliance contre un Etat souverain \u2013 qui a mis fin au conflit entre ind\u00e9pendantistes albanais et forces serbes.                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/8913ac5_1646464524634-belgrade.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: reprise de l\u2019offensive russe \u00e0 Marioupol, manifestations pour la paix e...","dateModified":"2022-03-05T07:43:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246123","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T07:18:44+00:00","articleBody":"     La Russie a annonc\u00e9 samedi un cessez-le-feu pour permettre l\u2019\u00e9vacuation des civils de deux villes de l\u2019est de l\u2019Ukraine, dont le port strat\u00e9gique de Marioupol encercl\u00e9, apr\u00e8s des concertations entre des repr\u00e9sentants de Kiev et Moscou.          A partir de 8\u00a0heures, \u00ab\u00a0la partie russe d\u00e9clare un r\u00e9gime de silence [des armes] et l\u2019ouverture de couloirs humanitaires pour l\u2019\u00e9vacuation des civils de Marioupol et Volnovakha\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re russe de la d\u00e9fense, cit\u00e9 par les agences de presse russes. Le minist\u00e8re a pr\u00e9cis\u00e9 que l\u2019emplacement des couloirs humanitaires et des points de sortie avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9termin\u00e9s en accord avec les autorit\u00e9s ukrainiennes, selon les agences.          Dans la nuit de vendredi \u00e0 samedi, le maire de Marioupol, Vadim Bo\u00eftchenko, a annonc\u00e9 que ce port strat\u00e9gique situ\u00e9 sur la mer d\u2019Azov et comptant en temps normal quelque 450\u00a0000\u00a0habitants \u00e9tait soumis \u00e0 un \u00ab\u00a0blocus\u00a0\u00bb. Les forces s\u00e9paratistes prorusses et l\u2019arm\u00e9e ont pour leur part indiqu\u00e9 que la ville \u00e9tait encercl\u00e9e.              Serhii pleure sur le corps sans vie de son fils, allong\u00e9 sur une civi\u00e8re dans une maternit\u00e9 transform\u00e9e en service m\u00e9dical \u00e0 Marioupol, en Ukraine, mercredi 2 mars 2022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/04/ecf2c32_835054310-133062.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou annonce un cessez-le-feu pour l\u2019\u00e9vacuation des civils de Marioupol","dateModified":"2022-03-05T07:44:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246115","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T07:15:40+00:00","articleBody":"     Tribune. L\u2019\u00e9crivaine finlandaise, devenue l\u2019une des voix les plus influentes et engag\u00e9es de la sc\u00e8ne intellectuelle nordique, raconte, dans une tribune au Monde, comment le concept de \u00ab\u00a0finlandisation\u00a0\u00bb, cette soumission sans occupation \u00e0 la volont\u00e9 du puissant voisin russe, a \u00ab\u00a0brouill\u00e9 la boussole morale\u00a0\u00bb de son pays.           Puisque la finlandisation a \u00e9t\u00e9 un grand succ\u00e8s pour l\u2019Union sovi\u00e9tique, il est clair que la Russie veut en r\u00e9p\u00e9ter les enseignements. De ce point de vue, l\u2019id\u00e9al serait m\u00eame de finlandiser toute l\u2019Europe, et pas seulement l\u2019Ukraine. Cette aspiration se concr\u00e9tise dans les nombreuses op\u00e9rations d\u2019influence men\u00e9es par la Russie \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur de ses fronti\u00e8res. On y reconna\u00eet les m\u00e9thodes de la finlandisation\u00a0: manipuler les esprits et la langue, alterner le b\u00e2ton et la carotte, chercher \u00e0 nouer des relations bilat\u00e9rales et brandir la menace de la force.                     Lire aussi :  \u00ab\u00a0Pour la Russie, l\u2019id\u00e9al serait de finlandiser toute l\u2019Europe, et pas seulement l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/0/0/3000/1500/1342/696/60/0/ef052d7_1646496514819-cbir6605.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sofi Oksanen\u00a0: \u00ab\u00a0Pour la Russie, l\u2019id\u00e9al serait de finlandiser toute l\u2019Europe, et pas seulement l...","dateModified":"2022-03-05T07:15:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246111","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T07:04:34+00:00","articleBody":"    Comment faire pression sur les multinationales fran\u00e7aises pour  qu'elles quittent le sol russe?    C\u00e9cile         Bonjour C\u00e9cile,          Plusieurs entreprises ont annonc\u00e9 vendredi qu\u2019elles quittaient le sol russe, notamment des groupes de luxe, dont Herm\u00e8s, Chanel, Kering et LVMH. Ces groupes de luxe deviennent ainsi les premi\u00e8res grandes entreprises tricolores \u00e0 prendre de telles d\u00e9cisions depuis que la Russie a envoy\u00e9 ses chars en Ukraine.          Mais de nombreuses soci\u00e9t\u00e9s restent pr\u00e9sentes sur le sol russe, comme Danone, Lactalis, Renault, la Soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale ou encore TotalEnergies. Si le gouvernement peut inciter ces entreprises fran\u00e7aises \u00e0 quitter la Russie, il ne peut les contraindre.          A Bercy, on \u00e9voque des \u00ab\u00a0entreprises priv\u00e9es\u00a0\u00bb \u00e0 qui le gouvernement demande surtout \u00ab\u00a0de respecter strictement les sanctions, qui n\u2019interdisent pas tout commerce avec la Russie\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Le gouvernement fran\u00e7ais n\u2019a pas donn\u00e9 de consignes de partir, confirme au Monde un responsable d\u2019une organisation patronale. Nous ne sommes pas en guerre contre le peuple russe et certains approvisionnements, notamment en \u00e9nergie, doivent bien se poursuivre.\u00a0\u00bb          Retrouvez notre article sur le sujet\u00a0:                    Lire aussi :  A contre-courant de nombreuses multinationales, de grandes entreprises fran\u00e7aises veulent rester en Russie                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/0/0/3000/1500/1342/696/60/0/ef052d7_1646496514819-cbir6605.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: reprise de l\u2019offensive russe \u00e0 Marioupol, manifestations pour la paix e...","dateModified":"2022-03-05T11:41:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246094","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T06:44:30+00:00","articleBody":"    Bonjour \r\nComment lire le live de la nuit ?\r\nMerci    Dodo         Bonjour,          Le live de la nuit et de la journ\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente est ici\u00a0! Bonne lecture.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/0/0/3000/1500/1342/696/60/0/ef052d7_1646496514819-cbir6605.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: reprise de l\u2019offensive russe \u00e0 Marioupol, manifestations pour la paix e...","dateModified":"2022-03-05T06:44:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246092","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T06:38:39+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci de nous tenir au courant au quotidien de la guerre \u00e0 travers les live.  Pourriez-vous nous dire comment l'OTAN a d\u00e9cid\u00e9 le refus de la no-fly zone au-dessus de l'Ukraine ? S'agissait-il d'un vote ?    Prune         Bonjour Prune,          Pour limiter les frappes russes sur Kiev et d\u2019autres villes, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, implore l\u2019OTAN d\u2019instaurer une zone d\u2019exclusion a\u00e9rienne au-dessus de son pays. Cette d\u00e9cision n\u2019a pas fait l\u2019objet d\u2019un vote. Mais, pour l\u2019instant, c\u2019est une ligne rouge infranchissable pour l\u2019Alliance transatlantique, dont l\u2019Ukraine n\u2019est pas membre.          \u00ab\u00a0La seule fa\u00e7on de mettre en \u0153uvre une zone d\u2019exclusion a\u00e9rienne est d\u2019envoyer des avions de chasse de l\u2019OTAN dans l\u2019espace a\u00e9rien de l\u2019Ukraine, puis d\u2019abattre des avions russes pour la faire respecter\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 son secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, Jens Stoltenberg, \u00e0 l\u2019issue d\u2019une r\u00e9union des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res. Et \u00e7a, ce serait l\u2019assurance d\u2019une \u00ab\u00a0guerre totale en Europe\u00a0\u00bb, a-t-il martel\u00e9.          Evoquant le risque d\u2019une confrontation nucl\u00e9aire, de nombreux experts pensent donc qu\u2019Am\u00e9ricains et Europ\u00e9ens ne d\u00e9vieront pas de cette ligne, tant que le conflit reste confin\u00e9 \u00e0 l\u2019Ukraine \u2013 ou en tout cas \u00e0 des pays non membres de l\u2019OTAN.          Dans la classe politique \u00e0 Washington, une poign\u00e9e d\u2019\u00e9lus r\u00e9publicains comme Adam Kinzinger et Roger Wicker estiment toutefois que les Alli\u00e9s devront in fine prendre le risque d\u2019une zone d\u2019exclusion a\u00e9rienne.          Pour en savoir plus, retrouvez notre article\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: Volodymyr Zelensky d\u00e9nonce le rejet par l\u2019OTAN\u00a0des zones d\u2019exclusion a\u00e9rienne                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/0/0/3000/1500/1342/696/60/0/ef052d7_1646496514819-cbir6605.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: reprise de l\u2019offensive russe \u00e0 Marioupol, manifestations pour la paix e...","dateModified":"2022-03-05T06:48:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246061","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T05:48:38+00:00","articleBody":"     Si les groupes de luxe se retirent du pays, d\u2019autres comme Renault ou Danone ne sont pas encore sur le d\u00e9part et les bateaux de TotalEnergies continuent \u00e0 livrer du gaz russe en Europe.                    Lire aussi :  A contre-courant de nombreuses multinationales, de grandes entreprises fran\u00e7aises veulent rester en Russie         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/0/0/3000/1500/1342/696/60/0/ef052d7_1646496514819-cbir6605.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ces grandes entreprises fran\u00e7aises qui restent en Russie","dateModified":"2022-03-05T05:48:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246057","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T05:42:59+00:00","articleBody":"    Il est souvent racont\u00e9 que l'Ukraine aurait viol\u00e9 les accords de Minsk. Qu'en Est-il r\u00e9ellement ? Merci beaucoup pour votre travail d'information en profondeur,     Camille         Ces accords sign\u00e9s en\u00a02014 (Minsk\u00a0I), puis en\u00a02015 (Minsk\u00a0II), \u00e0 Minsk, la capitale bi\u00e9lorusse, entre l\u2019Ukraine, la Russie et l\u2019OSCE (et contresign\u00e9s sans mention de leur nom par les s\u00e9paratistes) devaient mettre fin \u00e0 un conflit ravageant l\u2019est du pays depuis dix mois, cr\u00e9ant l\u2019espoir d\u2019un r\u00e8glement pacifique et politique de la situation.          Ils comprenaient treize points\u00a0: en plus du cessez-le-feu, ils convenaient du retrait des armes lourdes, d\u2019amnistie pour les participants au conflit et de l\u2019\u00e9change des prisonniers et otages. Les accords pr\u00e9voyaient \u00e9galement une r\u00e9forme constitutionnelle de l\u2019Ukraine, ainsi que l\u2019organisation d\u2019\u00e9lections dans les territoires tenus par les s\u00e9paratistes. Ils posaient \u00e9galement comme principe le maintien des territoires autoproclam\u00e9s autonomes de Louhansk et de Donetsk dans le giron de l\u2019Ukraine.          Ces accords \u00e9taient globalement favorables \u00e0 la Russie qui pouvait, en partie \u00e0 raison, accuser l\u2019Ukraine de les bloquer car de nombreux points n\u2019ont jamais \u00e9t\u00e9 suivis d\u2019effet. Moscou a consid\u00e9r\u00e9 qu\u2019il n\u2019y avait plus d\u2019espoir de les voir appliqu\u00e9s, notamment parce que les Occidentaux n\u2019auraient pas fait leur travail de pression sur Kiev.          D\u00e8s les annonces de Vladimir Poutine, le 21\u00a0f\u00e9vrier, quatre jours avant le d\u00e9but de l\u2019offensive russe, les accords ont donc vol\u00e9 en \u00e9clats.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/0/0/3000/1500/1342/696/60/0/ef052d7_1646496514819-cbir6605.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: reprise de l\u2019offensive russe \u00e0 Marioupol, manifestations pour la paix e...","dateModified":"2022-03-05T06:30:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246055","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T05:30:14+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0En raison des \u00e9v\u00e9nements g\u00e9opolitiques actuels, les exp\u00e9ditions vers la Russie ont \u00e9t\u00e9 suspendues\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Samsung dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Nous continuons \u00e0 surveiller de pr\u00e8s cette situation complexe pour envisager les prochaines \u00e9tapes\u00a0\u00bb, est-il \u00e9crit.          L\u2019entreprise est le plus grand fabricant de puces m\u00e9moire au monde et le premier vendeur de smartphones en Russie.          Selon Bloomberg News, Samsung contr\u00f4le un peu plus de 30\u00a0% du march\u00e9 des smartphones en Russie, ce qui repr\u00e9sente 4\u00a0% du chiffre d\u2019affaires mondial du g\u00e9ant technologique dans ce secteur.          Les ventes de semi-conducteurs en Russie, quant \u00e0 elles, repr\u00e9sentent moins de 0,1\u00a0% des b\u00e9n\u00e9fices de Samsung Electronics, selon un rapport de Hana Financial Investment.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/0/0/3000/1500/1342/696/60/0/ef052d7_1646496514819-cbir6605.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Samsung Electronics suspend ses exp\u00e9ditions vers la Russie","dateModified":"2022-03-05T06:28:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246053","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T05:24:29+00:00","articleBody":"    Bonjour, \u00e0 quoi correspondent les importations de p\u00e9trole russe par les am\u00e9ricains ? Ceci peut avoir un impact ?     Ben          Bonjour Ben,          Environ 8\u00a0% des importations am\u00e9ricaines de p\u00e9trole brut et de produits raffin\u00e9s proviennent de Russie, dont 3\u00a0% pour le p\u00e9trole brut seul, a pr\u00e9cis\u00e9 cette semaine Andy Lipow, expert du march\u00e9 p\u00e9trolier \u00e0 Lipow Oil Associates \u00e0 Houston, citant les chiffres de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie en\u00a02021.          Jim Krane, un expert \u00e0 l\u2019institut Baker, un groupe de r\u00e9flexion de l\u2019universit\u00e9 Rice \u00e0 Houston, souligne que cesser les importations de p\u00e9trole russe serait surtout un geste symbolique pour les Etats-Unis, \u00e9tant donn\u00e9 les faibles quantit\u00e9s import\u00e9es. Il estime que la Russie serait davantage p\u00e9nalis\u00e9e.          \u00ab\u00a0Nous n\u2019avons pas d\u2019int\u00e9r\u00eat strat\u00e9gique \u00e0 r\u00e9duire l\u2019offre internationale d\u2019\u00e9nergie\u00a0\u00bb, a dit la porte-parole adjointe de la Maison Blanche, Karine Jean-Pierre.          Elle a soulign\u00e9 que Washington ne voulait pas \u00ab\u00a0remplir les poches de Poutine\u00a0\u00bb ou p\u00e9naliser les consommateurs am\u00e9ricains en faisant flamber encore plus le cours de l\u2019or noir, ce qui pourrait arriver apr\u00e8s l\u2019annonce d\u2019une interdiction des importations.          A d\u00e9faut de couper imm\u00e9diatement ces importations, le pr\u00e9sident Joe Biden a dit mardi que les Etats-Unis allaient d\u00e9bloquer 30\u00a0millions de barils de p\u00e9trole provenant des r\u00e9serves strat\u00e9giques des Etats-Unis afin de stabiliser le march\u00e9 qui a tendance \u00e0 s\u2019envoler davantage encore.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/0/0/3000/1500/1342/696/60/0/ef052d7_1646496514819-cbir6605.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: reprise de l\u2019offensive russe \u00e0 Marioupol, manifestations pour la paix e...","dateModified":"2022-03-05T06:25:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246051","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T05:09:54+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, doit s\u2019adresser aujourd\u2019hui au S\u00e9nat am\u00e9ricain par visioconf\u00e9rence, a fait savoir \u00e0 l\u2019Agence France-Presse (AFP) une source parlementaire.          La conversation aura lieu sur Zoom dans la matin\u00e9e, heure de Washington (apr\u00e8s-midi, heure de Paris).          Face \u00e0 l\u2019escalade du conflit en Ukraine, plusieurs \u00e9lus appellent l\u2019administration Biden \u00e0 muscler la riposte contre Moscou, notamment en suspendant les importations am\u00e9ricaines de p\u00e9trole russe, une \u00e9tape que la Maison Blanche s\u2019est pour l\u2019instant refus\u00e9e \u00e0 franchir.          De son c\u00f4t\u00e9, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, implore l\u2019OTAN d\u2019instaurer une zone d\u2019exclusion a\u00e9rienne au-dessus de son pays, une ligne rouge infranchissable pour l\u2019administration Biden mais qu\u2019une poign\u00e9e d\u2019\u00e9lus am\u00e9ricains soutiennent.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/0/0/3000/1500/1342/696/60/0/ef052d7_1646496514819-cbir6605.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Zelensky devrait s\u2019adresser aujourd\u2019hui au S\u00e9nat am\u00e9ricain","dateModified":"2022-03-05T06:19:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246049","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T05:07:01+00:00","articleBody":"    Le blocus du port de Marioupol peut-il cr\u00e9er une famine en Ukraine ?     Fabdaix         Bonjour Fabdaix,          De violents combats ont lieu depuis plusieurs jours \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie de Marioupol, coupant les syst\u00e8mes d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, de chauffage et d\u2019eau de la ville, ainsi que la plupart des services t\u00e9l\u00e9phoniques.          Les livraisons de nourriture sont \u00e9galement coup\u00e9es, mais il est difficile de savoir exactement quels sont les manques \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de la ville.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/0/0/3000/1500/1342/696/60/0/ef052d7_1646496514819-cbir6605.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: reprise de l\u2019offensive russe \u00e0 Marioupol, manifestations pour la paix e...","dateModified":"2022-03-05T06:16:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246044","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T04:51:47+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien avait plaid\u00e9 pour la mise en place de couloirs a\u00e9riens afin de prot\u00e9ger le pays des frappes russes. Mais l\u2019Alliance refuse de s\u2019engager dans un conflit ouvert avec la Russie.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: Volodymyr Zelensky d\u00e9nonce le rejet par l\u2019OTAN\u00a0des zones d\u2019exclusion a\u00e9rienne                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/0/0/3000/1500/1342/696/60/0/ef052d7_1646496514819-cbir6605.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky d\u00e9nonce le rejet par l\u2019OTAN des zones d\u2019exclusion a\u00e9rienne","dateModified":"2022-03-05T04:51:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246041","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T04:50:54+00:00","articleBody":"     Le maire de Marioupol, ville strat\u00e9gique sous \u00ab\u00a0blocus\u00a0\u00bb russe, appelle \u00e0 l\u2019aide.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019\u00e9vacuation de Marioupol \u00ab\u00a0report\u00e9e\u00a0\u00bb pour non-respect du cessez-le-feu                        ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/0/0/3000/1500/1342/696/60/0/ef052d7_1646496514819-cbir6605.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut retenir de la nuit","dateModified":"2022-03-05T08:20:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html#246039","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/05/guerre-en-ukraine-en-direct-reprise-de-l-offensive-russe-a-marioupol-manifestations-pour-la-paix-en-france_6116243_3210.html","datePublished":"2022-03-05T04:48:46+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/0/0/3000/1500/1342/696/60/0/ef052d7_1646496514819-cbir6605.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue sur ce direct consacr\u00e9 au dixi\u00e8me jour de combats en Ukraine","dateModified":"2022-03-05T04:53:29+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/0/0/3000/2000/1342/696/3/0/ef052d7_1646496514819-cbir6605.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/03/05/18-4">
<filnamedate="20220305"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220305"><AAMMJJHH="2022030518">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Place stratégique de l’Ukraine à travers ses terminaux d’où s’exportent les céréales ukrainiennes, la grande ville sur la mer Noire s’attend au pire. Vladimir Poutine a promis de « punir » la ville, théâtre de violents affrontements en 2014.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                          Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                           Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen minimise le départ de Marion Maréchal et critique la campagne d’Eric Zemmour, « en train de s’effondrer sur elle-même »                   Chronique In the French presidential campaign, shadow-boxing with Emmanuel Macron   Gilles Paris Columnist                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les effets majeurs de la guerre en Ukraine sur le jeu électoral français                   Éditorial La campagne présidentielle peut commencer             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A contre-courant de nombreuses multinationales, de grandes entreprises françaises veulent rester en Russie                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Marché de l’art : « Mais pourquoi certains NFT se vendent-ils si cher ? »   Andrea Baronchelli Maître de conférences à la City University of London et chercheur de l’institut Alain-Turing              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:43    International « S’il y a un accident nucléaire, ce sera la faute de Poutine », prévient une chercheuse en sécurité nucléaire                    06:50    International Une semaine de conflit en vidéo                    02:19    International En vidéo : la ville de Kherson « sous contrôle » des Russes, un bâtiment universitaire bombardé à Kharkiv                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La campagne présidentielle peut commencer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : comment les parents se sont transformés en communicants de crise   Nicolas Santolaria               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Adolfo Bioy Casares et Enrique Vila-Matas : la chronique « poches » de François Angelier                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Patate douce, Sylvia Plath, infos pour ados, Claude Ponti… Nos podcasts du moment                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’artiste Ruslana Khazipova veut réveiller les mères russes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Elle gagne en notoriété avec chaque livre qu’elle n’écrit pas » : Fran Lebowitz, un mythe new-yorkais                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          La carte          Newsletter International                                          LAURENCE GEAI/MYOP POUR « LE MONDE »          Grand port ukrainien, Odessa la russophone redoute une « guerre fratricide »   Par Emmanuel Grynszpan (Odessa (Ukraine), envoyé spécial)  Publié aujourd’hui à 11h16, mis à jour à 12h52   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      ReportagePlace stratégique de l’Ukraine à travers ses terminaux d’où s’exportent les céréales ukrainiennes, la grande ville sur la mer Noire s’attend au pire. Vladimir Poutine a promis de « punir » la ville, théâtre de violents affrontements en 2014.         De capitale du rire, Odessa est devenue celle de la fureur. Chère au cœur des Russes, et plus largement du monde russophone, cette ville fondée en 1794 par l’impératrice Catherine II séduit par ses plages de sable, sa splendide architecture franco-italienne, son brassage unique de cultures méditerranéenne, juive et slave, son quartier festif Arcadia et son incomparable festival de l’humour.          Mais aujourd’hui, Odessa la russophone attend les armes à la main l’avancée de l’impérialisme russe. Partout en ville, des affiches, des pancartes, des panneaux de signalisation intiment à l’envahisseur russe d’« aller se faire f…  », qu’il vienne en croiseur, en bombardier ou en char. Une touche d’humour grinçant, outrageusement grossier, sur un bloc de colère froide.                             Au siège de « Roukh Oporou », organisation d'autodéfense à Odessa, le 4 mars.  Un volontaire met le brassard jaune, signe de reconnaissance, à un autre bénévole.  LAURENCE GEAI/MYOP POUR « LE MONDE »               Au neuvième jour de guerre, l’offensive terrestre russe n’est plus qu’à 150 km. D’intimidantes frégates croisent au large, guettées sur la berge par les promeneurs. Avions de combat et drones ennemis ont fait de timides apparitions dans le ciel, repoussés par les tirs des défenses aériennes qui troublent le calme apparent. Une poignée de missiles se sont écrasés sur des objectifs militaires, ratant tous ou presque leurs cibles. En comparaison de Kiev, Marioupol et Kharkiv, la troisième ville du pays reste largement épargnée par le feu des canons russes.          De nombreux habitants ont fui          Le gros million d’habitants sait que son tour viendra. Odessa est un port irremplaçable pour l’Ukraine. A travers ses terminaux s’exportent les céréales ukrainiennes récoltées sur les riches « terres noires », qui constituent une forte concurrence aux céréales russes. C’est aussi le point d’entrée principal du pétrole, dont des régions entières souffrent déjà d’un terrible déficit.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : dans la région d’Odessa, des habitants incrédules face à l’attaque russe                 Un grand nombre de personnes a déjà fui vers le nord-ouest du pays, la Moldavie et la Roumanie. Nul ne sait combien, pas même le maire de la ville, Guennadi Troukhanov. « Je pense qu’il est préférable pour Odessa que les habitants restent et défendent leur ville », dit-il au Monde. L’élu insiste sur les efforts déployés par l’équipe municipale pour assurer la sécurité des administrés. Un mois de vivres en cas de siège, 353 abris certifiés anti-bombardements et 600 abris simples.                             Le maire d’Odessa, Guennadi Troukhanov, le 4 mars.  LAURENCE GEAI/MYOP POUR « LE MONDE »                                  Des sacs de sable ont été empilés devant le QG de « Roukh Oporou » (résistance), à Odessa, en Ukraine, le 4 mars 2022.  LAURENCE GEAI/MYOP POUR « LE MONDE »               « Poutine prétend qu’il s’agit d’une opération de maintien de la paix, alors qu’il s’agit d’une véritable guerre », poursuit le maire. « Une guerre fratricide, faite de bombardements de villes, d’hôpitaux et d’écoles », dit encore cet ancien capitaine d’artillerie de 57 ans au physique sportif. Guennadi Troukhanov a été élu en mai 2014 sur un programme prônant le rapprochement avec Moscou. « 70 % des Odessites étaient alors prorusses. Nous avons travaillé à changer cet état d’esprit. Aujourd’hui, les prorusses représentent moins de 15 %. Ce sont des personnes âgées, formatées à l’époque soviétique et qu’on ne changera pas. »        Il vous reste 70.5% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/05/odessa-s-attend-a-une-guerre-fratricide_6116279_3210.html"},"headline":"Grand port ukrainien, Odessa la russophone redoute une \u00ab\u00a0guerre fratricide\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-05T11:16:20+01:00","datePublished":"2022-03-05T11:16:20+01:00","dateModified":"2022-03-05T12:52:44+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Place strat\u00e9gique de l\u2019Ukraine \u00e0 travers ses terminaux d\u2019o\u00f9 s\u2019exportent les c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, la grande ville sur la mer Noire s\u2019attend au pire. Vladimir Poutine a promis de \u00ab\u00a0punir\u00a0\u00bb la ville, th\u00e9\u00e2tre de violents affrontements en\u00a02014.","author":[{"@type":"Person","name":"Emmanuel Grynszpan","description":"Odessa (Ukraine), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/472/0/5650/2825/1342/696/60/0/6ae48a7_363191130-lgeai-prepa-guerre-odessa-18.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/05/18-5">
<filnamedate="20220305"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220305"><AAMMJJHH="2022030518">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Depuis son accession au pouvoir, Vladimir Poutine a envisagé la voie du rapprochement avec Washington, avant de se convaincre de la malignité des Etats-Unis, qui œuvreraient à l’affaiblissement de son pays. En retour, le maître du Kremlin a fait le choix de la violence, du révisionnisme et du déni.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                          Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen minimise le départ de Marion Maréchal et critique la campagne d’Eric Zemmour, « en train de s’effondrer sur elle-même »                   Chronique In the French presidential campaign, shadow-boxing with Emmanuel Macron   Gilles Paris Columnist                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les effets majeurs de la guerre en Ukraine sur le jeu électoral français                   Éditorial La campagne présidentielle peut commencer             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A contre-courant de nombreuses multinationales, de grandes entreprises françaises veulent rester en Russie                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Marché de l’art : « Mais pourquoi certains NFT se vendent-ils si cher ? »   Andrea Baronchelli Maître de conférences à la City University of London et chercheur de l’institut Alain-Turing              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:43    International « S’il y a un accident nucléaire, ce sera la faute de Poutine », prévient une chercheuse en sécurité nucléaire                    06:50    International Une semaine de conflit en vidéo                    02:19    International En vidéo : la ville de Kherson « sous contrôle » des Russes, un bâtiment universitaire bombardé à Kharkiv                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La campagne présidentielle peut commencer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : comment les parents se sont transformés en communicants de crise   Nicolas Santolaria               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Adolfo Bioy Casares et Enrique Vila-Matas : la chronique « poches » de François Angelier                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Patate douce, Sylvia Plath, infos pour ados, Claude Ponti… Nos podcasts du moment                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’artiste Ruslana Khazipova veut réveiller les mères russes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Elle gagne en notoriété avec chaque livre qu’elle n’écrit pas » : Fran Lebowitz, un mythe new-yorkais                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                       ALEXEI DRUZHININ/AP          Russie-Occident, vingt ans d’autoradicalisation de Poutine   Par Piotr Smolar (Washington, correspondant)  Publié hier à 17h00, mis à jour à 11h04   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      EnquêteDepuis son accession au pouvoir, Vladimir Poutine a envisagé la voie du rapprochement avec Washington, avant de se convaincre de la malignité des Etats-Unis, qui œuvreraient à l’affaiblissement de son pays. En retour, le maître du Kremlin a fait le choix de la violence, du révisionnisme et du déni.         En mars 1999, un avion fait demi-tour au-dessus de l’Atlantique, au lieu d’atterrir comme prévu à Washington. A son bord se trouve un homme exaspéré : le premier ministre russe, Evgueni Primakov. Par téléphone satellite, il vient d’apprendre de la bouche du vice-président américain, Al Gore, que les Etats-Unis déclenchaient une campagne de frappes aériennes, sous étendard de l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN), en Serbie et au Kosovo. L’objectif – éviter des massacres contre la population albanaise de la province – importe plus que l’absence de résolution du Conseil de sécurité de l’ONU. La Russie de cette époque est très affaiblie, à l’image de la santé de son président, Boris Eltsine. L’été précédent, elle a connu un effondrement financier. Sa dette extérieure est vertigineuse. Elle ne pèse pas. Cet avion qui se détourne des côtes américaines est un coup d’éclat symbolique.          Evgueni Primakov voit plus loin. Depuis plusieurs années, il a défini une doctrine qui portera son nom en politique étrangère : elle vise à empêcher un monde unipolaire et une extension de l’OTAN, en privilégiant, notamment, un rapprochement avec la Chine. Il s’agit de relever la Russie. Académicien, orientaliste, Primakov est né à Kiev. Ancien patron des services de renseignement extérieurs, il ne conduira pas ce programme à bien. En août, après l’intermède Sergueï Stepachine, c’est le patron du FSB, les services intérieurs, qui lui succède. Vladimir Poutine est un homme maigre au teint de craie, inconnu du grand public. Un quatrième premier ministre en dix-sept mois, que personne n’imagine durable.          Une entreprise dévastatrice          Pourtant, les événements s’accélèrent. Attentats contre des immeubles civils en Russie, début de la seconde guerre de Tchétchénie… Boris Eltsine démissionne pour le Nouvel An et cède la place à Poutine. Les débuts sont plutôt constructifs. Les relations avec l’OTAN sont rétablies. En juin 2001, le président George W. Bush rencontre son homologue russe en Slovénie. Il le regarde dans le fond des yeux, et il dit y voir « son âme ». Une chance rare.                             Le 16 juin 2001, à Ljubljana en Slovénie, première rencontre entre le président américain, George W. Bush, et Vladimir Poutine, devenu président de Russie un an plus tôt.  TIM SLOAN/AFP               Vingt et un ans plus tard, fin février 2022, Vladimir Poutine rappelle à l’Europe ce qu’est une guerre en son sein. L’armée russe suréquipée est le bras d’une mission : il s’agit de détruire l’Ukraine comme réalité et projet, de pulvériser ses rêves d’émancipation et de renvoyer l’Amérique à ses vertiges. Face à l’énormité de l’offensive, les explications s’entrechoquent, témoignant avant tout de notre incapacité collective à trouver un sens à cette entreprise dévastatrice. Pourtant, l’histoire de ces vingt dernières années, dans les relations bilatérales entre les Etats-Unis et la Russie, est riche d’enseignements. Elle n’est pas un arrière-plan, mais le socle même sur lequel l’Ukraine est suppliciée. Elle raconte comment les incompréhensions ont nourri une amertume, puis une hostilité. Comment Vladimir Poutine, confronté à cinq présidents américains, a conduit son pays à devenir un paria du monde.        Il vous reste 90.52% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/04/face-a-l-occident-vingt-ans-d-auto-radicalisation-de-poutine_6116193_3210.html"},"headline":"Russie-Occident, vingt ans d\u2019autoradicalisation de Poutine","dateCreated":"2022-03-04T17:00:28+01:00","datePublished":"2022-03-04T17:00:28+01:00","dateModified":"2022-03-05T11:04:04+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","G\u00e9opolitique"],"keywords":["Ukraine","Am\u00e9riques","Europe","\u00c9tats-Unis","Guerre en Ukraine","Russie","G\u00e9opolitique","International"],"description":"Depuis son accession au pouvoir, Vladimir Poutine a envisag\u00e9 la voie du rapprochement avec Washington, avant de se convaincre de la malignit\u00e9 des Etats-Unis, qui \u0153uvreraient \u00e0 l\u2019affaiblissement de son pays. En retour, le ma\u00eetre du Kremlin a fait le choix de la violence, du r\u00e9visionnisme et du d\u00e9ni.","author":[{"@type":"Person","name":"Piotr Smolar","description":"Washington, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/04/0/0/3121/1557/1342/696/60/0/cfe1193_1646388691802-126548.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"G\u00e9opolitique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/geopolitique/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/05/18-6">
<filnamedate="20220305"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220305"><AAMMJJHH="2022030518">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Helen Thompson, professeur d’économie politique à l’université de Cambridge, revient sur la dépendance historique de l’Europe au gaz russe.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen minimise le départ de Marion Maréchal et critique la campagne d’Eric Zemmour, « en train de s’effondrer sur elle-même »                   Chronique In the French presidential campaign, shadow-boxing with Emmanuel Macron   Gilles Paris Columnist                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les effets majeurs de la guerre en Ukraine sur le jeu électoral français                   Éditorial La campagne présidentielle peut commencer             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A contre-courant de nombreuses multinationales, de grandes entreprises françaises veulent rester en Russie                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Marché de l’art : « Mais pourquoi certains NFT se vendent-ils si cher ? »   Andrea Baronchelli Maître de conférences à la City University of London et chercheur de l’institut Alain-Turing              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:43    International « S’il y a un accident nucléaire, ce sera la faute de Poutine », prévient une chercheuse en sécurité nucléaire                    06:50    International Une semaine de conflit en vidéo                    02:19    International En vidéo : la ville de Kherson « sous contrôle » des Russes, un bâtiment universitaire bombardé à Kharkiv                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La campagne présidentielle peut commencer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : comment les parents se sont transformés en communicants de crise   Nicolas Santolaria               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Adolfo Bioy Casares et Enrique Vila-Matas : la chronique « poches » de François Angelier                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Patate douce, Sylvia Plath, infos pour ados, Claude Ponti… Nos podcasts du moment                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’artiste Ruslana Khazipova veut réveiller les mères russes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Elle gagne en notoriété avec chaque livre qu’elle n’écrit pas » : Fran Lebowitz, un mythe new-yorkais                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          La carte          Newsletter International                                                                                            Énergies       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : « Au sein de l’Europe, la politique des nouveaux gazoducs a créé beaucoup de tensions »      Helen Thompson, professeur d’économie politique à l’université de Cambridge, revient sur la dépendance historique de l’Europe au gaz russe.          Propos recueillis par Eric Albert(Londres, correspondance)         Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 18h19    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Helen Thompson.  CHARLOTTE GRIFFITHS               Helen Thompson, professeure d’économie politique à l’université de Cambridge, vient de publier un livre passionnant (Disorder : Hard Times in the 21st Century, Oxford University Press, 2022, non traduit), éclairant les turbulences politiques actuelles à la lumière de trois histoires parallèles : celles de l’énergie, de l’économie (en particulier les questions monétaires), et des démocraties. Elle revient sur la façon dont la dépendance européenne à l’énergie russe s’est construite depuis un siècle.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Les cours du pétrole retrouvent des sommets inquiétants                 Votre livre commence à la fin du XIXe siècle. L’ère du charbon se termine, celle du pétrole commence. Quel est l’impact pour l’Europe ?          La Grande-Bretagne aurait difficilement pu être la puissance qu’elle était au XIXe siècle sans le charbon, qui a permis l’industrialisation. Mais elle n’avait pas de pétrole. Idem en France et dans le reste de l’Europe. En revanche, les Etats-Unis en avaient. Quand, dans les cercles gouvernementaux européens, on a compris que le monde était en train de changer, la montée en puissance des Etats-Unis a fait naître une profonde crainte. Winston Churchill (député à partir de 1901) en particulier était obsédé par l’idée de faire passer la marine britannique du charbon au pétrole. Il s’est dit qu’il lui fallait trouver un approvisionnement au Moyen-Orient, en particulier du côté de la Perse, où du pétrole avait été découvert en 1888. Il pense alors que quiconque contrôlera le Moyen-Orient sera la puissance européenne capable de rivaliser avec les États-Unis.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « L’économie russe n’est jamais parvenue à se dégager de la rente pétrolière »                 A quel moment le pétrole russe est-il arrivé ?          Dès la première décennie du XXe siècle, la Russie devient le plus grand producteur de pétrole au monde, mais à cause des conflits dans la Russie tsariste, la production ralentit. L’Europe veut se diversifier des États-Unis. Mais l’approvisionnement en Iran, par exemple, n’est pas aussi important que les Britanniques et les Français l’espéraient. Aussi, lorsque Staline relance l’industrie pétrolière, tous les pays européens se tournent-ils vers l’achat de pétrole soviétique, à la fin des années 1920 et dans les années 1930.          Mais après la fin de la seconde guerre mondiale, l’administration américaine de Harry Truman n’y est pas favorable. Elle veut que les Européens achètent du pétrole venant de l’hémisphère occidental : Etats-Unis, Mexique, Venezuela… Pour les Européens, la seule alternative qui reste est le Moyen-Orient avec, en cas de crise, les Américains, qui sont le fournisseur en dernier ressort.          Mais le fiasco de la crise de Suez en 1956, avec la tentative échouée de la France et du Royaume-Uni de prendre le contrôle de ce couloir indispensable au transport du pétrole, survient…        Il vous reste 57.5% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/energies/article/2022/03/05/guerre-en-ukraine-au-sein-de-l-europe-la-politique-des-nouveaux-gazoducs-a-cree-beaucoup-de-tensions_6116290_1653054.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Au sein de l\u2019Europe, la politique des nouveaux gazoducs a cr\u00e9\u00e9 beaucoup de tensions\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-05T14:00:10+01:00","datePublished":"2022-03-05T14:00:10+01:00","dateModified":"2022-03-05T18:19:30+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9nergies","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Economie","Guerre en Ukraine","\u00c9nergies fossiles","\u00c9nergies","Ukraine","Plan\u00e8te","Europe","International"],"description":"Helen Thompson, professeur d\u2019\u00e9conomie politique \u00e0 l\u2019universit\u00e9 de Cambridge, revient sur la d\u00e9pendance historique de l\u2019Europe au gaz russe.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"Londres, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/01/206/0/3500/1750/1342/696/60/0/93000ed_fw1-ukraine-crisis-nord-stream-0131-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9nergies","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/05/18-7">
<filnamedate="20220305"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220305"><AAMMJJHH="2022030518">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Quel que soit le candidat qu’ils choisissent, les Français considèrent que leur vote sera davantage guidé par l’espoir d’une amélioration de la situation du pays que de leur situation individuelle.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen minimise le départ de Marion Maréchal et critique la campagne d’Eric Zemmour, « en train de s’effondrer sur elle-même »                   Chronique In the French presidential campaign, shadow-boxing with Emmanuel Macron   Gilles Paris Columnist                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les effets majeurs de la guerre en Ukraine sur le jeu électoral français                   Éditorial La campagne présidentielle peut commencer             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A contre-courant de nombreuses multinationales, de grandes entreprises françaises veulent rester en Russie                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Marché de l’art : « Mais pourquoi certains NFT se vendent-ils si cher ? »   Andrea Baronchelli Maître de conférences à la City University of London et chercheur de l’institut Alain-Turing              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:43    International « S’il y a un accident nucléaire, ce sera la faute de Poutine », prévient une chercheuse en sécurité nucléaire                    06:50    International Une semaine de conflit en vidéo                    02:19    International En vidéo : la ville de Kherson « sous contrôle » des Russes, un bâtiment universitaire bombardé à Kharkiv                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La campagne présidentielle peut commencer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : comment les parents se sont transformés en communicants de crise   Nicolas Santolaria               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Adolfo Bioy Casares et Enrique Vila-Matas : la chronique « poches » de François Angelier                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Patate douce, Sylvia Plath, infos pour ados, Claude Ponti… Nos podcasts du moment                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’artiste Ruslana Khazipova veut réveiller les mères russes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Elle gagne en notoriété avec chaque livre qu’elle n’écrit pas » : Fran Lebowitz, un mythe new-yorkais                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Les candidats          Les dates          Le comparateur de programmes          Newsletter                                                                                            Politique       Élection présidentielle 2022             Election présidentielle 2022 : le vote à la présidentielle davantage motivé par le souci du collectif que par l’intérêt personnel      Quel que soit le candidat qu’ils choisissent, les Français considèrent que leur vote sera davantage guidé par l’espoir d’une amélioration de la situation du pays que de leur situation individuelle.          Par Martial Foucault(Professeur à Sciences Po et directeur du Cevipof)         Publié aujourd’hui à 10h00, mis à jour à 18h29    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Le quinquennat d’Emmanuel Macron se termine dans un contexte de guerre aux portes de l’Europe. Après la crise sociale des « gilets jaunes » et la crise sanitaire du Covid-19, une nouvelle menace vient perturber le mandat présidentiel et secoue une campagne particulièrement atone. Si la crise en Ukraine n’a pas le même impact que les deux précédentes dans le quotidien immédiat des Français, elle installe un climat profondément anxiogène qui aura des conséquences dans les choix de vote. Et pour cause : tous les candidats n’inspirent pas aux Français la même confiance en leur capacité à garantir une amélioration ou une moindre dégradation de l’avenir du pays et même de leurs destins individuels.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : une inquiétude massive qui domine dans l’élection présidentielle                 Les spécialistes de comportement électoral ont l’habitude de distinguer deux types de motivation dans le vote : le vote égotropique et le vote sociotropique. Le premier incite l’individu à voter pour garantir une amélioration de ses conditions de vie personnelles. Le second privilégie une vision plus collective du vote, qui sert alors à renforcer la cohésion du pays et à contribuer à bâtir une communauté nationale.          Une forte polarisation          La majorité des travaux de recherche dans ce domaine montre que c’est bien le modèle sociotropique qui domine au fil des élections dans les démocraties. La France n’échappe pas à ce bilan. Quel que soit le candidat qu’ils choisissent, les Français considèrent que leur vote sera davantage guidé par l’espoir d’une amélioration de la situation du pays que de leur situation personnelle. Evidemment, l’un ne peut s’envisager sans l’autre.          Marine Le Pen (24 %) et Emmanuel Macron (23 %) recueillent le pourcentage le plus élevé, mais de faible intensité, de personnes considérant qu’au cours des prochaines années la situation de la France s’améliorera s’ils sont élus. Les autres candidats se situent à courte distance : Eric Zemmour (20 %), Valérie Pécresse (17 %) et Jean-Luc Mélenchon (17 %). Mais ce qui différencie le président sortant de la candidate du Rassemblement national (RN) est l’effet miroir du vote sociotropique, à savoir la perception d’une dégradation de la situation du pays qui leur serait attribuée. Les 13 500 personnes interrogées dans notre enquête déclarent à 56 % que la situation de la France se dégraderait si Mme Le Pen était élue présidente contre seulement 40 % en cas de victoire d’Emmanuel Macron.          Finalement, l’existence d’un vote sociotropique débouche sur une forte polarisation où M. Macron dispose du rapport le plus favorable entre les perspectives positives et négatives (pour 1 électeur anticipant une amélioration de la France, ils sont 1,7 électeur à anticiper une dégradation si M. Macron est élu, 2,7 si Mme Le Pen est élue et 3,2 si M. Zemmour l’emporte).        Il vous reste 46.96% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/03/05/election-presidentielle-2022-un-vote-davantage-motive-par-le-souci-de-l-avenir-collectif-que-par-son-cas-personnel_6116265_823448.html"},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: le vote \u00e0 la pr\u00e9sidentielle davantage motiv\u00e9 par le souci du collectif que par l\u2019int\u00e9r\u00eat personnel","dateCreated":"2022-03-05T10:00:11+01:00","datePublished":"2022-03-05T10:00:11+01:00","dateModified":"2022-03-05T18:29:57+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"Quel que soit le candidat qu\u2019ils choisissent, les Fran\u00e7ais consid\u00e8rent que leur vote sera davantage guid\u00e9 par l\u2019espoir d\u2019une am\u00e9lioration de la situation du pays que de leur situation individuelle.","author":[{"@type":"Person","name":"Martial Foucault","description":"Professeur \u00e0 Sciences Po et directeur du Cevipof"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/949/0/7056/3528/1342/696/60/0/f70ca2a_1646463131174-000-9da9r4.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/05/18-8">
<filnamedate="20220305"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220305"><AAMMJJHH="2022030518">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ En déplacement à Grau-du-Roi, dans le Gard, la candidate du Rassemblement national s’est affichée en désaccord avec son concurrent à l’extrême droite, notamment sur la guerre en Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen minimise le départ de Marion Maréchal et critique la campagne d’Eric Zemmour, « en train de s’effondrer sur elle-même »                   Chronique In the French presidential campaign, shadow-boxing with Emmanuel Macron   Gilles Paris Columnist                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les effets majeurs de la guerre en Ukraine sur le jeu électoral français                   Éditorial La campagne présidentielle peut commencer             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A contre-courant de nombreuses multinationales, de grandes entreprises françaises veulent rester en Russie                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Marché de l’art : « Mais pourquoi certains NFT se vendent-ils si cher ? »   Andrea Baronchelli Maître de conférences à la City University of London et chercheur de l’institut Alain-Turing              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:43    International « S’il y a un accident nucléaire, ce sera la faute de Poutine », prévient une chercheuse en sécurité nucléaire                    06:50    International Une semaine de conflit en vidéo                    02:19    International En vidéo : la ville de Kherson « sous contrôle » des Russes, un bâtiment universitaire bombardé à Kharkiv                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La campagne présidentielle peut commencer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : comment les parents se sont transformés en communicants de crise   Nicolas Santolaria               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Adolfo Bioy Casares et Enrique Vila-Matas : la chronique « poches » de François Angelier                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Patate douce, Sylvia Plath, infos pour ados, Claude Ponti… Nos podcasts du moment                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’artiste Ruslana Khazipova veut réveiller les mères russes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Elle gagne en notoriété avec chaque livre qu’elle n’écrit pas » : Fran Lebowitz, un mythe new-yorkais                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Les candidats          Les dates          Le comparateur de programmes          Newsletter                                                                       Élection présidentielle 2022       Marine Le Pen             Marine Le Pen minimise le départ de Marion Maréchal et critique la campagne d’Eric Zemmour, « en train de s’effondrer sur elle-même »      En déplacement à Grau-du-Roi, dans le Gard, la candidate du Rassemblement national s’est affichée en désaccord avec son concurrent à l’extrême droite, notamment sur la guerre en Ukraine.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h10    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Marine Le Pen assiste à un abrivado, lors duquel des manadiers de Camargue, sur leurs chevaux, guident des taureaux vers les arènes, sur la plage du Boucanet, à Grau-du-Roi (Gard), samedi 5 mars 2022.  SYLVAIN THOMAS / AFP                 La candidate du Rassemblement national à l’élection présidentielle, Marine Le Pen, a décidé de prendre les devants, samedi 5 mars. A la veille du très probable ralliement de sa nièce, Marion Maréchal, à Eric Zemmour, Mme Le Pen a préféré critiquer par avance la direction prise par la campagne de son concurrent direct à l’extrême droite.            « La pauvre Marion est transformée en sorte de bouée de sauvetage d’une campagne qui est en train de s’effondrer sur elle-même », a-t-elle déclaré lors d’un point presse en marge d’un déplacement à Grau-du-Roi, dans le Gard. « C’est dommage parce qu’elle mérite mieux que ça », a aussi tranché Marine Le Pen.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Derrière les hésitations de Marion Maréchal, la guerre des extrêmes droites                   Marion Maréchal doit s’afficher publiquement pour la première fois en compagne du candidat d’extrême droite lors d’un meeting de ce dernier à Toulon, dimanche après-midi. Fin janvier, l’ancienne députée Front national avait avoué au Figaro « pencher » pour Eric Zemmour. « C’est brutal, c’est violent, c’est difficile pour moi », avait alors réagi Marine Le Pen.            Un « monde fait pour les gros et par les gros »            Samedi, Mme Le Pen a aussi dit qu’elle ne « comprenait même pas » les propos d’Eric Zemmour, qui a dit, vendredi, que la guerre en Ukraine « détournait l’attention des sujets majeurs pour la France », alors que ce conflit, selon elle, « a fait émerger des sujets (…) essentiels, le sujet de notre indépendance alimentaire » et de « notre indépendance énergétique ».            En visite au Salon international de l’agriculture, à Paris, vendredi, Eric Zemmour avait considéré que « géostratégiquement, nous sommes aspirés vers l’Est par cette guerre alors que nos problèmes sont au Sud » par l’immigration et un « choc des civilisations » qu’il dénonce. « Il faut y faire face [à la guerre] mais il faut continuer, ce que nous faisons d’ailleurs, à parler de l’intégralité des sujets du quotidien des Français », a estimé Marine Le Pen de son côté.            Avant la tenue de son point presse, samedi matin, Marine Le Pen s’était longuement promenée sur la plage du Boucanet au Grau-du-Roi pour admirer des manadiers de Camargue, sur leurs chevaux, guider des taureaux vers les arènes à l’occasion de l’abrivado. Elle a salué cette « tradition » locale et défendu les indépendants, ces « petits [qui] sont de plus en plus en difficulté », dans un « monde fait pour les gros et par les gros ».                               Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les effets majeurs de la guerre en Ukraine sur le jeu électoral                   Interpellée sur la plage par une retraitée, Nadia, qui lui demandait si c’était « normal qu’il [Poutine] fasse plein de morts » en Ukraine, elle a répondu qu’il fallait « garder l’espoir » de « ramener à la raison » le président russe, qui l’avait reçu lors de la présidentielle en 2017. « Déjà on peut accueillir les femmes et les enfants qui fuient » la guerre, « l’important c’est d’obtenir la paix », a-t-elle complété.            Lors du point presse, Marine Le Pen a redit son opposition à la livraison d’armes à l’Ukraine par la France et qu’il fallait « tout miser » sur la diplomatie. Elle a ajouté qu’il fallait aussi « réfléchir à des sanctions », mais qu’elles ne devaient pas conduire à « l’effondrement économique » de la France.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 7 mars   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Mao Zedong, le despote rouge  Testez gratuitement                                                           Services                      Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Mao Zedong, le despote rouge  Testez gratuitement                                          Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/03/05/marine-le-pen-minimise-le-depart-de-marion-marechal-et-critique-la-campagne-d-eric-zemmour-en-train-de-s-effondrer-sur-elle-meme_6116297_6059010.html"},"headline":"Marine Le Pen minimise le d\u00e9part de Marion Mar\u00e9chal et critique la campagne d\u2019Eric Zemmour, \u00ab\u00a0en train de s\u2019effondrer sur elle-m\u00eame\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-05T16:10:03+01:00","datePublished":"2022-03-05T16:10:03+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Marine Le Pen"],"keywords":["\u00c9ric Zemmour","Rassemblement national","Marine Le Pen","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"En d\u00e9placement \u00e0 Grau-du-Roi, dans le Gard, la candidate du Rassemblement national s\u2019est affich\u00e9e en d\u00e9saccord avec son concurrent \u00e0 l\u2019extr\u00eame droite, notamment sur la guerre en Ukraine.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/291/0/3493/1746/1342/696/60/0/7fa550b_5681275-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Marine Le Pen","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/marine-le-pen/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/05/18-9">
<filnamedate="20220305"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220305"><AAMMJJHH="2022030518">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Le premier ministre, Li Keqiang, a présenté le budget pour 2022, samedi. S’il table sur une croissance moindre qu’en 2021 – environ 5,5 % –, le budget militaire augmente de 7,1 %.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen minimise le départ de Marion Maréchal et critique la campagne d’Eric Zemmour, « en train de s’effondrer sur elle-même »                   Chronique In the French presidential campaign, shadow-boxing with Emmanuel Macron   Gilles Paris Columnist                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les effets majeurs de la guerre en Ukraine sur le jeu électoral français                   Éditorial La campagne présidentielle peut commencer             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A contre-courant de nombreuses multinationales, de grandes entreprises françaises veulent rester en Russie                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Marché de l’art : « Mais pourquoi certains NFT se vendent-ils si cher ? »   Andrea Baronchelli Maître de conférences à la City University of London et chercheur de l’institut Alain-Turing              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:43    International « S’il y a un accident nucléaire, ce sera la faute de Poutine », prévient une chercheuse en sécurité nucléaire                    06:50    International Une semaine de conflit en vidéo                    02:19    International En vidéo : la ville de Kherson « sous contrôle » des Russes, un bâtiment universitaire bombardé à Kharkiv                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La campagne présidentielle peut commencer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : comment les parents se sont transformés en communicants de crise   Nicolas Santolaria               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Adolfo Bioy Casares et Enrique Vila-Matas : la chronique « poches » de François Angelier                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Patate douce, Sylvia Plath, infos pour ados, Claude Ponti… Nos podcasts du moment                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’artiste Ruslana Khazipova veut réveiller les mères russes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Elle gagne en notoriété avec chaque livre qu’elle n’écrit pas » : Fran Lebowitz, un mythe new-yorkais                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Chine             La Chine augmente fortement ses dépenses militaires      Le premier ministre, Li Keqiang, a présenté le budget pour 2022, samedi. S’il table sur une croissance moindre qu’en 2021 – environ 5,5 % –, le budget militaire augmente de 7,1 %.          Par Frédéric Lemaître(Pékin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 10h52, mis à jour à 18h26    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Des militaires défilent lors de la commémoration du 110e anniversaire de la révolution Xinhai qui a renversé la dynastie Qing et conduit à la fondation de la République de Chine, au Grand Hall du peuple, à Pékin, le 9 octobre 2021.  NOEL CELIS / AFP               En raison d’un environnement extérieur qui « reste incertain et tend à devenir plus compliqué et préoccupant » – seule allusion à la guerre en Ukraine –, la Chine prévoit pour cette année une croissance moindre qu’en 2021 – environ 5,5 % –, mais un budget militaire en forte hausse : + 7,1 %. Tels sont les principaux éléments qui ressortent de la présentation du budget 2022 et du discours prononcé, samedi 5 mars, par le premier ministre, Li Keqiang, à l’ouverture de la session annuelle du Parlement chinois.          Exercice rituel, ce discours est le résultat d’un long processus administratif qui indique les priorités du gouvernement pour l’année en cours. Pour 2022, celles-ci sont explicites : « Tout faire pour inaugurer brillamment le XXe congrès du parti », qui se tiendra à l’automne. Les questions internationales n’y occupent traditionnellement qu’une place marginale. Les tensions avec les Etats-Unis ou la guerre en Ukraine n’y sont donc pas évoquées explicitement. Celles-ci seront abordées par le ministre des affaires étrangères chinois, Wang Yi, en début de semaine prochaine, au cours d’un autre exercice rituel : son unique conférence de presse annuelle.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « La Chine aime la Russie, mais une Russie affaiblie et en position de demandeur »                 Sur Taïwan, le premier ministre a ajouté une nouveauté par rapport à ses discours précédents. S’il est toujours question de « promouvoir un développement pacifique des relations entre les deux rives » – le mot « pacifique » est important – , Li Keqiang précise : « Nous sommes résolus à combattre les activités sécessionnistes visant à l’indépendance de Taïwan et les ingérences extérieures. » Les années précédentes, les ingérences ne figuraient pas dans le discours. L’augmentation des dépenses militaires, à un rythme encore plus élevé qu’en 2021 – où elles avaient progressé de 6,8 % –, est un autre message envoyé aux Occidentaux, même si le budget militaire de la Chine (environ 209 milliards d’euros) reste très inférieur à celui des Etats-Unis (709 milliards d’euros).                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Autour de Taïwan, la Chine multiplie les démonstrations de sa force aérienne                 « Comportement plus agressif de Xi Jinping »          Peu d’observateurs pensent néanmoins que la Chine est prête à entreprendre prochainement une action militaire contre Taïwan. A quelques mois du XXe congrès du Parti communiste chinois, l’heure est à « la stabilité générale de la société ». L’Américain Jude Blanchette, expert au CSIS (Center for Strategic International Studies) de Washington, s’attend plutôt à un « comportement plus agressif de Xi Jinping » après le Congrès. Selon lui, le dirigeant chinois a fait preuve d’une relative modération ces deux dernières années, notamment en raison de la crise liée au Covid-19.        Il vous reste 53.16% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/05/la-chine-augmente-fortement-ses-depenses-militaires_6116271_3210.html"},"headline":"La Chine augmente fortement ses d\u00e9penses militaires","dateCreated":"2022-03-05T10:52:57+01:00","datePublished":"2022-03-05T10:52:57+01:00","dateModified":"2022-03-05T18:26:39+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Chine"],"keywords":["Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Asie-Pacifique","Chine"],"description":"Le premier ministre, Li Keqiang, a pr\u00e9sent\u00e9 le budget pour\u00a02022, samedi. S\u2019il table sur une croissance moindre qu\u2019en\u00a02021 \u2013 environ 5,5\u00a0% \u2013, le budget militaire augmente de 7,1\u00a0%.","author":[{"@type":"Person","name":"Fr\u00e9d\u00e9ric Lema\u00eetre","description":"P\u00e9kin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/330/0/4602/2301/1342/696/60/0/4f8621a_1646465841505-000-9pd9v9.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chine/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/05/18-10">
<filnamedate="20220305"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220305"><AAMMJJHH="2022030518">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Les autorités ukrainiennes, par une habile utilisation des médias et des réseaux sociaux, ont pris le dessus sur la Russie dans le champ « informationnel », estime l’expert Peter W. Singer.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen minimise le départ de Marion Maréchal et critique la campagne d’Eric Zemmour, « en train de s’effondrer sur elle-même »                   Chronique In the French presidential campaign, shadow-boxing with Emmanuel Macron   Gilles Paris Columnist                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les effets majeurs de la guerre en Ukraine sur le jeu électoral français                   Éditorial La campagne présidentielle peut commencer             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A contre-courant de nombreuses multinationales, de grandes entreprises françaises veulent rester en Russie                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Marché de l’art : « Mais pourquoi certains NFT se vendent-ils si cher ? »   Andrea Baronchelli Maître de conférences à la City University of London et chercheur de l’institut Alain-Turing              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:43    International « S’il y a un accident nucléaire, ce sera la faute de Poutine », prévient une chercheuse en sécurité nucléaire                    06:50    International Une semaine de conflit en vidéo                    02:19    International En vidéo : la ville de Kherson « sous contrôle » des Russes, un bâtiment universitaire bombardé à Kharkiv                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La campagne présidentielle peut commencer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : comment les parents se sont transformés en communicants de crise   Nicolas Santolaria               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Adolfo Bioy Casares et Enrique Vila-Matas : la chronique « poches » de François Angelier                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Patate douce, Sylvia Plath, infos pour ados, Claude Ponti… Nos podcasts du moment                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’artiste Ruslana Khazipova veut réveiller les mères russes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Elle gagne en notoriété avec chaque livre qu’elle n’écrit pas » : Fran Lebowitz, un mythe new-yorkais                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          La carte          Newsletter International                                                                                             Pixels        Guerre en Ukraine             Sur Internet, « l’Ukraine a déjà gagné la guerre de l’information »      Les autorités ukrainiennes, par une habile utilisation des médias et des réseaux sociaux, ont pris le dessus sur la Russie dans le champ « informationnel », estime l’expert Peter W. Singer.          Propos recueillis par Martin Untersinger         Publié aujourd’hui à 15h27, mis à jour à 15h32    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Sur les réseaux sociaux, les images de la guerre en Ukraine sont omniprésentes. Humoristiques ou poignantes, postées par des comptes officiels comme par de simples internautes ou soldats sur le terrain, elles témoignent de la violence de l’invasion russe, mettent en valeur la résistance du peuple ukrainien et concourent au soutien de l’opinion internationale. Les autorités comme les citoyens exploitent parfaitement cette nouvelle donne, explique Peter W. Singer, l’un des meilleurs connaisseurs de ces questions, expert au sein du cercle de réflexion américain New America Foundation et auteur notamment de LikeWar (« Comment les réseaux sociaux sont devenus une arme », Eamon Dolan-Houghton Mifflin Harcourt, 2018, non traduit).                        Peter W. Singer, auteur de « LikeWar », en 2018.  SAM COLE, PHOTO RECADRÉE (CC BY-SA 4.0)               Pensez-vous que l’Ukraine est en train de remporter la guerre de l’information ?          Peter W. Singer : L’Ukraine ne remporte pas cette guerre de l’information, elle l’a déjà gagnée. Cela ne signifie pas qu’elle gagnera la guerre, mais elle a établi un discours pour rallier sa population contre ce que Vladimir Poutine espérait être une opération facile et rapide. Les Ukrainiens ont cimenté l’idée en Occident de la Russie comme étant l’envahisseur malfaisant. Cela n’a pas seulement contribué à des sanctions massives, mais à des changements historiques en matière de politique de défense, notamment en Allemagne, ou à l’accélération de la volonté des Finlandais et des Suédois de rejoindre l’OTAN. Quand même la Suisse et Monaco se joignent aux sanctions, cela montre que vous avez perdu la bataille du récit.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le Kremlin met la Russie en ordre de bataille                 Comment décririez-vous l’utilisation par les autorités ukrainiennes des réseaux sociaux ? Est-ce efficace ?          On s’est longtemps focalisé sur le concept de « cyberguerre », le piratage des réseaux. Ce qui est en réalité plus important, c’est le piratage des humains : la capacité à faire en sorte que des idées deviennent virales. Que ce soit en matière de marketing, de campagnes politiques ou de guerre pure et simple, les stratégies sont les mêmes.          On le voit en Ukraine : on a le récit de « l’homme du peuple » en ce qui concerne Zelensky : on le voit sur le terrain, prenant des risques avec ses soldats, ses compatriotes. Il y a eu des vidéos virales de citoyens ukrainiens résistant aux soldats russes d’une manière très « mème compatible » : des défenseurs de l’île des Serpents, qui disent aux Russes d’aller « se faire foutre », à la « babouchka », qui va au-devant de soldats russes, tout en étant filmée sur YouTube, leur demandant de prendre des graines de tournesol dans leurs poches afin que quelque chose de beau pousse après leur mort… J’ai noté une dizaine de catégories de messages dans cette campagne.        Il vous reste 68.27% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                  Guides d’achat                                      Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants  Vous n’avez ni le budget ni la place pour un vrai piano acoustique ? Dans ce comparatif, nous avons testé 7 claviers 88 touches à prix accessible, pour choisir le modèle offrant les sonorités les plus naturelles et le toucher le plus réaliste. Quel piano numérique acheter parmi les références à prix accessibles de Casio, Yamaha, Korg, Roland, Alesis, Kawai et Yamaha ?                                           Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA  Une pile rechargeable peut servir des centaines de fois, ce qui la rend beaucoup plus économique qu’une pile jetable, et beaucoup plus écologique. Un bon chargeur est indispensable pour optimiser ses performances et allonger sa durée de vie. Dans ce comparatif, nous avons testé des chargeurs de piles AA et AAA de marque EBL, Panasonic, Varta et autres. Voici les meilleurs.                                           Les meilleures coques pour iPhone  Comparatif « Wirecutter ». Vous cherchez une coque pour la protection de votre iPhone 11, 12, X, SE, mini, Pro ou 7 Plus ? Contre les rayures et les chocs, il existe de nombreux étuis chez Apple, Mujjo, Smartish, Spigen, Speck… Du plastique transparent au cuir, en passant par les protections à toute épreuve, nous avons sélectionné les meilleurs modèles.                                           Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison  Comparatif « Wirecutter ». Capables de repérer les mouvements, les variations de température ou l’ouverture et la fermeture de portes, les détecteurs connectés permettent de programmer des automatismes dans votre maison via la plateforme domotique HomeKit d’Apple. Après avoir testé plusieurs modèles de capteurs intelligents, nous avons déterminé que les modèles des marques Fibaro, Eve et Aqara sont les plus recommandables.                          Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/03/05/sur-internet-l-ukraine-a-deja-gagne-la-guerre-de-l-information_6116293_4408996.html"},"headline":"Sur Internet, \u00ab\u00a0l\u2019Ukraine a d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9 la guerre de l\u2019information\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-05T15:27:36+01:00","datePublished":"2022-03-05T15:27:36+01:00","dateModified":"2022-03-05T15:32:04+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Vie en ligne","R\u00e9seaux sociaux","Pixels"],"description":"Les autorit\u00e9s ukrainiennes, par une habile utilisation des m\u00e9dias et des r\u00e9seaux sociaux, ont pris le dessus sur la Russie dans le champ \u00ab\u00a0informationnel\u00a0\u00bb, estime l\u2019expert Peter W. Singer.","author":[{"@type":"Person","name":"Martin Untersinger"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/60/0/3500/1750/1342/696/60/0/3f242eb_fw1-ukraine-crisis-zelenskiy-0226-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/05/18-11">
<filnamedate="20220305"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220305"><AAMMJJHH="2022030518">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Les Français, du fait de l’invasion russe, expriment une angoisse très importante quant à la situation géopolitique. Un moment qui affecte les différents électorats.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen minimise le départ de Marion Maréchal et critique la campagne d’Eric Zemmour, « en train de s’effondrer sur elle-même »                   Chronique In the French presidential campaign, shadow-boxing with Emmanuel Macron   Gilles Paris Columnist                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les effets majeurs de la guerre en Ukraine sur le jeu électoral français                   Éditorial La campagne présidentielle peut commencer             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A contre-courant de nombreuses multinationales, de grandes entreprises françaises veulent rester en Russie                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Marché de l’art : « Mais pourquoi certains NFT se vendent-ils si cher ? »   Andrea Baronchelli Maître de conférences à la City University of London et chercheur de l’institut Alain-Turing              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:43    International « S’il y a un accident nucléaire, ce sera la faute de Poutine », prévient une chercheuse en sécurité nucléaire                    06:50    International Une semaine de conflit en vidéo                    02:19    International En vidéo : la ville de Kherson « sous contrôle » des Russes, un bâtiment universitaire bombardé à Kharkiv                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La campagne présidentielle peut commencer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : comment les parents se sont transformés en communicants de crise   Nicolas Santolaria               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Adolfo Bioy Casares et Enrique Vila-Matas : la chronique « poches » de François Angelier                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Patate douce, Sylvia Plath, infos pour ados, Claude Ponti… Nos podcasts du moment                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’artiste Ruslana Khazipova veut réveiller les mères russes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Elle gagne en notoriété avec chaque livre qu’elle n’écrit pas » : Fran Lebowitz, un mythe new-yorkais                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Les candidats          Les dates          Le comparateur de programmes          Newsletter                                                                                            Politique       Élection présidentielle 2022             Guerre en Ukraine : une inquiétude massive qui domine dans l’élection présidentielle      Les Français, du fait de l’invasion russe, expriment une angoisse très importante quant à la situation géopolitique. Un moment qui affecte les différents électorats.          Par Brice Teinturier(Directeur général délégué d’Ipsos)         Publié aujourd’hui à 08h00, mis à jour à 12h56    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                L’invasion de l’Ukraine par Vladimir Poutine a fait irruption dans la campagne présidentielle au moment même où la sortie de la pandémie liée au Covid-19 et l’annonce imminente de la candidature d’Emmanuel Macron devaient nous faire enfin entrer dans une confrontation des projets et des personnes. Comme le Covid-19, elle provoque deux effets : d’une part une inquiétude massive et un sentiment de vulnérabilité comme jamais, d’autre part une focalisation sur ce quasi seul enjeu avec le pouvoir d’achat.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Election présidentielle 2022 : le pouvoir d’achat hante la campagne                 Mais le parallèle s’arrête là. La pandémie, même mondiale, était une crise sanitaire aux conséquences politiques et économiques importantes. L’Ukraine est une crise politique, au sens plein et entier du terme. Dans un cas, le pays subissait un virus inconnu. Dans l’autre, il est confronté à une situation que des choix strictement politiques ont créée et dont le dénouement relèvera aussi de choix strictement politiques : le risque que nous sommes prêts à prendre pour défendre des valeurs et un modèle politique spécifique face à une agression délibérée ; les conséquences économiques à assumer. Enfin, est-il utile de le rappeler, depuis que Vladimir Poutine a évoqué la possibilité d’une escalade nucléaire, la crise a changé de niveau.          Deux visions du monde          Dans ce contexte, la sixième vague de notre panel ajoutée à la nouvelle enquête relancée dès le soir du mercredi 2 mars par Ipsos pour avoir des données encore plus récentes apportent de premiers éclairages.          La peur tout d’abord, et l’on devrait sans doute parler d’effroi ou d’angoisse, tant elle est importante : 90 % des Français se disent inquiets de la situation, dont 43 % très inquiets. Le pic de l’angoisse se situe chez les femmes et les plus âgés, où il tangente les 95 %. Mais le point de polarisation le plus important est bien dans les électorats : les plus inquiets sont les électeurs de M. Macron (54 % de très inquiets), les moins inquiets ceux de Marine Le Pen (41 %) mais surtout d’Eric Zemmour (35 %).           







<article-nb="2022/03/05/18-12">
<filnamedate="20220305"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220305"><AAMMJJHH="2022030518">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Drôles, décalées, pédagogiques ou loufoques, voici une sélection de chaînes YouTube pour comprendre les théories scientifiques les plus compliquées ou les plus inattendues.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen minimise le départ de Marion Maréchal et critique la campagne d’Eric Zemmour, « en train de s’effondrer sur elle-même »                   Chronique In the French presidential campaign, shadow-boxing with Emmanuel Macron   Gilles Paris Columnist                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les effets majeurs de la guerre en Ukraine sur le jeu électoral français                   Éditorial La campagne présidentielle peut commencer             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A contre-courant de nombreuses multinationales, de grandes entreprises françaises veulent rester en Russie                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Marché de l’art : « Mais pourquoi certains NFT se vendent-ils si cher ? »   Andrea Baronchelli Maître de conférences à la City University of London et chercheur de l’institut Alain-Turing              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:43    International « S’il y a un accident nucléaire, ce sera la faute de Poutine », prévient une chercheuse en sécurité nucléaire                    06:50    International Une semaine de conflit en vidéo                    02:19    International En vidéo : la ville de Kherson « sous contrôle » des Russes, un bâtiment universitaire bombardé à Kharkiv                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La campagne présidentielle peut commencer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : comment les parents se sont transformés en communicants de crise   Nicolas Santolaria               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Adolfo Bioy Casares et Enrique Vila-Matas : la chronique « poches » de François Angelier                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Patate douce, Sylvia Plath, infos pour ados, Claude Ponti… Nos podcasts du moment                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’artiste Ruslana Khazipova veut réveiller les mères russes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Elle gagne en notoriété avec chaque livre qu’elle n’écrit pas » : Fran Lebowitz, un mythe new-yorkais                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                                                                          M Campus        Sciences             Astronomie, physique, géologie, biologie, chimie… Six chaînes YouTube pour se réconcilier avec la science      Drôles, décalées, pédagogiques ou loufoques, voici une sélection de chaînes YouTube pour comprendre les théories scientifiques les plus compliquées ou les plus inattendues.          Par Service Campus         Publié hier à 00h41, mis à jour hier à 06h07    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                    LA LISTE DE LA MATINALE                        Un « crop circle », ou « cercle de cultures », dans un champ de maïs près de Munich (Allemagne), en août 2016.  CHRISTOF STACHE / AFP               Comprendre la théorie de la relativité restreinte, le principe des trous noirs ou les mystères des crop circles (« cercles de cultures », en français) prétendument attribués aux extraterrestres : c’est l’objectif des chaînes de vulgarisation scientifique sur YouTube. Certaines réunissent des millions de spectateurs et font la preuve qu’humour et théorie scientifique peuvent être les variables d’une même équation. Les anciens cancres pourront oublier les sueurs froides des cours de physique. Voici nos six chaînes préférées.          La plus cosmique : « Balade mentale »          Les trous noirs, les exoplanètes recouvertes de lave, les mystères de Sirius… La chaîne « Balade mentale » nous embarque dans les méandres de l’astronomie, mais aussi au fond des abysses. Bref, du lourd, du sérieux… Le trentenaire Théo Drieu, qui a créé cette chaîne en 2015 avec son ex-collègue Kévin Fauvre (ils étaient tous les deux médiateurs au centre culturel scientifique La Rotonde, à Saint-Etienne), réussit à rendre ses vidéos accessibles, notamment grâce à l’humour.          Rigoureuse, avec un montage énergique, des images animées et un sens du récit (surtout dans les vidéos les plus récentes), « Balade mentale » connaît un gros succès d’audience (600 000 abonnés), et des vidéos qui dépassent le million de vues – comme celle qui raconte quels sont les derniers endroits découverts sur Terre. Avec, parfois, effets « wow » qui donnent le vertige : on ne ressort pas indemne de la vidéo « Plongée dans l’infiniment grand ». Jessica Gourdon                        La plus démystificatrice : « AstronoGeek »          « AstronoGeek » est de ces vulgarisateurs scientifiques qui invitent à rêver tout en gardant les pieds sur Terre. De l’école de la zététique (l’art du doute), Arnaud Thiry promeut l’esprit critique. Et plonge dans les théories les plus nébuleuses, à commencer par celle d’une vie extraterrestre. Il décortique par exemple les témoignages de ceux qui pensent avoir vu des soucoupes volantes – qui se révèlent souvent être la Lune. Il étudie aussi le hasard des alignements physiques qui ont permis l’apparition de la vie sur Terre, grand mystère dont « c’est précisément parce que c’est un hasard que vous pensez que ce n’en est pas un », dit-il avec malice.          De l’hypothèse de la terre creuse à l’apparition de crop circles dans nos champs, chaque vidéo déconstruit, à l’aide de la méthode scientifique, les mécaniques du complot. Utile en temps troublés. Trois ans avant Don’t Look up (2021), il publiait aussi la vidéo « Et si un astéroïde frappait la Terre », l’un de ses plus gros cartons avec 3 millions de vues. Où l’on apprend que la météorite qui serait entrée en collision avec notre planète il y a 66 millions d’années n’a pas eu totalement raison des dinosaures. Et que ceux-ci, contrairement à l’imaginaire construit par le film Jurassic Park (1993), étaient en fait probablement recouverts de plumes. Alice Raybaud        Il vous reste 65.14% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/campus/article/2022/03/04/astronomie-physique-geologie-biologie-chimie-six-chaines-youtube-pour-se-reconcilier-avec-la-science_6116053_4401467.html"},"headline":"Astronomie, physique, g\u00e9ologie, biologie, chimie\u2026 Six cha\u00eenes YouTube pour se r\u00e9concilier avec la science","dateCreated":"2022-03-04T00:41:12+01:00","datePublished":"2022-03-04T00:41:12+01:00","dateModified":"2022-03-04T06:07:01+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M Campus","Sciences"],"keywords":["\u00c9tudes sup","Ecoles d'ing\u00e9nieurs","La Matinale","Sciences","M Campus"],"description":"Dr\u00f4les, d\u00e9cal\u00e9es, p\u00e9dagogiques ou loufoques, voici une s\u00e9lection de cha\u00eenes YouTube pour comprendre les th\u00e9ories scientifiques les plus compliqu\u00e9es ou les plus inattendues.","author":[{"@type":"Person","name":"Service Campus"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/03/665/0/4663/2328/1342/696/60/0/13a474f_684514865-000-ds9xx.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M Campus","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/campus/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sciences","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/05/18-13">
<filnamedate="20220305"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220305"><AAMMJJHH="2022030518">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Le candidat de La France insoumise connaît une progression nette, devançant clairement les autres concurrents de gauche. Mais il reste confronté à trois problèmes : Roussel, sa propre image et la guerre en Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen minimise le départ de Marion Maréchal et critique la campagne d’Eric Zemmour, « en train de s’effondrer sur elle-même »                   Chronique In the French presidential campaign, shadow-boxing with Emmanuel Macron   Gilles Paris Columnist                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les effets majeurs de la guerre en Ukraine sur le jeu électoral français                   Éditorial La campagne présidentielle peut commencer             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A contre-courant de nombreuses multinationales, de grandes entreprises françaises veulent rester en Russie                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Marché de l’art : « Mais pourquoi certains NFT se vendent-ils si cher ? »   Andrea Baronchelli Maître de conférences à la City University of London et chercheur de l’institut Alain-Turing              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:43    International « S’il y a un accident nucléaire, ce sera la faute de Poutine », prévient une chercheuse en sécurité nucléaire                    06:50    International Une semaine de conflit en vidéo                    02:19    International En vidéo : la ville de Kherson « sous contrôle » des Russes, un bâtiment universitaire bombardé à Kharkiv                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La campagne présidentielle peut commencer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : comment les parents se sont transformés en communicants de crise   Nicolas Santolaria               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Adolfo Bioy Casares et Enrique Vila-Matas : la chronique « poches » de François Angelier                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Patate douce, Sylvia Plath, infos pour ados, Claude Ponti… Nos podcasts du moment                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’artiste Ruslana Khazipova veut réveiller les mères russes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Elle gagne en notoriété avec chaque livre qu’elle n’écrit pas » : Fran Lebowitz, un mythe new-yorkais                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Les candidats          Les dates          Le comparateur de programmes          Newsletter                                                                                            Élection présidentielle 2022       Jean-Luc Mélenchon             Election présidentielle 2022 : forces et faiblesses de la dynamique Mélenchon      Le candidat de La France insoumise connaît une progression nette, devançant clairement les autres concurrents de gauche. Mais il reste confronté à trois problèmes : Roussel, sa propre image et la guerre en Ukraine.          Par Gilles Finchelstein(Directeur général de la Fondation Jean-Jaurès)         Publié aujourd’hui à 09h00, mis à jour à 14h30    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Jean-Luc Mélenchon, le retour. Depuis la rentrée de septembre, le candidat de La France insoumise (LFI) oscillait entre 8 % et 9 % des intentions de vote ; il atteint désormais 12 % et sa progression de trois points constitue l’un des événements de cette vague du panel électoral. Mieux, l’écart qui le séparait d’une qualification pour le second tour était de huit points en octobre 2021, il est désormais de 2,5 points. Peut-on en conclure que ce qui était impossible n’est plus qu’improbable ?          Pour comprendre ce qui est train de se passer, on peut se contenter d’une analyse subjective. Jean-Luc Mélenchon fait une bonne campagne : le ton est calme, le fond est dense, les moyens sont innovants. Exactement comme en 2017 – au point de faire oublier à beaucoup de Français les excès de ces cinq dernières années. Le panel ajoute surtout deux éléments plus objectifs. Il permet de comprendre, d’une part, les motivations de ses électeurs : comparé aux autres candidats, c’est la proximité idéologique (70 %) et non la confiance personnelle (17 %) qui explique leur choix – pour les électeurs d’Emmanuel Macron, les réponses sont presque inversées (32 % et 55 %).          Le panel permet de connaître, d’autre part, l’origine de ses nouveaux électeurs. La progression de Jean-Luc Mélenchon s’explique peu par la mobilisation de nouveaux électeurs (+ 0,5 point) ; elle s’explique principalement par le changement d’électeurs qui étaient déjà mobilisés mais déclaraient auparavant vouloir voter pour Christiane Taubira (+ 1 point) ou Yannick Jadot (+ 0,5). Au total, la sociologie de l’électorat de Jean-Luc Mélenchon est à bien des égards équilibrée : les scores sont proches chez les ouvriers et chez les cadres supérieurs, dans le monde rural et dans les agglomérations, entre les titulaires d’un bac +3/+ 4 et ceux qui n’ont pas de diplôme.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Election présidentielle 2022 : le vote à la présidentielle davantage motivé par le souci du collectif que par l’intérêt personnel                 Réelles potentialités          Que peut-il alors espérer dans ces dernières semaines de campagne ? Sa dynamique n’est pas exempte de fragilités. Ses électeurs sont bien moins sûrs de leur vote que ceux des candidats qui le devancent. A peine la moitié d’entre eux déclarent que leur choix est définitif ; le score se situe aux alentours de 80 % pour ceux d’Emmanuel Macron, de Marine Le Pen et d’Eric Zemmour. Et l’examen des « seconds choix » – « pour qui voteriez-vous si vous deviez ne pas voter pour votre candidat ? » – montre qu’il dispose de peu de réserves potentielles chez ceux qui déclarent aujourd’hui être certains d’aller voter sans que leur choix soit définitif : les principales se trouvent chez Fabien Roussel et Yannick Jadot mais leur addition est inférieure à deux points…        Il vous reste 43.1% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/03/05/election-presidentielle-2022-forces-et-faiblesses-de-la-dynamique-melenchon_6116257_6059010.html"},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: forces et faiblesses de la dynamique M\u00e9lenchon","dateCreated":"2022-03-05T09:00:13+01:00","datePublished":"2022-03-05T09:00:13+01:00","dateModified":"2022-03-05T14:30:30+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Jean-Luc M\u00e9lenchon"],"keywords":["La France insoumise","Jean-Luc M\u00e9lenchon","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Politique"],"description":"Le candidat de La France insoumise conna\u00eet une progression nette, devan\u00e7ant clairement les autres concurrents de gauche. Mais il reste confront\u00e9 \u00e0 trois probl\u00e8mes\u00a0: Roussel, sa propre image et la guerre en Ukraine.","author":[{"@type":"Person","name":"Gilles Finchelstein","description":"Directeur g\u00e9n\u00e9ral de la Fondation Jean-Jaur\u00e8s"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/405/0/5568/2784/1342/696/60/0/9be99e3_5630532-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Jean-Luc M\u00e9lenchon","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jean-luc-melenchon/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/05/18-14">
<filnamedate="20220305"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220305"><AAMMJJHH="2022030518">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Le skieur Arthur Bauchet (debout) a offert un titre à la délégation tricolore dès la première journée des Jeux paralympiques de Pékin. Hyacinthe Deleplace a, lui, pris le bronze en descente (malvoyant).
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen minimise le départ de Marion Maréchal et critique la campagne d’Eric Zemmour, « en train de s’effondrer sur elle-même »                   Chronique In the French presidential campaign, shadow-boxing with Emmanuel Macron   Gilles Paris Columnist                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les effets majeurs de la guerre en Ukraine sur le jeu électoral français                   Éditorial La campagne présidentielle peut commencer             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A contre-courant de nombreuses multinationales, de grandes entreprises françaises veulent rester en Russie                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Marché de l’art : « Mais pourquoi certains NFT se vendent-ils si cher ? »   Andrea Baronchelli Maître de conférences à la City University of London et chercheur de l’institut Alain-Turing              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:43    International « S’il y a un accident nucléaire, ce sera la faute de Poutine », prévient une chercheuse en sécurité nucléaire                    06:50    International Une semaine de conflit en vidéo                    02:19    International En vidéo : la ville de Kherson « sous contrôle » des Russes, un bâtiment universitaire bombardé à Kharkiv                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La campagne présidentielle peut commencer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : comment les parents se sont transformés en communicants de crise   Nicolas Santolaria               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Adolfo Bioy Casares et Enrique Vila-Matas : la chronique « poches » de François Angelier                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Patate douce, Sylvia Plath, infos pour ados, Claude Ponti… Nos podcasts du moment                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’artiste Ruslana Khazipova veut réveiller les mères russes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Elle gagne en notoriété avec chaque livre qu’elle n’écrit pas » : Fran Lebowitz, un mythe new-yorkais                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                                                    Sport       Jeux paralympiques 2022             Jeux paralympiques : le Français Arthur Bauchet titré en descente, l’Ukraine en tête du classement des médailles      Le skieur Arthur Bauchet (debout) a offert un titre à la délégation tricolore dès la première journée des Jeux paralympiques de Pékin. Hyacinthe Deleplace a, lui, pris le bronze en descente (malvoyant).       Le Monde     Publié aujourd’hui à 15h59, mis à jour à 16h08    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       La délégation française a remporté deux médailles lors de la première journée des Jeux paralympiques de Pékin, samedi 5 mars, qui a aussi été synonyme de déception pour la skieuse Marie Bochet.            Arthur Bauchet en or, Hyacinthe Deleplace en bronze            Il n’aura pas fallu attendre longtemps pour assister au premier titre français. Le skieur Arthur Bauchet a remporté samedi l’or sur la descente, en catégorie debout, devant l’Autrichien Markus Salcher et le Suisse Théo Gmür. Un accomplissement pour lui, quatre fois vice-champion olympique il y a quatre ans, à Pyeongchang. « C’est fou ! Entendre la Marseillaise, tout le monde vient pour ça. J’avais dit que je venais là pour me faire plaisir. Le plaisir il était à 100 % sur la piste. Ce qui me manquait, c’était le résultat. » Les autres Français, Manoël Bourdenx, Jordan Broisin et Oscar Burnham, sont respectivement 7e, 13e et 18e.                          Arthur Bauchet dans l’épreuve de descente (debout), aux Jeux paralympiques de Pékin, le 5 mars 2022.  ANDY WONG / AP                 Toujours en descente, dans la catégorie malvoyant cette fois, les Bleus ont décroché une nouvelle médaille, le bronze, grâce Hyacinthe Deleplace. Le Français, associé à son guide Valentin Giraud-Moine, affichait une petite déception à l’arrivée d’une course remportée par l’Autrichien Johannes Aigner, devant le Canadien Mac Marcoux : « J’aurais voulu faire mieux. Seulement, je n’ai pas mis tous les ingrédients que j’avais pu mettre il y a deux jours [lors des entraînements]. Et ça se ressent direct. Je suis un petit peu déçu, mais content quand même. »                              Lire aussi   Jeux paralympiques 2022 : le biathlète Anthony Chalençon a l’or dans le viseur à Pékin                   La déception pour Marie Bochet            La piste chinoise a en revanche moins souri aux Françaises pour cette première journée des Jeux. Médaillée d’or à Sotchi (2014) et Pyeongchang (2018), Marie Bochet n’a pas réussi la passe de trois en descente catégorie debout, en raison d’une perte de ski dès la deuxième porte du tracé. En larmes à l’arrivée, l’octuple championne paralympique confiait ne pas avoir « vraiment d’explication ». Elle tentera de se relancer dimanche lors du super-G, où elle est également double tenante du titre.              En biathlon, pas de médaille non plus pour le porte-drapeau Benjamin Daviet, qui termine au pied du podium lors du sprint. De son côté, Anthony Chalençon a accroché la 9e place dans la catégorie malvoyant.            Coup dur pour Marie Bochet 🇫🇷⛷


<article-nb="2022/03/05/18-15">
<filnamedate="20220305"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220305"><AAMMJJHH="2022030518">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Après extension, Dior rouvre les portes de son magasin de l’avenue Montaigne. Et Kering entame les travaux d’un nouveau magasin Saint Laurent sur les Champs-Elysées.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen minimise le départ de Marion Maréchal et critique la campagne d’Eric Zemmour, « en train de s’effondrer sur elle-même »                   Chronique In the French presidential campaign, shadow-boxing with Emmanuel Macron   Gilles Paris Columnist                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les effets majeurs de la guerre en Ukraine sur le jeu électoral français                   Éditorial La campagne présidentielle peut commencer             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A contre-courant de nombreuses multinationales, de grandes entreprises françaises veulent rester en Russie                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Marché de l’art : « Mais pourquoi certains NFT se vendent-ils si cher ? »   Andrea Baronchelli Maître de conférences à la City University of London et chercheur de l’institut Alain-Turing              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:43    International « S’il y a un accident nucléaire, ce sera la faute de Poutine », prévient une chercheuse en sécurité nucléaire                    06:50    International Une semaine de conflit en vidéo                    02:19    International En vidéo : la ville de Kherson « sous contrôle » des Russes, un bâtiment universitaire bombardé à Kharkiv                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La campagne présidentielle peut commencer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : comment les parents se sont transformés en communicants de crise   Nicolas Santolaria               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Adolfo Bioy Casares et Enrique Vila-Matas : la chronique « poches » de François Angelier                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Patate douce, Sylvia Plath, infos pour ados, Claude Ponti… Nos podcasts du moment                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’artiste Ruslana Khazipova veut réveiller les mères russes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Elle gagne en notoriété avec chaque livre qu’elle n’écrit pas » : Fran Lebowitz, un mythe new-yorkais                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Économie       Économie française             Les boutiques de luxe étendent leur emprise sur Paris      Après extension, Dior rouvre les portes de son magasin de l’avenue Montaigne. Et Kering entame les travaux d’un nouveau magasin Saint Laurent sur les Champs-Elysées.          Par Juliette Garnier         Publié aujourd’hui à 14h00    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Le magasin Christian Dior au 30 avenue Montaigne à Paris, le 2 mars 2022.  SARAH MEYSSONNIER / REUTERS               Rihanna a fait sensation au défilé Dior, mardi 1er mars, en dévoilant son ventre rond sous un déshabillé. La marque du groupe LVMH a, elle, un nouveau gros bébé, au 30 avenue Montaigne. Dior rouvre les portes de ce magasin historique, dimanche 6 mars. Plus de deux ans de travaux ont été nécessaires pour réaménager cet hôtel particulier, où Christian Dior a fondé sa maison de couture en 1946.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : les groupes du luxe embarrassés par leur présence en Russie                 La surface est démesurée : plus de 10 000 m². Outre des espaces de vente de 2 000 m², deux fois plus grands que précédemment, il comprend une galerie de 2 000 m² où sont présentées des pièces d’archives, dont de la haute couture, un restaurant, une pâtisserie, trois jardins, des salons privés et une suite de 200 m² pour dormir sur place. L’immeuble comprend également les ateliers de haute couture et de haute joaillerie de la marque, filiale du groupe LVMH.          Un budget inégalé          Le groupe de Bernard Arnault n’en dit rien dans sa communication. Mais il a manifestement accordé un budget inégalé à Dior. « C’est un investissement de long terme », fait valoir le groupe aux 64,2 milliards d’euros de chiffre d’affaires. Car, depuis la nomination de Pietro Beccari à sa tête, en 2018, un an après celle de Maria Grazia Chiuri à la direction artistique des collections féminines, Dior est devenue un poids lourd au sein de LVMH, derrière Louis Vuitton, la principale de ses filiales. La marque a atteint 10 milliards d’euros de chiffre d’affaires en 2021, dont 4 milliards grâce à ses parfums et ses cosmétiques.           Ce petit bout de Paris est connu pour être le quartier de prédilection des touristes argentés          L’activité est portée d’abord par sa notoriété sur le marché féminin que nourrissent des campagnes de publicité massives, mondiales, avec pour égéries des stars. Depuis, ses sacs à main, en cuir ou en toile, petits ou gros, chers ou ultra-chers, affolent, entre autres, Chinoises et Américaines. Son offensive porte aussi sur le vestiaire masculin, grâce aux pièces dessinées par le styliste britannique Kim Jones. La marque est l’habilleur officiel du footballeur Kylian MBappé. L’attaquant du PSG est aussi l’icône publicitaire de son parfum, Sauvage. Et le magasin de Dior avenue Montaigne, qui, avant rénovation, accueillait 500 personnes par jour, doit refléter cette offre pléthorique.          Son inauguration pourrait contribuer à la « régénération du quartier dit du “triangle d’or” », juge Vincent Ascher, associé au sein de l’agence immobilière Cushman & Wakefield. Ce petit bout de Paris est connu pour être le quartier de prédilection des touristes argentés à la recherche de souvenirs de leur passage à Paris dans les vitrines Louis Vuitton, Chanel, Saint Laurent ou Gucci. La fréquentation de l’avenue a grandement souffert lors des manifestations des « gilets jaunes », fin 2018. Depuis, la crise du Covid, qui a gelé le tourisme parisien, a sapé son activité. Et avec la guerre en Ukraine, à l’évidence, les riches Russes ne flâneront pas dans Paris cet été.        Il vous reste 53.29% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/03/05/les-boutiques-de-luxe-etendent-leur-emprise-sur-paris_6116289_3234.html"},"headline":"Les boutiques de luxe \u00e9tendent leur emprise sur Paris","dateCreated":"2022-03-05T14:00:07+01:00","datePublished":"2022-03-05T14:00:07+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise"],"keywords":["Entreprises","Distribution \/ agroalimentaire","\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise"],"description":"Apr\u00e8s extension, Dior rouvre les portes de son magasin de l\u2019avenue Montaigne. Et Kering entame les travaux d\u2019un nouveau magasin Saint Laurent sur les Champs-Elys\u00e9es.","author":[{"@type":"Person","name":"Juliette Garnier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/04/456/0/3500/1750/1342/696/60/0/69ed7a7_313775545-486611.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9conomie fran\u00e7aise","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie-francaise/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/05/18-16">
<filnamedate="20220305"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220305"><AAMMJJHH="2022030518">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Journaliste, autrice et réalisatrice de documentaires spécialisée dans les questions environnementales, Laure Noualhat propose à ceux qui essaient de diminuer leur empreinte carbone de relativiser leur culpabilité écologique.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen minimise le départ de Marion Maréchal et critique la campagne d’Eric Zemmour, « en train de s’effondrer sur elle-même »                   Chronique In the French presidential campaign, shadow-boxing with Emmanuel Macron   Gilles Paris Columnist                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les effets majeurs de la guerre en Ukraine sur le jeu électoral français                   Éditorial La campagne présidentielle peut commencer             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A contre-courant de nombreuses multinationales, de grandes entreprises françaises veulent rester en Russie                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Marché de l’art : « Mais pourquoi certains NFT se vendent-ils si cher ? »   Andrea Baronchelli Maître de conférences à la City University of London et chercheur de l’institut Alain-Turing              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:43    International « S’il y a un accident nucléaire, ce sera la faute de Poutine », prévient une chercheuse en sécurité nucléaire                    06:50    International Une semaine de conflit en vidéo                    02:19    International En vidéo : la ville de Kherson « sous contrôle » des Russes, un bâtiment universitaire bombardé à Kharkiv                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La campagne présidentielle peut commencer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : comment les parents se sont transformés en communicants de crise   Nicolas Santolaria               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Adolfo Bioy Casares et Enrique Vila-Matas : la chronique « poches » de François Angelier                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Patate douce, Sylvia Plath, infos pour ados, Claude Ponti… Nos podcasts du moment                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’artiste Ruslana Khazipova veut réveiller les mères russes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Elle gagne en notoriété avec chaque livre qu’elle n’écrit pas » : Fran Lebowitz, un mythe new-yorkais                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                                                                         L'époque       Pollutions             Laure Noualhat : « Vivre avec moins, c’est beaucoup mieux. Il y a du plaisir dans la sobriété »      Journaliste, autrice et réalisatrice de documentaires spécialisée dans les questions environnementales, Laure Noualhat propose à ceux qui essaient de diminuer leur empreinte carbone de relativiser leur culpabilité écologique.          Propos recueillis par Maroussia Dubreuil         Publié aujourd’hui à 15h00    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Ancienne journaliste à Libération, engagée en faveur de la protection de l’environnement, Laure Noualhat est aussi autrice et réalisatrice de documentaires. Elle partage avec humour son expérience pour faire baisser son empreinte carbone et tente de relativiser la culpabilité écologique. Son dernier ouvrage, Comment rester écolo sans finir dépressif (Tana Editions, 2020), est paru en poche en octobre 2021.          Journaliste spécialisée dans les questions environnementales depuis bientôt vingt ans, à quoi ressemble votre quotidien écologique ?          Avant 2013, je vivais à Paris, je n’avais pas de voiture mais je partais souvent en reportage pour Libération. Aujourd’hui, je vis à la campagne, à Joigny, dans l’Yonne, j’ai un véhicule que je mutualise, 95 % de ce qu’il y a dans mon frigo est local et je ne prends plus l’avion. Mon bilan carbone a clairement diminué mais je reste emprisonnée à vie avec mes petits arrangements éthiques et carboniques. Le dernier en date : la viande, dont je n’ai pas encore pu me passer. Je ne mange donc que des animaux morts que j’ai connus vivants, privilégiant l’agriculture extensive et locale. Ici, à l’Association pour le maintien d’une agriculture paysanne [Amap], on a les vaches et le buffle Galloway sous les yeux, l’agneau du producteur… C’est ma négo à moi.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Tous écolo-imparfaits ! Nos petits arrangements avec la culpabilité écologique                 Cela vous évite-t-il de vous flageller (avec votre fouet végétal) ?          Oui, mais à terme, ces arrangements personnels ne sont pas tenables, car tout ce qu’on fait, il faut le multiplier par près de 8 milliards d’individus. Le problème avec la négociation, c’est que vous relativisez vos efforts : vous vous dites : « Pourquoi me priver alors que ça ne changera rien à l’échelle mondiale ? » J’ai aussi l’habitude de me dire que, comme je n’ai pas d’enfants, mon bilan carbone s’arrêtera quand je mourrai. J’ai longtemps fait des blagues en disant que le meilleur geste écolo, c’était le suicide. Mais une fois qu’on comprend que toute activité humaine entraîne des pollutions, l’idée, c’est de faire son équation personnelle entre ce à quoi on ne peut pas renoncer et ce qu’on peut transformer.          Comment ne pas laisser tomber ?          Il y a un effort à fournir tout au long de sa vie, celui d’accepter qu’on ne va pas être la personne qui va changer les choses et que, quoiqu’on fasse aujourd’hui, même si on était tous à 2 tonnes équivalent CO2 par an, il y aurait quand même un réchauffement de plus de 2 °C [d’ici à la fin du siècle, objectif fixé dans l’accord de Paris de 2015]. Se flageller parce qu’on n’arrive pas à modifier nos modes de consommation, c’est dommage, parce que notre société a été organisée pour qu’on utilise la voiture, qu’on mange de la viande… Et puis c’est paradoxal : plus les gens agissent, plus les émissions de CO2 augmentent. Au niveau mondial, elles ont dépassé les 400 ppm [« parties par million », équivalant au nombre de molécules polluant sur un million de molécules d’air] tandis qu’il y a vingt ans, elles étaient à 250. Le plus dur, c’est de vivre avec ça, sans cesser de faire les choses.        Il vous reste 43.85% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-perso/article/2022/03/05/laure-noualhat-vivre-avec-moins-c-est-beaucoup-mieux-il-y-a-du-plaisir-dans-la-sobriete_6116291_4497916.html"},"headline":"Laure Noualhat\u00a0: \u00ab\u00a0Vivre avec moins, c\u2019est beaucoup mieux. Il y a du plaisir dans la sobri\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-05T15:00:05+01:00","datePublished":"2022-03-05T15:00:05+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["L'\u00e9poque","Pollutions"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Plan\u00e8te","Pollutions","M le mag","L'\u00e9poque"],"description":"Journaliste, autrice et r\u00e9alisatrice de documentaires sp\u00e9cialis\u00e9e dans les questions environnementales, Laure Noualhat propose \u00e0 ceux qui essaient de diminuer leur empreinte carbone de relativiser leur culpabilit\u00e9 \u00e9cologique.","author":[{"@type":"Person","name":"Maroussia Dubreuil"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/03/341/0/4096/2048/1342/696/60/0/2ab02c2_1646325356103-laure-chouette.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"L'\u00e9poque","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-perso/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pollutions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pollution/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/05/18-17">

<article-nb="2022/03/05/18-18">
<filnamedate="20220305"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220305"><AAMMJJHH="2022030518">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Le mathématicien Andrea Baronchelli explique, dans une tribune au « Monde », qu’une meilleure prédiction des prix des NFT serait possible à condition d’encourager la mise en place d’une industrie financière plus mature autour des ces instruments, pour réduire les risques d’investissements liés à leur volatilité.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen minimise le départ de Marion Maréchal et critique la campagne d’Eric Zemmour, « en train de s’effondrer sur elle-même »                   Chronique In the French presidential campaign, shadow-boxing with Emmanuel Macron   Gilles Paris Columnist                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les effets majeurs de la guerre en Ukraine sur le jeu électoral français                   Éditorial La campagne présidentielle peut commencer             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A contre-courant de nombreuses multinationales, de grandes entreprises françaises veulent rester en Russie                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Marché de l’art : « Mais pourquoi certains NFT se vendent-ils si cher ? »   Andrea Baronchelli Maître de conférences à la City University of London et chercheur de l’institut Alain-Turing              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:43    International « S’il y a un accident nucléaire, ce sera la faute de Poutine », prévient une chercheuse en sécurité nucléaire                    06:50    International Une semaine de conflit en vidéo                    02:19    International En vidéo : la ville de Kherson « sous contrôle » des Russes, un bâtiment universitaire bombardé à Kharkiv                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La campagne présidentielle peut commencer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : comment les parents se sont transformés en communicants de crise   Nicolas Santolaria               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Adolfo Bioy Casares et Enrique Vila-Matas : la chronique « poches » de François Angelier                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Patate douce, Sylvia Plath, infos pour ados, Claude Ponti… Nos podcasts du moment                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’artiste Ruslana Khazipova veut réveiller les mères russes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Elle gagne en notoriété avec chaque livre qu’elle n’écrit pas » : Fran Lebowitz, un mythe new-yorkais                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                                                                     Débats       Argent & Placements         Marché de l’art : « Mais pourquoi certains NFT se vendent-ils si cher ? »   Tribune        Andrea Baronchelli  Maître de conférences à la City University of London et chercheur de l’institut Alain-Turing        Le mathématicien Andrea Baronchelli explique, dans une tribune au « Monde », qu’une meilleure prédiction des prix des NFT serait possible à condition d’encourager la mise en place d’une industrie financière plus mature autour des ces instruments, pour réduire les risques d’investissements liés à leur volatilité.   Publié aujourd’hui à 06h00    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Tribune. Les jetons non fongibles, ou NFT (« non-fungible tokens »), existent depuis plusieurs années, mais l’intérêt qu’ils suscitent s’est rapidement accru en 2021 avec un certain nombre de ventes très médiatisées, notamment celle par Christie’s, pour 69,3 millions de dollars (environ 63,2 millions d’euros), du NFT Everydays. The First 5 000 Days, une œuvre d’art numérique de l’artiste américain Beeple.          Malgré les inquiétudes concernant l’impact environnemental de la technologie sous-jacente, les ventes de NFT ont atteint 2,5 milliards de dollars au premier semestre 2021, un record absolu.          Mais pourquoi certains NFT se vendent-ils si cher ? Cette question est au cœur d’une nouvelle étude financée par l’institut Turing que nous avons récemment publiée dans Scientific Reports – le premier aperçu complet et quantitatif du marché des NFT.          Tout d’abord, revoyons les bases.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le marché des crypto-arts affole les compteurs                 Un NFT est une unité de données unique qui peut être utilisée pour certifier la propriété d’un actif numérique. Les NFT sont créés à l’aide de la technologie de la blockchain – généralement la blockchain Ethereum – et peuvent représenter n’importe quel objet numérique, y compris des photos, des œuvres d’art, des mèmes, de la musique, des objets de collection numériques, et même des tweets.          500 000 acheteurs et vendeurs          Il existe de nombreuses places de marché pour les NFT, où les vendeurs proposent soit une vente aux enchères, soit une option d’achat immédiat. La nouveauté des NFT par rapport aux objets d’art « physiques » est que les actifs numériques peuvent en théorie être reproduits et/ou téléchargés en nombre de fois illimité, donc « possédés » par n’importe qui.          L’idée derrière les NFT est donc de déterminer, parmi les nombreuses copies, quel est l’original, et à qui il appartient.          Pour cartographier l’évolution du marché des NFT, nous avons examiné un ensemble de données comprenant 4,7 millions de NFT échangés par plus de 500 000 acheteurs et vendeurs entre le 23 juin 2017 et le 27 avril 2021. Les articles comprenaient de l’art numérique ainsi que d’autres objets de collection tels que des cartes numériques et des articles utilisés dans les jeux vidéo (par exemple des armes et des vêtements).                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Comment investir « high-tech » dans l’art en achetant des œuvres NFT ?                 Les prix des NFT analysés présentaient une grande variabilité : seuls les 1 % d’objets les plus chers s’échangeaient à plus de 1 500 dollars, 75 % des objets se vendant à moins de 15 dollars.          Trois facteurs          Afin de trouver ce qui détermine le prix de vente d’un NFT, nous avons développé un modèle d’« apprentissage automatique » prenant en compte trois facteurs : d’abord, les caractéristiques visuelles ; ensuite les ventes antérieures de NFT connexes, et enfin la popularité des acheteurs et des vendeurs.        Il vous reste 45.6% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/03/05/marche-de-l-art-mais-pourquoi-certains-nft-se-vendent-ils-si-cher_6116246_3232.html"},"headline":"March\u00e9 de l\u2019art\u00a0: \u00ab\u00a0Mais pourquoi certains NFT se vendent-ils si cher\u00a0?\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-05T06:00:15+01:00","datePublished":"2022-03-05T06:00:15+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Argent & Placements"],"keywords":["Pixels","March\u00e9 de l'art","Culture","Arts","\u00c9conomie","Argent & Placements","Tribunes \u00e9co","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Le math\u00e9maticien Andrea Baronchelli explique, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, qu\u2019une meilleure pr\u00e9diction des prix des NFT serait possible \u00e0 condition d\u2019encourager la mise en place d\u2019une industrie financi\u00e8re plus mature autour des ces instruments, pour r\u00e9duire les risques d\u2019investissements li\u00e9s \u00e0 leur volatilit\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Andrea Baronchelli","description":"Ma\u00eetre de conf\u00e9rences \u00e0 la City University of London et\u00a0chercheur de l\u2019institut Alain-Turing"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/09/77/0/4918/2459/1342/696/60/0/39de04d_79120796-nft.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Argent & Placements","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/argent/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/05/18-19">
<filnamedate="20220305"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220305"><AAMMJJHH="2022030518">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-19"> ¤ Entre la promesse unilatérale de vente et la signature de l’acte authentique, l’acquéreur d’un bien « occupé » verse une somme d’argent au locataire, afin qu’il parte. Trois ans plus tard, le vendeur l’apprend, et réclame une indemnisation.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-19"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen minimise le départ de Marion Maréchal et critique la campagne d’Eric Zemmour, « en train de s’effondrer sur elle-même »                   Chronique In the French presidential campaign, shadow-boxing with Emmanuel Macron   Gilles Paris Columnist                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les effets majeurs de la guerre en Ukraine sur le jeu électoral français                   Éditorial La campagne présidentielle peut commencer             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A contre-courant de nombreuses multinationales, de grandes entreprises françaises veulent rester en Russie                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Marché de l’art : « Mais pourquoi certains NFT se vendent-ils si cher ? »   Andrea Baronchelli Maître de conférences à la City University of London et chercheur de l’institut Alain-Turing              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:43    International « S’il y a un accident nucléaire, ce sera la faute de Poutine », prévient une chercheuse en sécurité nucléaire                    06:50    International Une semaine de conflit en vidéo                    02:19    International En vidéo : la ville de Kherson « sous contrôle » des Russes, un bâtiment universitaire bombardé à Kharkiv                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La campagne présidentielle peut commencer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »   Laurence Girard                     Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : comment les parents se sont transformés en communicants de crise   Nicolas Santolaria               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Adolfo Bioy Casares et Enrique Vila-Matas : la chronique « poches » de François Angelier                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Patate douce, Sylvia Plath, infos pour ados, Claude Ponti… Nos podcasts du moment                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’artiste Ruslana Khazipova veut réveiller les mères russes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Elle gagne en notoriété avec chaque livre qu’elle n’écrit pas » : Fran Lebowitz, un mythe new-yorkais                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                                                Argent & Placements       Immobilier         Achat immobilier : quand l’acheteur trompe le vendeur   Chronique            Rafaële Rivais        Entre la promesse unilatérale de vente et la signature de l’acte authentique, l’acquéreur d’un bien « occupé » verse une somme d’argent au locataire, afin qu’il parte. Trois ans plus tard, le vendeur l’apprend, et réclame une indemnisation.   Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 07h28    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Lors d’une transaction immobilière, il arrive que le vendeur dissimule à l’acheteur les défauts de son logement (voisin gênant, locataire insolvable). Il arrive aussi, plus rarement, que ce soit l’acquéreur qui trompe le vendeur, comme le montre l’affaire suivante.            Le 5 octobre 2011, Mme X s’engage à céder à M. Y, au prix de 1,1 million d’euros, un appartement « occupé » (par son locataire), que la chambre des notaires estime à 1,4 million d’euros, s’il était « libre ». M. Y se donne jusqu’au 12 janvier 2012, pour se décider. Il lève alors l’option. La vente est conclue, aux conditions prévues dans la promesse, le 17 janvier 2012.                              Lire aussi   Le locataire était insolvable : le vendeur et l’agence immobilière condamnés                   Trois ans plus tard, dans le cadre d’une succession, Mme X est amenée à faire des recherches auprès de la conservation des hypothèques. Elle découvre alors que, dès le 26 avril 2012, M. Y a revendu, « libres de toute occupation », la chambre de bonne et le débarras qui étaient attachés à son logement.              Elle apprend que, le 23 novembre 2011, soit entre la promesse unilatérale de vente et la levée d’option, M. Y a signé un « protocole de résiliation amiable » avec le locataire. Celui-ci, en échange de la somme de 100 000 euros, et à la condition que la vente se réalise en janvier, s’est engagé à quitter le bien, le 31 mars. Mme X réalise que, si M. Y lui avait révélé cet accord, elle aurait pu vendre son bien à un prix plus élevé.            « Réticence dolosive »            Elle peut encore saisir la justice, le délai pour agir étant de cinq ans, à compter de la découverte de la tromperie. Elle assigne donc M. X devant le tribunal de grande instance de Paris. Elle demande qu’il soit condamné à lui payer 300 000 euros (différence entre le prix perçu et celui qu’elle aurait pu percevoir), pour avoir manqué à l’« obligation de loyauté, de bonne foi et de sincérité qui s’impose en matière contractuelle ».                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Permis de construire : un faux voisin maître-chanteur condamné pour escroquerie dans les Yvelines                   M. Y admet que l’acquéreur est tenu à cette obligation. Mais il affirme que sa bonne foi doit s’apprécier à la date où la venderesse a « consenti » à la vente et à ses conditions, soit celle de la promesse unilatérale. Or, à cette date, il n’avait pas encore conclu d’arrangement avec le locataire. Le tribunal lui donne raison, et déboute Mme X.              La cour d’appel de Paris, qu’elle saisit, juge en revanche que la bonne foi doit s’apprécier au jour où « la rencontre des volontés du vendeur et de l’acquéreur s’est faite ». Cela ne peut être lors d’une « promesse unilatérale, où seul le promettant s’engage à vendre, et où le bénéficiaire ne contracte pas l’obligation d’acheter ». C’est donc le 17 janvier 2012. Or, à cette date, M. Y avait obtenu le départ du locataire, sans en informer Mme X.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Viager : quand la venderesse meurt trop vite                   La cour juge, le 24 janvier 2020, que « cette dissimulation de la libération des lieux par l’occupant en titre (…) est constitutive d’une réticence dolosive, ouvrant droit à des dommages-intérêts pour le vendeur ». Ce que la Cour de cassation valide, le 19 janvier (2022, 20-13.951) : l’acheteur, comme le vendeur, doit faire preuve de bonne foi.                   Rafaële Rivais          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 7 mars   Lire le journal numérique                                                                                  Services       Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Mao Zedong, le despote rouge  Testez gratuitement                                                     Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/argent/article/2022/03/05/achat-immobilier-quand-c-est-l-acheteur-qui-trompe-le-vendeur_6116244_1657007.html"},"headline":"Achat immobilier\u00a0: quand l\u2019acheteur trompe le vendeur","dateCreated":"2022-03-05T06:00:10+01:00","datePublished":"2022-03-05T06:00:10+01:00","dateModified":"2022-03-05T07:28:35+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Argent & Placements","Immobilier"],"keywords":["Justice","Soci\u00e9t\u00e9","Logement","Immobilier","\u00c9conomie","Argent & Placements","Vie quotidienne"],"description":"Entre la promesse unilat\u00e9rale de vente et la signature de l\u2019acte authentique, l\u2019acqu\u00e9reur d\u2019un bien \u00ab\u00a0occup\u00e9\u00a0\u00bb verse une somme d\u2019argent au locataire, afin qu\u2019il parte. Trois ans plus tard, le vendeur l\u2019apprend, et r\u00e9clame une indemnisation.","author":[{"@type":"Person","name":"Rafa\u00eble Rivais"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/01/1250/0/5000/2500/1342/696/60/0/e4f7b82_899393873-pns-5717255.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Argent & Placements","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/argent/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immobilier","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immobilier/"}}
       

       
