<FILE-date="2022/04/17/19">

<article-nb="2022/04/17/19-1">
<filnamedate="20220417"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220417"><AAMMJJHH="2022041719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ La candidate d’extrême droite à la présidentielle et ses proches sont accusés par l’Office européen de lutte antifraude d’avoir détourné plus de 600 000 euros au cours de leur mandat d’eurodéputé, selon un rapport révélé par « Mediapart ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés SNCF : « On ne peut pas dire que l’on veut sauver les petites lignes et en même temps ne pas mettre les moyens nécessaires et urgents »    Renaud Lagrave vice-président (PS), chargé des transports et mobilités de la région Nouvelle-Aquitaine              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, cinéaste russe : « On était là avant Poutine, on espère être là après »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Qu’est-ce qui a tué Kawabata ?                   Culture « Le King’s College en musiques » sur Arte.tv : une plongée au cœur du légendaire chœur de garçons, qui rate sa cible                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Enrico Macias : « J’ai voulu me guérir de la musique perdue de mon pays »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Pays basque, la vallée des ­Aldudes adule Jean Lassalle                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Friteuse, faisselle, pince à chiqueter… En cuisine, les ustensiles sont rois             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Politique       Marine Le Pen             Marine Le Pen visée par un rapport de l’antifraude européenne      La candidate d’extrême droite à la présidentielle et ses proches sont accusés par l’Office européen de lutte antifraude d’avoir détourné plus de 600 000 euros au cours de leur mandat d’eurodéputé, selon un rapport révélé par « Mediapart ».          Par Virginie Malingre(Bruxelles, bureau européen)         Publié aujourd’hui à 17h29, mis à jour à 17h44    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Marine Le Pen et ses proches sont une nouvelle fois soupçonnés d’avoir détourné de l’argent du Parlement européen dans le cadre de leur mandat d’eurodéputé. Selon un rapport de l’Office européen de lutte antifraude (OLAF), révélé par le site Mediapart samedi 16 avril,  « l’incidence financière des faits constatés s’élève à au moins 617 379,77 euros ». Le dossier a été transmis au parquet de Paris, le 11 mars, et au Parlement européen, qui, de son côté, pourrait demander le recouvrement de ces sommes.          La candidate du Rassemblement national (RN) à l’élection présidentielle se voit reprocher d’avoir mal utilisé 136 993,99 euros d’argent communautaire quand elle était députée européenne, entre 2004 et 2017. Son père, Jean-Marie Le Pen, aurait pour sa part détourné 303 545,76 euros. Le rapport cite également Bruno Gollnisch pour 43 257 euros, le groupe politique d’extrême droite Europe des nations et des libertés (ENL) pour 131 089 euros et l’ancien compagnon de Marine Le Pen, Louis Aliot, pour 2 493,22 euros.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le Rassemblement national  de Marine Le Pen à nouveau devant la justice                 Les faits mis au jour « sont susceptibles de donner lieu à des poursuites pénales contre les anciens députés (…) pour les agissements frauduleux qu’ils ont commis au détriment du budget de l’Union », juge l’OLAF, qui parle d’« escroquerie », de « faux », d’« abus de confiance », de « détournements de fonds publics » à des fins de politique nationale ou personnelles, de surfacturation, voire de prestations « fictives », au profit de sociétés gravitant souvent dans la nébuleuse frontiste, ou encore de « conflits d’intérêts ».          129 bouteilles de vin et de champagne          Les exemples sont légion. Ainsi, le Parlement européen a remboursé pour 23 100 euros d’objets promotionnels (sacs, stylos et autres porte-clés) qui ont été livrés au siège du parti et, note l’OLAF, qui « semblent avoir été achetés pour le congrès du FN à Lyon » en 2014. Cette même année, Marine Le Pen et son père ont chacun présenté à l’Assemblée législative communautaire une facture de 5 000 euros censée concerner la création d’un site Internet à leur nom. Lesquels « n’ont jamais été créés », affirme l’OLAF.          Le rapport évoque aussi ces « demandes de remboursement personnel » de la part de Jean-Marie Le Pen, qui, le 28 décembre 2016, à quelques jours du réveillon, a commandé 129 bouteilles de vin et de champagne pour plus de 8 500 euros et en a présenté la facture à l’institution de Strasbourg. Or, 113 de ces bouteilles ont été livrées à son manoir de Montretout (Hauts-de-Seine), où le fondateur du Front national (FN) a ses bureaux. Il n’a transmis « aucun élément prouvant que cette commande avait un rapport avec ses activités au Parlement européen », note l’OLAF.        Il vous reste 49.56% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/04/17/marine-le-pen-visee-par-un-rapport-de-l-antifraude-europeenne_6122555_823448.html"},"headline":"Marine Le Pen vis\u00e9e par un rapport de l\u2019antifraude europ\u00e9enne","dateCreated":"2022-04-17T17:29:29+02:00","datePublished":"2022-04-17T17:29:29+02:00","dateModified":"2022-04-17T17:44:37+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Marine Le Pen"],"keywords":["Politique","Rassemblement national","Marine Le Pen"],"description":"La candidate d\u2019extr\u00eame droite \u00e0 la pr\u00e9sidentielle et ses proches sont accus\u00e9s par l\u2019Office europ\u00e9en de lutte antifraude d\u2019avoir d\u00e9tourn\u00e9 plus de 600\u00a0000\u00a0euros au cours de leur mandat d\u2019eurod\u00e9put\u00e9, selon un rapport r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par \u00ab\u00a0Mediapart\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Virginie Malingre","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/15/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/67fc2b1_1650030920125-ad027-lepenvaucluse-dsc07075.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Marine Le Pen","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/marine-le-pen/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/17/19-2">
<filnamedate="20220417"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220417"><AAMMJJHH="2022041719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Le président ukrainien, qui a qualifié la situation à Marioupol d’« inhumaine », a appelé les Occidentaux à fournir les armes qu’il réclame. La Russie a demandé aux soldats ukrainiens retranchés de se rendre.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                    Le point sur la situation en Ukraine à la mi-journée                    Le contexte       Live  animé par Pierre Bouvier et Charlotte Chabas         La bataille pour le contrôle de la ville de Marioupol se poursuit, faisant craindre un lourd bilan humain côté ukrainien. Selon le président Volodymyr Zelensky, « la situation à Marioupol reste aussi grave qu’il est possible de l’être. Tout simplement inhumaine », des propos publiés au moment où le ministère de la défense russe demandait aux derniers combattants ukrainiens retranchés dans le complexe métallurgique d’Azovstal de cesser les combats dimanche à 6 heures, heure de Moscou.Le Moskva, navire amiral de la flotte russe de la mer Noire, a coulé jeudi. L’Ukraine affirme l’avoir touché avec deux missiles, rejetant la version de Moscou, qui assure que le croiseur a été « gravement endommagé » par un incendie. Une responsable de l’armée ukrainienne a rapporté que l’équipage n’avait pas pu être évacué – une version, là aussi, opposée à celle de la Russie. Samedi soir, l’agence de presse russe a diffusé une vidéo montrant entre 50 et 80 personnes présentées comme l’équipage du navire, alors que ce dernier avait plus de 500 personnes à son bord au moment du naufrage.La Russie a également continué ses bombardements, samedi et dimanche, visant des cibles dans huit différentes régions ukrainiennes. A Kiev, une personne a été tuée, et plusieurs autres blessées, dans le raïon (quartier administratif) Darnytsky, et une usine d’armement a été ciblée. A Kharkiv, un bombardement près d’un marché en plein air a fait au moins un mort et 18 blessés, selon les secouristes ukrainiens. Une raffinerie de Lyssytchansk a également été touchée, provoquant un vaste incendie.La Russie a décidé d’interdire l’entrée sur le territoire russe au premier ministre britannique, Boris Johnson, ainsi qu’à une dizaine de hauts responsables et ministres britanniques, en réponse aux sanctions britanniques contre Moscou. Londres a réagi en affirmant rester « résolu dans [le] soutien à l’Ukraine ».Le Haut-Commissariat de l’ONU pour les réfugiés (HCR) a annoncé samedi que 40 200 personnes de plus ont fui l’Ukraine en vingt-quatre heures. Ce nouveau bilan porte au total à 4 836 445 le nombre d’Ukrainiens ayant fui leur pays depuis le début de son invasion par la Russie, le 24 février.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. Dnipro, nœud logistique de la résistance à l’offensive russe, vit au rythme des vagues de réfugiés et des bombardements         Décryptage. Marioupol, le baroud d’honneur de la brigade Azov face aux troupes russes         Témoignage. Exilés ukrainiens en France : « A 2 000 kilomètres d’ici, je sais qu’il y a un autre « chez nous », le vrai »         Enquête. Les échecs russes avancent leurs pions face à Poutine         Analyse. Guerre en Ukraine : les scénarios militaires possibles dans le Donbass         Tribune. « Le possible élargissement de l’OTAN à l’Ukraine doit être sérieusement considéré et discuté »         Vous pouvez retrouver notre live d’hier sur ce lien.         « Pourquoi ma question n’est pas publiée ? » : comment « Le Monde » gère les contributions dans les suivis en direct                          Le point sur la situation en Ukraine à la mi-journée                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-marioupol-est-inhumaine-selon-zelensky-moscou-affirme-avoir-detruit-une-nouvelle-usine-militaire-pres-de-kiev_6122511_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-marioupol-est-inhumaine-selon-zelensky-moscou-affirme-avoir-detruit-une-nouvelle-usine-militaire-pres-de-kiev_6122511_3210.html","coverageStartTime":"2022-04-17T16:54:47+00:00","coverageEndTime":"2022-04-18T04:54:47+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: s\u00e9rie de frappes russes sur Kharkiv\u00a0; situation tr\u00e8s incertaine \u00e0 Mario...","description":"Le pr\u00e9sident ukrainien, qui a qualifi\u00e9 la situation \u00e0 Marioupol d\u2019\u00ab\u00a0inhumaine\u00a0\u00bb, a appel\u00e9 les Occidentaux \u00e0 fournir les armes qu\u2019il r\u00e9clame. La Russie a demand\u00e9 aux soldats ukrainiens retranch\u00e9s de se rendre.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Pierre Bouvier et Charlotte Chabas"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : série de frappes russes sur Kharkiv ; situation très incertaine à Marioupol","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le pr\u00e9sident ukrainien, qui a qualifi\u00e9 la situation \u00e0 Marioupol d\u2019\u00ab\u00a0inhumaine\u00a0\u00bb, a appel\u00e9 les Occidentaux \u00e0 fournir les armes qu\u2019il r\u00e9clame. La Russie a demand\u00e9 aux soldats ukrainiens retranch\u00e9s de se rendre.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/0/0/5000/3333/1342/894/3/0/4c40aa9_1650205428919-244266.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Pierre Bouvier et Charlotte Chabas"
,"startDate":"2022-04-17T16:54:47+00:00"
,"endDate":"2022-04-18T04:54:47+00:00"
  Dans le collimateur de Moscou depuis que le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a annonc\u00e9 retirer ses troupes de la r\u00e9gion de Kiev pour se concentrer sur l\u2019est de l\u2019Ukraine, Kharkiv conna\u00eet chaque jour des bombardements meurtriers. Dans cette ville situ\u00e9e \u00e0 une trentaine de kilom\u00e8tres \u00e0 peine de la fronti\u00e8re russe, au moins cinq personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et treize autres bless\u00e9es dimanche par une s\u00e9rie de frappes, selon les services de secours.          Des journalistes de l\u2019Agence France-Presse sur place ont entendu deux bombardements et vu cinq incendies se propager dans les quartiers d\u2019habitation du centre, autrefois c\u00e9l\u00e8bre pour son charme. Juste apr\u00e8s les frappes, vers 14\u00a0heures, heure locale, trente-trois v\u00e9hicules des services de secours et cent cinquante pompiers ont \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s en plus de quinze points de la cit\u00e9, selon un responsable, tandis que les pi\u00e9tons couraient se mettre \u00e0 l\u2019abri, paniqu\u00e9s.                    Kharkiv, deuxi\u00e8me plus grande d\u2019Ukraine, est toujours rest\u00e9e sous le contr\u00f4le des forces ukrainiennes. Tous ses b\u00e2timents administratifs ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits par des frappes russes.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/4c40aa9_1650205428919-244266.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Interventions des secours dans quinze diff\u00e9rents sites de Kharkiv","dateModified":"2022-04-17T16:57:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-marioupol-est-inhumaine-selon-zelensky-moscou-affirme-avoir-detruit-une-nouvelle-usine-militaire-pres-de-kiev_6122511_3210.html#379328","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-marioupol-est-inhumaine-selon-zelensky-moscou-affirme-avoir-detruit-une-nouvelle-usine-militaire-pres-de-kiev_6122511_3210.html","datePublished":"2022-04-17T16:48:25+00:00","articleBody":"    Une question que beaucoup se posent, moi m\u00eame bien s\u00fbr, l'utilisation de l'arme nucl\u00e9aire de Poutine sera consid\u00e9rer comme la LIGNE ROUGE ?    question cens\u00e9e !         Bonjour question cens\u00e9e\u00a0!,          Le probl\u00e8me avec les lignes rouges, c\u2019est qu\u2019il faut les faire respecter, comme les zones d\u2019exclusion a\u00e9riennes que l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) se refuse \u00e0 \u00e9tablir en Ukraine. Ainsi, en\u00a0ao\u00fbt\u00a02013, malgr\u00e9 l\u2019\u00e9vidence de l\u2019usage d\u2019armes chimiques contre les civils en Syrie, le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Barack Obama, avait renonc\u00e9 \u00e0 appliquer la ligne rouge qu\u2019il avait lui-m\u00eame fix\u00e9e.          D\u2019o\u00f9 le flou entretenu par les Occidentaux. Lors de sa visite en Pologne, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain s\u2019est engag\u00e9 pour la premi\u00e8re fois \u00e0 ce qu\u2019il y ait une r\u00e9ponse des Etats-Unis ou de l\u2019OTAN en cas d\u2019utilisation d\u2019armes chimiques par la Russie.          Emmanuel Macron s\u2019est refus\u00e9 \u00e0 pr\u00e9ciser si la France et ses alli\u00e9s de l\u2019OTAN avaient d\u00e9fini des \u00ab\u00a0lignes rouges\u00a0\u00bb en Ukraine susceptibles de d\u00e9clencher une intervention, notamment l\u2019utilisation par la Russie d\u2019armes chimiques. \u00ab\u00a0Je serai tr\u00e8s prudent sur ce sujet\u00a0\u00bb, a-t-il dit lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse apr\u00e8s un sommet extraordinaire de l\u2019OTAN, car, \u00ab\u00a0\u00e0 chaque fois que j\u2019ai eu \u00e0 d\u00e9finir des lignes rouges, je voulais \u00eatre parfaitement s\u00fbr qu\u2019elles avaient un effet dissuasif et que leur franchissement serait suivi d\u2019effets\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0C\u2019est comme \u00e7a que la parole de la France ou de tout alli\u00e9 est respect\u00e9e. C\u2019est ce que nous avons fait en avril\u00a02018 lors de l\u2019op\u00e9ration \u201cHamilton\u201d\u00a0\u00bb, un raid a\u00e9rien men\u00e9 en Syrie conjointement avec les Etats-Unis et la Grande-Bretagne juste apr\u00e8s l\u2019utilisation d\u2019armes chimiques par le r\u00e9gime de Bachar Al-Assad, a-t-il rappel\u00e9. Mais dans le cas de l\u2019Ukraine, \u00ab\u00a0je pense que l\u2019ambigu\u00eft\u00e9 strat\u00e9gique et la discr\u00e9tion sont plus efficaces\u00a0\u00bb, a jug\u00e9 le chef de l\u2019Etat.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: placer la ligne rouge \u00e0 la fronti\u00e8re des pays de l\u2019OTAN \u00ab\u00a0risque de sugg\u00e9rer \u00e0 la Russie qu\u2019elle peut faire ce qu\u2019elle veut\u00a0\u00bb ailleurs                       Lire aussi :  Ukraine\u00a0: lignes rouges et ambigu\u00eft\u00e9                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/4c40aa9_1650205428919-244266.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: s\u00e9rie de frappes russes sur Kharkiv\u00a0; situation tr\u00e8s incertaine \u00e0 Mario...","dateModified":"2022-04-17T16:56:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-marioupol-est-inhumaine-selon-zelensky-moscou-affirme-avoir-detruit-une-nouvelle-usine-militaire-pres-de-kiev_6122511_3210.html#379241","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-marioupol-est-inhumaine-selon-zelensky-moscou-affirme-avoir-detruit-une-nouvelle-usine-militaire-pres-de-kiev_6122511_3210.html","datePublished":"2022-04-17T16:26:10+00:00","articleBody":"    Bonjour, pouvez vous me dire combien y\u2019avait-il de soldats russes dans le navire \u00abMoskva\u00a0\u00bb ?    Tymar         Bonjour Tymar,          Son \u00e9quipage pouvait compter jusqu\u2019\u00e0 680 hommes, selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe. Lors de son naufrage, il transportait environ 510 membres d\u2019\u00e9quipage.          Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a diffus\u00e9 samedi une vid\u00e9o pr\u00e9sent\u00e9e comme montrant une rencontre entre le chef de la marine et des rescap\u00e9s du croiseur qui a sombr\u00e9 en mer Noire. Dans cette vid\u00e9o d\u2019une trentaine de secondes, on voit quelques dizaines d\u2019hommes en uniformes de marin align\u00e9s au garde-\u00e0-vous face au chef de la marine, Nikola\u00ef Ievmenov.          La diffusion de cette vid\u00e9o est intervenue au moment o\u00f9 nombre d\u2019experts et d\u2019internautes s\u2019interrogent sur le sort des membres de l\u2019\u00e9quipage du Moskva. La Russie a assur\u00e9 que l\u2019\u00e9quipage avait \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9 avant le naufrage, sans faire \u00e9tat de victimes. Une nouvelle analyse de la vid\u00e9o diffus\u00e9e par la marine russe estime qu\u2019environ la moiti\u00e9 de l\u2019\u00e9quipage du croiseur est pr\u00e9sente.                                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/4c40aa9_1650205428919-244266.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: s\u00e9rie de frappes russes sur Kharkiv\u00a0; situation tr\u00e8s incertaine \u00e0 Mario...","dateModified":"2022-04-17T16:36:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-marioupol-est-inhumaine-selon-zelensky-moscou-affirme-avoir-detruit-une-nouvelle-usine-militaire-pres-de-kiev_6122511_3210.html#379254","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-marioupol-est-inhumaine-selon-zelensky-moscou-affirme-avoir-detruit-une-nouvelle-usine-militaire-pres-de-kiev_6122511_3210.html","datePublished":"2022-04-17T16:19:21+00:00","articleBody":"    Quand des soldats russes sont tu\u00e9s, comment sont-ils \"rendus\" \u00e0 leur famille et sont-ils enterr\u00e9s discr\u00e8tement ou avec c\u00e9r\u00e9monie ?     BOLAND                   Bonjour Boland,          Depuis un d\u00e9cret sign\u00e9 par Vladimir Poutine en mai\u00a02015, en pleine intervention militaire russe en Syrie, les pertes militaires sont class\u00e9es \u00ab\u00a0secret-d\u00e9fense\u00a0\u00bb. Le texte pr\u00e9cisait \u00ab\u00a0en temps de paix\u00a0\u00bb mais aussi \u00ab\u00a0en p\u00e9riode de mise en \u0153uvre d\u2019op\u00e9rations sp\u00e9ciales\u00a0\u00bb. De fait, il n\u2019y a donc aucune c\u00e9r\u00e9monie accompagnant le retour des corps de soldats russes tu\u00e9s en op\u00e9ration, et les familles ont pour consigne de taire ces informations.          A ce sujet, vous pouvez lire ce reportage de notre journaliste Isabelle Mandraud\u00a0:                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Mon fils est mort, je ne comprends pas comment il a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9 en Ukraine\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/4c40aa9_1650205428919-244266.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: s\u00e9rie de frappes russes sur Kharkiv\u00a0; situation tr\u00e8s incertaine \u00e0 Mario...","dateModified":"2022-04-17T16:23:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-marioupol-est-inhumaine-selon-zelensky-moscou-affirme-avoir-detruit-une-nouvelle-usine-militaire-pres-de-kiev_6122511_3210.html#379221","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-marioupol-est-inhumaine-selon-zelensky-moscou-affirme-avoir-detruit-une-nouvelle-usine-militaire-pres-de-kiev_6122511_3210.html","datePublished":"2022-04-17T15:54:24+00:00","articleBody":"     C\u2019est en homme libre que Kirill Serebrennikov participera aux festivals de Cannes et d\u2019Avignon, o\u00f9 il pr\u00e9sentera respectivement La Femme de Tcha\u00efkovski, en comp\u00e9tition, et Le Moine noir, d\u2019apr\u00e8s Tchekhov, dans la Cour d\u2019honneur du Palais des papes, en ouverture de la 76e \u00e9dition.          A cette co\u00efncidence, in\u00e9dite, s\u2019ajoutent les circonstances de sa venue en France, non moins exceptionnelles\u00a0: le 28\u00a0mars, l\u2019artiste de 52\u00a0ans a appris qu\u2019il pouvait quitter la Russie, \u00e0 la suite de longues ann\u00e9es de proc\u00e8s et d\u2019assignation \u00e0 r\u00e9sidence. La justice de son pays lui reprochait d\u2019avoir d\u00e9tourn\u00e9 des subventions publiques alors qu\u2019il dirigeait le Centre Gogol, laboratoire de la cr\u00e9ation contemporaine o\u00f9 se pressait la jeunesse moscovite. En\u00a02017, son arrestation avait suscit\u00e9 une vague de soutien internationale.          Au Monde, il parle de la guerre en Ukraine, de son d\u00e9part, mais aussi de son travail d\u2019artiste\u00a0:           \u00ab\u00a0Etre en Russie maintenant me donne l\u2019impression de participer \u00e0 la guerre, et je ne veux pas \u00eatre partie prenante de cette guerre\u00a0!\u00a0\u00bb                               Lire aussi :  Kirill Serebrennikov, cin\u00e9aste russe\u00a0: \u00ab\u00a0On \u00e9tait l\u00e0 avant Poutine, on esp\u00e8re \u00eatre l\u00e0 apr\u00e8s\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/4c40aa9_1650205428919-244266.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Entretien avec le cin\u00e9aste russe Kirill Serebrennikov","dateModified":"2022-04-17T16:03:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-marioupol-est-inhumaine-selon-zelensky-moscou-affirme-avoir-detruit-une-nouvelle-usine-militaire-pres-de-kiev_6122511_3210.html#379068","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-marioupol-est-inhumaine-selon-zelensky-moscou-affirme-avoir-detruit-une-nouvelle-usine-militaire-pres-de-kiev_6122511_3210.html","datePublished":"2022-04-17T15:32:25+00:00","articleBody":"    Arme nucl\u00e9aire tactique avec charge plus petite. Concr\u00e8tement, cela signifie quoi comme d\u00e9g\u00e2ts ? Combien de fois Hiroshima ? Quelle surface d\u00e9truite au sol ?\r\nMerci.    Serge         Bonjour Serge,          La bombe d\u2019Hiroshima avait une charge \u00e9valu\u00e9e \u00e0 15 kilotonnes (soit 15 000 tonnes de TNT), celle de Nagasaki \u00e9tait \u00e9valu\u00e9e \u00e0 21 kilotonnes.          Le Bulletin of the Atomic Scientists, qui d\u00e9taille l\u2019arsenal nucl\u00e9aire russe, indique que les missiles SS-26 Stone,  SSC-7 Southpaw, SSC-8 Screwdriver peuvent emporter des t\u00eates nucl\u00e9aires allant d\u2019une dizaine de kilotonnes \u00e0 une centaine.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/4c40aa9_1650205428919-244266.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: s\u00e9rie de frappes russes sur Kharkiv\u00a0; situation tr\u00e8s incertaine \u00e0 Mario...","dateModified":"2022-04-17T15:49:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-marioupol-est-inhumaine-selon-zelensky-moscou-affirme-avoir-detruit-une-nouvelle-usine-militaire-pres-de-kiev_6122511_3210.html#378956","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-marioupol-est-inhumaine-selon-zelensky-moscou-affirme-avoir-detruit-une-nouvelle-usine-militaire-pres-de-kiev_6122511_3210.html","datePublished":"2022-04-17T15:14:49+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour votre live que je suis assid\u00fbment. J\u2019aurais aim\u00e9 savoir quelles sont les raisons qui expliquent que les forces ukrainiennes ne semblent pas pouvoir venir en aide (logistique, militaire, humanitaire) aux habitants et aux soldats encore en place dans Marioupol ? Aucun ravitaillement n\u2019est-il possible ?    Sebbito         Bonjour,\r\nJe trouve que vous ne r\u00e9pondez pas \u00e0 la question de Rodrigue si l\u2019arm\u00e9e ukrainienne pourrait briser le si\u00e8ge de Marioupol. \r\nL\u2019arm\u00e9e russe s\u2019est tout de m\u00eame retir\u00e9 du nord. \r\nEst-ce que le pr\u00e9sident Zelensky ne tiendrait pas un double discours : d\u2019une part il sacrifie la ville portuaire et d\u2019autre part il utilise l\u2019image de ville martyr afin de maintenir la pression sur l\u2019UE et les pays anglo-saxons?    V         Bonjour Sebbito et V,          Il faut regarder attentivement les cartes\u00a0(cliquez dessus pour ouvrir en plein \u00e9cran) : la ville de Marioupol est encercl\u00e9e. La mer d\u2019Azov est contr\u00f4l\u00e9e par les Russes, et, sur terre, les forces russes contr\u00f4lent le terrain et sont proches de leurs bases. Une offensive pour d\u00e9bloquer les d\u00e9fenseurs se d\u00e9roulerait loin des bases ukrainiennes et n\u00e9cessiterait des moyens logistiques et militaires que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne n\u2019a visiblement pas.              Carte de l'avanc\u00e9e russe au 17 avril 2022. LE MONDE                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/439d0af_1650209237409-derniere-maj-ukraine-avancee-russe.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: s\u00e9rie de frappes russes sur Kharkiv\u00a0; situation tr\u00e8s incertaine \u00e0 Mario...","dateModified":"2022-04-17T15:30:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-marioupol-est-inhumaine-selon-zelensky-moscou-affirme-avoir-detruit-une-nouvelle-usine-militaire-pres-de-kiev_6122511_3210.html#378910","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-marioupol-est-inhumaine-selon-zelensky-moscou-affirme-avoir-detruit-une-nouvelle-usine-militaire-pres-de-kiev_6122511_3210.html","datePublished":"2022-04-17T14:25:26+00:00","articleBody":"     Voici l\u2019image que vous voyez en t\u00eate de ce direct\u00a0:              Une femme est emmen\u00e9e dans une ambulance apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 bless\u00e9e par un bombardement russe \u00e0 Kharkiv, dimanche 17\u00a0avril 2022. FELIPE DANA \/ AP               Un homme entre dans son immeuble en feu apr\u00e8s un bombardement russe \u00e0 Kharkiv, dimanche 17\u00a0avril 2022. FELIPE DANA \/ AP               Des militaires ukrainiens courent pour se mettre \u00e0 l\u2019abri alors que des explosions sont entendues lors d\u2019une attaque russe dans le centre-ville de Kharkiv, dimanche 17\u00a0avril 2022. FELIPE DANA \/ AP               Le corps d\u2019une femme tu\u00e9e par un bombardement russe g\u00eet sur un trottoir, dans le centre-ville de Kharkiv, dimanche 17 avril 2022. FELIPE DANA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/4c40aa9_1650205428919-244266.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kharkiv","dateModified":"2022-04-17T15:04:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-marioupol-est-inhumaine-selon-zelensky-moscou-affirme-avoir-detruit-une-nouvelle-usine-militaire-pres-de-kiev_6122511_3210.html#378822","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-marioupol-est-inhumaine-selon-zelensky-moscou-affirme-avoir-detruit-une-nouvelle-usine-militaire-pres-de-kiev_6122511_3210.html","datePublished":"2022-04-17T14:12:07+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien a affirm\u00e9 avoir invit\u00e9 Emmanuel Macron \u00e0 se rendre en Ukraine pour constater de ses yeux que les forces russes commettent un \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb, terme que son homologue fran\u00e7ais s\u2019est jusqu\u2019ici refus\u00e9 \u00e0 employer.          \u00ab\u00a0S\u2019agissant d\u2019Emmanuel, je lui ai parl\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident Zelensky dans un entretien avec la cha\u00eene am\u00e9ricaine CNN r\u00e9alis\u00e9 vendredi et diffus\u00e9 dimanche. \u00ab\u00a0Je pense qu\u2019il veut faire en sorte que la Russie s\u2019engage dans un dialogue\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, pour expliquer le refus du dirigeant fran\u00e7ais de d\u00e9noncer un \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb en Ukraine, \u00e0 rebours du pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden. Le pr\u00e9sident ukrainien avait dans un premier temps jug\u00e9 mercredi ce refus \u00ab\u00a0tr\u00e8s blessant\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Je lui ai dit que je voulais qu\u2019il comprenne qu\u2019il ne s\u2019agit pas d\u2019une guerre, que ce n\u2019est rien d\u2019autre qu\u2019un g\u00e9nocide. Je l\u2019ai invit\u00e9 \u00e0 venir quand il en aura l\u2019occasion. (\u2026)\u00a0Il viendra, et il verra, et je suis s\u00fbr qu\u2019il comprendra\u00a0\u00bb, d\u00e9clare dans cette interview M.\u00a0Zelensky.          Emmanuel Macron avait expliqu\u00e9 jeudi que le mot \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb devait \u00e0 son avis \u00eatre \u00ab\u00a0qualifi\u00e9 par des juristes, pas par des politiques\u00a0\u00bb et que \u00ab\u00a0rentrer dans l\u2019escalade verbale\u00a0\u00bb n\u2019\u00e9tait \u00ab\u00a0pas aider l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.          Dans son entretien, le pr\u00e9sident ukrainien dit aussi souhaiter la venue en Ukraine de M.\u00a0Biden, qui a cr\u00e9\u00e9 la surprise en affirmant cette semaine que les forces russes commettaient un \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Je pense qu\u2019il viendra (\u2026) mais la d\u00e9cision lui revient, bien entendu, cela d\u00e9pend de la situation s\u00e9curitaire, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9. Mais je pense qu\u2019il est le dirigeant des Etats-Unis et que, pour cette raison, il devrait venir voir.\u00a0\u00bb Le gouvernement am\u00e9ricain r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 envoyer un \u00e9missaire \u00e0 Kiev, mais la Maison Blanche a exclu pour l\u2019instant un d\u00e9placement \u00e0 hauts risques du pr\u00e9sident lui-m\u00eame.                              Lire aussi :  Les alli\u00e9s de l\u2019Ukraine divergent sur la qualification des crimes commis en Ukraine                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/4c40aa9_1650205428919-244266.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky invite Emmanuel Macron \u00e0 venir constater l\u2019existence d\u2019un \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb ","dateModified":"2022-04-17T14:27:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-marioupol-est-inhumaine-selon-zelensky-moscou-affirme-avoir-detruit-une-nouvelle-usine-militaire-pres-de-kiev_6122511_3210.html#378789","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-marioupol-est-inhumaine-selon-zelensky-moscou-affirme-avoir-detruit-une-nouvelle-usine-militaire-pres-de-kiev_6122511_3210.html","datePublished":"2022-04-17T14:05:31+00:00","articleBody":"    Bonjour, combien y a t\u2019il de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens en Europe \u00e0 ce jour \u00e9tant tenu compte des r\u00e9fugi\u00e9s qui reviennent au pays ?    Ol         Bonjour Ol,          Hier, le Haut-Commissariat pour les r\u00e9fugi\u00e9s (HCR) de l\u2019ONU a recens\u00e9 exactement 4\u00a0836\u00a0445 Ukrainiens ayant fui leur pays depuis l\u2019invasion russe le 24\u00a0f\u00e9vrier. Selon l\u2019Organisation internationale pour les migrations (OIM), environ 215\u00a0000 ressortissants de pays tiers \u2013 principalement des \u00e9tudiants et des travailleurs migrants \u2013 ont \u00e9galement fui vers les pays voisins, ce qui signifie que plus de 5\u00a0millions de personnes au total ont fui l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but de la guerre.          Outre les r\u00e9fugi\u00e9s, l\u2019OIM estime que 7,1\u00a0millions de personnes ont quitt\u00e9 leur foyer mais se trouvent toujours en Ukraine. Ainsi, pr\u00e8s des deux tiers de tous les enfants ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 forc\u00e9s de quitter leur lieu d\u2019habitation, qu\u2019ils aient quitt\u00e9 le pays ou qu\u2019ils soient rest\u00e9s sur le territoire ukrainien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/4c40aa9_1650205428919-244266.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: s\u00e9rie de frappes russes sur Kharkiv\u00a0; situation tr\u00e8s incertaine \u00e0 Mario...","dateModified":"2022-04-17T14:21:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-marioupol-est-inhumaine-selon-zelensky-moscou-affirme-avoir-detruit-une-nouvelle-usine-militaire-pres-de-kiev_6122511_3210.html#378673","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-marioupol-est-inhumaine-selon-zelensky-moscou-affirme-avoir-detruit-une-nouvelle-usine-militaire-pres-de-kiev_6122511_3210.html","datePublished":"2022-04-17T13:59:34+00:00","articleBody":"     Alors que le d\u00e9lai laiss\u00e9 par les Russes aux combattants ukrainiens de Marioupol pour rendre les armes et quitter les lieux a expir\u00e9, le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, a assur\u00e9 il y a quelques minutes que la ville n\u2019\u00e9tait \u00ab\u00a0pas tomb\u00e9e\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nos forces militaires, nos soldats y sont toujours. Ils combattront jusqu\u2019au bout. A l\u2019heure o\u00f9 je vous parle, ils sont toujours dans Marioupol\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 lors d\u2019une interview diffus\u00e9e dimanche par la cha\u00eene am\u00e9ricaine ABC, laissant entendre que les soldats ne se rendraient pas. Selon lui, certaines zones de la cit\u00e9 portuaire \u00e9chappent encore au contr\u00f4le de la Russie.          Le premier ministre ukrainien a rappel\u00e9 lors de cette interview que de nombreux civils, toujours pi\u00e9g\u00e9s dans la ville, vivaient \u00ab\u00a0sans eau, sans nourriture, sans chauffage, sans \u00e9lectricit\u00e9\u00a0\u00bb, exhortant \u00e0 nouveau tous les \u00ab\u00a0partenaires\u00a0\u00bb de l\u2019Ukraine \u00e0 apporter leur soutien au pays et \u00e0 \u00ab\u00a0aider \u00e0 arr\u00eater cette immense catastrophe humanitaire\u00a0\u00bb.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/4c40aa9_1650205428919-244266.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Marioupol n\u2019est pas tomb\u00e9e\u00a0\u00bb, assure le premier ministre ukrainien","dateModified":"2022-04-17T14:14:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-marioupol-est-inhumaine-selon-zelensky-moscou-affirme-avoir-detruit-une-nouvelle-usine-militaire-pres-de-kiev_6122511_3210.html#378604","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-marioupol-est-inhumaine-selon-zelensky-moscou-affirme-avoir-detruit-une-nouvelle-usine-militaire-pres-de-kiev_6122511_3210.html","datePublished":"2022-04-17T13:44:44+00:00","articleBody":"    Pensez-vous que Vladimir poutine utilisera le nucl\u00e9aire comme r\u00e9ponse \u00e0 l'augmentation de l\u2019aide millitaire faite par les Etat-Unis pour l\u2019Ukraine?    Billyquads         Bonjour Billyquads,          C\u2019est \u00e9videmment une question cruciale, qui plane au-dessus du conflit et inqui\u00e8te tous les acteurs internationaux. La Russie peut-elle utiliser ses armes nucl\u00e9aires tactiques en Ukraine\u00a0? Le pr\u00e9c\u00e9dent serait extr\u00eamement dangereux et briserait un tabou qui tient depuis 1945.          \u00ab\u00a0Il est possible que le pr\u00e9sident Poutine et les dirigeants russes sombrent dans le d\u00e9sespoir, compte tenu des revers qu\u2019ils ont subis jusqu\u2019ici d\u2019un point de vue militaire\u00a0\u00bb, a ainsi \u00e0 nouveau soulign\u00e9, jeudi, le chef de la CIA, William Burns, tout en admettant n\u2019avoir \u00ab\u00a0pas vraiment constat\u00e9 de signes concrets (\u2026) qui pourraient aggraver\u00a0\u00bb les inqui\u00e9tudes occidentales sur ce dossier.          Officiellement, le Kremlin a affirm\u00e9 qu\u2019il n\u2019utilisera l\u2019arme nucl\u00e9aire en Ukraine qu\u2019en cas de \u00ab\u00a0menace existentielle\u00a0\u00bb contre la Russie. Dans une telle hypoth\u00e8se, l\u2019arm\u00e9e russe est lourdement \u00e9quip\u00e9e. Une arme nucl\u00e9aire tactique \u2013 plus petite en charge explosive qu\u2019une arme nucl\u00e9aire strat\u00e9gique \u2013 est en th\u00e9orie destin\u00e9e au champ de bataille et transport\u00e9e par un vecteur ayant une port\u00e9e inf\u00e9rieure \u00e0 500\u00a0kilom\u00e8tres. Selon le tr\u00e8s respect\u00e9 Bulletin of the Atomic Scientists, \u00ab\u00a01\u00a0588 t\u00eates nucl\u00e9aires russes sont d\u00e9ploy\u00e9es\u00a0\u00bb, dont 812 sur des missiles install\u00e9s \u00e0 terre, 576 sur des sous-marins et 200 sur des bombardiers.          Le risque de voir la Russie utiliser une partie de cet arsenal ne peut donc \u00eatre totalement \u00e9cart\u00e9. \u00ab\u00a0En cas d\u2019enlisement ou d\u2019humiliation, on peut imaginer une escalade verticale. Cela fait partie de la culture strat\u00e9gique russe d\u2019aller dans l\u2019intimidation et l\u2019escalade pour obtenir la d\u00e9sescalade, rappelait ainsi \u00e0 l\u2019Agence France-Presse un haut grad\u00e9 fran\u00e7ais sous le couvert de l\u2019anonymat. Poutine n\u2019est pas entr\u00e9 dans cette guerre pour la perdre.\u00a0\u00bb          Mais d\u2019autres veulent croire que le tabou absolu demeure. Si Vladimir Poutine d\u00e9cide d\u2019an\u00e9antir ne serait-ce qu\u2019un village ukrainien pour montrer sa d\u00e9termination, toute vie humaine serait potentiellement exclue de la zone pour des d\u00e9cennies. Une attitude qui risquerait aussi de priver Moscou d\u2019une partie de ses soutiens, notamment celui de la Chine, tr\u00e8s pr\u00e9cieux.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/4c40aa9_1650205428919-244266.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: s\u00e9rie de frappes russes sur Kharkiv\u00a0; situation tr\u00e8s incertaine \u00e0 Mario...","dateModified":"2022-04-17T15:38:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-marioupol-est-inhumaine-selon-zelensky-moscou-affirme-avoir-detruit-une-nouvelle-usine-militaire-pres-de-kiev_6122511_3210.html#378565","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-marioupol-est-inhumaine-selon-zelensky-moscou-affirme-avoir-detruit-une-nouvelle-usine-militaire-pres-de-kiev_6122511_3210.html","datePublished":"2022-04-17T13:33:56+00:00","articleBody":"    L\u2019arm\u00e9e ukrainienne ne peut-elle pas briser le blocus impos\u00e9 \u00e0 Marioupol ?    Rodrigue          Bonjour Rodrigue,          Dimanche matin, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a exhort\u00e9 les pays occidentaux \u00e0 fournir \u00e0 l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0toutes les armes lourdes n\u00e9cessaires, les avions et, sans exag\u00e9ration aucune, imm\u00e9diatement\u00a0\u00bb pour \u00ab\u00a0r\u00e9duire la pression sur Marioupol et lever le si\u00e8ge\u00a0\u00bb.          Le port strat\u00e9gique est enclav\u00e9 dans une zone contr\u00f4l\u00e9e par les Russes. Pour le lib\u00e9rer, les Ukrainiens devraient r\u00e9ussir \u00e0 percer les positions russes sur la bande c\u00f4ti\u00e8re le long de la mer d\u2019Azov et cela para\u00eet tr\u00e8s difficile en l\u2019\u00e9tat actuel des forces. Fin mars, Oleksiy Arestovych, un conseiller du pr\u00e9sident ukrainien, avait d\u00e9clar\u00e9 que les forces arm\u00e9es les plus proches qui pourraient apporter leur aide pour la d\u00e9fense de Marioupol luttaient d\u00e9j\u00e0 contre \u00ab\u00a0la force \u00e9crasante de l\u2019ennemi\u00a0\u00bb, ou se trouvaient \u00e0 au moins 100\u00a0kilom\u00e8tres. \u00ab\u00a0Il n\u2019y a actuellement aucune solution militaire pour Marioupol\u00a0\u00bb, avait-il affirm\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/4c40aa9_1650205428919-244266.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: s\u00e9rie de frappes russes sur Kharkiv\u00a0; situation tr\u00e8s incertaine \u00e0 Mario...","dateModified":"2022-04-17T13:38:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-marioupol-est-inhumaine-selon-zelensky-moscou-affirme-avoir-detruit-une-nouvelle-usine-militaire-pres-de-kiev_6122511_3210.html#378528","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-marioupol-est-inhumaine-selon-zelensky-moscou-affirme-avoir-detruit-une-nouvelle-usine-militaire-pres-de-kiev_6122511_3210.html","datePublished":"2022-04-17T13:10:54+00:00","articleBody":"     Au moins cinq personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et treize bless\u00e9es dimanche dans une s\u00e9rie de frappes sur Kharkiv, ont annonc\u00e9 les services de secours de la deuxi\u00e8me plus grande ville d\u2019Ukraine. Les bombardements ont \u00e9galement provoqu\u00e9 des incendies, que les pompiers tentent actuellement de ma\u00eetriser.          La ville de Kharkiv, situ\u00e9e \u00e0 une trentaine de kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re russe, comptait quelque 1,4\u00a0million d\u2019habitants avant la guerre. Depuis le d\u00e9but du conflit, elle est la cible quasi quotidienne de bombardements russes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/4c40aa9_1650205428919-244266.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une s\u00e9rie de frappes russes sur Kharkiv, grande ville du Nord-Est ","dateModified":"2022-04-17T15:13:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-marioupol-est-inhumaine-selon-zelensky-moscou-affirme-avoir-detruit-une-nouvelle-usine-militaire-pres-de-kiev_6122511_3210.html#378404","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-marioupol-est-inhumaine-selon-zelensky-moscou-affirme-avoir-detruit-une-nouvelle-usine-militaire-pres-de-kiev_6122511_3210.html","datePublished":"2022-04-17T12:31:47+00:00","articleBody":"         Des femmes pleurent alors qu\u2019un train de personnes d\u00e9plac\u00e9es s\u2019appr\u00eate \u00e0 quitter la gare principale de Zaporijia, dans le sud de l\u2019Ukraine, le 17\u00a0avril 2022. ED JONES \/ AFP               A la gare principale de Zaporijia, le 17\u00a0avril 2022. ED JONES \/ AFP               Sergei regarde au dehors, quelques minutes avant d\u2019arriver avec sa famille \u00e0 Lviv, en provenance de Kiev, dimanche 17\u00a0avril 2022. RODRIGO ABD \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/9ed9f1f_1650198551131-437318.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019exode se poursuit pour les habitants de l\u2019est de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-04-17T12:43:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-marioupol-est-inhumaine-selon-zelensky-moscou-affirme-avoir-detruit-une-nouvelle-usine-militaire-pres-de-kiev_6122511_3210.html#378363","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-marioupol-est-inhumaine-selon-zelensky-moscou-affirme-avoir-detruit-une-nouvelle-usine-militaire-pres-de-kiev_6122511_3210.html","datePublished":"2022-04-17T12:28:48+00:00","articleBody":"         Le pape Fran\u00e7ois lors de sa traditionnelle b\u00e9n\u00e9diction \u00ab\u00a0urbi et orbi\u00a0\u00bb, devant 50 000 fid\u00e8les r\u00e9unis sur la place Saint-Pierre \u00e0 Rome, le 17\u00a0avril 2022. TIZIANA FABI \/ AFP           Le pape Fran\u00e7ois a appel\u00e9 dimanche les dirigeants \u00e0 \u00ab\u00a0entendre le cri de paix des gens\u00a0\u00bb en cette \u00ab\u00a0P\u00e2ques de guerre\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous avons vu trop de sang, trop de violence (\u2026). Que l\u2019on arr\u00eate de montrer les muscles pendant que les gens souffrent\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 le souverain pontife lors de sa traditionnelle b\u00e9n\u00e9diction urbi et orbi, devant 50\u00a0000 fid\u00e8les r\u00e9unis sur la place Saint-Pierre \u00e0 Rome.          \u00ab\u00a0S\u2019il vous pla\u00eet, ne nous habituons pas \u00e0 la guerre, engageons-nous tous \u00e0 demander la paix (\u2026). Que ceux qui ont la responsabilit\u00e9 des nations entendent le cri de paix des gens\u00a0\u00bb, a-t-il exhort\u00e9, provoquant les applaudissements de la foule.          Le chef spirituel de plus d\u2019un milliard de catholiques a longuement insist\u00e9 sur la n\u00e9cessit\u00e9 de la paix pour \u00ab\u00a0l\u2019Ukraine martyris\u00e9e, si durement \u00e9prouv\u00e9e par la violence et par la destruction de la guerre cruelle et insens\u00e9e dans laquelle elle a \u00e9t\u00e9 entra\u00een\u00e9e\u00a0\u00bb avec l\u2019invasion russe. Le souverain pontife a dit penser aux \u00ab\u00a0nombreuses victimes ukrainiennes\u00a0\u00bb, citant \u00ab\u00a0les millions de r\u00e9fugi\u00e9s et de d\u00e9plac\u00e9s internes, les familles divis\u00e9es, les personnes \u00e2g\u00e9es rest\u00e9es seules, les vies bris\u00e9es et les villes ras\u00e9es\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0J\u2019ai dans les yeux le regard des enfants devenus orphelins\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Il a aussi salu\u00e9 les \u00ab\u00a0signes encourageants\u00a0\u00bb, comme \u00ab\u00a0les portes ouvertes de nombreuses familles et communaut\u00e9s qui accueillent des migrants et des r\u00e9fugi\u00e9s dans toute l\u2019Europe\u00a0\u00bb, y voyant \u00ab\u00a0une b\u00e9n\u00e9diction pour nos soci\u00e9t\u00e9s, parfois d\u00e9grad\u00e9es par tant d\u2019\u00e9go\u00efsme et d\u2019individualisme\u00a0\u00bb.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/6d05ca1_5995707-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0S\u2019il vous pla\u00eet, ne nous habituons pas \u00e0 la guerre\u00a0\u00bb, exhorte le pape Fran\u00e7ois","dateModified":"2022-04-17T12:39:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-marioupol-est-inhumaine-selon-zelensky-moscou-affirme-avoir-detruit-une-nouvelle-usine-militaire-pres-de-kiev_6122511_3210.html#378299","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-marioupol-est-inhumaine-selon-zelensky-moscou-affirme-avoir-detruit-une-nouvelle-usine-militaire-pres-de-kiev_6122511_3210.html","datePublished":"2022-04-17T12:09:27+00:00","articleBody":"     La Russie a lanc\u00e9 un nouvel ultimatum aux derni\u00e8res forces ukrainiennes qui se battent \u00e0 Marioupol\u00a0: d\u00e9poser les armes et quitter le complexe m\u00e9tallurgique d\u2019Azovstal avant midi (heure de Paris).          Aucune information de la situation sur le terrain ne nous est parvenue depuis, mais le porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, le g\u00e9n\u00e9ral Igor Konachenkov, qui accuse le commandement ukrainien d\u2019emp\u00eacher la reddition de ses soldats \u00e0 Marioupol, a pr\u00e9venu que \u00ab\u00a0tous ceux qui continueront \u00e0 r\u00e9sister seront an\u00e9antis\u00a0\u00bb. Selon les affirmations du minist\u00e8re, environ 2\u00a0500 combattants ukrainiens sont toujours dans l\u2019usine, ainsi que \u00ab\u00a0400 mercenaires \u00e9trangers\u00a0\u00bb.          L\u2019Ukraine n\u2019a pas r\u00e9pondu \u00e0 cet ultimatum par une d\u00e9claration officielle. La vice-ministre de la d\u00e9fense ukrainienne, Hanna Maliar, a seulement affirm\u00e9, dimanche, que Marioupol tenait toujours. Apr\u00e8s l\u2019appel des Russes aux derniers soldats ukrainiens de Marioupol \u00e0 rendre les armes, Volodymyr Zelensky a pr\u00e9venu que leur \u00ab\u00a0\u00e9limination (\u2026) mettrait fin \u00e0 toute n\u00e9gociation de paix\u00a0\u00bb avec Moscou.          Au petit matin dimanche, l\u2019\u00e9tat-major ukrainien a d\u00e9clar\u00e9 que des frappes a\u00e9riennes avaient \u00e9t\u00e9 men\u00e9es sur la ville par les Russes, notamment depuis la r\u00e9gion de Donetsk. Il a \u00e9galement, dans un communiqu\u00e9, mentionn\u00e9 \u00ab\u00a0des op\u00e9rations d\u2019assaut pr\u00e8s du port\u00a0\u00bb, sans autres d\u00e9tails.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/4c40aa9_1650205428919-244266.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Tous ceux qui continueront \u00e0 r\u00e9sister \u00e0 Marioupol seront an\u00e9antis\u00a0\u00bb, menace la Russie","dateModified":"2022-04-17T12:20:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-marioupol-est-inhumaine-selon-zelensky-moscou-affirme-avoir-detruit-une-nouvelle-usine-militaire-pres-de-kiev_6122511_3210.html#378291","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-marioupol-est-inhumaine-selon-zelensky-moscou-affirme-avoir-detruit-une-nouvelle-usine-militaire-pres-de-kiev_6122511_3210.html","datePublished":"2022-04-17T11:08:34+00:00","articleBody":"     Pourquoi n\u2019y a-t-il pas de \u00ab\u00a0no fly zone\u00a0\u00bb avec une intervention de l\u2019OTAN dans la guerre en Ukraine\u00a0? La Russie peut-elle \u00eatre exclue de l\u2019ONU\u00a0? Comment la Bi\u00e9lorussie est-elle engag\u00e9e militairement dans le conflit\u00a0? Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par les arm\u00e9es russes, Le Monde r\u00e9pond en direct \u00e0 vos interrogations sur l\u2019\u00e9volution du conflit dans son direct quotidien. Voici les r\u00e9ponses \u00e0 vos questions les plus fr\u00e9quentes.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les r\u00e9ponses du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb \u00e0 vos questions les plus fr\u00e9quentes         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/4c40aa9_1650205428919-244266.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: s\u00e9rie de frappes russes sur Kharkiv\u00a0; situation tr\u00e8s incertaine \u00e0 Mario...","dateModified":"2022-04-17T11:21:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-marioupol-est-inhumaine-selon-zelensky-moscou-affirme-avoir-detruit-une-nouvelle-usine-militaire-pres-de-kiev_6122511_3210.html#378252","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-marioupol-est-inhumaine-selon-zelensky-moscou-affirme-avoir-detruit-une-nouvelle-usine-militaire-pres-de-kiev_6122511_3210.html","datePublished":"2022-04-17T10:55:36+00:00","articleBody":"      La situation est tr\u00e8s incertaine \u00e0 Marioupol. La Russie affirme contr\u00f4ler la quasi-totalit\u00e9 de la ville, tandis que l\u2019Ukraine assure que ses forces sur place r\u00e9sistent toujours. Presque tous les derniers combattants sont retranch\u00e9s dans le complexe m\u00e9tallurgique Azovstal. Dimanche matin, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe leur a demand\u00e9 de cesser les combats et d\u2019\u00e9vacuer les lieux avant 13\u00a0heures (12\u00a0heures, heure de Paris). L\u2019ultimatum a expir\u00e9 sans que l\u2019on sache encore ce qu\u2019il en est sur place.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a qualifi\u00e9 la situation de ce port strat\u00e9gique d\u2019\u00ab\u00a0inhumaine\u00a0\u00bb. Selon lui, il n\u2019existe que \u00ab\u00a0deux options\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0Soit les partenaires fournissent \u00e0 l\u2019Ukraine toutes les armes lourdes n\u00e9cessaires, les avions et, sans exag\u00e9ration aucune, imm\u00e9diatement\u00a0\u00bb pour \u00ab\u00a0r\u00e9duire la pression sur Marioupol et lever le si\u00e8ge\u00a0\u00bb de cette ville habit\u00e9e par 441\u00a0000\u00a0personnes avant l\u2019invasion le 24\u00a0f\u00e9vrier\u00a0; \u00ab\u00a0soit la voie de la n\u00e9gociation, dans laquelle le r\u00f4le des partenaires devrait \u00e9galement \u00eatre d\u00e9cisif\u00a0\u00bb, a poursuivi le pr\u00e9sident ukrainien.          La Russie a affirm\u00e9 avoir vis\u00e9 une usine militaire pr\u00e8s de Kiev. Le maire de Brovary, tout pr\u00e8s de la capitale ukrainienne, a affirm\u00e9 qu\u2019une frappe de missile avait endommag\u00e9 des infrastructures, aux premi\u00e8res heures du jour, sans donner d\u2019information sur les d\u00e9g\u00e2ts ou le nombre de victimes. Samedi, plusieurs villes avaient \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9es dans le pays\u00a0: Kiev, Donetsk, Louhansk, Kharkiv, Dnipro, Poltava, Kirovohrad, Mykola\u00efv et Kherson.          Dans le Donbass, d\u00e9sormais cible prioritaire de la Russie, les Russes avancent lentement vers le sud depuis Izioum, vers le nord depuis Donetsk, et attaquent autour de la ville de Sievierodonetsk.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/4c40aa9_1650205428919-244266.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation en Ukraine \u00e0 la mi-journ\u00e9e","dateModified":"2022-04-17T12:17:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-marioupol-est-inhumaine-selon-zelensky-moscou-affirme-avoir-detruit-une-nouvelle-usine-militaire-pres-de-kiev_6122511_3210.html#378230","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-marioupol-est-inhumaine-selon-zelensky-moscou-affirme-avoir-detruit-une-nouvelle-usine-militaire-pres-de-kiev_6122511_3210.html","datePublished":"2022-04-17T10:25:53+00:00","articleBody":"         Une personne \u00e2g\u00e9e se tient derri\u00e8re une partie d\u00e9truite de l\u2019usine m\u00e9tallurgique Ilitcha, la deuxi\u00e8me plus grande entreprise m\u00e9tallurgique d\u2019Ukraine, dans une zone contr\u00f4l\u00e9e par les forces s\u00e9paratistes soutenues par la Russie \u00e0 Marioupol, en Ukraine, samedi 16\u00a0avril 2022. Marioupol, un port strat\u00e9gique sur la mer d\u2019Azov, est assi\u00e9g\u00e9 par les troupes russes et les forces des zones s\u00e9paratistes autoproclam\u00e9es de l\u2019est de l\u2019Ukraine depuis plus de six semaines. ALEXEI ALEXANDROV \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/43f9cd2_1650190999750-242892.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Marioupol","dateModified":"2022-04-17T14:14:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-marioupol-est-inhumaine-selon-zelensky-moscou-affirme-avoir-detruit-une-nouvelle-usine-militaire-pres-de-kiev_6122511_3210.html#378205","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-marioupol-est-inhumaine-selon-zelensky-moscou-affirme-avoir-detruit-une-nouvelle-usine-militaire-pres-de-kiev_6122511_3210.html","datePublished":"2022-04-17T10:25:25+00:00","articleBody":"     La vice-ministre de la d\u00e9fense ukrainienne, Hanna Maliar, a affirm\u00e9, dimanche, que la ville de Marioupol tenait toujours malgr\u00e9 les attaques russes. Les derniers soldats ukrainiens encore pr\u00e9sents r\u00e9ussissent, selon elle, \u00e0 ralentir significativement la prise de la cit\u00e9 portuaire par les forces russes.          Mme\u00a0Maliar a d\u00e9crit Marioupol comme \u00ab\u00a0un bouclier d\u00e9fendant l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb\u00a0: les troupes russes se concentrant sur l\u2019encerclement de la ville, elles ne sont pas disponibles en nombre pour avancer dans d\u2019autres r\u00e9gions du pays.          Un de ces derniers soldats \u00e0 Marioupol confirme cette strat\u00e9gie \u00e0 un reporter du Time, Simon Shuster. Dans un tweet, ce dernier explique d\u2019abord que, pour le soldat, apr\u00e8s le massacre de Boutcha, \u00ab\u00a0se rendre n\u2019est pas une option\u00a0\u00bb. L\u2019homme \u00ab\u00a0a l\u2019impression que leur bataille a accompli sa mission. Ils ont tellement ralenti la force de frappe russe que cela a donn\u00e9 une chance de survivre aux autres villes\u00a0\u00bb.                    Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a demand\u00e9 dimanche \u00e0 ces derniers combattants retranch\u00e9s dans le complexe m\u00e9tallurgique de cesser les combats dimanche \u00e0 5\u00a0heures, heure fran\u00e7aise, et d\u2019\u00e9vacuer les lieux avant midi. A notre connaissance, Kiev n\u2019avait, pour l\u2019instant, pas r\u00e9pondu \u00e0 cet appel \u00e0 d\u00e9poser les armes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/4c40aa9_1650205428919-244266.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marioupol, \u00ab\u00a0bouclier d\u00e9fendant l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, tient toujours, selon la vice-ministre de la d\u00e9fense uk...","dateModified":"2022-04-17T10:52:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-marioupol-est-inhumaine-selon-zelensky-moscou-affirme-avoir-detruit-une-nouvelle-usine-militaire-pres-de-kiev_6122511_3210.html#378218","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-marioupol-est-inhumaine-selon-zelensky-moscou-affirme-avoir-detruit-une-nouvelle-usine-militaire-pres-de-kiev_6122511_3210.html","datePublished":"2022-04-17T10:00:23+00:00","articleBody":"     Derri\u00e8re la r\u00e9sistance acharn\u00e9e de la ville de Marioupol face \u00e0 l\u2019invasion russe et l\u2019objectif de Moscou de priver l\u2019Ukraine de tout acc\u00e8s \u00e0 la mer d\u2019Azov se cache un autre enjeu, moins important mais qui p\u00e8se n\u00e9anmoins dans le si\u00e8ge de la ville portuaire, commenc\u00e9 le 13\u00a0mars. Selon plusieurs sources militaires interrog\u00e9es par Le\u00a0Monde \u00e0 Zaporijia, l\u2019arm\u00e9e russe et ses alli\u00e9s, soldats s\u00e9paratistes du Donbass ou tch\u00e9tch\u00e8nes, seraient aussi anim\u00e9s d\u2019une farouche volont\u00e9 d\u2019en d\u00e9coudre avec le r\u00e9giment Azov, la force ukrainienne en premi\u00e8re ligne pour d\u00e9fendre la cit\u00e9.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: Marioupol, le baroud d\u2019honneur de la brigade Azov face aux troupes russes         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/4c40aa9_1650205428919-244266.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: s\u00e9rie de frappes russes sur Kharkiv\u00a0; situation tr\u00e8s incertaine \u00e0 Mario...","dateModified":"2022-04-17T10:02:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-marioupol-est-inhumaine-selon-zelensky-moscou-affirme-avoir-detruit-une-nouvelle-usine-militaire-pres-de-kiev_6122511_3210.html#378159","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-marioupol-est-inhumaine-selon-zelensky-moscou-affirme-avoir-detruit-une-nouvelle-usine-militaire-pres-de-kiev_6122511_3210.html","datePublished":"2022-04-17T09:18:50+00:00","articleBody":"    Bonjour le monde !\r\nComment expliquer la remont\u00e9e du rouble \u00e0 son niveau d'avant la guerre ?    Ab         Bonjour Ab,          Le rouble a commenc\u00e9 par chuter fortement apr\u00e8s l\u2019invasion russe, puis il s\u2019est effectivement stabilis\u00e9. Cela s\u2019explique par l\u2019intervention massive de la Banque centrale de Russie pour freiner la chute de la monnaie russe. Le 28\u00a0mars, le Wall Street Journal \u00e9crivait que la banque centrale avait plac\u00e9 le rouble \u00ab\u00a0dans un coma artificiel\u00a0\u00bb.          Pour pr\u00e9senter les choses assez sch\u00e9matiquement, le cours d\u2019une monnaie sur le march\u00e9 des changes fluctue en fonction de l\u2019offre et de la demande\u00a0: si tout le monde vend ses roubles, le cours baisse\u00a0; si, au contraire, de nombreux investisseurs ach\u00e8tent des roubles, le cours monte. Pour maintenir le cours du rouble, il faut donc \u00e9viter que les d\u00e9tenteurs de monnaie russe s\u2019en d\u00e9barrassent massivement et encourager les achats de roubles. Or c\u2019est exactement ce qu\u2019ont fait les autorit\u00e9s mon\u00e9taires russes.          D\u00e8s les premiers jours de la guerre et d\u00e8s les premi\u00e8res sanctions annonc\u00e9es, la banque centrale a relev\u00e9 son principal taux directeur de 9,5\u00a0% \u00e0 20\u00a0%, ce qui est \u00e9norme. En quoi cela a-t-il un effet sur le cours du rouble\u00a0? Pour faire simple, le taux directeur va d\u00e9terminer les taux d\u2019int\u00e9r\u00eat (le prix de l\u2019argent) dans le pays. Plus ce taux d\u2019int\u00e9r\u00eat est \u00e9lev\u00e9, plus l\u2019argent co\u00fbte cher \u00e0 ceux qui empruntent, et rapporte \u00e0 ceux qui pr\u00eatent. Lorsque la banque centrale agit pour que ces taux d\u2019int\u00e9r\u00eat soient \u00e9lev\u00e9s, elle souhaite inciter les investisseurs \u00e0 acheter des obligations (concr\u00e8tement, fournir de l\u2019argent, devenir pr\u00eateur) sur le march\u00e9 russe, et donc \u00e0 acheter des roubles.          D\u2019autres mesures ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 prises. En Russie, il est par exemple interdit d\u2019acheter des devises \u00e9trang\u00e8res (donc de \u00ab\u00a0vendre\u00a0\u00bb des roubles contre une autre monnaie), les retraits de liquide des comptes en devises \u00e9trang\u00e8res ouverts dans les banques russes sont plafonn\u00e9s, les dettes (m\u00eame celles contract\u00e9es en dollars ou en euros) doivent obligatoirement \u00eatre rembours\u00e9es en roubles\u2026 Ajoutons \u00e0 cela l\u2019exigence, formul\u00e9e par Vladimir Poutine \u00e0 l\u2019attention des pays occidentaux, de payer leurs importations de gaz en roubles plut\u00f4t qu\u2019en dollars ou en euros\u00a0; ce qui est un moyen de soutenir la monnaie russe. Toutes ces mesures visent \u00e0 stabiliser le cours du rouble, sans que ce dernier refl\u00e8te pour autant l\u2019\u00e9tat r\u00e9el de l\u2019\u00e9conomie russe. \u00ab\u00a0S\u2019il y avait une libre circulation [des monnaies] dans les deux sens [en Russie], le rouble serait beaucoup plus faible\u00a0\u00bb, assure Robin Brooks, \u00e9conomiste en chef \u00e0 l\u2019Institut de la finance internationale, au Wall Street Journal.          Reste \u00e0 savoir combien de temps cela peut durer. Difficile \u00e0 dire, selon notre journaliste \u00e9conomique Marie Charrel, car les r\u00e9serves de la Banque centrale de Russie d\u00e9tenues \u00e0 l\u2019\u00e9tranger sont gel\u00e9es\u00a0: cela signifie qu\u2019elle ne peut pas les utiliser pour soutenir le rouble. Ses marges de man\u0153uvre sont donc limit\u00e9es. Selon Les Echos, les r\u00e9serves de la Banque centrale de Russie ont chut\u00e9 de 38,8\u00a0milliards de dollars entre le 18\u00a0f\u00e9vrier et le 25\u00a0mars en raison de ses interventions pour soutenir le rouble.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/4c40aa9_1650205428919-244266.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: s\u00e9rie de frappes russes sur Kharkiv\u00a0; situation tr\u00e8s incertaine \u00e0 Mario...","dateModified":"2022-04-17T09:43:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-marioupol-est-inhumaine-selon-zelensky-moscou-affirme-avoir-detruit-une-nouvelle-usine-militaire-pres-de-kiev_6122511_3210.html#378139","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-marioupol-est-inhumaine-selon-zelensky-moscou-affirme-avoir-detruit-une-nouvelle-usine-militaire-pres-de-kiev_6122511_3210.html","datePublished":"2022-04-17T09:08:51+00:00","articleBody":"    Bonjour. La mort d'un nouveau g\u00e9n\u00e9ral russe annonc\u00e9 hier dans certains m\u00e9dias est-elle r\u00e9elle ? Merci    Marcovitch         Bonjour Marcovitch,          Les fun\u00e9railles du g\u00e9n\u00e9ral russe Vladimir Frolov ont en effet eu lieu samedi \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg en pr\u00e9sence du gouverneur de la ville, Alexandre Beglov. Ce dernier a d\u00e9clar\u00e9 que le g\u00e9n\u00e9ral Frolov \u00e9tait \u00ab\u00a0mort h\u00e9ro\u00efquement au combat\u00a0\u00bb, sans pr\u00e9ciser o\u00f9 et quand il avait \u00e9t\u00e9 tu\u00e9.          Vladimir Frolov \u00e9tait commandant adjoint de la 8e arm\u00e9e combin\u00e9e de la garde, dont l\u2019une des unit\u00e9s, la 150e division motoris\u00e9e, se bat \u00e0 Marioupol depuis des semaines. Le 19\u00a0mars, l\u2019Ukraine avait affirm\u00e9 que le lieutenant-g\u00e9n\u00e9ral Andre\u00ef Mordvitchev, commandant de la 8e\u00a0arm\u00e9e, avait aussi \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 au cours des combats, sans que la Russie confirme.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/4c40aa9_1650205428919-244266.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: s\u00e9rie de frappes russes sur Kharkiv\u00a0; situation tr\u00e8s incertaine \u00e0 Mario...","dateModified":"2022-04-17T09:39:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-marioupol-est-inhumaine-selon-zelensky-moscou-affirme-avoir-detruit-une-nouvelle-usine-militaire-pres-de-kiev_6122511_3210.html#378104","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-marioupol-est-inhumaine-selon-zelensky-moscou-affirme-avoir-detruit-une-nouvelle-usine-militaire-pres-de-kiev_6122511_3210.html","datePublished":"2022-04-17T08:41:04+00:00","articleBody":"    Bonjour au \"Monde\" merci de vous donner enfin quelques nouvelles des efforts pour reprendre Kherson, auriez aussi des informations qui nous \u00e9clairent quand \u00e0 la situation de Mykola\u00efv ?    Etpourtant         Bonjour Etpourtant,          Il y a peu de changement \u00e0 Mykola\u00efv, o\u00f9 les Russes n\u2019ont pas fait d\u2019avanc\u00e9e d\u00e9cisive ces derni\u00e8res heures. Les forces de Moscou continuent cependant de bombarder la ville\u00a0et le sud de la r\u00e9gion de Mykola\u00efv. Selon la pr\u00e9sidence ukrainienne, les frappes a\u00e9riennes de vendredi ont fait cinq morts et quinze bless\u00e9s. La pr\u00e9sidente du conseil r\u00e9gional, Hanna Zamazieieva, a d\u00e9clar\u00e9 samedi que 39\u00a0personnes avaient \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es au cours des derni\u00e8res vingt-quatre heures.              Des hommes portent une femme \u00e2g\u00e9e alors que des r\u00e9sidents de Mykola\u00efv arrivent en bus, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s suite \u00e0 des bombardements, dans le cadre de l'invasion de l'Ukraine par la Russie, \u00e0 Odessa, en Ukraine, le 16 avril 2022. STRINGER \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/9f327de_1650185977447-2022-04-16t153228z-1918716620-rc2bot9klmkl-rtrmadp-3-ukraine-crisis.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: s\u00e9rie de frappes russes sur Kharkiv\u00a0; situation tr\u00e8s incertaine \u00e0 Mario...","dateModified":"2022-04-17T09:00:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-marioupol-est-inhumaine-selon-zelensky-moscou-affirme-avoir-detruit-une-nouvelle-usine-militaire-pres-de-kiev_6122511_3210.html#378096","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-marioupol-est-inhumaine-selon-zelensky-moscou-affirme-avoir-detruit-une-nouvelle-usine-militaire-pres-de-kiev_6122511_3210.html","datePublished":"2022-04-17T08:24:35+00:00","articleBody":"     La Russie a affirm\u00e9 dimanche avoir vis\u00e9 une usine militaire pr\u00e8s de Kiev. \u00ab\u00a0Durant la nuit, des missiles de haute pr\u00e9cision lanc\u00e9s par des avions ont d\u00e9truit une usine de munitions pr\u00e8s de Brovary, dans la r\u00e9gion de Kiev\u00a0\u00bb, a dit le minist\u00e8re de la d\u00e9fense dans un communiqu\u00e9 sur sa cha\u00eene Telegram.          Un peu plus t\u00f4t, le maire de Brovary, tout pr\u00e8s de la capitale ukrainienne, Ihor Sapojko, avait dit qu\u2019une frappe de missile avait endommag\u00e9 des infrastructures, aux premi\u00e8res heures du jour. Aucune information sur les d\u00e9g\u00e2ts ou le nombre de victimes n\u2019\u00e9tait pour l\u2019instant disponible, selon M. Sapojko.          Un journaliste de l\u2019Agence France-Presse (AFP) sur place n\u2019a pas constat\u00e9 de destructions, de fum\u00e9e ou d\u2019incendie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/4c40aa9_1650205428919-244266.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou dit avoir \u00ab\u00a0d\u00e9truit\u00a0\u00bb une nouvelle usine militaire \u00e0 Brovary, pr\u00e8s de Kiev","dateModified":"2022-04-17T08:48:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-marioupol-est-inhumaine-selon-zelensky-moscou-affirme-avoir-detruit-une-nouvelle-usine-militaire-pres-de-kiev_6122511_3210.html#378090","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-marioupol-est-inhumaine-selon-zelensky-moscou-affirme-avoir-detruit-une-nouvelle-usine-militaire-pres-de-kiev_6122511_3210.html","datePublished":"2022-04-17T08:19:05+00:00","articleBody":"    Finalement, que sait-on des d\u00e9g\u00e2ts humains cons\u00e9cutifs au naufrage du navire Amiral Russe ?    jack         Bonjour Jack,          Nous savons peu de choses, \u00e0 vrai dire. Dans une vid\u00e9o publi\u00e9e samedi, l\u2019agence de presse officielle TASS montre le commandant en chef de la marine russe, l\u2019amiral Nikola\u00ef Ievmenov, rencontrant des hommes pr\u00e9sent\u00e9s comme l\u2019\u00e9quipage du croiseur, \u00e0 S\u00e9bastopol. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a d\u00e9clar\u00e9 que l\u2019\u00e9quipage, compos\u00e9 de plusieurs dizaines d\u2019hommes, continuera \u00e0 servir dans la marine. Le commandant en chef de la marine a assur\u00e9 que les traditions du croiseur seraient \u00ab\u00a0pr\u00e9serv\u00e9es et poursuivies, comme cela a toujours \u00e9t\u00e9 le cas dans la marine russe\u00a0\u00bb.          Il est impossible pour nous de v\u00e9rifier l\u2019identit\u00e9 des personnes sur la vid\u00e9o et pr\u00e9sent\u00e9es comme faisant partie de l\u2019\u00e9quipage du Moskva. Ce qui est s\u00fbr, c\u2019est qu\u2019ils sont beaucoup moins nombreux \u2013 entre 50 et 80, selon les images \u2013 que le nombre de personnes cens\u00e9es \u00eatre \u00e0 bord au moment du naufrage \u2013 plus de 500.          Moscou continue d\u2019affirmer que le navire a \u00e9t\u00e9 victime d\u2019un incendie accidentel, tandis que l\u2019Ukraine affirme l\u2019avoir vis\u00e9 de deux tirs. La Russie affirme avoir eu le temps de les \u00e9vacuer, ce que d\u00e9ment Kiev.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/4c40aa9_1650205428919-244266.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: s\u00e9rie de frappes russes sur Kharkiv\u00a0; situation tr\u00e8s incertaine \u00e0 Mario...","dateModified":"2022-04-17T08:30:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-marioupol-est-inhumaine-selon-zelensky-moscou-affirme-avoir-detruit-une-nouvelle-usine-militaire-pres-de-kiev_6122511_3210.html#378098","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-marioupol-est-inhumaine-selon-zelensky-moscou-affirme-avoir-detruit-une-nouvelle-usine-militaire-pres-de-kiev_6122511_3210.html","datePublished":"2022-04-17T08:14:46+00:00","articleBody":"         Un militaire ukrainien regarde un crat\u00e8re et une maison d\u00e9truite dans le village de Iatskivka, dans l\u2019est de l'Ukraine, le 16 avril 2022. L\u2019objectif militaire de la Russie semble d\u00e9sormais \u00eatre de s\u2019emparer de la r\u00e9gion orientale de Donbass, o\u00f9 les s\u00e9paratistes soutenus par la Russie contr\u00f4lent les zones de Donetsk et de Louhansk. Le gouverneur de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef, a appel\u00e9 le 16 avril 2022 les civils \u00e0 quitter la r\u00e9gion tant qu\u2019ils le peuvent encore. RONALDO SCHEMIDT \/ AFP               Un chien se tient devant un magasin d\u2019alimentation d\u00e9truit dans le village de Iatskivka, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, le 16 avril 2022. RONALDO SCHEMIDT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/18af4b8_1650183019880-437040.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Destructions dans le village de Iatskivka dans l\u2019est de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-04-17T08:29:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-marioupol-est-inhumaine-selon-zelensky-moscou-affirme-avoir-detruit-une-nouvelle-usine-militaire-pres-de-kiev_6122511_3210.html#378075","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-marioupol-est-inhumaine-selon-zelensky-moscou-affirme-avoir-detruit-une-nouvelle-usine-militaire-pres-de-kiev_6122511_3210.html","datePublished":"2022-04-17T08:00:38+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s ukrainiennes ont annonc\u00e9 dimanche la suspension des couloirs humanitaires pour l\u2019\u00e9vacuation des civils de l\u2019est de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Ce matin, nous n\u2019avons pas r\u00e9ussi \u00e0 n\u00e9gocier un cessez-le-feu sur les itin\u00e9raires d\u2019\u00e9vacuation avec les occupants\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 sur Telegram la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk. \u00ab\u00a0Nous n\u2019\u00e9pargnons aucun effort pour que les couloirs humanitaires reprennent le plus rapidement possible\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.          Mme Verechtchouk a \u00e9galement exig\u00e9 l\u2019ouverture d\u2019une voie d\u2019\u00e9vacuation pour les militaires bless\u00e9s de la ville de Marioupol, ravag\u00e9e par les combats.          La veille, elle avait annonc\u00e9 que neuf couloirs humanitaires seraient mis en place samedi, dont depuis Marioupol, pour \u00e9vacuer les civils de la r\u00e9gion. Peu avant, le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef, avait appel\u00e9 sur Telegram les habitants \u00e0 partir. \u00ab\u00a0Tant qu\u2019il y a une opportunit\u00e9, \u00e9vacuez\u00a0\u00bb, avait-il \u00e9crit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/4c40aa9_1650205428919-244266.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pas de couloirs humanitaires dimanche pour \u00e9vacuer les civils de l\u2019est de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-04-17T08:02:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-marioupol-est-inhumaine-selon-zelensky-moscou-affirme-avoir-detruit-une-nouvelle-usine-militaire-pres-de-kiev_6122511_3210.html#378057","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-marioupol-est-inhumaine-selon-zelensky-moscou-affirme-avoir-detruit-une-nouvelle-usine-militaire-pres-de-kiev_6122511_3210.html","datePublished":"2022-04-17T07:47:03+00:00","articleBody":"         Emilia, 1\u00a0an et demi, est soign\u00e9e dans l\u2019h\u00f4pital p\u00e9diatrique de Dnipro. Elle a v\u00e9cu dans une cave pendant un mois avec ses parents, \u00e0 ne manger que du pain et de l\u2019eau. Elle souffre de probl\u00e8mes \u00e0 l\u2019estomac. Ses parents, Serhi (26\u00a0ans) et Paulina (23\u00a0ans), se relaient pour rester aupr\u00e8s d\u2019elle. A Dnipro, le 15\u00a0avril 2022. LAURENCE GEAI \/MYOP POUR \u00abLE MONDE\u00bb               Dans des h\u00f4pitaux de Dnipro, \u00e0 gauche, Nadia, 26 ans, bless\u00e9e aux jambes lors du bombardement de la gare de Kramatorsk alors qu\u2019elle tentait de fuir. A droite, Lilia, 39\u00a0ans, victime d\u2019un bombardement \u00e0 Vouhledar. Le 15 avril 2022. LAURENCE GEAI \/MYOP POUR \u00abLE MONDE\u00bb               Anatoli, soldat de 51 ans, bless\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9paule dans la r\u00e9gion de Tchernivtsi, est soign\u00e9 dans un des h\u00f4pitaux de la ville de Dnipro, le 15 avril. LAURENCE GEAI \/MYOP POUR \u00abLE MONDE\u00bb                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/18967e8_1650181380457-lgeai-dnipro-45.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans les h\u00f4pitaux de Dnipro","dateModified":"2022-04-17T08:00:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-marioupol-est-inhumaine-selon-zelensky-moscou-affirme-avoir-detruit-une-nouvelle-usine-militaire-pres-de-kiev_6122511_3210.html#378055","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-marioupol-est-inhumaine-selon-zelensky-moscou-affirme-avoir-detruit-une-nouvelle-usine-militaire-pres-de-kiev_6122511_3210.html","datePublished":"2022-04-17T07:39:24+00:00","articleBody":"    Bonjour   vous avez publi\u00e9 une carte repr\u00e9sentant 3 scenarios de la suite possible de l'intervention Russe en Ukraine mais je n'arrive pas \u00e0 la retrouver pourriez vous la republier?\r\nmerci    Marc 59         Bonjour Marc59,          Voici l\u2019article avec les cartes en question. Bonne lecture\u00a0!                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les sc\u00e9narios militaires possibles dans le Donbass         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/4c40aa9_1650205428919-244266.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: s\u00e9rie de frappes russes sur Kharkiv\u00a0; situation tr\u00e8s incertaine \u00e0 Mario...","dateModified":"2022-04-17T07:44:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-marioupol-est-inhumaine-selon-zelensky-moscou-affirme-avoir-detruit-une-nouvelle-usine-militaire-pres-de-kiev_6122511_3210.html#378009","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-marioupol-est-inhumaine-selon-zelensky-moscou-affirme-avoir-detruit-une-nouvelle-usine-militaire-pres-de-kiev_6122511_3210.html","datePublished":"2022-04-17T07:37:54+00:00","articleBody":"    Bonjour, o\u00f9 se d\u00e9roulent majoritairement les combats en ce moment ?    Redoin         Bonjour Redoin,          Les Russes concentrent leurs efforts sur l\u2019est du pays. A Marioupol, bien s\u00fbr, o\u00f9 ils continuent d\u2019avancer lentement et o\u00f9 ils ont lanc\u00e9 un ultimatum aux derniers d\u00e9fenseurs de la ville. Les combats ont essentiellement lieu autour du complexe m\u00e9tallurgique Azovstal, o\u00f9 est retranch\u00e9 l\u2019essentiel des forces ukrainiennes. Selon l\u2019historien et ancien militaire Michel Goya, il resterait 3\u00a0000 \u00e0 3\u00a0500 combattants ukrainiens dans Marioupol.          Les forces de Moscou avancent aussi dans le Donbass, dans les r\u00e9gions de Donetsk et Louhansk, dont le Kremlin souhaite s\u2019emparer en int\u00e9gralit\u00e9. Depuis la ville d\u2019Izioum, o\u00f9 ils continuent \u00e0 regrouper des unit\u00e9s, ils attaquent en direction de Sloviansk et de Bervinkove. Plus \u00e0 l\u2019est, des combats ont lieu autour de la ville de Sievieredonetsk, et, plus au sud, de Popasna. Les Russes pourraient vouloir faire la jonction entre ces fronts pour encercler les villes Sloviansk et Kramatorsk. Les unit\u00e9s russes remontent \u00e9galement vers le nord depuis la ville de Donetsk.          Des combats ont aussi lieu dans le Sud, autour de Kherson, dont les Russes se sont empar\u00e9s il y a un mois et demi. C\u2019est l\u00e0 que se concentre le principal effort offensif des Ukrainiens, qui tentent de reprendre cette ville de 300\u00a0000 habitants.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/4c40aa9_1650205428919-244266.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: s\u00e9rie de frappes russes sur Kharkiv\u00a0; situation tr\u00e8s incertaine \u00e0 Mario...","dateModified":"2022-04-17T07:44:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-marioupol-est-inhumaine-selon-zelensky-moscou-affirme-avoir-detruit-une-nouvelle-usine-militaire-pres-de-kiev_6122511_3210.html#378019","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-marioupol-est-inhumaine-selon-zelensky-moscou-affirme-avoir-detruit-une-nouvelle-usine-militaire-pres-de-kiev_6122511_3210.html","datePublished":"2022-04-17T07:24:41+00:00","articleBody":"         Des soldats russes marchent dans une rue de Marioupol, le 12 avril 2022, alors que les troupes russes intensifient leur campagne pour prendre la ville portuaire strat\u00e9gique, dans le cadre d\u2019un assaut massif pr\u00e9vu dans l\u2019est de l'Ukraine, tandis que le pr\u00e9sident russe d\u00e9fend la guerre contre son voisin. ALEXANDER NEMENOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/f390a84_1650180080239-435464.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Marioupol","dateModified":"2022-04-17T10:26:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-marioupol-est-inhumaine-selon-zelensky-moscou-affirme-avoir-detruit-une-nouvelle-usine-militaire-pres-de-kiev_6122511_3210.html#377980","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-marioupol-est-inhumaine-selon-zelensky-moscou-affirme-avoir-detruit-une-nouvelle-usine-militaire-pres-de-kiev_6122511_3210.html","datePublished":"2022-04-17T06:18:12+00:00","articleBody":"    Bonjour, Marioupol \u00e9tant dans ses ultimes assauts et derni\u00e8res r\u00e9sistances, n'est-ce pas plut\u00f4t la fin, temporaire esp\u00e9rons-le, de toute n\u00e9gociation entre Russie et Ukraine qui se profile ?\r\n    PHI         Bonjour,          Si les n\u00e9gociateurs et le pr\u00e9sident ukrainiens ont souvent affirm\u00e9 qu\u2019ils voulaient poursuivre les n\u00e9gociations avec la Russie \u2013 m\u00eame apr\u00e8s la d\u00e9couverte des crimes commis \u00e0 Boutcha et dans les villages autour de Kiev \u2013, ces derni\u00e8res se compliquent et sont au point mort depuis plusieurs jours.          Apr\u00e8s l\u2019appel des Russes aux derniers soldats ukrainiens de Marioupol \u00e0 rendre les armes, Volodymyr Zelensky a effectivement pr\u00e9venu que leur \u00ab\u00a0\u00e9limination (\u2026) mettrait fin \u00e0 toute n\u00e9gociation de paix\u00a0\u00bb avec Moscou. \u00ab\u00a0Plus il y aura de Borodianka [th\u00e9\u00e2tre de crimes commis contre des civils], plus ce sera difficile\u00a0\u00bb de n\u00e9gocier, a-t-il \u00e9galement soulign\u00e9. \u00ab\u00a0Pour \u00eatre honn\u00eate, nous n\u2019avons aucune confiance dans les n\u00e9gociations concernant Marioupol.\u00a0\u00bb          Un conseiller de la pr\u00e9sidence ukrainienne, Mykha\u00eflo Podoliak, avait qualifi\u00e9 mardi les n\u00e9gociations de \u00ab\u00a0extr\u00eamement difficiles\u00a0\u00bb, tandis que le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, accusait, le m\u00eame jour, les n\u00e9gociateurs ukrainiens d\u2019un \u00ab\u00a0manque de coh\u00e9rence\u00a0\u00bb.          Samedi, M.\u00a0Zelensky a dit vouloir un trait\u00e9 de paix avec Moscou constitu\u00e9 de \u00ab\u00a0deux document\u00e9s s\u00e9par\u00e9s\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0L\u2019un des deux portera sur les garanties de s\u00e9curit\u00e9 pour l\u2019Ukraine, l\u2019autre [concernera] directement ses relations avec la Russie.\u00a0\u00bb Dans ce premier document, la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019Ukraine serait garantie par certains pays \u00ab\u00a0ayant montr\u00e9\u00a0\u00bb leur int\u00e9r\u00eat, comme \u00ab\u00a0le Royaume-Uni, les Etats-Unis, l\u2019Italie, la Turquie\u00a0\u00bb, a-t-il encore affirm\u00e9.              Dans cette image extraite d\u2019une vid\u00e9o fournie par le bureau de presse pr\u00e9sidentiel ukrainien, le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky s\u2019exprime depuis Kiev, en Ukraine, samedi 16 avril 2022. AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/aed1cbc_1650180609269-243633.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: s\u00e9rie de frappes russes sur Kharkiv\u00a0; situation tr\u00e8s incertaine \u00e0 Mario...","dateModified":"2022-04-17T07:36:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-marioupol-est-inhumaine-selon-zelensky-moscou-affirme-avoir-detruit-une-nouvelle-usine-militaire-pres-de-kiev_6122511_3210.html#377932","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-marioupol-est-inhumaine-selon-zelensky-moscou-affirme-avoir-detruit-une-nouvelle-usine-militaire-pres-de-kiev_6122511_3210.html","datePublished":"2022-04-17T05:57:20+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour votre travail. A propos de la situation \u00e0 Marioupol ?  Reste-t-il des civils, est-ce que les ukrainiens sont sur le point de la perdre?    Pierre-Julien         Bonjour,          La ville de Marioupol comptait, avant le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, plus de 440\u00a0000 habitants. Apr\u00e8s pr\u00e8s de deux mois de si\u00e8ge, des estimations disent qu\u2019environ 100\u00a0000 civils demeurent pris au pi\u00e8ge de la cit\u00e9 portuaire.          Selon le directeur ex\u00e9cutif du Programme alimentaire mondial, David Beasley, ces quelque 100\u00a0000 personnes sont au bord de la famine, manquant \u00e9galement d\u2019eau et de source de chauffage. \u00ab\u00a0La situation \u00e0 Marioupol reste aussi grave qu\u2019elle peut l\u2019\u00eatre. Tout simplement inhumaine\u00a0\u00bb, s\u2019est \u00e0 nouveau emport\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, dans son adresse quotidienne.          En termes de bilan humain, \u00ab\u00a0Marioupol, cela peut \u00eatre dix fois Borodianka\u00a0\u00bb, une localit\u00e9 situ\u00e9e non loin de Kiev d\u00e9truite apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 pilonn\u00e9e et th\u00e9\u00e2tre d\u2019exactions pr\u00e9sum\u00e9es pendant son occupation, a martel\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien. M.\u00a0Zelensky et la procureure g\u00e9n\u00e9rale d\u2019Ukraine, Iryna Venediktova, avaient d\u00e9j\u00e0 dit que la situation \u00e0 Borodianka \u00e9tait elle-m\u00eame pire qu\u2019\u00e0 Boutcha, o\u00f9 de nombreux corps de civils ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s apr\u00e8s le retrait des troupes russes.          Quant \u00e0 la capacit\u00e9 des forces ukrainiennes encore pr\u00e9sentes \u00e0 Marioupol \u00e0 r\u00e9sister, elle est bien difficile \u00e0 \u00e9valuer. Les Russes affirment, depuis plusieurs jours d\u00e9j\u00e0, tenir la cit\u00e9 portuaire, ce que les Ukrainiens contestaient, disant que des poches de r\u00e9sistance demeuraient. De source militaire occidentale, il restait, il y a sept jours, encore 3\u00a0000\u00a0soldats ukrainiens \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de Marioupol, en position d\u00e9fensive, notamment dans une usine sid\u00e9rurgique \u00e9quip\u00e9e de profonds souterrains. Les Ukrainiens contenaient les assauts dans le sud-ouest et l\u2019est de Marioupol, en particulier le port et l\u2019usine m\u00e9tallurgique Azovstal, selon l\u2019institut pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (Institute for the Study of War, ISW).          Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a demand\u00e9 dimanche \u00e0 ces derniers combattants retranch\u00e9s dans le complexe m\u00e9tallurgique de cesser les combats dimanche \u00e0 5\u00a0heures, heure fran\u00e7aise, et d\u2019\u00e9vacuer les lieux avant midi. A part cette poche de r\u00e9sistance, \u00ab\u00a0l\u2019enti\u00e8ret\u00e9 du territoire de la ville de Marioupol a \u00e9t\u00e9 d\u00e9barrass\u00e9e des militants de la formation nazie Azov, des mercenaires \u00e9trangers et des militaires ukrainiens\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9.          A notre connaissance, Kiev n\u2019avait, pour l\u2019instant, pas r\u00e9pondu \u00e0 cet appel \u00e0 d\u00e9poser les armes.              Local residents walk past an apartment building damaged during Ukraine-Russia conflict in the southern port city of Mariupol, Ukraine April 15, 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/16/9264a2b_1650105493133-563029.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: s\u00e9rie de frappes russes sur Kharkiv\u00a0; situation tr\u00e8s incertaine \u00e0 Mario...","dateModified":"2022-04-17T07:26:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-marioupol-est-inhumaine-selon-zelensky-moscou-affirme-avoir-detruit-une-nouvelle-usine-militaire-pres-de-kiev_6122511_3210.html#377905","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-marioupol-est-inhumaine-selon-zelensky-moscou-affirme-avoir-detruit-une-nouvelle-usine-militaire-pres-de-kiev_6122511_3210.html","datePublished":"2022-04-17T05:33:39+00:00","articleBody":"    La Russie menace-t-elle de repr\u00e9sailles si la Finlande entre dans l'OTAN ?     Didi          Bonjour,          Le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe a effectivement mis en garde, vendredi, contre une adh\u00e9sion de la Su\u00e8de et de la Finlande \u00e0 l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN).          Ces pays \u00ab\u00a0doivent comprendre les cons\u00e9quences d\u2019une telle mesure pour nos relations bilat\u00e9rales et pour l\u2019architecture s\u00e9curitaire europ\u00e9enne dans son ensemble\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la porte-parole du minist\u00e8re, Maria Zakharova, dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Etre membre de l\u2019OTAN ne peut renforcer leur s\u00e9curit\u00e9 nationale. De facto, [la Finlande et la Su\u00e8de] seront la premi\u00e8re ligne de l\u2019OTAN\u00a0\u00bb, a-t-elle encore dit.          Helsinki et Stockholm r\u00e9fl\u00e9chissent \u00e0 rejoindre l\u2019Alliance atlantique en r\u00e9action \u00e0 l\u2019offensive militaire russe contre l\u2019Ukraine. Jeudi, d\u00e9j\u00e0, l\u2019ex-pr\u00e9sident russe et actuel num\u00e9ro deux du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de Russie, Dmitri Medvedev, a affirm\u00e9 que si la Finlande ou la Su\u00e8de rejoignaient l\u2019OTAN, la Russie renforcerait ses moyens militaires, notamment nucl\u00e9aires, en mer Baltique et pr\u00e8s de la Scandinavie.          La Finlande, qui a quelque 1\u00a0300 kilom\u00e8tres de fronti\u00e8re avec la Russie, d\u00e9cidera \u00ab\u00a0d\u2019ici quelques semaines\u00a0\u00bb d\u2019une candidature \u00e0 l\u2019OTAN, selon sa premi\u00e8re ministre. La Su\u00e8de n\u2019exclut pas, elle non plus, de rejoindre l\u2019alliance militaire occidentale, mais elle semble plus en retrait que sa voisine.          La Russie consid\u00e8re l\u2019Alliance comme une menace existentielle, et son offensive en Ukraine a \u00e9t\u00e9 notamment justifi\u00e9e par le Kremlin par les ambitions atlantistes de Kiev et le soutien politique et militaire occidental \u00e0 ce voisin de la Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/4c40aa9_1650205428919-244266.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: s\u00e9rie de frappes russes sur Kharkiv\u00a0; situation tr\u00e8s incertaine \u00e0 Mario...","dateModified":"2022-04-17T06:16:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-marioupol-est-inhumaine-selon-zelensky-moscou-affirme-avoir-detruit-une-nouvelle-usine-militaire-pres-de-kiev_6122511_3210.html#377835","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-marioupol-est-inhumaine-selon-zelensky-moscou-affirme-avoir-detruit-une-nouvelle-usine-militaire-pres-de-kiev_6122511_3210.html","datePublished":"2022-04-17T04:29:33+00:00","articleBody":"         Un convoi de blind\u00e9s militaires russes pr\u00e8s de Marioupol, le 16 avril 2022. ALEXEI ALEXANDROV \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/16/9072a22_14feeb7abbe64eb6923c53938ac4f598-14feeb7abbe64eb6923c53938ac4f598-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pr\u00e8s de Marioupol","dateModified":"2022-04-17T07:24:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-marioupol-est-inhumaine-selon-zelensky-moscou-affirme-avoir-detruit-une-nouvelle-usine-militaire-pres-de-kiev_6122511_3210.html#377833","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-marioupol-est-inhumaine-selon-zelensky-moscou-affirme-avoir-detruit-une-nouvelle-usine-militaire-pres-de-kiev_6122511_3210.html","datePublished":"2022-04-17T04:28:06+00:00","articleBody":"    Bonjour, les pourparlers sont-ils encore d'actualit\u00e9 ? Si oui, des dates sont-elles pr\u00e9vues ?    Ad\u00e8le          Bonjour Ad\u00e8le,          Les pourparlers entre les bellig\u00e9rants sont au point mort depuis plusieurs jours. Ils sont \u00ab\u00a0extr\u00eamement difficiles\u00a0\u00bb, selon les propos tenus mardi par un conseiller de la pr\u00e9sidence ukrainienne, Mykha\u00eflo Podoliak. Le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, Vladimir Poutine, avait, quant \u00e0 lui, tax\u00e9 mardi les n\u00e9gociateurs ukrainiens de \u00ab\u00a0manque de coh\u00e9rence\u00a0\u00bb.          Samedi, M. Zelensky a dit vouloir un trait\u00e9 de paix avec Moscou constitu\u00e9 de \u00ab\u00a0deux document\u00e9s s\u00e9par\u00e9s\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0L\u2019un des deux portera sur les garanties de s\u00e9curit\u00e9 pour l\u2019Ukraine, l\u2019autre [concernera] directement ses relations avec la Russie.\u00a0\u00bb Mais le pr\u00e9sident a aussi pr\u00e9venu que \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9limination\u00a0\u00bb des derniers soldats ukrainiens pr\u00e9sents dans la ville portuaire de Marioupol assi\u00e9g\u00e9e par les forces russes \u00ab\u00a0mettrait fin \u00e0 toute n\u00e9gociation de paix\u00a0\u00bb avec Moscou.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/4c40aa9_1650205428919-244266.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: s\u00e9rie de frappes russes sur Kharkiv\u00a0; situation tr\u00e8s incertaine \u00e0 Mario...","dateModified":"2022-04-17T05:33:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-marioupol-est-inhumaine-selon-zelensky-moscou-affirme-avoir-detruit-une-nouvelle-usine-militaire-pres-de-kiev_6122511_3210.html#377829","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-marioupol-est-inhumaine-selon-zelensky-moscou-affirme-avoir-detruit-une-nouvelle-usine-militaire-pres-de-kiev_6122511_3210.html","datePublished":"2022-04-17T04:06:45+00:00","articleBody":"    Bonjour, en quoi l'interdiction d'entrer en Russie de B. Johnson et d'autres responsables britanniques est-elle importante pour le Royaume-Uni ?    B\u00e9reng\u00e8re D.         Bonjour B\u00e9reng\u00e8re D.,          Aucun des treize hommes et femmes politiques britanniques vis\u00e9s par cette interdiction n\u2019avait l\u2019intention de se rendre en Russie dans les prochaines semaines. N\u00e9anmoins, ce genre de d\u00e9cision diplomatique a pour objectif de montrer que la Russie a l\u2019intention de r\u00e9pondre \u00e0 l\u2019aide que fournit le Royaume-Uni \u00e0 l\u2019Ukraine.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: le premier ministre britannique, Boris Johnson, interdit d\u2019entr\u00e9e en Russie         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/4c40aa9_1650205428919-244266.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: s\u00e9rie de frappes russes sur Kharkiv\u00a0; situation tr\u00e8s incertaine \u00e0 Mario...","dateModified":"2022-04-17T05:31:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-marioupol-est-inhumaine-selon-zelensky-moscou-affirme-avoir-detruit-une-nouvelle-usine-militaire-pres-de-kiev_6122511_3210.html#377827","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-marioupol-est-inhumaine-selon-zelensky-moscou-affirme-avoir-detruit-une-nouvelle-usine-militaire-pres-de-kiev_6122511_3210.html","datePublished":"2022-04-17T03:59:37+00:00","articleBody":"    Est ce que la France participe au m\u00eame efforts que les autres grands pays europ\u00e9ens dans les livraisons d\u2019armes. ?    Fred1623         Bonjour Fred1623,          Alors que Paris assumait seulement un soutien en carburant et en \u00ab\u00a0armes d\u00e9fensives\u00a0\u00bb, sans pr\u00e9cision, le minist\u00e8re des arm\u00e9es a fait savoir, il y a trois jours par communiqu\u00e9, avoir contribu\u00e9 \u00e0 l\u2019effort de guerre de Kiev par l\u2019envoi de moyens de protection, d\u2019\u00e9quipements optroniques, de l\u2019armement et des munitions, ainsi que des syst\u00e8mes d\u2019armes. Des \u00e9quipements pour un montant total de plusieurs centaines de millions d\u2019euros. Ces livraisons d\u2019armes de la part de la France devraient se poursuivre, des demandes additionnelles ukrainiennes continuant d\u2019arriver.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: la France a lev\u00e9 un coin du voile sur ses livraisons d\u2019armes         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/4c40aa9_1650205428919-244266.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: s\u00e9rie de frappes russes sur Kharkiv\u00a0; situation tr\u00e8s incertaine \u00e0 Mario...","dateModified":"2022-04-17T05:30:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-marioupol-est-inhumaine-selon-zelensky-moscou-affirme-avoir-detruit-une-nouvelle-usine-militaire-pres-de-kiev_6122511_3210.html#377813","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-marioupol-est-inhumaine-selon-zelensky-moscou-affirme-avoir-detruit-une-nouvelle-usine-militaire-pres-de-kiev_6122511_3210.html","datePublished":"2022-04-17T03:34:40+00:00","articleBody":"     La situation dans le port strat\u00e9gique de Marioupol est \u00ab\u00a0inhumaine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 samedi soir le pr\u00e9sident ukrainien, appelant les Occidentaux \u00e0 fournir \u00ab\u00a0imm\u00e9diatement\u00a0\u00bb les armes lourdes qu\u2019il r\u00e9clame depuis plusieurs semaines, tandis que la Russie affirme contr\u00f4ler la quasi-totalit\u00e9 de la ville et lance \u00e0 ses derniers d\u00e9fenseurs un nouvel appel \u00e0 d\u00e9poser les armes.          \u00ab\u00a0La situation \u00e0 Marioupol reste aussi grave qu\u2019elle peut l\u2019\u00eatre. Tout simplement inhumaine\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 Volodymyr Zelensky dans un message vid\u00e9o. \u00ab\u00a0C\u2019est ce que la F\u00e9d\u00e9ration de Russie a fait. A fait d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment. (\u2026) La Russie essaie d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment de d\u00e9truire quiconque se trouve \u00e0 Marioupol\u00a0\u00bb, dans le sud-est de l\u2019Ukraine.          Selon lui, il n\u2019existe que \u00ab\u00a0deux options\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0Soit les partenaires fournissent \u00e0 l\u2019Ukraine toutes les armes lourdes n\u00e9cessaires, les avions et, sans exag\u00e9ration aucune, imm\u00e9diatement\u00a0\u00bb pour \u00ab\u00a0r\u00e9duire la pression sur Marioupol et lever le si\u00e8ge\u00a0\u00bb de cette ville habit\u00e9e par 441\u00a0000\u00a0personnes avant l\u2019invasion le 24 f\u00e9vrier.          \u00ab\u00a0Soit la voie de la n\u00e9gociation, dans laquelle le r\u00f4le des partenaires devrait \u00e9galement \u00eatre d\u00e9cisif\u00a0\u00bb, a poursuivi le pr\u00e9sident ukrainien, affirmant que la recherche d\u2019une solution \u00ab\u00a0militaire ou diplomatique\u00a0\u00bb \u00e9tait une activit\u00e9 \u00ab\u00a0quotidienne\u00a0\u00bb depuis le d\u00e9but du blocus mais s\u2019av\u00e9rait \u00ab\u00a0extr\u00eamement difficile\u00a0\u00bb.          Des propos publi\u00e9s au moment o\u00f9 le minist\u00e8re russe de la d\u00e9fense demandait aux derniers combattants ukrainiens retranch\u00e9s dans le complexe m\u00e9tallurgique d\u2019Azovstal de cesser les combats dimanche \u00e0 6 heures, heure de Moscou (4\u00a0heures, heure de Paris), et d\u2019\u00e9vacuer les lieux avant 13 heures (11\u00a0heures, heure de Paris).          \u00ab\u00a0Tous ceux qui auront abandonn\u00e9 les armes auront la garantie d\u2019avoir la vie sauve, a assur\u00e9 le minist\u00e8re sur Telegram. C\u2019est leur seule chance.\u00a0\u00bb A part cette poche de r\u00e9sistance, \u00ab\u00a0l\u2019enti\u00e8ret\u00e9 du territoire de la ville de Marioupol a \u00e9t\u00e9 d\u00e9barrass\u00e9 des militants de la formation nazie Azov, des mercenaires \u00e9trangers et des militaires ukrainiens\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9.              Natasha Grebenkina et son fils passent devant les corps de civils pr\u00e8s d'une partie de l'usine m\u00e9tallurgique d'Illich Iron & Steel Works, la deuxi\u00e8me plus grande entreprise m\u00e9tallurgique d'Ukraine, qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truite lors de violents combats dans une zone contr\u00f4l\u00e9e par les forces s\u00e9paratistes soutenues par la Russie \u00e0 Mariupol, en Ukraine, samedi 16 avril 2022. ALEXEI ALEXANDROV \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/5568bf2_1650180865340-242846.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Situation \u00ab\u00a0inhumaine\u00a0\u00bb \u00e0 Marioupol, que les Russes affirment largement contr\u00f4ler","dateModified":"2022-04-17T10:56:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-marioupol-est-inhumaine-selon-zelensky-moscou-affirme-avoir-detruit-une-nouvelle-usine-militaire-pres-de-kiev_6122511_3210.html#377815","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-marioupol-est-inhumaine-selon-zelensky-moscou-affirme-avoir-detruit-une-nouvelle-usine-militaire-pres-de-kiev_6122511_3210.html","datePublished":"2022-04-17T03:34:25+00:00","articleBody":"     L\u2019allocution, diffus\u00e9e chaque jour sur YouTube est sous-titr\u00e9e en anglais. La voici en int\u00e9gralit\u00e9\u00a0:                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/4c40aa9_1650205428919-244266.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019adresse quotidienne du pr\u00e9sident Zelensky au peuple ukrainien","dateModified":"2022-04-17T05:26:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-marioupol-est-inhumaine-selon-zelensky-moscou-affirme-avoir-detruit-une-nouvelle-usine-militaire-pres-de-kiev_6122511_3210.html#377808","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-marioupol-est-inhumaine-selon-zelensky-moscou-affirme-avoir-detruit-une-nouvelle-usine-militaire-pres-de-kiev_6122511_3210.html","datePublished":"2022-04-17T03:30:26+00:00","articleBody":"      La bataille pour le contr\u00f4le de la ville de Marioupol se poursuit, faisant craindre un lourd bilan humain c\u00f4t\u00e9 ukrainien. Selon le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky, \u00ab\u00a0la situation \u00e0 Marioupol reste aussi grave qu\u2019elle est possible de l\u2019\u00eatre. Tout simplement inhumaine\u00a0\u00bb. Des propos publi\u00e9s au moment o\u00f9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe demandait aux derniers combattants ukrainiens retranch\u00e9s dans le complexe m\u00e9tallurgique d\u2019Azovstal de cesser les combats dimanche \u00e0 5\u00a0heures, heure fran\u00e7aise.          Le Moskva, navire amiral de la flotte russe de la mer Noire, a coul\u00e9, jeudi. L\u2019Ukraine affirme l\u2019avoir touch\u00e9 avec deux missiles, d\u00e9mentant la version de Moscou qui assure que le croiseur a \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0gravement endommag\u00e9\u00a0\u00bb par un incendie. Une responsable de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a rapport\u00e9 que l\u2019\u00e9quipage n\u2019avait pas pu \u00eatre \u00e9vacu\u00e9 \u2013 une version, l\u00e0 aussi, oppos\u00e9e \u00e0 celle de la Russie. Samedi soir, l\u2019agence de presse russe a diffus\u00e9 une vid\u00e9o montrant entre 50 et 80 personnes pr\u00e9sent\u00e9es comme l\u2019\u00e9quipage du navire, alors que ce dernier avait plus de 500 personnes \u00e0 son bord au moment du naufrage.          La Russie a \u00e9galement continu\u00e9 ses bombardements, samedi, visant des cibles dans huit diff\u00e9rentes r\u00e9gions ukrainiennes. A Kiev, une personne a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e, et plusieurs autres bless\u00e9es, dans le ra\u00efon (quartier administratif) Darnytsky, et une usine d\u2019armement a \u00e9t\u00e9 cibl\u00e9e. A Kharkiv, un bombardement pr\u00e8s d\u2019un march\u00e9 en plein air a fait au moins un mort et 18 bless\u00e9s, selon les secouristes ukrainiens. Une raffinerie de Lyssytchansk a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e, provoquant un vaste incendie.          La Russie a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019interdire l\u2019entr\u00e9e sur le territoire russe au premier ministre britannique, Boris Johnson, ainsi qu\u2019\u00e0 une dizaine de hauts responsables et ministres britanniques, en r\u00e9ponse aux sanctions britanniques contre Moscou. Londres a r\u00e9agi en affirmant\u00a0rester \u00ab\u00a0r\u00e9solu dans [le] soutien \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.          Le Haut-Commissariat de l\u2019ONU pour les r\u00e9fugi\u00e9s (HCR) a annonc\u00e9 samedi que 40\u00a0200\u00a0personnes de plus ont fui l\u2019Ukraine en vingt-quatre heures. Ce nouveau bilan porte au total \u00e0 4\u00a0836\u00a0445 le nombre d\u2019Ukrainiens ayant fui leur pays depuis le d\u00e9but de son invasion par la Russie, le 24\u00a0f\u00e9vrier.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/4c40aa9_1650205428919-244266.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation\u00a0\u00e0 5\u00a0h\u00a030","dateModified":"2022-04-17T10:55:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-marioupol-est-inhumaine-selon-zelensky-moscou-affirme-avoir-detruit-une-nouvelle-usine-militaire-pres-de-kiev_6122511_3210.html#377806","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/17/guerre-en-ukraine-en-direct-la-situation-marioupol-est-inhumaine-selon-zelensky-moscou-affirme-avoir-detruit-une-nouvelle-usine-militaire-pres-de-kiev_6122511_3210.html","datePublished":"2022-04-17T03:30:07+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver le direct d\u2019hier en suivant ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/4c40aa9_1650205428919-244266.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour, bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.","dateModified":"2022-04-17T05:24:22+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/0/0/5000/3333/1342/894/3/0/4c40aa9_1650205428919-244266.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
   

<article-nb="2022/04/17/19-3">
<filnamedate="20220417"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220417"><AAMMJJHH="2022041719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Le coureur de l’équipe Ineos Grenadiers s’est adjugé la reine des classiques dimanche au vélodrome André-Pétrieux de Roubaix.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤  / AFP                     17:12      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le classement de Paris-Roubaix 2022         Le Néerlandais Dylan Van Baarle, le Belge Wout Van Aert et le Suisse Stefan Küng montent sur le podium.        Grand animateur de la course, le Slovène Matej Mohoric finit cinquième.        Deux Français figurent dans le top 10 : Adrien Petit (6e) et Laurent Pichon (8e).        Déception pour le favori néerlandais Mathieu Van Der Poel, qui ne termine que neuvième.                               17:11      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Dylan Van Baarle : « Je remercie l’équipe pour tout ce qu’elle a fait »         « C’est incroyable. Après avoir fini deuxième au Tour des Flandres, je gagne à Roubaix, je n’ai pas les mots. En entrant sur le vélodrome, j’ai réalisé que j’avais gagné. Mon équipe (NDRL : Ineos Grenadiers), a fait la course en tête toute la journée . Nous voulions durcir la course. J’ai senti qu’on avait de bonnes chances, même si j’ai crevé. Le résultat est incroyable. Je remercie l’équipe pour ce qu’elle a fait aujourd’hui. »                Le Néerlandais Dylan Van Baarle à l’arrivée au vélodrome de Roubaix. FRANCOIS LO PRESTI / AFP                               17:08      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La joie du vainqueur         Contrairement à son prédecesseur, Dylan van Baarle n’a pas le visage plein de boue à l’arrivée. En revanche, on décèle quelques coups de soleil sur le visage du Néerlandais.                              17:07      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Belgique en force        Il y a 4 Belges, 2 Français et 2 Néerlandais dans le top 10 de ce Paris-Roubaix.                    17:05   A retenir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le résumé de la course         Le Néerlandais Dylan van Baarle a enlevé dimanche la 119e édition de Paris-Roubaix après une attaque portée à 19 kilomètres de l’arrivée. Van Baarle a donné à l’équipe Ineos, la plus riche du peloton, le premier succès de son histoire dans la « reine des classiques » qui a été courue à une allure-record, sous le soleil et dans la poussière.          Le Néerlandais, qui est âgé de 29 ans, s’est imposé pour la première fois dans une très grande course. Deuxième du championnat du monde l’an passé, il s’est classé deuxième du Tour des Flandres au début du mois. Van Baarle a battu de près de deux minutes un petit groupe réglé par le champion de Belgique Wout van Aert après 257 kilomètres d’une course menée tambour battant.          L’équipe Ineos est passée à l’offensive à... 210 kilomètres de l’arrivée avec l’aide des Quick-Step. Le peloton des favoris (van der Poel, Küng) a été contraint à une poursuite de 105 kilomètres pour rentrer avant Haveluy. À l’avant, le Slovène Matej Mohoric, le vainqueur du dernier Milan-Sanremo, a animé une échappée formée avant la Trouée d’Arenberg, à 111 kilomètres du vélodrome.          Mohoric, retardé un temps par un changement de vélo, a vu revenir ensuite un groupe réduit de favoris avant de repartir de l’avant, au seuil des 30 derniers kilomètres, avec le Belge Yves Lampaert. Derrière eux, van Baarle a réagi avant de se détacher sur les pavés de Camphin, à l’entrée des 20 kilomètres, et se diriger vers le 7e succès néerlandais de l’histoire, huit ans après Niki Terpstra.                         Le programme       Live  animé par Florian Lefèvre et Jérôme Porier         Bienvenue dans le direct consacré à la 119e édition de Paris-Roubaix, l’« enfer du Nord ».         Quoi ? Un monument du cyclisme, « la plus belle des classiques » pour beaucoup. L’occasion d’assister à une course très ouverte, la route sèche faisant le jeu des meilleurs rouleurs du peloton.         Quand ? Dimanche 17 avril, départ de la course à 11 heures, début du direct commenté vers 14 heures.         Où ? Entre Compiègne et Roubaix : soit 257,2 kilomètres de course, avec 30 secteurs pavés (54,8 kilomètres).         Sur quelles chaînes ? sur les chaînes de France Télévisions : en direct dès 10 h 50 sur France 3, puis sur France 4 à 11 h 50 et à 12 h 55 sur France 3. Eurosport 2 diffusera la course en direct de 11 heures à 17 h 30.         Qui anime ce direct ? Florian Lefèvre et Jérôme Porier, installés au kop d’Austerlitz. Alexandre Pedro au vélodrome de Roubaix, Aude Lasjaunias sur les routes de l’« enfer du Nord ».         Les favoris ? Troisième en 2021, le Néerlandais Mathieu van der Poel, vainqueur du Tour des Flandres, court après une première victoire à Roubaix. Le Suisse Stefan Küng, les Danois Kasper Asgreen et Mads Pedersen sont aussi à surveiller. Et, parce qu’il faut toujours se méfier d’un Slovène sur un vélo, on suivra Matej Mohoric (lauréat du dernier Milan-San Remo).         Positif au Covid-19 il y a peu, le Belge Wout Van Aert dit vouloir servir comme équipier de luxe. On suivra aussi Filippo Gana (la machine à rouler italienne) dont  la puissance peut faire merveille.         Des chances françaises ? Coéquipier de Wout Van Aert chez Jumbo-Visma, le Varois Christophe Laporte a une carte à jouer, tout comme Valentin Madouas. Habitué aux places d’honneur dans les classiques, Anthony Turgis est un outsider. En retrait cette saison, le Nordiste Florian Sénéchal voudra briller sur « sa » course.         Ce dont on ne parlera probablement pas ? De notre sélection des quinze meilleurs chocolats pour Pâques         A lire en attendant le départ :         Elisa Longo Borghini, un soleil italien dans l’« enfer du Nord »         Le vélodrome de Roubaix, entre mythe et anachronie         Le peloton féminin a « hâte » de goûter à nouveau à l’« enfer du Nord »         Le Néerlandais Mathieu van der Poel remporte son 2e Tour des Flandres         Anthony Turgis part à la conquête de son premier « monument »                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","coverageStartTime":"2022-04-17T15:23:56+00:00","coverageEndTime":"2022-04-18T03:23:56+00:00","headline":"Cyclisme\u00a0: le N\u00e9erlandais Dylan van Baarle remporte la 119e\u00a0\u00e9dition de Paris-Roubaix en solitaire","description":"Le coureur de l\u2019\u00e9quipe Ineos Grenadiers s\u2019est adjug\u00e9 la reine des classiques dimanche au v\u00e9lodrome Andr\u00e9-P\u00e9trieux de Roubaix.","articleSection":["Sport","Cyclisme"],"keywords":["Cyclisme","Sport"],"author":{"@type":"Organization","name":"Florian Lefèvre et Jérôme Porier"},"about":{"@type":"Event","name":"Cyclisme : le Néerlandais Dylan van Baarle remporte la 119e édition de Paris-Roubaix en solitaire","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le coureur de l\u2019\u00e9quipe Ineos Grenadiers s\u2019est adjug\u00e9 la reine des classiques dimanche au v\u00e9lodrome Andr\u00e9-P\u00e9trieux de Roubaix.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/0/0/1515/1010/1342/894/3/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Florian Lefèvre et Jérôme Porier"
,"startDate":"2022-04-17T15:23:56+00:00"
,"endDate":"2022-04-18T03:23:56+00:00"
  \u00ab\u00a0Il n\u2019y a si bons amis qui ne se quittent\u00a0\u00bb, dit le proverbe. Merci \u00e0 tous ne nous avoir suivi pour cette 119e \u00e9dition de Paris-Roubaix. Une course riche en rebondissements qui nous a fait vibrer toute la journ\u00e9e. C\u2019est la fin de ce live.\u00a0Une courte pause et nous encha\u00eenons avec PSG-OM d\u00e8s 19h.          Le r\u00e9sum\u00e9 de la course\u00a0:          Le N\u00e9erlandais Dylan van Baarle a enlev\u00e9 dimanche la 119e \u00e9dition de Paris-Roubaix apr\u00e8s une attaque port\u00e9e \u00e0 19 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e. Van Baarle a donn\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9quipe Ineos, la plus riche du peloton, le premier succ\u00e8s de son histoire dans la \u00ab\u00a0reine des classiques\u00a0\u00bb qui a \u00e9t\u00e9 courue \u00e0 une allure-record, sous le soleil et dans la poussi\u00e8re.Le N\u00e9erlandais, qui est \u00e2g\u00e9 de 29 ans, s\u2019est impos\u00e9 pour la premi\u00e8re fois dans une tr\u00e8s grande course. Deuxi\u00e8me du championnat du monde l\u2019an pass\u00e9, il s\u2019est class\u00e9 deuxi\u00e8me du Tour des Flandres au d\u00e9but du mois. Van Baarle a battu de pr\u00e8s de deux minutes un petit groupe r\u00e9gl\u00e9 par le champion de Belgique Wout van Aert apr\u00e8s 257 kilom\u00e8tres d\u2019une course men\u00e9e tambour battant.L\u2019\u00e9quipe Ineos est pass\u00e9e \u00e0 l\u2019offensive \u00e0... 210 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e avec l\u2019aide des Quick-Step. Le peloton des favoris (van der Poel, K\u00fcng) a \u00e9t\u00e9 contraint \u00e0 une poursuite de 105 kilom\u00e8tres pour rentrer avant Haveluy. \u00c0 l\u2019avant, le Slov\u00e8ne Matej Mohoric, le vainqueur du dernier Milan-Sanremo, a anim\u00e9 une \u00e9chapp\u00e9e form\u00e9e avant la Trou\u00e9e d\u2019Arenberg, \u00e0 111 kilom\u00e8tres du v\u00e9lodrome.Mohoric, retard\u00e9 un temps par un changement de v\u00e9lo, a vu revenir ensuite un groupe r\u00e9duit de favoris avant de repartir de l\u2019avant, au seuil des 30 derniers kilom\u00e8tres, avec le Belge Yves Lampaert. Derri\u00e8re eux, van Baarle a r\u00e9agi avant de se d\u00e9tacher sur les pav\u00e9s de Camphin, \u00e0 l\u2019entr\u00e9e des 20 kilom\u00e8tres, et se diriger vers le 7e succ\u00e8s n\u00e9erlandais de l\u2019histoire, huit ans apr\u00e8s Niki Terpstra.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la fin de la live...","dateModified":"2022-04-17T16:30:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#379252","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T16:15:28+00:00","articleBody":"    Mais si, mais si, PSG-OM avec vous ce soir, bien s\u00fbr ! J'ai eu un \"blanc\"... apr\u00e8s 250 km \u00e0 bicyclette !    Kopiste de tjrs          Vous \u00eates excus\u00e9s, mais que cela ne se reproduise pas, hein\u00a0! Rendez-vous \u00e0 partir de 19h pour le coup d\u2019envoi du \u00ab\u00a0Classique\u00a0\u00bb \u00e0 20h45.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A suivre...","dateModified":"2022-04-17T16:26:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#379249","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T16:12:20+00:00","articleBody":"     Le N\u00e9erlandais Taco van der Hoorn, de l\u2019\u00e9quipe Intermarch\u00e9-Wanty Gobert Mat\u00e9riaux, est visiblement content d\u2019en avoir termin\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cyclisme\u00a0: le N\u00e9erlandais Dylan van Baarle remporte la 119e\u00a0\u00e9dition de Paris-Roubaix en solitaire","dateModified":"2022-04-17T16:12:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#379247","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T16:07:02+00:00","articleBody":"     Le N\u00e9erlandais Bas Tietema, de l\u2019\u00e9quipe Bingoal Pauwels Sauces WB, en termine enfin\u00a0!                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bas Tietema dans les derniers","dateModified":"2022-04-17T16:07:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#379237","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T16:04:55+00:00","articleBody":"     Dylan Van Baarle offre \u00e0 l\u2019\u00e9quipe Ineos Grenadiers (ex-Sky) sa premi\u00e8re victoire \u00e0 Roubaix. Une belle revanche\u00a0: l\u2019an dernier, l\u2019Italien Gionni Moscon avait fini seulement 4e, victime d\u2019une chute et d\u2019une crevaison alors qu\u2019il \u00e9tait sur le point de l\u2019emporter.\u00a0Affaibli par un Covid long, il n\u2019\u00e9tait pas au d\u00e9part de la course aujourd\u2019hui. Toute la journ\u00e9e, l\u2019\u00e9quipe Ineos a durci la course. A 208 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, c\u2019est le rouleur italien Filippo Ganna qui a lanc\u00e9 les hostilit\u00e9s pour pi\u00e9ger Mathieu Van der Poel et Wout Van Aert.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Grande premi\u00e8re pour l\u2019\u00e9quipe Ineos Grenadiers","dateModified":"2022-04-17T16:22:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#379231","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T15:51:23+00:00","articleBody":"    Merci pour votre super live. Comme d'habitude, c'\u00e9tait g\u00e9nial ! La bise, \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t sans doute !\r\n    Kopiste de tjrs          Merci. Dois-je comprendre que vous ne serez pas avec nous pour PSG-OM\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cyclisme\u00a0: le N\u00e9erlandais Dylan van Baarle remporte la 119e\u00a0\u00e9dition de Paris-Roubaix en solitaire","dateModified":"2022-04-17T15:51:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#379214","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T15:48:50+00:00","articleBody":"     Seulement neuvi\u00e8me alors qu\u2019il \u00e9tait favori de la course, Mathieu Van der Poel doit une revanche \u00e0 ses supporteurs.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le classement final ","dateModified":"2022-04-17T15:48:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#379202","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T15:47:20+00:00","articleBody":"     Sans larmes, Paris-Roubaix ne serait pas Paris-Roubaix. Yves Lampaert, de l\u2019\u00e9quipe Quickstep, a chut\u00e9 lourdement dans le final apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 d\u00e9s\u00e9quibr\u00e9 en pleine vitesse par la main d\u2019un spectateur. Il termine n\u00e9anmoins \u00e0 la dixi\u00e8me place.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les larmes d\u2019Yves Lampaert","dateModified":"2022-04-17T16:27:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#379200","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T15:44:07+00:00","articleBody":"     Le vainqueur du jour s\u2019alignera le dimanche 24 avril au d\u00e9part de la \u00ab\u00a0doyenne\u00a0\u00bb des classiques.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dylan van Baarl encha\u00eenera avec Li\u00e8ge-Bastogne-Li\u00e8ge","dateModified":"2022-04-17T15:44:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#379190","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T15:41:21+00:00","articleBody":"     Le N\u00e9erlandais Dylan van Baarl a gagn\u00e9 en 5 heures, 37 minutes apr\u00e8s 257 kilom\u00e8tres de course, \u00e0 45,8 kilom\u00e8tres \u00e0 l\u2019heure de moyenne, battant le record de Greg Van Avermaet, qui datait de 2017, \u00e0 45,2 km\/h. L\u00e9g\u00e8rement plus vite que les 45,1 km\/h de l\u2019\u00e9dition 1964.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Record de vitesse battu","dateModified":"2022-04-17T16:28:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#379188","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T15:34:01+00:00","articleBody":"     Le N\u00e9erlandais Dylan van Baarl tout sourire entre le Belge Wout Van Aert et le Suisse Stefan K\u00fcng.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des fleurs pour les vainqueurs","dateModified":"2022-04-17T15:34:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#379162","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T15:29:22+00:00","articleBody":"     Le N\u00e9erlandais Dylan van Baarle dans les bras de son directeur sportif, Servais Knaven, qui a remport\u00e9 Paris-Roubaix en 2001.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Premi\u00e8re victoire sur Paris-Roubais pour l\u2019\u00e9quipe Ineos Grenadiers","dateModified":"2022-04-17T16:28:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#379155","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T15:25:08+00:00","articleBody":"     A 29 ans, le N\u00e9erlandais Dylan van Baarle commence enfin sa collection de troph\u00e9s\u00a0!                                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un pav\u00e9 pour Van Baarle","dateModified":"2022-04-17T15:30:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#379139","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T15:22:53+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Ce n\u2019est que mon deuxi\u00e8me Paris-Roubaix \u00e0 35 ans. Je voulais absolument finir parce que je n\u2019y \u00e9tais encore jamais arriv\u00e9.\u00a0Je suis content de ma course. \u00bb              Laurent Pichon a \u00e9t\u00e9 l\u2019un des grands animateurs  de la 119e \u00e9dition de Paris-Roubaix. ARKEA SAMSIC       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/11133b7_1650201099847-laurent-pichon.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9action de Laurent Pichon, 8e ","dateModified":"2022-04-17T16:28:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#379096","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T15:17:17+00:00","articleBody":"      \u00ab\u00a0Je suis vraiment content. J\u2019\u00e9tais malade au Tour des Flandres, j\u2019ai eu la grippe. Je n\u2019ai pas de regrets car j\u2019ai donn\u00e9 le meilleur.\u00a0Je me suis bien entendu avec Laurent Pichon, ce qui nous a permis de revenir. Sur le v\u00e9lodrome, j\u2019ai rarement \u00e9t\u00e9 battu donc j\u2019\u00e9tais confiant pour le sprint. J\u2019ai d\u00e9j\u00e0 fait 9e, 10e, je ne suis pas tr\u00e8s loin \u00e0 chaque fois, je me rapproche.\u00a0\u00bb                Le Fran\u00e7ais Adrien Petit aux avant-postes de  la 119e \u00e9dition de Paris-Roubaix. THOMAS SAMSON\n \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/3f988a7_5996426-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La d\u00e9claration d\u2019Adrien Petit, sixi\u00e8me et premier Fran\u00e7ais","dateModified":"2022-04-17T16:29:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#379093","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T15:12:39+00:00","articleBody":"      Le N\u00e9erlandais Dylan Van Baarle, le Belge Wout Van Aert et le Suisse Stefan K\u00fcng montent sur le podium.          Grand animateur de la course, le Slov\u00e8ne Matej Mohoric finit cinqui\u00e8me.          Deux Fran\u00e7ais figurent dans le top 10\u00a0: Adrien Petit (6e) et Laurent Pichon (8e).          D\u00e9ception pour le favori n\u00e9erlandais Mathieu Van Der Poel, qui ne termine que neuvi\u00e8me.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le classement de Paris-Roubaix 2022","dateModified":"2022-04-17T15:15:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#379091","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T15:11:59+00:00","articleBody":"      \u00ab\u00a0C\u2019est incroyable. Apr\u00e8s avoir fini deuxi\u00e8me au Tour des Flandres, je gagne \u00e0 Roubaix, je n\u2019ai pas les mots. En entrant sur le v\u00e9lodrome, j\u2019ai r\u00e9alis\u00e9 que j\u2019avais gagn\u00e9. Mon \u00e9quipe (NDRL\u00a0: Ineos Grenadiers), a fait la course en t\u00eate toute la journ\u00e9e\u00a0. Nous voulions durcir la course. J\u2019ai senti qu\u2019on avait de bonnes chances, m\u00eame si j\u2019ai crev\u00e9. Le r\u00e9sultat est incroyable. Je remercie l\u2019\u00e9quipe pour ce qu\u2019elle a fait aujourd\u2019hui.\u00a0\u00bb                Le N\u00e9erlandais Dylan Van Baarle \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e au v\u00e9lodrome de Roubaix. FRANCOIS LO PRESTI \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/7b12f3c_5996783-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dylan Van Baarle\u00a0: \u00ab Je remercie l\u2019\u00e9quipe pour tout ce qu\u2019elle a fait\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-17T16:30:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#379087","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T15:08:35+00:00","articleBody":"     Contrairement \u00e0 son pr\u00e9decesseur, Dylan van Baarle n\u2019a pas le visage plein de boue \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e. En revanche, on d\u00e9c\u00e8le quelques coups de soleil sur le visage du N\u00e9erlandais.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La joie du vainqueur ","dateModified":"2022-04-17T15:08:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#379071","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T15:07:25+00:00","articleBody":"     Il y a 4 Belges, 2 Fran\u00e7ais et 2 N\u00e9erlandais dans le top 10 de ce Paris-Roubaix.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Belgique en force","dateModified":"2022-04-17T15:07:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#379079","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T15:05:07+00:00","articleBody":"     Le N\u00e9erlandais Dylan van Baarle a enlev\u00e9 dimanche la 119e \u00e9dition de Paris-Roubaix apr\u00e8s une attaque port\u00e9e \u00e0 19 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e. Van Baarle a donn\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9quipe Ineos, la plus riche du peloton, le premier succ\u00e8s de son histoire dans la \u00ab\u00a0reine des classiques\u00a0\u00bb qui a \u00e9t\u00e9 courue \u00e0 une allure-record, sous le soleil et dans la poussi\u00e8re.          Le N\u00e9erlandais, qui est \u00e2g\u00e9 de 29 ans, s\u2019est impos\u00e9 pour la premi\u00e8re fois dans une tr\u00e8s grande course. Deuxi\u00e8me du championnat du monde l\u2019an pass\u00e9, il s\u2019est class\u00e9 deuxi\u00e8me du Tour des Flandres au d\u00e9but du mois. Van Baarle a battu de pr\u00e8s de deux minutes un petit groupe r\u00e9gl\u00e9 par le champion de Belgique Wout van Aert apr\u00e8s 257 kilom\u00e8tres d\u2019une course men\u00e9e tambour battant.          L\u2019\u00e9quipe Ineos est pass\u00e9e \u00e0 l\u2019offensive \u00e0... 210 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e avec l\u2019aide des Quick-Step. Le peloton des favoris (van der Poel, K\u00fcng) a \u00e9t\u00e9 contraint \u00e0 une poursuite de 105 kilom\u00e8tres pour rentrer avant Haveluy. \u00c0 l\u2019avant, le Slov\u00e8ne Matej Mohoric, le vainqueur du dernier Milan-Sanremo, a anim\u00e9 une \u00e9chapp\u00e9e form\u00e9e avant la Trou\u00e9e d\u2019Arenberg, \u00e0 111 kilom\u00e8tres du v\u00e9lodrome.          Mohoric, retard\u00e9 un temps par un changement de v\u00e9lo, a vu revenir ensuite un groupe r\u00e9duit de favoris avant de repartir de l\u2019avant, au seuil des 30 derniers kilom\u00e8tres, avec le Belge Yves Lampaert. Derri\u00e8re eux, van Baarle a r\u00e9agi avant de se d\u00e9tacher sur les pav\u00e9s de Camphin, \u00e0 l\u2019entr\u00e9e des 20 kilom\u00e8tres, et se diriger vers le 7e succ\u00e8s n\u00e9erlandais de l\u2019histoire, huit ans apr\u00e8s Niki Terpstra.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le r\u00e9sum\u00e9 de la course ","dateModified":"2022-04-17T15:05:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#379070","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T15:00:16+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En vid\u00e9o, l\u2019arriv\u00e9e victorieuse de van Baarle \u00e0 Roubaix\u00a0: ","dateModified":"2022-04-17T15:00:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#379065","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T14:59:36+00:00","articleBody":"     Plac\u00e9 dans le groupe de poursuivants derri\u00e8re l\u2019homme de t\u00eate jusqu\u2019\u00e0 7 km de la fin, le Belge Yves Lampaert a vu ses r\u00eaves de podium s\u2019envoler \u00e0 cause d\u2019une chute provoqu\u00e9e par un contact avec un spectateur au bord des pav\u00e9s.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cyclisme\u00a0: le N\u00e9erlandais Dylan van Baarle remporte la 119e\u00a0\u00e9dition de Paris-Roubaix en solitaire","dateModified":"2022-04-17T14:59:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#379045","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T14:56:52+00:00","articleBody":"     La victoire de Dylan van Baarle est une surprise, mais les favoris sont au rendez-vous avec Wout Van Aert deuxi\u00e8me et Stefan K\u00fcng troisi\u00e8me. Le premier Fran\u00e7ais, Adrien Petit, finit sixi\u00e8me. Le grand perdant de la journ\u00e9e est Mathieu van der Poel.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cyclisme\u00a0: le N\u00e9erlandais Dylan van Baarle remporte la 119e\u00a0\u00e9dition de Paris-Roubaix en solitaire","dateModified":"2022-04-17T14:57:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#379050","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T14:55:37+00:00","articleBody":"     Laurent Pichon de l\u2019\u00e9chapp\u00e9e matinale termine 8e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Adrien Petit 6e et premier Fran\u00e7ais","dateModified":"2022-04-17T14:55:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#379043","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T14:54:33+00:00","articleBody":"     Le Belge et le Suisse compl\u00e8tent le podium. Tom Devriendt termine 4e et Matej Mohoric 5e.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Van Aert 2e, K\u00fcng 3e ","dateModified":"2022-04-17T14:56:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#379037","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T14:54:07+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"K\u00fcng attaque\u00a0!","dateModified":"2022-04-17T14:54:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#379025","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T14:53:47+00:00","articleBody":"     A plus de 45 km\/h, Dylan Van Baar a battu le record de vitesse sur l\u2019\u00e9preuve.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cyclisme\u00a0: le N\u00e9erlandais Dylan van Baarle remporte la 119e\u00a0\u00e9dition de Paris-Roubaix en solitaire","dateModified":"2022-04-17T14:53:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#379031","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T14:53:35+00:00","articleBody":"     Van Aert est deuxi\u00e8me derri\u00e8re Mohoric quand r\u00e9sonne la cloche.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un sprint \u00e0 4 pour la deuxi\u00e8me place","dateModified":"2022-04-17T14:54:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#379017","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T14:52:57+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s 5 heures et 37 minutes d\u2019effort, le N\u00e9erlandais de l\u2019\u00e9quipe Ineos remporte la \u00ab\u00a0reine des classiques\u00a0\u00bb\u00a0!                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dylan van Baarle remporte Paris-Roubaix\u00a0! ","dateModified":"2022-04-17T14:53:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#379008","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T14:51:54+00:00","articleBody":"     Il lui reste 750 m \u00e0 parcourir. La victoire lui est promise\u00a0!                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dylan van Baarle franchit les portes du v\u00e9lodrome de Roubaix ","dateModified":"2022-04-17T14:51:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#379011","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T14:51:49+00:00","articleBody":"     Dyan Van Baarle a 1 minute et 30 secondes d\u2019avance. C\u2019est la premi\u00e8re victoire de l\u2019\u00e9quipe Ineos Grenadiers sur Paris-Roubaix                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le plus beau jour de la sa vie ","dateModified":"2022-04-17T14:52:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#378998","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T14:49:40+00:00","articleBody":"     La victoire est acquise \u00e0 Dylan van Baarle. La deuxi\u00e8me place va se jouer entre deux Belges Wout Van Aert et Tom Devriendt, le Fran\u00e7ais Laurent Pichon, le Suisse Stefan K\u00fcng et le Slov\u00e8ne Matej Mohoric.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"4 hommes pour 2 places sur le podium","dateModified":"2022-04-17T14:50:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#379006","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T14:49:35+00:00","articleBody":"     Le N\u00e9erlandais n\u2019aura m\u00eame pas besoin de se faire mal aux jambes sur le v\u00e9lodrome de Roubaix. Sauf incident majeur, c\u2019est lui qui succ\u00e8dera au palmar\u00e8s \u00e0 l\u2019Italien Sonny Colbrelli.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Van Baarle a le temps de savourer ","dateModified":"2022-04-17T14:49:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#379002","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T14:45:54+00:00","articleBody":"     Le groupe du favori n\u00e9erlandais pointe \u00e0 2 minutes de l\u2019homme de t\u00eate et plus de 50 s du groupe Mohoric et Van Aert.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pas de podium pour Van der Poel ","dateModified":"2022-04-17T14:45:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#378996","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T14:44:37+00:00","articleBody":"     Le Belge a vol\u00e9 sur les pav\u00e9s. Un spectateur l\u2019a d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9. Il a dit Adieu au podium.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lourde chute pour Lampaert\u00a0!","dateModified":"2022-04-17T14:44:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#378993","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T14:43:14+00:00","articleBody":"     Sauf crevaison, la victoire semble promise au N\u00e9erlandais. Lampaert et Mohoric sont les premiers poursuivants. Le duo compte une dizaine de secondes d\u2019avance sur Van Aert, K\u00fcng et Devriendt.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A 8 km de l\u2019arriv\u00e9e, une minute d\u2019avance\u00a0pour l\u2019homme de t\u00eate !","dateModified":"2022-04-17T14:43:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#378987","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T14:41:03+00:00","articleBody":"     Dylan van Baarle creuse l\u2019\u00e9cart. Il a 45 secondes d\u2019avance sur ses poursuivants. A 29 ans, le coureur de l\u2019\u00e9quipe Ineos Grenadiers est bien parti pour gagner la course de sa vie\u00a0!                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le jour de Van Baarle","dateModified":"2022-04-17T14:41:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#378983","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T14:36:51+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dylan Van Baarle en t\u00eate avant les deux derniers secteurs pav\u00e9s ","dateModified":"2022-04-17T14:36:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#378962","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T14:35:10+00:00","articleBody":"     Le Suisse Stefan K\u00fcng est distanc\u00e9 par Wout Van Aert.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cyclisme\u00a0: le N\u00e9erlandais Dylan van Baarle remporte la 119e\u00a0\u00e9dition de Paris-Roubaix en solitaire","dateModified":"2022-04-17T14:35:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#378960","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T14:33:44+00:00","articleBody":"     A la sortie du Carrefour de l\u2019arbre, le Belge pointe \u00e0 45 secondes de la t\u00eate et le N\u00e9erlandais \u00e0 50 secondes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La victoire s\u2019\u00e9chappe pour van Aert et Van der Poel","dateModified":"2022-04-17T14:35:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#378948","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T14:33:43+00:00","articleBody":"     Le N\u00e9erlandais de la formation INEOS sort en t\u00eate du secteur du Carrefour de l\u2019Arbtre. Il compte quelques hectom\u00e8tres d\u2019avance sur Mohoric et Lampaert. Suffisant pour lever les bras \u00e0 Roubaix\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A 15 km de la fin, van Baarle seul en t\u00eate ","dateModified":"2022-04-17T14:33:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#378953","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T14:31:41+00:00","articleBody":"     Chute de Ben Turner, le jeune coureur britannique de l\u2019\u00e9quipe Ineos Grenadiers.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cyclisme\u00a0: le N\u00e9erlandais Dylan van Baarle remporte la 119e\u00a0\u00e9dition de Paris-Roubaix en solitaire","dateModified":"2022-04-17T14:32:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#378944","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T14:29:49+00:00","articleBody":"     Il reste 18 kilom\u00e8tres. Nous sommes \u00e0 moins d\u2019un kilom\u00e8tre du Carrefour de l\u2019arbre. Mathieu van der Poel lutte pour revenir, mais Wout Van Aert roule fort.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cyclisme\u00a0: le N\u00e9erlandais Dylan van Baarle remporte la 119e\u00a0\u00e9dition de Paris-Roubaix en solitaire","dateModified":"2022-04-17T14:30:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#378946","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T14:29:35+00:00","articleBody":"     Message dans la radio\u00a0: attention au Carrefour de l\u2019arbre, \u00ab\u00a0beaucoup, beaucoup de public\u00a0\u00bb, nous informe Aude qui va enfin voir passer les coureurs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cyclisme\u00a0: le N\u00e9erlandais Dylan van Baarle remporte la 119e\u00a0\u00e9dition de Paris-Roubaix en solitaire","dateModified":"2022-04-17T14:29:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#378940","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T14:29:29+00:00","articleBody":"     Le N\u00e9erlandais fait craquer Tom Devriendt. Mohoric et Lampaert forment un duo pour tenter de revenir sur van Baarle.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dylan van Baarle acc\u00e9l\u00e8re ","dateModified":"2022-04-17T14:29:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#378916","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T14:27:22+00:00","articleBody":"     Le N\u00e9erlandais voit s\u2019\u00e9chapper le groupe de Wout Van Aert. Apr\u00e8s sa troisi\u00e8me place lors de l\u2019\u00e9dition 2021, \u00ab\u00a0VDP\u00a0\u00bb, qui regarde derri\u00e8re lui, ne semble pas \u00eatre en mesure de disputer la victoire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"van der Poel l\u00e2ch\u00e9\u00a0!","dateModified":"2022-04-17T14:27:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#378892","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T14:23:54+00:00","articleBody":"               Wout Van Aert et Stefan K\u00fcng lancent la contre-attaque, mais Mathieu van der Poel n\u2019arrive pas \u00e0 suivre.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cyclisme\u00a0: le N\u00e9erlandais Dylan van Baarle remporte la 119e\u00a0\u00e9dition de Paris-Roubaix en solitaire","dateModified":"2022-04-17T14:24:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#378886","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T14:22:54+00:00","articleBody":"     Malgr\u00e9 plusieurs crevaisons, Matej Mohoric est toujours l\u00e0 et emm\u00e8ne le groupe des 4 hommes de t\u00eate, qui a d\u00e9j\u00e0 45 secondes d\u2019avance sur le groupe des favoris avec Wout Van Aert, Mathieu van der Poel et Stefan K\u00fcng. A 27 ans, le coureur de Bahrain Victorious, qui remporte Milan-San Remo il y a un mois, est dans la forme de sa vie. En v\u00e9lo, il faut toujours de m\u00e9fier d\u2019un Slov\u00e8ne\u2026                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mohoric fait mal","dateModified":"2022-04-17T14:25:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#378863","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T14:20:08+00:00","articleBody":"     A l\u2019entr\u00e9e du secteur de Gruson, le d\u00e9compte a commenc\u00e9, on fait le point sur les secteurs restant avant l\u2019arriv\u00e9e du peloton.                           ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/ef7d309_1650205184702-carte.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sur la route","dateModified":"2022-04-17T14:20:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#378859","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T14:19:55+00:00","articleBody":"     Devriendt a \u00e9t\u00e9 repris par Mohoric et Lampaert. Van Baarle a fait la jonction par l\u2019arri\u00e8re. Les favoris pointes \u00e0 40 secondes. Il reste encore six secteurs pav\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un quatuor en t\u00eate ","dateModified":"2022-04-17T14:20:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#378860","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T14:18:08+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cyclisme\u00a0: le N\u00e9erlandais Dylan van Baarle remporte la 119e\u00a0\u00e9dition de Paris-Roubaix en solitaire","dateModified":"2022-04-17T14:18:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#378854","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T14:17:14+00:00","articleBody":"     Au d\u00e9part du secteur pav\u00e9s entre Cysoing et Bourghelles, le Belge n\u2019a plus que 9 secondes d\u2019avance sur son compatriote Yves Lampaert et... son ancien partenaire d\u2019\u00e9chapp\u00e9e Matej Mohoric.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Devriendt presque repris","dateModified":"2022-04-17T14:17:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#378839","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T14:16:50+00:00","articleBody":"    Quelle est La moyenne (km\/h) des coureurs?    Chris         Les coureurs roulent \u00e0 environ 42 km\/h. L\u2019an dernier, la vitesse moyenne \u00e9tait de 42,7 km\/h. Le record date de 2017 avec 45,2 km\/h.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cyclisme\u00a0: le N\u00e9erlandais Dylan van Baarle remporte la 119e\u00a0\u00e9dition de Paris-Roubaix en solitaire","dateModified":"2022-04-17T14:16:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#378835","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T14:11:18+00:00","articleBody":"     Le Belge de la formation Intermarch\u00e9-Wanty-Gobert a vu ses partenaires d\u2019\u00e9chapp\u00e9e sauter un par un. Il n\u2019a plus qu\u2019une vingtaine de secondes d\u2019avances sur un groupe de dix coureurs, parmi lesquels on retrouve les grands favoris Van der Poel et Van Aert. Il reste encore sept secteurs pav\u00e9s \u00e0 parcourir avant le grand final au v\u00e9lodrome de Roubaix.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A 30 km de l\u2019arriv\u00e9e, les favoris ont Tom Devriendt en ligne de mire","dateModified":"2022-04-17T14:11:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#378823","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T14:09:33+00:00","articleBody":"              Vous faites Paris-Roubaix et Paris-Marseille dans la m\u00eame journ\u00e9e ?    Admiratif          En tout cas, nous allons essayer\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cyclisme\u00a0: le N\u00e9erlandais Dylan van Baarle remporte la 119e\u00a0\u00e9dition de Paris-Roubaix en solitaire","dateModified":"2022-04-17T14:09:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#378826","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T14:08:33+00:00","articleBody":"     On ne va pas se mentir, on n\u2019a peu d\u2019informations sur le coureur belge.  A 30 ans, il a deux victoires \u00e0 son palmar\u00e8s\u00a0: une \u00e9tape du Tour d\u2019Autriche et une \u00ab\u00a0kermesse\u00a0\u00bb avec le Omloop Van Het Hootland Lichtervelde.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qui est Tom Devriendt\u00a0?","dateModified":"2022-04-17T14:17:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#378810","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T14:05:55+00:00","articleBody":"     Mohoric a \u00e9t\u00e9 repris par le groupe des favoris. Outre Van Aert et Van der Poel, on retrouve deux Fran\u00e7ais\u00a0: Adrien Petit (Intermarch\u00e9-Wanty-Gobert) et le rescap\u00e9 de l\u2019\u00e9chapp\u00e9e matinale, Laurent Pichon (Ark\u00e9a Samsic). Il y a fort \u00e0 parier que le vainqueur de la 119e \u00e9dition de Paris-Roubaix figure dans ce groupe.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"10 coureurs derri\u00e8re un homme de t\u00eate ","dateModified":"2022-04-17T14:07:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#378787","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T14:04:35+00:00","articleBody":"    Mon Papy demande si Wout a la cl\u00e9 de la course.    Dr\u00e9sienne         Wout Van Aert est revenu rapidement sur le groupe des favoris avec Mathieu van der Poel et Stefan K\u00fcng. Il est impressionnant, mais il risque de payer ces efforts en fin de course.                                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cyclisme\u00a0: le N\u00e9erlandais Dylan van Baarle remporte la 119e\u00a0\u00e9dition de Paris-Roubaix en solitaire","dateModified":"2022-04-17T14:05:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#378796","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T14:02:57+00:00","articleBody":"               Alors que la caravane passe au secteur de Gruson, Bruno Ginnet nous explique que le v\u00e9ritable signal pour savoir quand le peloton arrive c\u2019est quand l\u2019h\u00e9licopt\u00e8re passe au-dessus de l\u2019\u00e9glise des Bouvines, l\u00e0-bas au loin. \u00ab\u00a0Apr\u00e8s, explique-t-il, joignant le geste \u00e0 la parole, ils font une boucle derri\u00e8re, puis passent devant l\u2019auberge de l\u2019arbre. Et voil\u00e0\u00a0!\u00a0\u00bb                           ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/b455ec0_1650204152686-img-6992.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sur la route","dateModified":"2022-04-17T14:05:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#378736","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T14:02:17+00:00","articleBody":"     Le Slov\u00e8ne est contraint de changer de v\u00e9lo. Son comp\u00e8re d\u2019\u00e9chapp\u00e9e Devriendt, qui se retrouve seul en t\u00eate, ne sait pas comment r\u00e9agir. Va-t-il tenter un num\u00e9ro en solitaire ou temporiser\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Probl\u00e8me m\u00e9canique pour Mohoric\u00a0!","dateModified":"2022-04-17T14:03:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#378734","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T13:58:44+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s avoir chang\u00e9 de v\u00e9lo, le Belge devrait pouvoir revenir sur  K\u00fcng et Van der Poel. Plus que 15 secondes d\u2019\u00e9cart.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Wout Van Aert\u00a0revient \u00e0 l\u2019avant","dateModified":"2022-04-17T14:01:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#378732","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T13:58:31+00:00","articleBody":"    Adrien Petit est l\u00e2ch\u00e9 ?    Arrageoise          Le Nordiste est de retour dans le groupe Van Aert en compagnie de Lampaert, Turner et Stuyven.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cyclisme\u00a0: le N\u00e9erlandais Dylan van Baarle remporte la 119e\u00a0\u00e9dition de Paris-Roubaix en solitaire","dateModified":"2022-04-17T13:58:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#378717","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T13:58:21+00:00","articleBody":"     Le Slov\u00e8ne Matej Mohoric et le Belge Tom Devriendt n\u2019ont plus qu\u2019une trentaine de secondes d\u2019avance sur un groupe de favoris. Van Baarle a \u00e9t\u00e9 repris par Van Aert, Van Der Poel et K\u00fcng, qui ont eux-m\u00eame \u00e9t\u00e9 repris ensuite par le groupe compos\u00e9 d\u2019Adrien Petit.          Laurent Pichon, lui, a \u00e9t\u00e9 l\u00e2ch\u00e9 par ses partenaires d\u2019\u00e9chapp\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A 40 km de l\u2019arriv\u00e9e, un duo en t\u00eate avec peu de marge sur les favoris","dateModified":"2022-04-17T14:00:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#378714","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T13:57:49+00:00","articleBody":"     L\u2019explication finale \u00a0a d\u00e9marr\u00e9 entre les trois grands favoris : Stefan K\u00fcng, Wout Van Aert et Mathieu van der Poel.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La course s\u2019emballe","dateModified":"2022-04-17T13:57:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#378710","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T13:55:16+00:00","articleBody":"    Peut il revenir avec van Baarle?    Marc         Oui. Avec rouleurs comme Van Aert, Van der Poel et K\u00fcng, m\u00eame du grand Van Baarle aura du mal \u00e0 r\u00e9sister \u00e0 ce retour des poursuivants.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cyclisme\u00a0: le N\u00e9erlandais Dylan van Baarle remporte la 119e\u00a0\u00e9dition de Paris-Roubaix en solitaire","dateModified":"2022-04-17T13:55:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#378681","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T13:53:32+00:00","articleBody":"     Le Belge a tent\u00e9 de se faire la belle dans le secteur de Mons-en-P\u00e9v\u00e8le. Il forme d\u00e9sormais un trio sur le bitume avec Mathieu van der Poel et Stefan K\u00fcng, \u00e0 la poursuite de Dylan van Baarle. Le Fran\u00e7ais Adrien Petit a \u00e9t\u00e9 distanc\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Van Aert \u00e0 l\u2019attaque","dateModified":"2022-04-17T13:54:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#378680","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T13:52:28+00:00","articleBody":"    Pichon craque. Peut-on lancer un prono sur son classement \u00e0 l'arriv\u00e9e ? Je propose 112\u00e8 !    gogo         M\u00eame s\u2019il arrive loin, Laurent Pichon aura anim\u00e9 la course depuis ce matin. Il va bien dormir ce soir...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cyclisme\u00a0: le N\u00e9erlandais Dylan van Baarle remporte la 119e\u00a0\u00e9dition de Paris-Roubaix en solitaire","dateModified":"2022-04-17T13:52:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#378662","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T13:51:09+00:00","articleBody":"     Intercal\u00e9 entre le groupe de t\u00eate et les favoris, le N\u00e9erlandais compte d\u00e9sormais une vingtaine d\u2019avance sur ses poursuivants.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"van Baarle creuse l\u2019\u00e9cart ","dateModified":"2022-04-17T13:51:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#378671","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T13:50:20+00:00","articleBody":"               Laurent Pichon craque dans le secteur pav\u00e9. Il laisse partir ses deux compagnons d\u2019\u00e9chapp\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pichon d\u00e9croch\u00e9\u00a0!","dateModified":"2022-04-17T13:53:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#378642","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T13:46:18+00:00","articleBody":"    Le Carrefour de l'Arbre est-il pass\u00e9 ?    Sudiste          Non, pas encore. Les coureurs de t\u00eate vont attaquer le secteur de Mons-en-P\u00e9v\u00e8le, class\u00e9 cinq \u00e9toiles, et peut-\u00eatre l\u2019un des plus durs. Le Carrefour de l\u2019Arbre, une portion pav\u00e9e de 2,1 kilom\u00e8tres class\u00e9e 5 \u00e9toiles, est au kilom\u00e8tre 240.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cyclisme\u00a0: le N\u00e9erlandais Dylan van Baarle remporte la 119e\u00a0\u00e9dition de Paris-Roubaix en solitaire","dateModified":"2022-04-17T13:48:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#378640","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T13:45:43+00:00","articleBody":"     En s\u2019\u00e9chappant du groupe de favoris dans le secteur pav\u00e9s entre Auchy-lez-Orchies et Bers\u00e9e, le N\u00e9erlandais de la formation INEOS a d\u00e9cid\u00e9 de partir tout seul \u00e0 la poursuite des trois hommes de t\u00eate.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dylan van Baarle se d\u00e9tache ","dateModified":"2022-04-17T13:47:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#378638","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T13:45:29+00:00","articleBody":"     A 55 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, le Suisse Stefan K\u00fcng (BMC Racing Team) est id\u00e9alement plac\u00e9 pour faire parler ses qualit\u00e9s de rouleur, lui qui n\u2019a jamais fait mieux qu\u00ab\u00a0une 11e place en 2019.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cyclisme\u00a0: le N\u00e9erlandais Dylan van Baarle remporte la 119e\u00a0\u00e9dition de Paris-Roubaix en solitaire","dateModified":"2022-04-17T13:45:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#378633","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T13:43:56+00:00","articleBody":"     Moins d\u2019une minute s\u00e9pare d\u00e9sormais les trois hommes de t\u00eate - le Slov\u00e8ne Matej Mohoric (Bahrain Victorious) le Belge Tom Devriendt (Intermarch\u00e9-Wanty-Gobert Mat\u00e9riaux) et le Fran\u00e7ais Laurent Pichon (Ark\u00e9a-Samsic) - du groupe qui s\u2019est d\u00e9tach\u00e9 du peloton o\u00f9 l\u2019on retrouve les principaux favoris.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A 50 km de l\u2019arriv\u00e9e, un groupe de favoris chasse le trio de t\u00eate","dateModified":"2022-04-17T13:43:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#378631","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T13:41:15+00:00","articleBody":"     Quand les Jumbo-Visma durcissent la course pour leur leader Wout Van Aert...                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cyclisme\u00a0: le N\u00e9erlandais Dylan van Baarle remporte la 119e\u00a0\u00e9dition de Paris-Roubaix en solitaire","dateModified":"2022-04-17T13:41:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#378611","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T13:37:57+00:00","articleBody":"     En t\u00eate du peloton, les coureurs de la Jumbo ont mis le turbo dans le secteur d\u2019Orchies. Le trio de t\u00eate n\u2019a plus qu\u2019une 1 min et 20 s d\u2019avance sur un groupe de contre-attaquants. On retrouve notamment Van Der Poel, Wout Van Aert, K\u00fcng et S\u00e9n\u00e9chal.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9cart diminue nettement  ","dateModified":"2022-04-17T13:39:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#378608","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T13:34:37+00:00","articleBody":"         Bahrain-Victorious' Slovenian rider Matej Mohoric (L) rides in a breakaway the cobblestone sector \"Trouee d'Arenberg\" during the 119th edition of the Paris-Roubaix one-day classic cycling race, between Compiegne and Roubaix, northern France, on April 17, 2022. (Photo by Thomas SAMSON\n \/ AFP) THOMAS SAMSON\n \/ AFP           Voici les meilleurs l\u00e9gendes de ce JSUL, par ordre de pr\u00e9f\u00e9rence\u00a0:         #JSUL. Ah ces fran\u00e7ais, m\u00eame pas capables de refaire la route depuis l\u2019an dernier.     Ronchon         JSUL  Si je gagne, je remercierai la marque Sparadrap qui me sponsorise depuis ma plus tendre enfance.    Bobo        #JSUL - ''Tu aurais pu me pr\u00e9venir que ton toubib de Roubaix te refait les pansements des genoux avant 17 heures'' !!!    Kopiste                   #JSUL: Pichon, bien cach\u00e9 derri\u00e8re le trio de t\u00eate, peaufine sa strat\u00e9gie pour le griller 3 secteurs pav\u00e9s avant l'arriv\u00e9e.    gogo                                             ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/b8914a8_5995938-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#JSUL","dateModified":"2022-04-17T13:42:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#378606","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T13:33:34+00:00","articleBody":"     On s\u2019est amus\u00e9 \u00e0 consulter la fiche Procyclingstats de Laurent Pichon. Le Fran\u00e7ais a remport\u00e9 trois courses dans sa carri\u00e8re, les trois entre le 18 mars et le 31 mars 2017. Autant dire qu\u2019il arrivait en vainqueur \u00e0 Roubaix, \u00e7a serait un peu la surprise du (21e) si\u00e8cle.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cyclisme\u00a0: le N\u00e9erlandais Dylan van Baarle remporte la 119e\u00a0\u00e9dition de Paris-Roubaix en solitaire","dateModified":"2022-04-17T13:33:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#378602","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T13:30:40+00:00","articleBody":"    Ou sont il ?     Le monsieur         Nous sommes \u00e0 63 kilom\u00e8tres du v\u00e9lodrome et l\u2019\u00e9cr\u00e9mage est d\u00e9j\u00e0 bien avanc\u00e9. Mathieu van der Poel est discret pour l\u2019instant, mais il est bien l\u00e0.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cyclisme\u00a0: le N\u00e9erlandais Dylan van Baarle remporte la 119e\u00a0\u00e9dition de Paris-Roubaix en solitaire","dateModified":"2022-04-17T13:30:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#378594","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T13:28:13+00:00","articleBody":"     En t\u00eate du peloton, le coureur polonais se d\u00e9m\u00e8ne pour son co\u00e9quipier chez INEOS Grenadier, Dylan van Baarle, mais l\u2019\u00e9cart avec le trio de t\u00eate reste stabilis\u00e9. Il n\u2019y a plus de coureurs intercal\u00e9s entre les deux groupes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kwiatkowski roule pour van Baarle","dateModified":"2022-04-17T13:28:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#378591","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T13:26:17+00:00","articleBody":"    Comment font les spectateurs pour r\u00e9sister \u00e0 l'envie de faire tomber les v\u00e9los et les motos ?     Guy         Les spectateurs ne sont pas des bonhommes en mousse, ils ont peur des chocs, eux-aussi\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cyclisme\u00a0: le N\u00e9erlandais Dylan van Baarle remporte la 119e\u00a0\u00e9dition de Paris-Roubaix en solitaire","dateModified":"2022-04-17T13:26:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#378589","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T13:23:19+00:00","articleBody":"    Z'avez oubli\u00e9 le JSUL dans Arenberg... ???    Jsulfolle              ? THOMAS SAMSON\n \/ AFP           Le voici. Vous avez 10 minutes pour trouver la meilleure l\u00e9gende\u00a0!      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/b8914a8_5995938-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cyclisme\u00a0: le N\u00e9erlandais Dylan van Baarle remporte la 119e\u00a0\u00e9dition de Paris-Roubaix en solitaire","dateModified":"2022-04-17T13:27:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#378578","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T13:22:50+00:00","articleBody":"     A l\u2019approche du secteur pav\u00e9s entre Beuvry-la-for\u00eat et Orchies, c\u2019est le moment pour le peloton de se ravitailler. Si les coureurs ont parcouru plus de 190 km depuis Compi\u00e8gne, il leur reste encore \u00e0 endurer pr\u00e8s de la moiti\u00e9 (15\/30) des secteurs pav\u00e9s lors des 67 derniers km jusqu\u2019\u00e0 Roubaix.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les coureurs reprennent des forces ","dateModified":"2022-04-17T13:22:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#378580","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T13:20:26+00:00","articleBody":"     Aude continue \u00e0 faire connaissance avec les supporteurs belges - en l\u2019occurence ceux de Philippe Gilbert, le vainqueur en 2019 - sur le secteur du Carrefour de l\u2019arbre.                           ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/ee68bf8_1650201558441-tof-2.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et pendant ce temps-l\u00e0...","dateModified":"2022-04-17T13:20:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#378564","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T13:19:34+00:00","articleBody":"    Sachant que Pichon en dialecte picard veut dire poisson,\u00e0 t il une chance de gagner?    Marc         Laurent Pichon a paru souffrir sur le dernier secteur pav\u00e9s, mais il est toujours bien l\u00e0 dans le trio de t\u00eate !      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cyclisme\u00a0: le N\u00e9erlandais Dylan van Baarle remporte la 119e\u00a0\u00e9dition de Paris-Roubaix en solitaire","dateModified":"2022-04-17T13:19:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#378560","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T13:16:22+00:00","articleBody":"     A l\u2019avant, le forcing de Matej Mohoric dans la poussi\u00e8re du secteur pav\u00e9s num\u00e9ro 15 permet au trio de t\u00eate de creuser l\u2019\u00e9cart. Les premiers poursuivants sont d\u00e9sormais point\u00e9s \u00e0 plus de 2 minutes et le peloton une quinzaine de secondes plus loin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de 2 minutes d\u2019\u00e9cart ","dateModified":"2022-04-17T13:16:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#378546","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T13:13:37+00:00","articleBody":"     Toujours se m\u00e9fier d\u2019un Slov\u00e8ne sur un v\u00e9lo. Matej Mohoric voltige sur les pav\u00e9s et a un coup d\u2019avance avec ses deux minutes d\u2019avance sur les favoris. Le vainqueur du dernier Milan-San Remo peut-il remporter un autre monument\u00a0? On a presque envie de mettre une petite pi\u00e8ce sur le coureur de la Bahrain, m\u00eame si le parcours manque d\u2019une descente vertigineuse pour le meilleur descendeur du peloton.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mohoric en vainqueur \u00e0 Roubaix\u00a0?","dateModified":"2022-04-17T13:13:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#378548","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T13:13:26+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nC\u2019est bien la premi\u00e8re fois que le vainqueur femme gagne autant que le vainqueur homme(20000euros)?    Marc         Affirmatif. Pour en savoir plus\u00a0: Paris-Roubaix\u00a0: le peloton f\u00e9minin a \u00ab\u00a0h\u00e2te\u00a0\u00bb de go\u00fbter \u00e0 nouveau \u00e0 l\u2019\u00ab\u00a0enfer du Nord\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cyclisme\u00a0: le N\u00e9erlandais Dylan van Baarle remporte la 119e\u00a0\u00e9dition de Paris-Roubaix en solitaire","dateModified":"2022-04-17T13:13:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#378533","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T13:09:43+00:00","articleBody":"    Et pourquoi pas Pichon ? Il est devant mais personne ne l'encourage !    gogo        Et Pichon, il peut tenir le coup jusqu'\u00e0 Roubaix ?    cocoriquette          Effectivement, le Fran\u00e7ais Laurent Pichon fait partie du trio de t\u00eate. A 35 ans, le coureur de Ark\u00e9a-Samsic confirme que Paris-Roubaix est une course qui r\u00e9ussit aux coureurs exp\u00e9riment\u00e9s.              Laurent Pichon ARKEA SAMSIC       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/11133b7_1650201099847-laurent-pichon.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un Fran\u00e7ais dans le trio de t\u00eate","dateModified":"2022-04-17T13:12:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#378507","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T13:09:38+00:00","articleBody":"     Marie-Anne et Philippe Clarebout, 68 et 65 ans, en r\u00eavaient depuis longtemps\u00a0: prendre leur camping-car et vivre, en direct, la \u00ab\u00a0reine des classiques\u00a0\u00bb. Ce week-end, il est devenu r\u00e9alit\u00e9. Apr\u00e8s avoir suivi la course f\u00e9minine, hier, \u00e0 l\u2019entr\u00e9e du secteur de Camphin-en-P\u00e9v\u00e8le, ils ont opt\u00e9 ce dimanche pour le Carrefour de l\u2019arbre. \u00ab\u00a0C\u2019est un lieu mythique\u00a0\u00bb, r\u00e9sume Philippe.   Ces pav\u00e9s le sexag\u00e9naire confie les avoir d\u00e9j\u00e0 test\u00e9s par le pass\u00e9 et ce qu\u2019il en retient \u00ab\u00a0c\u2019est que la course porte bien son surnom d\u2019enfer du Nord\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il m\u2019a dit\u00a0: si je meurs n\u2019oublie pas de mettre sur ma pierre tombale que j\u2019ai fait les pav\u00e9s de Roubaix\u00a0\u00bb, s\u2019amuse son \u00e9pouse.  Le duo qui n\u2019a pas eu le temps de suivre assid\u00fbment la course depuis le d\u00e9part de Compiegne esp\u00e8re une victoire\u2026 n\u00e9erlandaise\u00a0! Celle de Mathieu van der Poel. Sur les routes du Nord, le petit-fils de \u00ab\u00a0Poupou\u00a0\u00bb a d\u00e9cid\u00e9ment la cote.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sur la route","dateModified":"2022-04-17T13:10:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#378535","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T13:09:21+00:00","articleBody":"     Le Slov\u00e8ne Matej Mohoric (Bahrain Victorious), le Belge Tom Devriendt (Intermarch\u00e9-Wanty-Gobert Mat\u00e9riaux) et le Fran\u00e7ais Laurent Pichon (Ark\u00e9a-Samsic) m\u00e8nent la danse dans le secteur pav\u00e9s 16 entre Warlaing et Brillon.          Le trio compte plus d\u2019une minute et 45 secondes d\u2019avance sur un autre trio, Ballerini Swift, Bisseger et Bissegger, suivi de pr\u00e8s par le peloton des favoris Van Aert et van der Poel.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un trio en t\u00eate \u00e0 75 km de l\u2019arriv\u00e9e ","dateModified":"2022-04-17T13:09:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#378526","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T13:06:12+00:00","articleBody":"    O\u00f9 est S\u00e9n\u00e9chal ?    S\u00e9n\u00e9chal nous voil\u00e0         Florian S\u00e9n\u00e9chal figure dans le peloton Van Aert\/van der Poel. Le coureur de Quick-Step conna\u00eet bien les pav\u00e9s lui qui est n\u00e9 \u00e0 Cambrai.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cyclisme\u00a0: le N\u00e9erlandais Dylan van Baarle remporte la 119e\u00a0\u00e9dition de Paris-Roubaix en solitaire","dateModified":"2022-04-17T13:06:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#378522","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T13:02:30+00:00","articleBody":"    Les fran\u00e7ais se r\u00e9servent pour le Tour de France, c'est bien \u00e7a ?    On y croit toujours !         Disons que, pour l\u2019instant, ils ne sont pas en t\u00eate de la course, mais il reste encore 83 kilom\u00e8tres avant l\u2019arriv\u00e9e au v\u00e9lodrome de Roubaix. La meilleure chance fran\u00e7aise, Christophe Laporte a crev\u00e9 plusieurs fois, mais il est encore pr\u00e9sent.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cyclisme\u00a0: le N\u00e9erlandais Dylan van Baarle remporte la 119e\u00a0\u00e9dition de Paris-Roubaix en solitaire","dateModified":"2022-04-17T13:02:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#378520","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T13:01:17+00:00","articleBody":"     Le travail des Jumbo a pay\u00e9. Leur leader a pu recoller avec le groupe principal o\u00f9 l\u2019on retrouve Mathieu van der Poel. Ce peloton compte pr\u00e8s de 2 min de retard sur le trio de t\u00eate.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jonction du groupe Van Aert avec le peloton ","dateModified":"2022-04-17T13:01:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#378499","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T12:58:52+00:00","articleBody":"     Les Jumbo-Visma, en jaune, roulent pour ramener Wout Van Aert vers la t\u00eate de la course.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" ","dateModified":"2022-04-17T12:58:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#378485","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T12:56:27+00:00","articleBody":"    font-ils r\u00e9ellement De Paris \u00e0 Roubaix ??    atsud         Non, la course part de Compi\u00e8gne,  dans le d\u00e9partement de l\u2019Oise. Vous ne verrez donc pas le peloton emprunter le p\u00e9riph\u00e9rique...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cyclisme\u00a0: le N\u00e9erlandais Dylan van Baarle remporte la 119e\u00a0\u00e9dition de Paris-Roubaix en solitaire","dateModified":"2022-04-17T12:56:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#378471","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T12:56:03+00:00","articleBody":"     Les abords du Carrefour de l\u2019arbre continuent de se garnir. Chaises pliantes, barbecues, bi\u00e8res\u2026 On s\u2019occupe comme on peut en attendant\u00a0l\u2019arriv\u00e9e des premiers coureurs.  De temps \u00e0 autre, des grappes de spectateurs viennent jeter un \u0153il \u00e0 l\u2019\u00e9cran g\u00e9ant qui retransmet l\u2019\u00e9preuve en direct.  Aux drapeaux d\u2019un des sponsors se m\u00ealent surtout les \u00e9tendards flamands et belges.                                               ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/2b7de2f_1650200042647-image2.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cyclisme\u00a0: le N\u00e9erlandais Dylan van Baarle remporte la 119e\u00a0\u00e9dition de Paris-Roubaix en solitaire","dateModified":"2022-04-17T12:56:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#378472","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T12:55:11+00:00","articleBody":"     C\u2019est une course par \u00e9limination \u00e0 l\u2019avant. Apr\u00e8s la crevaison de Davide Ballerini sur les pav\u00e9s d\u2019Arenberg, c\u2019est Casper Pedersen qui a \u00e9t\u00e9 l\u00e2ch\u00e9.          On retrouve d\u00e9sormais un trio en t\u00eate. Le Slov\u00e8ne Matej Mohoric (Bahrain Victorious), le Belge Tom Devriendt (Intermarch\u00e9-Wanty-Gobert Mat\u00e9riaux) et le Fran\u00e7ais Laurent Pichon (Ark\u00e9a-Samsic) poss\u00e8dent environ 1 min et 15 s d\u2019avance sur un premier groupe de poursuivants (Ballerini, Swift) et pr\u00e8s de 2 min sur le groupe van der Poel.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ils ne sont plus que 3 en t\u00eate ","dateModified":"2022-04-17T12:58:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#378481","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T12:54:40+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s Arenberg, Mathieu van der Poel, plut\u00f4t discret jusque-l\u00e0, fait l\u2019effort pour revenir sur Ganna                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Van der Poel fait l\u2019effort ","dateModified":"2022-04-17T12:54:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#378475","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T12:52:00+00:00","articleBody":"    Wout plant\u00e9 ?    Dr\u00e9sienne         Wout Van Aert vient de s\u2019arr\u00eater pour changer de v\u00e9lo. S\u2019il a \u00e9t\u00e9 confront\u00e9 \u00e0 un probl\u00e8me m\u00e9canique, il garde des chances...                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cyclisme\u00a0: le N\u00e9erlandais Dylan van Baarle remporte la 119e\u00a0\u00e9dition de Paris-Roubaix en solitaire","dateModified":"2022-04-17T12:52:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#378462","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T12:50:03+00:00","articleBody":"     Annonc\u00e9s tous les deux parmi les pr\u00e9tendants \u00e0 la victoire, l\u2019Italien Filippo Ganna et le Suisse Stefan K\u00fcng sont sortis du peloton dans la trou\u00e9e d\u2019Arenberg.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ganna et Kung \u00e0 l\u2019attaque","dateModified":"2022-04-17T12:50:03+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/0/0/1515/1010/1342/894/3/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
   

<article-nb="2022/04/17/19-4">
<filnamedate="20220417"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220417"><AAMMJJHH="2022041719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ La Cour de La Haye, qui enquête sur les crimes de guerre commis en Ukraine, est le fruit d’une maturation des sensibilités et des concepts amorcée à la fin du XIXe siècle. Au cours du XXe siècle, marqué par les génocides et les crimes de masse, cette justice a profondément bousculé le modèle traditionnel de la souveraineté.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés SNCF : « On ne peut pas dire que l’on veut sauver les petites lignes et en même temps ne pas mettre les moyens nécessaires et urgents »    Renaud Lagrave vice-président (PS), chargé des transports et mobilités de la région Nouvelle-Aquitaine              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, cinéaste russe : « On était là avant Poutine, on espère être là après »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Qu’est-ce qui a tué Kawabata ?                   Culture « Le King’s College en musiques » sur Arte.tv : une plongée au cœur du légendaire chœur de garçons, qui rate sa cible                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Enrico Macias : « J’ai voulu me guérir de la musique perdue de mon pays »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Pays basque, la vallée des ­Aldudes adule Jean Lassalle                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Friteuse, faisselle, pince à chiqueter… En cuisine, les ustensiles sont rois             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Débats       Enquêtes idées             Justice pénale internationale : une longue quête semée d’obstacles      La Cour de La Haye, qui enquête sur les crimes de guerre commis en Ukraine, est le fruit d’une maturation des sensibilités et des concepts amorcée à la fin du XIXe siècle. Au cours du XXe siècle, marqué par les génocides et les crimes de masse, cette justice a profondément bousculé le modèle traditionnel de la souveraineté.          Par Anne Chemin         Publié le 15 avril 2022 à 06h15, mis à jour hier à 05h50    Temps de Lecture 18 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                 EMILIE SETO               Ils sont vêtus d’un austère costume-cravate, ils portent sagement leur badge professionnel au revers de leur veste, mais ils applaudissent à tout rompre, debout, tout sourire, comme s’ils assistaient au plus beau concert de l’année. Au coup de marteau final de la conférence de Rome instituant la Cour pénale internationale, « les gens pleuraient, s’embrassaient, montaient sur les tables », raconte son président, Philippe Kirsch. « Voilà deux mille ans, Cicéron faisait observer que lorsque les armes parlent, le droit est muet, proclame alors le secrétaire général des Nations unies, Kofi Annan. Nous pouvons espérer démentir ce triste constat. »          Réunis le 17 juillet 1998 dans la salle où fut signé le traité instituant la Communauté économique européenne (CEE), plusieurs dizaines de pays créent, pour la première fois de l’histoire, une cour pénale internationale permanente chargée de juger les hommes – et non les Etats – qui ont perpétré des génocides, des crimes contre l’humanité ou des crimes de guerre. Destinée à mettre un terme à la culture mondiale de l’impunité, cette juridiction née au crépuscule du XXe siècle représente, souligne alors Kofi Annan, un « immense progrès dans la marche vers l’avènement universel des droits de l’homme et de l’Etat de droit ».                           Lire aussi notre archive (1998) :  Article réservé à nos abonnés  Une Cour pénale contre les crimes majeurs dans le monde                 Une vingtaine d’années plus tard, la Cour pénale internationale est toujours là – et elle enquête sur les crimes commis en Ukraine. Installée dans un grand bâtiment situé au bord des dunes de la mer du Nord, à La Haye (Pays-Bas), elle emploie près de 900 personnes originaires d’une centaine d’Etats, recense six langues officielles et compte un bureau de liaison auprès des Nations unies à New York, ainsi que sept bureaux extérieurs – deux en République démocratique du Congo, un en Ouganda, un en République centrafricaine, un en Côte d’Ivoire, un en Géorgie et un au Mali. Saisie à ce jour de 30 dossiers, elle affiche sur son site le calendrier – bien rempli – de ses trois salles d’audience.          Au fil de ces vingt dernières années, la Cour est passée des temps « héroïques » aux temps « prosaïques », résume Antoine Garapon, ancien secrétaire général de l’Institut des hautes études sur la justice. Cette inscription progressive dans le paysage international s’est accompagnée d’échecs et de déceptions, au point que sa « radicale nouveauté » a fini par nous échapper, estime le chercheur Joël Hubrecht, coauteur d’Enseigner l’histoire et la prévention des génocides (Hachette, 2009). A l’échelle de l’histoire humaine, insiste-t-il, la justice pénale internationale a fait des « pas de géant » – ne serait-ce qu’en bousculant le modèle traditionnel de la souveraineté.        Il vous reste 88.65% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/04/15/justice-penale-internationale-une-longue-quete-semee-d-obstacles_6122253_3232.html"},"headline":"Justice p\u00e9nale internationale\u00a0: une longue qu\u00eate sem\u00e9e d\u2019obstacles","dateCreated":"2022-04-15T06:15:13+02:00","datePublished":"2022-04-15T06:15:13+02:00","dateModified":"2022-04-16T05:50:01+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Enqu\u00eates id\u00e9es"],"keywords":["Histoire","G\u00e9nocide au Rwanda","International","Justice","D\u00e9bats","Enqu\u00eates id\u00e9es"],"description":"La Cour de La\u00a0Haye, qui enqu\u00eate sur les crimes de guerre commis en Ukraine, est le fruit d\u2019une maturation des sensibilit\u00e9s et des concepts amorc\u00e9e \u00e0 la fin du XIXe\u00a0si\u00e8cle. Au cours du XXe\u00a0si\u00e8cle, marqu\u00e9 par les g\u00e9nocides et les crimes de masse, cette justice a profond\u00e9ment bouscul\u00e9 le mod\u00e8le traditionnel de la souverainet\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne Chemin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/739/0/2480/1240/1342/671/60/0/2f3f9ce_1649934793263-seto-cours-penale.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Enqu\u00eates id\u00e9es","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/enquete-idees/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/17/19-5">
<filnamedate="20220417"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220417"><AAMMJJHH="2022041719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Après le déclenchement de la guerre en 2015 par Riyad, les rebelles houthistes ont été chassés de la grande ville du Sud, devenue la « capitale temporaire » du pays. Mais elle reste le théâtre des luttes armées entre une multitude de milices rivales.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés SNCF : « On ne peut pas dire que l’on veut sauver les petites lignes et en même temps ne pas mettre les moyens nécessaires et urgents »    Renaud Lagrave vice-président (PS), chargé des transports et mobilités de la région Nouvelle-Aquitaine              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, cinéaste russe : « On était là avant Poutine, on espère être là après »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Qu’est-ce qui a tué Kawabata ?                   Culture « Le King’s College en musiques » sur Arte.tv : une plongée au cœur du légendaire chœur de garçons, qui rate sa cible                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Enrico Macias : « J’ai voulu me guérir de la musique perdue de mon pays »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Pays basque, la vallée des ­Aldudes adule Jean Lassalle                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Friteuse, faisselle, pince à chiqueter… En cuisine, les ustensiles sont rois             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche                                       SAM TARLING/SANA’A CENTER FOR STRATEGIC STUDIES          Au Yémen, Aden à l’épreuve des seigneurs de guerre   Par Louis Imbert (Aden, envoyé spécial)  Publié le 15 avril 2022 à 17h30, mis à jour à 06h18   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      EnquêteAprès le déclenchement de la guerre en 2015 par Riyad, les rebelles houthistes ont été chassés de la grande ville du Sud, devenue la « capitale temporaire » du pays. Mais elle reste le théâtre des luttes armées entre une multitude de milices rivales.         A l’aéroport du Caire, le soleil décline sur le tarmac et l’avion de la Yemenia, la compagnie nationale yéménite, ne décolle pas. Dans la cabine, des femmes âgées, en partance pour Aden, replacent des coussins derrière leur dos endolori. Beaucoup sont malades. Leurs familles ont vendu une voiture ou leurs bijoux pour payer ce billet et des traitements – une dialyse, une chimiothérapie – difficiles d’accès dans leur pays, en guerre depuis 2015. Dans les allées de l’appareil, des hommes interpellent leurs voisins et s’indignent : « Le ciel du Yémen n’appartient plus aux Yéménites !  »          Une réparation imprévue a fait rater la fenêtre de décollage accordée par l’armée saoudienne et cloué l’avion au sol pendant sept heures. Depuis sept ans que le royaume d’Arabie saoudite mène la guerre contre les rebelles houthistes du Yémen, c’est Riyad qui contrôle l’espace aérien du pays. Toute entrée ou sortie dépend de cette puissance tutélaire, source inépuisable d’humiliations pour les Yéménites.                              Le quartier de Crater, vu de la forteresse de la presqu’île de Sira, à Aden, au Yémen, le 24  février 2022.  SAM TARLING/SANA’A CENTER FOR STRATEGIC STUDIES               A l’atterrissage à Aden, vers minuit, un message vibre sur les appareils portables : « La Saudi Telecom Company vous souhaite un plaisant séjour en Arabie saoudite… » En 2015, la cité portuaire yéménite a payé un lourd tribut dans les combats qui ont permis à la coalition dirigée par Riyad d’en chasser les houthistes. Partout, les immeubles bombardés sont toujours en ruine.          Pourtant, Aden a cru pouvoir retrouver sa grandeur passée. L’ancienne capitale du Sud, qui était encore dans les années 1950 le deuxième plus grand port de la planète en termes de trafic, a rêvé mettre un terme à sa lente déchéance. Parmi ses « libérateurs », un mouvement politico-militaire – le Conseil de transition du Sud (CTS) financé par Riyad et son allié, les Emirats arabes unis – promettait de ressusciter l’Etat indépendant du Yémen du Sud, ex-satellite de l’Union soviétique (URSS), né en 1967 après le départ des colons anglais et fondu, en 1990, dans un Yémen unifié.                           Lire notre archive (2017) :  Yémen, la guerre occultée : un reportage exceptionnel du « Monde »                 Il se faisait fort de secouer le joug du Nord, là où les houthistes imposent leur règne sans partage, occupant la capitale yéménite, Sanaa. Ces rebelles chiites, alliés de l’Iran, sont les grands vainqueurs de la révolution de 2011, le « printemps » yéménite qui a emporté l’ex-président Ali Abdallah Saleh, au pouvoir de 1990 à 2012. Dans leur fief, ils bâtissent un régime totalitaire voué à la guerre perpétuelle, écrasant toute opposition, entretenant dans la population le culte des martyrs.                              Dans le quartier de Crater, à Aden, touché par une frappe de la coalition arabe lors de la libération de la ville, en 2015, le 24 février 2022.  SAM TARLING/SANA’A CENTER FOR STRATEGIC STUDIES               « Nous vivons en Arabie saoudite »          En face, Aden devait être, avec l’aide des Saoudiens, la vitrine du Yémen libre. Mais la ville pourrit dans une zone grise. Aden n’a de « capitale temporaire » du pays que le nom. Le gouvernement central yéménite, qui y a pris ses quartiers, est un objet intrigant : ni mort ni vivant. Les autorités sont incapables d’assurer les services publics de base et de contrôler leurs chefs de guerre. Quant à la passion des Adéniens pour l’indépendance, elle s’évapore.        Il vous reste 86.46% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                 La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/15/au-yemen-aden-capitale-temporaire-a-l-epreuve-des-seigneurs-de-guerre_6122366_3210.html"},"headline":"Au Y\u00e9men, Aden \u00e0 l\u2019\u00e9preuve des seigneurs de guerre","dateCreated":"2022-04-15T17:30:14+02:00","datePublished":"2022-04-15T17:30:14+02:00","dateModified":"2022-04-17T06:18:50+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","G\u00e9opolitique"],"keywords":["Emirats arabes unis","Arabie saoudite","Proche-Orient","Y\u00e9men","G\u00e9opolitique","International"],"description":"Apr\u00e8s le d\u00e9clenchement de la guerre en 2015 par Riyad, les rebelles houthistes ont \u00e9t\u00e9 chass\u00e9s de la grande ville du Sud, devenue la \u00ab\u00a0capitale temporaire\u00a0\u00bb du pays. Mais elle reste le th\u00e9\u00e2tre des luttes arm\u00e9es entre une multitude de milices rivales.","author":[{"@type":"Person","name":"Louis Imbert","description":"Aden, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/15/480/0/5760/2880/1342/671/60/0/a4656e5_1650027449819-2022-02-tarling-aden-t1-3198-cr2.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"G\u00e9opolitique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/geopolitique/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/17/19-6">
<filnamedate="20220417"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220417"><AAMMJJHH="2022041719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Le joueur grec a réalisé le doublé en s’imposant dimanche face à l’Espagnol Alejandro Davidovich Fokina (6/3-7/6) et s’affirme comme l’un des favoris pour la saison sur terre battue
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés SNCF : « On ne peut pas dire que l’on veut sauver les petites lignes et en même temps ne pas mettre les moyens nécessaires et urgents »    Renaud Lagrave vice-président (PS), chargé des transports et mobilités de la région Nouvelle-Aquitaine              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, cinéaste russe : « On était là avant Poutine, on espère être là après »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Qu’est-ce qui a tué Kawabata ?                   Culture « Le King’s College en musiques » sur Arte.tv : une plongée au cœur du légendaire chœur de garçons, qui rate sa cible                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Enrico Macias : « J’ai voulu me guérir de la musique perdue de mon pays »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Pays basque, la vallée des ­Aldudes adule Jean Lassalle                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Friteuse, faisselle, pince à chiqueter… En cuisine, les ustensiles sont rois             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Sport       Tennis             Tennis : Stefanos Tsitsipas conserve son titre à Monte-Carlo      Le joueur grec a réalisé le doublé en s’imposant dimanche face à l’Espagnol Alejandro Davidovich Fokina (6/3-7/6) et s’affirme comme l’un des favoris pour la saison sur terre battue       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h40    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      Stefanos Tsitsipas s’est imposé en finale du tournoi de Monte-Carlo, dimanche 17 avril, face à l’Espagnol Alejandro Davidovich Fokina (6/3-7/6).  VALERY HACHE / AFP                 Stefanos Tsitsipas, cinquième mondial, a remporté dimanche, 17 avril, le Masters 1 000 de Monte-Carlo pour la deuxième année consécutive en battant en finale l’Espagnol Alejandro Davidovich (46e) 6-3, 7-6 (7/3). Après quelques jeux durant lesquels il a mis du temps à se mettre en route, Tsitsipas a trouvé la bonne carburation : à partir de 3-3 dans la première manche, il a aligné cinq jeux consécutifs pour boucler le premier set et se détacher 2-0 dans le second. Profitant d’innombrables fautes directes de Davidovich, manifestement à court d’énergie, Tsitsipas semblait sur des rails pour aller soulever vite et sans trembler le trophée.            Le Grec avait réussi le break pour mener 5-4 et servir pour le gain du match. Mais, perdu pour perdu, l’Espagnol aux chaussettes dépareillées a lâché tous ses coups et égalisé à 5-5. Le tie-break a été dominé par Tsitsipas et, comme un symbole, les deux hommes se sont retrouvés à terre alors que la balle de match roulait encore sur le court : Davidovich parce qu’il venait d’effectuer son dernier plongeon du tournoi, et Tsitsipas parce que la balle venait de rebondir en dehors des limites du court et qu’il était sacré.            Un des favoris à Roland Garros            Finaliste malheureux à Roland-Garros en 2021 après avoir mené deux sets à zéro face à Novak Djokovic, le Grec devient ainsi à 23 ans le sixième joueur à conserver son titre dans le premier grand tournoi sur terre battue de la saison, aux côtés d’Ilie Nastase (1971-1973), Björn Borg (1979-1980), Thomas Muster (1995-1996), Juan Carlos Ferrero (2002-2003) et Rafael Nadal (2005-2012 et 2016-2018).              Tsitsipas s’affirme surtout comme l’un des grands favoris du Grand Chelem sur ocre disputé porte d’Auteuil, du 22 mai au 5 juin.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                    Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                    Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                    Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                Édition du jour Daté du lundi 18 avril   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleures coupes menstruelles          Les meilleurs sextoys pour le clitoris                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/04/17/tennis-stefanos-tsitsipas-conserve-son-titre-a-monte-carlo_6122552_3242.html"},"headline":"Tennis\u00a0: Stefanos Tsitsipas conserve son titre \u00e0 Monte-Carlo","dateCreated":"2022-04-17T16:40:33+02:00","datePublished":"2022-04-17T16:40:33+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Tennis"],"keywords":["Sport","Tennis"],"description":"Le joueur grec a r\u00e9alis\u00e9 le doubl\u00e9 en s\u2019imposant dimanche face \u00e0 l\u2019Espagnol Alejandro Davidovich Fokina (6\/3-7\/6) et s\u2019affirme comme l\u2019un des favoris pour la saison sur terre battue","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/351/0/4218/2109/1342/671/60/0/11e5ff1_5996400-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tennis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tennis/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/17/19-7">
<filnamedate="20220417"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220417"><AAMMJJHH="2022041719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Le candidat de La France insoumise n’avait pas donné à la consultation valeur de consigne de vote, préférant y voir un indicateur des « appréciations dans leur diversité » des sympathisants de La France insoumise.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés SNCF : « On ne peut pas dire que l’on veut sauver les petites lignes et en même temps ne pas mettre les moyens nécessaires et urgents »    Renaud Lagrave vice-président (PS), chargé des transports et mobilités de la région Nouvelle-Aquitaine              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, cinéaste russe : « On était là avant Poutine, on espère être là après »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Qu’est-ce qui a tué Kawabata ?                   Culture « Le King’s College en musiques » sur Arte.tv : une plongée au cœur du légendaire chœur de garçons, qui rate sa cible                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Enrico Macias : « J’ai voulu me guérir de la musique perdue de mon pays »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Pays basque, la vallée des ­Aldudes adule Jean Lassalle                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Friteuse, faisselle, pince à chiqueter… En cuisine, les ustensiles sont rois             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Résultats de la présidentielle          La carte          Les programmes          Tableau de bord                                                                       Élection présidentielle 2022       Jean-Luc Mélenchon             Les soutiens de Mélenchon et les sympathisants de LFI privilégient le vote blanc au second tour de l’élection présidentielle      Le candidat de La France insoumise n’avait pas donné à la consultation valeur de consigne de vote, préférant y voir un indicateur des « appréciations dans leur diversité » des sympathisants de La France insoumise.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h28, mis à jour à 14h35    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      Jean-Luc Mélenchon arrive sur la scène du Cirque d’hiver pour prononcer son discours après les résultats du premier tour de l’élection présidentielle, le dimanche 10 avril 2022.  EMMANUEL DUNAND / AFP                 Abstention, vote blanc, vote pour Emmanuel Macron ? Les résultats de la consultation des quelque 310 000 soutiens de Jean-Luc Mélenchon en vue du second tour de l’élection présidentielle ont été publiés, dimanche 17 avril, sur le site de campagne de l’ancien candidat de La France insoumise. Parmi les 215 292 participants, le choix d’un vote blanc ou nul obtient 37,65 %, suivi du vote pour Emmanuel Macron (33,40 %) puis de l’abstention (28,96 %).            « Le résultat de cette consultation n’est pas une consigne donnée à qui que ce soit », précise un texte publié avec les résultats. Lancée trois jours après le premier tour par le candidat, qui a terminé à la troisième place (21,95 %) et avait appelé à ne pas « donner une seule voix à Le Pen », la consultation sur la plate-forme militante de Jean-Luc Mélenchon, Action populaire, ne comprenait logiquement pas la possibilité d’un soutien à la candidate du Rassemblement national.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pour des soutiens de Jean-Luc Mélenchon, l’impossibilité du vote pour Emmanuel Macron                   Le député des Bouches-du-Rhône avait déjà consulté ses soutiens en 2017, quand il avait terminé quatrième avec 19,58 % des voix, avec la même exception : « Pas une voix à l’extrême droite. » La consultation avait abouti à des résultats semblables : une majorité – un peu plus courte que cette année – pour le vote blanc ou nul (36 %), juste devant le vote pour Emmanuel Macron (près de 35 %), un peu moins d’un tiers restant s’exprimant pour l’abstention.            « Pas une voix ne devrait se porter sur la candidate d’extrême droite »            Dans un texte présentant la consultation, l’ancien candidat de La France insoumise avait écrit : « [Le second tour] se dénouera au mépris de nos répulsions les plus fondamentales. Une présidence sans autorité morale en sortira. » Mais, ajoute-t-il, les deux finalistes « ne sont pas équivalents. Marine Le Pen ajoute au projet de maltraitance sociale qu’elle partage avec Emmanuel Macron un ferment dangereux d’exclusion ethnique et religieuse ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Jean-Luc Mélenchon a les « clés » d’un accord à gauche pour les élections législatives                   « C’est pourquoi j’ai dit et je répète que pas une voix ne devrait se porter sur la candidate d’extrême droite », écrit Jean-Luc Mélenchon. « Cela me paraît être un avis public suffisant. (…) Aller au-delà serait abuser de la confiance que vous m’avez accordée », estime-t-il.              M. Mélenchon y précisait également : « Quel qu’en soit le résultat, il ne devra pas être interprété comme une consigne donnée à qui que ce soit, ni entre nous ni pour ceux qui nous écoutent et nous font confiance. Il indiquera quelles sont nos appréciations dans leur diversité. »                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 18 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’exception culturelle, patrimoine français  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/04/17/election-presidentielle-2022-le-choix-d-un-vote-blanc-au-second-tour-arrive-en-tete-de-la-consultation-des-310-000-soutiens-de-jean-luc-melenchon_6122530_6059010.html"},"headline":"Les soutiens de M\u00e9lenchon et les sympathisants de LFI privil\u00e9gient le vote blanc au second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle","dateCreated":"2022-04-17T10:28:29+02:00","datePublished":"2022-04-17T10:28:29+02:00","dateModified":"2022-04-17T14:35:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Jean-Luc M\u00e9lenchon"],"keywords":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Politique","La France insoumise","Jean-Luc M\u00e9lenchon"],"description":"Le candidat de La France insoumise n\u2019avait pas donn\u00e9 \u00e0 la consultation valeur de consigne de vote, pr\u00e9f\u00e9rant y voir un indicateur des \u00ab\u00a0appr\u00e9ciations dans leur diversit\u00e9\u00a0\u00bb des sympathisants de La France insoumise.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/10/0/0/3840/1920/1342/671/60/0/73d666b_5956169-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Jean-Luc M\u00e9lenchon","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jean-luc-melenchon/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/17/19-8">
<filnamedate="20220417"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220417"><AAMMJJHH="2022041719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Le second tour oppose le président sortant, Emmanuel Macron, à la candidate du Rassemblement national, Marine Le Pen. Comparez leurs propositions par thématique.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés SNCF : « On ne peut pas dire que l’on veut sauver les petites lignes et en même temps ne pas mettre les moyens nécessaires et urgents »    Renaud Lagrave vice-président (PS), chargé des transports et mobilités de la région Nouvelle-Aquitaine              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, cinéaste russe : « On était là avant Poutine, on espère être là après »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Qu’est-ce qui a tué Kawabata ?                   Culture « Le King’s College en musiques » sur Arte.tv : une plongée au cœur du légendaire chœur de garçons, qui rate sa cible                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Enrico Macias : « J’ai voulu me guérir de la musique perdue de mon pays »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Pays basque, la vallée des ­Aldudes adule Jean Lassalle                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Friteuse, faisselle, pince à chiqueter… En cuisine, les ustensiles sont rois             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Résultats de la présidentielle          La carte          Les programmes          Tableau de bord                                         Comparez les programmes d’Emmanuel Macron et de Marine Le Pen pour l’élection présidentielle   Par Les Décodeurs et Service politique  Publié le 11 avril 2022 à 10h52, mis à jour à 14h57        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      DécryptagesLe second tour oppose le président sortant, Emmanuel Macron, à la candidate du Rassemblement national, Marine Le Pen. Comparez leurs propositions par thématique.         Emmanuel Macron (LRM) et Marine Le Pen (RN) sont arrivés en tête du premier tour de l’élection présidentielle du 10 avril 2022. Economie, retraites, institutions, Europe… Retrouvez les promesses, souvent diamétralement opposées, des deux candidats dans une version « en duo » de notre comparateur de programmes du premier tour, qui incluait les douze candidats.                        
html,
body {
    width: 100%;
    height: 100%;
}

.article--longform .article__heading {
    z-index: initial;
}

body.noscroll {
    overflow: hidden;
}

body,
#Longform,
.article__heading,
.paywall--longform,
.paywall__container,
.article--longform .article__heading {
    background-color: #EFF0F3;
    color: #2A303C;
}

#total_comparateur,
#liste_exergues {
    position: relative;
    margin: 0 auto;
    max-width: 900px;
}

#liste_exergues {
    margin-bottom: 5rem;
}

#total_comparateur sub,
#liste_exergues sub {
    line-height: 0;
}

#liste_exergues .flexthem {
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    justify-content: space-between;
    align-items: center;
}

#liste_exergues .flexthem div {
    width: 50%;
}

#liste_exergues .datemaj {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    color: #8B92A1;
    font-weight: 600;
    font-size: 1.5rem;
    text-align: right;
}

#liste_exergues .titre_sommaire {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 2rem;
    margin-top: 1rem;
    line-height: 2rem;
    margin: 0;
    width: 100%;
    text-transform: uppercase;
}

#liste_exergues .soustitre_sommaire {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    width: 100%;
    margin: 1rem 0 2rem 0;
    font-size: 1.5rem;
}

#total_comparateur .hr {
    width: 100%;
    margin-top: 6rem;
    border-top: 1px solid #d7d8da;
    padding-bottom: 1rem;
}

#total_comparateur .d_theantiqua {
    font-family: "The Antiqua B", "The Antiqua", Georgia, "Droid-serif", serif;
}

#total_comparateur .d_marrsans {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
}

#total_comparateur .d_marrsanscondensed {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Fette", "Helvetica Neue", Helvetica, arial, sans_serif;
}

#total_comparateur .grasdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 105%;
    font-weight: 600;
}

#total_comparateur .d_titre {
    margin-top: 10px;
    padding: .4em 0;
    display: block;
}

#total_comparateur .d_texte {
    margin: 1em 0;
    padding: 0;
}

#total_comparateur .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

#total_comparateur span.desktop {
    display: inline;
}

#total_comparateur span.mobile {
    display: none;
}


/* le CSS des propositions */

#total_comparateur .contenant_exergue {
    margin: 3rem 0 1.5rem 0;
    padding-top: 1.5rem;
    /*  margin-top: 6rem;*/
    border-top: 1px solid #d7d8da;
    padding-bottom: 1rem;
}

#total_comparateur .contenant_exergue.cacherliste {
    display: none;
}

#total_comparateur .contenant_exergue h2 {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 2.8rem;
    line-height: 2.9rem;
    margin: 3rem 0;
    text-align: center;
}

#total_comparateur .contenant_exergue h2.followMeBar.fixed {
    position: fixed;
    width: 100%;
    top: 0;
    padding-top: 40px;
    left: 0;
    padding-left: 2.4rem;
    padding-bottom: 1.1rem;
    box-sizing: border-box;
    z-index: 5;
    font-size: 1.4rem;
    text-transform: uppercase;
    line-height: 1.6rem;
    letter-spacing: 1px;
    background-color: #EFF0F3;
    border-bottom: 1px solid rgba(0, 0, 0, .05);
}

#total_comparateur.aec .contenant_exergue h2.followMeBar.fixed {
    padding-top: .5rem;
    margin: 0 !important;
}

#total_comparateur .contenant_exergue p {
    font-family: "The Antiqua B", "The Antiqua", Georgia, "Droid-serif", serif;
    font-size: 1.8rem;
    line-height: 2.5rem;
}

#total_comparateur .contenant_propositions {
    margin: 3rem auto 6rem auto;
    transition: all .5s ease-out;
}

#total_comparateur .contenant_propositions .boite {
    align-self: flex-start;
    width: calc(50% - 10px);
    margin-top: 10px;
    background-color: #FFF;
    padding: 15px 8px;
    box-shadow: 0px 2px 2px rgba(23, 15, 71, 0.05);
    border-radius: 0px 0px 2px 2px;
    border-top: 3px solid #1D166E;
    /*  transition: all .5s ease-out;*/
}

#total_comparateur .contenant_propositions .boite:hover {
    box-shadow: 0px 2px 2px rgba(23, 15, 71, .15);
}

#total_comparateur .contenant_propositions .boite.inactive {
    display: none;
}

#total_comparateur .pasdeprop .nom_pasdeprop.inactive {
    display: none;
}

#total_comparateur .pasdeprop .nom_pasdeprop a {
    border-bottom: 0 solid transparent !important;
}

#total_comparateur .pasdeprop .nom_pasdeprop svg,
#total_comparateur .contenant_propositions .boite h3 svg {
    height: .9rem;
    margin-bottom: .05rem;
    margin-left: .4rem;
    display: none;
}

#total_comparateur .contenant_propositions .boite h3:hover svg,
#total_comparateur .pasdeprop .nom_pasdeprop.prog:hover svg {
    display: inline-block;
}

#total_comparateur .pasdeprop .nom_pasdeprop.prog svg path,
#details .carte_seule h3 svg path {
    fill: #383D47;
}

#details .carte_seule .item_duhaut {
    width: 100%;
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    justify-content: space-between;
}

#details .carte_seule .item_duhaut div {
    align-self: flex-start;
}

#details .carte_seule .item_duhaut span.grandtheme,
#details .carte_seule .item_duhaut span.petittheme {
    padding: 0 4px;
    font-weight: 600;
    border: 1.5px solid #8B92A1;
    font-size: 1.3rem;
    margin: 0 1px;
    border-radius: 2px;
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Fette", "Helvetica Neue", Helvetica, arial, sans_serif;
    text-transform: uppercase;
    align-self: flex-start;
    display: inline-block;
    max-width: 40%;
}

#details .carte_seule .item_duhaut span.grandtheme {
    background-color: #8B92A1;
    color: white;
}

#details .carte_seule .item_duhaut span.petittheme {
    text-overflow: ellipsis;
    white-space: nowrap;
    overflow: hidden;
    color: #8B92A1;
}

#details .carte_seule .item_duhaut .nom_candidat {
    width: 30%;
}

#details .carte_seule .item_duhaut .themes_detail {
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    justify-content: flex-end;
    width: 70%;
}

#total_comparateur .contenant_propositions .boite h3,
#total_comparateur .pasdeprop .nom_pasdeprop,
#details .carte_seule h3,
#panneau .filtrage .on_off {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Fette", "Helvetica Neue", Helvetica, arial, sans_serif;
    color: #717B8E;
    font-weight: 500;
    text-transform: uppercase;
    font-size: 1.5rem;
}

#total_comparateur .contenant_propositions .boite h3 {
    display: inline-block;
}

#total_comparateur .contenant_propositions .boite h3 a {
    border-bottom-width: 0;
    border-bottom-color: transparent;
}

#details .carte_seule h3 {
    cursor: initial;
    line-height: 1rem;
}

#total_comparateur .contenant_propositions .boite h3:hover,
#total_comparateur .pasdeprop .nom_pasdeprop.prog:hover {
    cursor: pointer;
    color: #383D47
}

#total_comparateur .contenant_propositions .boite span.ganache,
#total_comparateur .contenant_exergue .pasdeprop span.ganache,
#details .carte_seule span.ganache,
#panneau .filtrage span.ganache {
    height: 1.8rem;
    width: 1.8rem;
    margin-bottom: -.3rem;
    content: "";
    border-radius: 50%;
    display: inline-block;
    margin-right: .5rem;
}

#total_comparateur .contenant_propositions .boite img,
#total_comparateur .contenant_exergue .pasdeprop img,
#details .carte_seule img,
#panneau .filtrage img {
    border-radius: 50%;
    margin-bottom: -.4rem;
    height: 2rem;
    width: 2rem;
    margin-right: .5rem;
    display: inline-block;
}

#details .carte_seule img {
    margin-bottom: -.6rem;
    height: 2.5rem;
    width: 2.5rem;
    margin-right: .7rem;
}

#total_comparateur .contenant_propositions .boite .voirledetail {
    cursor: pointer;
}

#total_comparateur .contenant_propositions .boite .position {
    margin: 1rem 0;
    color: #2A303C;
    font-weight: 500;
    font-size: 1.6rem;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    line-height: 2.2rem;
}

#total_comparateur .contenant_propositions .boite .lasuite {
    color: #717B8E;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.2rem;
    font-weight: 500;
    display: inline-block;
}

#total_comparateur .contenant_propositions .boite .lasuite .davantage svg {
    fill: #717B8E;
    height: 2rem;
    width: 2rem;
    margin-bottom: -.75rem;
}

#total_comparateur .contenant_propositions .boite .voirledetail:hover .lirelalsuite {
    border-bottom: 1px solid #383D47;
    color: #383D47;
}

#total_comparateur .contenant_propositions .boite .voirledetail:hover .lasuite .davantage svg {
    fill: #383D47;
}

#total_comparateur .contenant_propositions .boite .voirledetail:hover .position span {
    border-bottom: 1px solid #2A303C;
}

#total_comparateur .contenant_exergue .titre_pasdeprop {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    margin-bottom: 2rem;
    font-size: 1.8rem;
}

#total_comparateur .contenant_exergue .pasdeprop {
    display: flex;
    flex-wrap: wrap;
    justify-content: flex-start;
}

#total_comparateur .contenant_exergue .pasdeprop .nom_pasdeprop {
    width: 33%;
    padding: .5rem 0;
}

#total_comparateur .contenant_exergue .pasdeprop .nom_pasdeprop img {
    filter: grayscale(1);
}


/* le défilement des cartes  */

#derriere {
    position: fixed;
    top: 0;
    left: 0;
    width: 100%;
    height: 100%;
    background: rgba(0, 0, 0, .3);
    z-index: 10;
    display: none;
    cursor: default;
}

.contenant_carrousel {
    width: 10%;
    margin: 0 auto;
    position: fixed;
    z-index: 10;
}

#carrousel {
    padding: 3rem 0;
    height: 0;
    width: 10000px;
    position: relative;
    top: 0;
}

.contenant_carrousel .gauche,
.contenant_carrousel .droite {
    position: fixed;
    z-index: 20;
    width: 40px;
    height: 40px;
    background-color: #026B9C;
    border-radius: 50%;
    color: white;
    transition: background-color .5s ease-out;
    cursor: pointer;
}

.contenant_carrousel .gauche:hover,
.contenant_carrousel .droite:hover {
    background-color: #055B84;
}

.contenant_carrousel .gauche:active,
.contenant_carrousel .droite:active {
    background-color: #b8b8b8;
}

.contenant_carrousel .gauche svg,
.contenant_carrousel .droite svg {
    margin: 7px;
    height: 26px;
    width: 26px;
}

.contenant_carrousel .gauche svg path,
.contenant_carrousel .droite svg path {
    fill: white;
}

.contenant_carrousel .gauche svg {
    transform: rotate(180deg);
}

.contenant_carrousel .gauche {
    left: 20px;
}

.contenant_carrousel .droite {
    right: 20px;
}

.contenant_carrousel .item {
    margin-left: 1.5rem;
    cursor: pointer;
    float: left;
    display: flex;
    flex-direction: column;
    transition: all .5s ease-out;
    justify-content: center;
}

.contenant_carrousel .carte_seule {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    padding: 2rem;
    border-radius: 5px;
    border-top: 5px solid #1D166E;
    background-color: #E6E6E6;
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    flex-direction: column;
    justify-content: flex-start;
    align-items: flex-start;
    cursor: default;
    transition: all .5s ease-out;
}

.contenant_carrousel .item:nth-child(2) .carte_seule {
    background-color: #FFF;
    transition: all .5s ease-out;
}

.contenant_carrousel .carte_seule.enblanc {
    background-color: #FFF;
}

.contenant_carrousel .carte_seule .titre_carte {
    font-weight: 500;
    margin: 1.5rem 0 .7rem 0;
    font-size: 1.7rem;
    line-height: 2.2rem;
}

.contenant_carrousel .contenu_detail {
    font-size: 1.7rem;
    margin-bottom: 1.5rem;
    overflow-y: auto;

}

.contenant_carrousel .source_det {
    font-size: 1.3rem;
    border-top: 1px solid rgba(0, 0, 0, .1);
    padding-top: 1.5rem;
    width: 100%;
    margin-top: auto;
}

.contenant_carrousel .transition {
    transition: 0.5s cubic-bezier(0.820, 0.085, 0.395, 0.895);
}


/* le filtrage  */

#d_filtre.bouton_filtre,
#d_remonter.bouton_remonter {
    position: fixed;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    bottom: 2rem;
    cursor: pointer;
    transition: background-color 0.15s linear;
    box-shadow: 0px 2px 6px rgba(56, 63, 78, 0.3);
}

#d_filtre.bouton_filtre {
    border-radius: 4rem;
    font-size: 1.8rem;
    font-weight: 500;
    min-width: 15rem;
    left: calc(50% - 10rem);
    text-align: center;
    padding: 7px 15px;
    background-color: #005B85;
    color: #FCFCFD;
}

#d_filtre.bouton_filtre:hover,
#d_remonter.bouton_remonter:hover,
#liste_exergues .davantage:hover {
    background-color: #002739;
}

#d_filtre svg {
    height: 1.8rem;
    width: 1.8rem;
    margin-bottom: -.4rem;
    margin-right: .5rem;
}

#d_filtre svg path {
    fill: #FCFCFD;
}

#d_remonter.bouton_remonter {
    right: 2rem;
    background-color: #005B85;
    color: #FCFCFD;
    border-radius: 50%;
    height: 4rem;
    width: 4rem;
    text-align: center;
    padding-top: .55rem;
    display: none;
    box-shadow: 0px 2px 6px rgba(56, 63, 78, 0.3);
}

#d_remonter.bouton_remonter svg {
    height: 1.7rem;
    width: 1.7rem;
}

#d_remonter.bouton_remonter svg path {
    fill: white;
}


/* le menu de filtrage */

#panneau {
    height: 100%;
    margin: 0 auto;
    position: fixed;
    top: 0;
    right: 0;
    overflow: hidden;
    z-index: 11;
    width: 0;
    /* pointer-events: none;*/
}

#panneau.actif {
    min-width: 300px;
    max-width: 500px;
}

#panneau .filtrage {
    padding: 60px 1rem 0 1rem;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    /*min-width: 350px;*/
    height: 100%;
    max-width: 500px;
    position: relative;
    top: 0;
    right: 0;
    transition: .5s cubic-bezier(0.820, 0.085, 0.395, 0.895);
    background-color: #F5F6F8;
    overflow-y: auto;
}

#panneau .filtrage .christian {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 400;
    color: #717B8D;
    font-size: 3rem;
    cursor: pointer;
    margin-top: -1rem;
}

#panneau .filtrage .christian:hover {
    color: black;
}

#panneau .filtrage.inactif {
    right: -500px;
}

#panneau .titre_filtre {
    padding: 2.5rem 0 1.5rem 0;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.2rem;
    font-weight: 600;
    line-height: 20px;
    letter-spacing: 1px;
    text-transform: uppercase;
    border-bottom: 1px solid #D5D8DC;
}

#panneau .titre_filtre span.effacer {
    text-transform: initial;
    font-weight: 400;
    letter-spacing: initial;
    margin-left: 1rem;
}

#panneau .titre_filtre span.effacer:hover {
    text-decoration: underline;
    cursor: pointer;
}

#panneau .titre_filtre.flexou {
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    justify-content: space-between;
}

#panneau .filtrage .on_off {
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    justify-content: space-between;
    align-items: center;
    font-size: 1.3rem;
    padding: 1rem 0;
    border-bottom: 1px solid #D5D8DC;
    cursor: initial;
}


/* le bouton */

#panneau .on_off .switch {
    position: relative;
    display: inline-block;
    width: 54px;
    height: 26px;
}

#panneau .on_off .switch input,
#panneau .theme_filtre input {
    opacity: 0;
    width: 0;
    height: 0;
}

#panneau .on_off .slider {
    position: absolute;
    cursor: pointer;
    top: 0;
    left: 0;
    right: 0;
    bottom: 0;
    background-color: #8B92A1;
    -webkit-transition: .s;
    transition: .2s;
}

#panneau .on_off .slider:before {
    position: absolute;
    content: "";
    height: 24px;
    width: 24px;
    left: 1px;
    bottom: 1px;
    background-color: white;
    -webkit-transition: .2s;
    transition: .2s;
}

#panneau .on_off input:checked+.slider {
    background-color: #026B9C;
}

#panneau .on_off input:focus+.slider {
    box-shadow: 0 0 1px #026B9C;
}

#panneau .on_off input:checked+.slider:before {
    -webkit-transform: translateX(28px);
    -ms-transform: translateX(28px);
    transform: translateX(28px);
}

#panneau .on_off .slider.round {
    border-radius: 34px;
}

#panneau .on_off .slider.round:before {
    border-radius: 50%;
}

#panneau .contenant_themes {
    margin: 1rem 0;
}

#panneau .theme_filtre {
    display: inline-block;
}

#panneau .theme_filtre span {
    cursor: pointer;
    padding: 4px 6px;
    border-radius: 5px;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    border-radius: 2rem;
    font-size: 1.3rem;
}

#panneau .theme_filtre label .label-text {
    background: #FFF;
    color: #8B92A1;
    border: 1px solid #8B92A1;
    transition: all .3s ease-out;
}

#panneau .theme_filtre label .label-text:hover {
    background: rgba(139, 146, 161, .05);
}

#panneau .theme_filtre label input.check:checked+.label-text {
    color: white;
    background: #026B9C;
    border: 1px solid #026B9C;
}

#panneau .theme_filtre label input.check:checked+.label-text:hover {
    background: #055B84;
    border: 1px solid #055B84;
}

#panneau .boutondubas {
    margin-top: 2.5rem;
    margin-left: -1rem;
    background-color: #2A303C;
    color: white;
    width: calc(100% + 2rem);
    font-weight: 600;
    font-size: 1.4rem;
    text-align: center;
    padding: 2rem;
    display: none;
}

#panneau .boutondubas svg {
    display: inline-block;
    height: 1.1rem;
    margin-right: .7rem;
}

#panneau .boutondubas svg path {
    fill: white
}

.participants .titredept {
    margin: 1rem 0;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 500;
    line-height: 1.5rem;
}

.participants {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.6rem;
}

.participants p {
    margin-bottom: 2rem;
    line-height: 2.3rem
}


/* le sommaine */

#liste_exergues .th_sommaire {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    display: inline-block;
    color: #2A303C;
    font-weight: 500;
    margin-right: 0;
    line-height: 1.3rem;
    text-transform: uppercase;
    font-size: 1.4rem;
    padding: .6rem .4rem;
    display: block;
    margin: .25rem .4rem;
}

#liste_exergues .ex_sommaire {
    background-color: white;
    border: 1px solid rgba(0, 0, 0, .1);
    border-radius: 4rem;
    padding: .8rem 1.2rem;
    margin: .2rem .4rem;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    display: inline-block;
    font-size: 1.3rem;
    line-height: 1.3rem;
}

#liste_exergues .ex_sommaire:hover {
    background-color: rgba(0, 0, 0, .001);
    cursor: pointer;
}

#liste_exergues .explications {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    top: 5rem;
    position: absolute;
    text-align: center;
    font-weight: 500;
    font-size: 1.6rem;
    width: 30%;
    left: 35%;
    background-color: rgba(255, 255, 255, 1);
    padding: 3rem 4rem;
    border-radius: 1rem;
    border: 1px solid rgba(0, 0, 0, .1);
    cursor: pointer;
}

#liste_exergues .explications:after {
    content: '×';
    position: absolute;
    top: -1rem;
    right: .8rem;
    color: #ccd0d3;
    font-size: 3rem;
}

#liste_exergues .explications:hover:after {
    color: #535b60;
}

#liste_exergues {
    padding: 0 1.4rem 2rem 0;
}

#liste_exergues.cacherliste {
    height: 40vh;
    text-overflow: "";
    overflow: hidden;
    position: relative;
}

#liste_exergues .degrade {
    display: block;
    position: absolute;
    bottom: 0px;
    left: 0px;
    width: 100%;
    height: 15vh;
    background: -moz-linear-gradient(top, rgba(239, 240, 243, 0) 0%, rgba(239, 240, 243, 1) 100%);
    background: -webkit-linear-gradient(top, rgba(239, 240, 243, 0) 0%, rgba(239, 240, 243, 1) 100%);
    background: -o-linear-gradient(top, rgba(239, 240, 243, 0) 0%, rgba(239, 240, 243, 1) 100%);
    background: -ms-linear-gradient(top, rgba(239, 240, 243, 0) 0%, rgba(239, 240, 243, 1) 100%);
    background: linear-gradient(to bottom, rgba(239, 240, 243, 0) 0%, rgba(239, 240, 243, 1) 100%);
}

#liste_exergues .davantage {
    display: block;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    position: absolute;
    bottom: .8rem;
    width: 15rem;
    left: calc(50% - 7.5rem);
    display: block;
    padding: 7px 15px;
    background-color: #005B85;
    color: #FCFCFD;
    text-align: center;
    border-radius: 4rem;
    font-size: 1.5rem;
    font-weight: 500;
    box-shadow: 0px 2px 6px rgba(56, 63, 78, 0.3);
    cursor: pointer;
    transition: background-color 0.15s linear;
}

#liste_exergues .ex_sommaire {
    font-size: 1.2rem;
    margin-right: .1rem;
    padding: .6rem .7rem;
}


/* le mobile */

@media screen and (max-width:600px) {
    #panneau .theme_filtre {
        margin: 3px 0;
    }

    #total_comparateur .contenant_exergue h2 {
        font-size: 2.2rem;
        padding-bottom: 1.5rem;
    }

    #panneau .boutondubas {
        display: block;
        margin-bottom: 50px;
    }

    #panneau .filtrage,
    #panneau.actif {
        width: 100%;
    }

    #panneau .on_off .switch {
        margin-right: 0.5rem;
    }

    #total_comparateur .contenant_propositions {
        /* margin: 3rem auto 6rem auto;*/
        width: calc(100% - 20px);
    }

    #total_comparateur .contenant_propositions .boite {
        width: calc(50% - 5px);
    }

    #total_comparateur .contenant_exergue .pasdeprop {
        justify-content: flex-start;
    }

    #total_comparateur .contenant_exergue .pasdeprop .nom_pasdeprop {
        width: 50%;
        padding: .4rem 0;
    }

    #total_comparateur span.desktop,
    #liste_exergues .explications {
        display: none;
    }

    #total_comparateur span.mobile {
        display: inline;
    }

    #d_filtre.bouton_filtre {
        bottom: 3rem;
    }

    #d_filtre.bouton_filtre.aec {
        bottom: 7rem;
    }

    .contenant_carrousel .item:nth-child(3) .carte_seule {
        background-color: #E6E6E6;
    }

    .contenant_carrousel .item:nth-child(2) .carte_seule {
        background-color: #FFF;
    }

    #details .carte_seule .item_duhaut .nom_candidat {
        width: 100%;
        margin: .5rem 0;
    }

    #details .carte_seule .item_duhaut {
        display: flex;
        flex-wrap: wrap;
        justify-content: space-between;
        flex-direction: column-reverse;
    }

    #details .carte_seule .item_duhaut div {
        align-self: flex-start;
    }

    #details .carte_seule .item_duhaut .themes_detail {
        display: flex;
        flex-direction: row-reverse;
        flex-wrap: nowrap;
        justify-content: flex-end;
        margin-top: 0;
        margin-bottom: 1rem;
        width: 100%;
    }

    .contenant_carrousel .carte_seule .titre_carte {
        margin: 1rem 0 .5rem 0;
    }

    .contenant_carrousel .carte_seule .titre_carte {
        font-size: 1.5rem;
        line-height: 2rem;
    }

    .contenant_carrousel .contenu_detail {
        font-size: 1.5rem;
    }

    #d_remonter.bouton_remonter {
        bottom: 3rem;
    }

    [data-color-mode="dark"] #liste_exergues .degrade {
        background: -moz-linear-gradient(top, rgba(24, 26, 30, 0) 0%, rgba(24, 26, 303, 1) 100%);
        background: -webkit-linear-gradient(top, rgba(24, 26, 30, 0) 0%, rgba(24, 26, 30, 1) 100%);
        background: -o-linear-gradient(top, rgba(24, 26, 30, 0) 0%, rgba(24, 26, 30, 1) 100%);
        background: -ms-linear-gradient(top, rgba(24, 26, 30, 0) 0%, rgba(24, 26, 30, 1) 100%);
        background: linear-gradient(to bottom, rgba(24, 26, 30, 0) 0%, rgba(24, 26, 30, 1) 100%);
    }

    #total_comparateur .contenant_propositions .boite h3 a,
    #total_comparateur .pasdeprop .nom_pasdeprop a,
    #details .carte_seule h3 a {
        color: #717B8E;
        text-decoration: none;
        text-underline-position: none;
    }

    [data-color-mode="dark"] .contenant_carrousel .item:nth-child(3) .carte_seule {
        background-color: #181a1e;
        color: rgba(255, 255, 255, .5);
    }

    [data-color-mode="dark"] .contenant_carrousel .item:nth-child(2) .carte_seule {
        background-color: #21252c;
        color: rgba(255, 255, 255, .85);
    }

    [data-color-mode="dark"] #total_comparateur .contenant_exergue h2.followMeBar.fixed {
        background-color: #181a1e;
    }

    #liste_exergues .flexthem {
        display: block;
    }

    #liste_exergues .flexthem div {
        width: 100%;
    }

    #liste_exergues .flexthem .datemaj {
        text-align: left;
    }

    #liste_exergues .article__content {
        padding: 0 1.2rem;
    }
}


/* mode nuit */

[data-color-mode="dark"] body,
[data-color-mode="dark"] #Longform,
[data-color-mode="dark"] .article__heading,
[data-color-mode="dark"] .paywall--longform,
[data-color-mode="dark"] .paywall__container {
    background-color: initial;
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #liste_exergues .th_sommaire,
[data-color-mode="dark"] #liste_exergues .ex_sommaire,
[data-color-mode="dark"] #total_comparateur .contenant_propositions .boite .position,
[data-color-mode="dark"] #total_comparateur .contenant_propositions .boite .lasuite {
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #liste_exergues .ex_sommaire {
    background-color: initial;
    border-color: rgba(255, 255, 255, .1);
}

[data-color-mode="dark"] #liste_exergues .ex_sommaire:hover {
    background-color: rgba(0, 0, 0, .2);
}

[data-color-mode="dark"] #total_comparateur .contenant_propositions .boite .lasuite .davantage svg {
    fill: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #total_comparateur .contenant_propositions .boite {
    background-color: #21252c;
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
    padding: 15px 8px;
    box-shadow: none;
    border-radius: 0px 0px 2px 2px;
}

[data-color-mode="dark"] #total_comparateur .contenant_propositions .boite h3,
[data-color-mode="dark"] #total_comparateur .pasdeprop .nom_pasdeprop,
[data-color-mode="dark"] #details .carte_seule h3,
[data-color-mode="dark"] #panneau .filtrage .on_off {
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #total_comparateur .contenant_propositions .boite h3:hover,
[data-color-mode="dark"] #total_comparateur .pasdeprop .nom_pasdeprop:hover {
    color: rgba(255, 255, 255, 1) !important;
}

[data-color-mode="dark"] #total_comparateur .pasdeprop .nom_pasdeprop svg path,
[data-color-mode="dark"] #details .carte_seule h3 svg path,
[data-color-mode="dark"] #total_comparateur .contenant_propositions .boite h3:hover svg,
[data-color-mode="dark"] #total_comparateur .pasdeprop .nom_pasdeprop:hover svg {
    fill: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #total_comparateur .contenant_propositions .boite .voirledetail:hover .lirelalsuite {
    border-bottom: 1px solid rgba(255, 255, 255, .85);
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #total_comparateur .contenant_propositions .boite .voirledetail:hover .lasuite .davantage svg {
    fill: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #total_comparateur .contenant_propositions .boite .voirledetail:hover .position span {
    border-bottom: 1px solid rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] .contenant_carrousel .item {
    color: rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .contenant_carrousel .carte_seule {
    background-color: #181a1e;
}

[data-color-mode="dark"] #panneau .filtrage {
    background-color: #181a1e;
    border-left: 1px solid rgba(255, 255, 255, .2);
}

[data-color-mode="dark"] #derriere {
    background: rgba(255, 255, 255, .3);
}

[data-color-mode="dark"] #total_comparateur .contenant_propositions .boite h3 a,
[data-color-mode="dark"] #total_comparateur .pasdeprop .nom_pasdeprop a,
[data-color-mode="dark"] #details .carte_seule h3 a {
    color: rgba(255, 255, 255, .7);
    text-decoration: none;
    text-underline-position: none;
}

    
                0000                                                0000
             0000000                                                000000
            000000                                                    00000
            0000           00               00         00               0000
            0000          000 000000000   000000     0000000            0000
            0000        000000000000000000 1 00000000 10000000000       0000
            0000          1       000000   1 000000    1 000000         0000
            0000                1 000000   1 000000     1 0000          0000
            0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000
            0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000
          000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000
         000000                 1 000000   1 000000   1 000000           000000
          000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000
            0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000
            0000                1 00000    1 000000   1 000000          0000
            0000                1 0000     1 000000   1 000000          0000
            0000               1  00       1 000000   1 000000          0000
            0000               00000       1 000000   1 000000          0000
            0000         0000000000000000  1 000000   1 000000000       0000
            0000       000    11 00000     1 0000     1  000000         0000
            0000                 1                      1 00           00000
             000000                                                  000000
               00000                                                00000
    
    



















            Contenu des programmes

Assma Maad, Brice Laemle, Charles-Edouard Ama Koffi, Jérémie Baruch, Jérémie Lamothe, Julien Lemaignen, Léa Prati, Manon Romain, Marie Pouzadoux, Mathilde Damgé, Pascaline David, Pierre Breteau, Romain Geoffroy, Romain Imbach, Simon Auffret et William Audureau
Coordination

Anne-Aël Durand et Jonathan Parienté

            Conception et interface utilisateur

Melina Zerbib et Thomas Steffen

            Développement

Pierre Breteau et Maxime Ferrer



const isInApp = window.location.href.match(/apps.([a-z]+\-)?lemonde.fr/),
    /* combien de propositions minimum par exergue */
    combienExergues = 2,
    url_assets = 'https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/presidentielle2022/',
    /* l'ordre de la gauche à la droite */
    ordreGaucheDroite = ["Nathalie Arthaud", "Anasse Kazib", "Philippe Poutou", "Jean-Luc Mélenchon", "Fabien Roussel", "Yannick Jadot", "Anne Hidalgo", "Christiane Taubira", "Emmanuel Macron", "Valérie Pécresse", "Jean Lassalle", "François Asselineau", "Nicolas Dupont-Aignan", "Marine Le Pen", "Florian Philippot", "Eric Zemmour"],
",
";

let couleurs = {};
let portraits = {};
for (let elmt in candidats) {
    let full_name = candidats[elmt].prenom + ' ' + candidats[elmt].nom;
 -1) {
        couleurs[candidats[elmt].prenom + ' ' + candidats[elmt].nom] = candidats[elmt].couleur;
        portraits[candidats[elmt].prenom + ' ' + candidats[elmt].nom] = url_assets + candidats[elmt].photo;
    }
}


/* si on est dans l'AEC */
$("#total_comparateur").addClass(isInApp ? " aec" : "")

var largeur = document.getElementById("total_comparateur").offsetWidth,
    mobileDec = false,
    dataSelect = {},
    decalHaut = 60,
    parseTime = d3.timeParse("%d/%m/%y"),
    vw = Math.max(document.documentElement.clientWidth || 0, window.innerWidth || 0);

/* on calcule la hauteur de la div fixée en haut */
if ($("#Nav").outerHeight()) {
    decalHaut = $("#Nav").outerHeight();
} else {
    decalHaut = 0;
}

/* on vérifie si on est en mobile ou non */
if (largeur     mobileDec = true
}
/* la fonction de formattage des textes */
function marcheDuMonde(string, paragrapher, pas_italiques) {
 à chaque retour charriot
    pas_italiques = false : place automatiquement les citations en italiques
    */
    s = String(string)
e ")
e ")
        .replace(/([0-9]{1,2})\ (ans |euros)/g, "$1 $2")
        .replace(/([0-9]{1,2})\%/g, "$1 %")
2")
        .replace("Le Pen", "Le Pen")
        .replace(/\"(.*?)\"/g, "« $1 »")
        .replace(/\'/g, "'")
        .replace(/ %/g, " %") /* % */
        .replace(/([0-9]{1,3})\s([0-9]{3})/g, function(match, contents, offset, s) {
            return contents + " " + offset;
        })
        /* Séparateur de milliers insécable */
        .replace(/\ (\;|\:|\!|\?|\%|\–)/g, " $1") /* Insécables */
        .replace(/\.\.\./g, "…") /* ... */
er ") /* 1er */
        .replace(/([0-9]{1,2})\ (janvier|février|mars|avril|mai|juin|juillet|août|septembre|octobre|novembre|décembre)/g, "$1 $2")
$2") /* Génération des liens à partir du modèle [[url|texte]] */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
        .replace(/(Mme|M.|Mlle)\s([A-Z])/g, "$1 $2") /* Les monsieur/madame/mademoiselle*/
        .replace(/([0-9]{1,2})\sh\s([0-9]{1,2})/g, "$1 h $2") /* heures avec espaces*/
        .replace(/([0-9]{1,2})h([0-9]{1,2})/g, "$1 h $2") /* heures sans espaces */
        .replace(/([0-9]{1,3})\sheure/g, "$1 heure") /* heures en durée */
        .replace(/\s(milliard|million|millier)/g, " $1") /* millions et milliards*/

    if (pas_italiques) {
        s = s
            .replace(/« /g, "« ") /* Insécables */
            .replace(/ »/g, " »") /* Insécables */
    } else {
        s = s
« ") /* Insécables + italiques */
") /* Insécables + italiques */
    }
    if (paragrapher) { /* On crée des paragraphes à chaque saut de lignes */
        paras = s.split("\n");
        h = ""
        paras.forEach(function(d, i) {
            if (d.substring(0, 2) == "– ") {
" + d.substring(2) + ""
            } else {
" + d + "";
            }
        })
        return h;
    } else {
        return s;
    }
}

/* pour nettoyer */
function nettoyer(str) {
{}éàôïëêèç]/g, '').replace(/ /g, "").toLowerCase();
}

/* Une fonction pour passer la première lettre en cap */
 {
    if (typeof s !== 'string') return ''
    return s.charAt(0).toUpperCase() + s.slice(1)
};

/* Une fonction pour coller « de », « du » ou « d' » */
function apostrophe(string) {
    var l = ["a", "e", "i", "o", "u", "é"]
    premiereLettre = string.slice(0, 1).toLowerCase()
    premieresLettres = string.slice(0, 3).toLowerCase()
    /* la version pour éviter les « de Le Mans » et choper un « du Mans » */
    if (premieresLettres == "le " || premieresLettres == "le&" || premieresLettres == "le ") {
        separateur = string.slice(2, 3).toLowerCase()
        resultat = "du " + string.split(separateur)[1]
        resultat = resultat.replace(";nbsp;", ";")
    } else {
        if (l.indexOf(premiereLettre) != -1) {
            resultat = "d’" + string
        } else {
            resultat = "de " + string
        }
    }
    return resultat
};

function initialesCandidats(blaze) {
    return String(blaze).replace("Jean-Luc", "J-L.").replace("Valérie", "V.").replace("Nathalie", "N.").replace("Fabien", "F.").replace("Marine", "M.").replace("Eric", "E.").replace("Emmanuel", "E.").replace("Philippe", "P.").replace("Yannick", "Y.").replace("Anne", "A.").replace("Jean", "J.").replace("Christiane", "C.").replace("Nicolas", "N.").replace("François", "F.").replace("Anasse", "A.").replace("Hélène", "H.").replace("Georges", "G.").replace("Florian", "F.").replace("Clara", "C.").replace("Gaspard", "G.").replace("Nicolas", "N.").replace("Arnaud", "A.").replace("Michel", "M.")
}

function eAccent(str) {
    resultat = str.replace("Economie", "Économie").replace("Education", "Éducation").replace("Energie", "Énergie").replace("Egalité", "Égalité")
    if (mobileDec) {
        resultat = resultat.replace("Développement", "Dév.")
    }
    return resultat
}

/* la fonction pour afficher le détail des
   propositions par dessus le reste du comparateur */

function creerDetail(exe, cand) {

    var dataDetails = dataSelect[exe],
        detLargeur = $("#details").width(),
        detHauteur = document.documentElement.clientHeight,
        slideWidth = Math.min(detLargeur * .6, 650),
        dragStart,
        dragEnd;

    if (mobileDec) {
        slideWidth = detLargeur * .8;
    }

    var combienDItemsEnPlus = ((detLargeur / slideWidth) - 1) / 2,
        decalItems = 1 - combienDItemsEnPlus;

    det = "    det += "bottom:" + ((mobileDec) ? detHauteur * .1 : detHauteur * .2) + "px;"
    if (mobileDec) {
"
    } else {
"
    }
"


    $.each(dataDetails, function(i, d) {

= 0) {

            if (d.candidat == cand) {

                det += "                if (mobileDec) {
                    det += "height:" + (detHauteur * .7) + "px;"
                }
"
"
"
"

                if (portraits[d.candidat]) {
"
                } else {
"
                }
"
"
                if (d.thematique_2) {
" + eAccent(d.thematique_2) + ""
                }
" + eAccent(d.thematique_1) + ""
" + eAccent(d.theme_1) + ""

"
"
" + marcheDuMonde(d.position) + ""
                det += "                if (mobileDec) {
                    det += "style=\"max-height:" + (detHauteur * .4) + "px;\""
                }
" + marcheDuMonde(d.detail) + ""
                if (d.lien_source && d.nom_source) {
Source : " + d.nom_source + ""
                    if (d.date_source) {
                        det += " (" + d.date_source + ")"
                    }
"
                }
"
            }
        }
    })
"
"


    /* on montre, on cache */
    $("body").addClass("noscroll")
    $("#derriere").fadeIn()
    $("#details").html(det)

    if (!mobileDec) {
        hauteurCarte = $("#carrousel .carte_seule").outerHeight();

        $(".contenant_carrousel").css("bottom", ((detHauteur * .5) - (hauteurCarte / 2)) + "px")
    }


    /* les événements */
    var carrousel = $('#carrousel');

    /* on scrolle à la bonne carte au début, sans transition */


    $(document).on('keydown', function(event) {
        if (event.key == "Escape") {
            retourALaNormale();
        }
    });
}

function creerBoitesEtGroupes(quelleProp) {
    /* on filtre les données globales et
       on mélange les propositions aléatoirement */
 d.exergue == quelleProp);

    /* on range tout ce petit monde par ordre de gauche à droite */
 ordreGaucheDroite.indexOf(a.candidat) - ordreGaucheDroite.indexOf(b.candidat));

    var boite = "",
        themesTemp = [],
 c);
    /* on se met de côté les propositions par exergue */
    dataSelect[quelleProp] = dataTemp;
    combienDeBoites = 0;
    $.each(dataTemp, function(i, d) {

        if (d.position != null && dicoCandidats.indexOf(d.candidat) != -1) {
            combienDeBoites++;

            if (themesTemp.indexOf(d.theme_1) == -1) {
                themesTemp.push(d.theme_1);
            }
"
"
            if (portraits[d.candidat]) {
"
            } else {
"
            }
"
"
" + marcheDuMonde(d.position) + ""
 Lire la suite"
"
"

            /* on retire les candidats qui ont une proposition */
            var placeTemp = totalCandidatsTemp.indexOf(d.candidat);
= 0) {
                totalCandidatsTemp.splice(placeTemp, 1)
            }
 (Math.random() > .5) ? 1 : -1);
        }
    })
    return [boite, themesTemp, totalCandidatsTemp, combienDeBoites]
}

/* avant toute chose, on crée notre dictionnaire des exergues, et des candidats */

var dicoExergues = {},
    dicoCandidats = ["Emmanuel Macron", "Marine Le Pen"],
    candidatsPresents = [],
    themesPresents = [],
    sommaireArray = [],
    sommaireDico = {},
    sommaireParTheme = {};

$.each(all_data, function(i, d) {
    /* on vérifie les Exerguess et qui a une proposition */
    if (d.exergue) {
        if (!dicoExergues[d.exergue]) {
            dicoExergues[d.exergue] = []
        }
        if (dicoExergues[d.exergue].indexOf(d.candidat) == -1) {
            dicoExergues[d.exergue].push(d.candidat)
        }
    }
})

var m = d3.map(exergues, function(d, i) {
    if (d.exergue != undefined) return d.exergue;
});


/* on range les candidats */
 a.split(" ")[1].localeCompare(b.split(" ")[1]));


/* on vide la div de filtrage et on mesure le menu du haut*/
$("#panneau .filtrage").empty();
$("#panneau .filtrage").css("padding", decalHaut + "px 1rem 0 1rem")

/* on checke ceux qui sont au moins trois et on crée les boîtes */
$.each(dicoExergues, function(exe, qui) {
= combienExergues) {
        var texteExergue = m.get(exe).texte,
            regrouperInfos = creerBoitesEtGroupes(exe),
            boitesHTML = regrouperInfos[0],
            themesBoites = regrouperInfos[1],
            pasdepropBoites = regrouperInfos[2],
            totalBoites = regrouperInfos[3],
 e.exergue).indexOf(exe);

        /* on met de côté les exergues qui sont valides */
        sommaireArray.push(exe);

        if (pasdepropBoites.length == 0) {
            /* le html */
            html = ""
"
"
" + marcheDuMonde(exe) + ""
            if (texteExergue) {
" + marcheDuMonde(texteExergue) + ""
            }
"
"
            html += boitesHTML
"
"

            /* on regroupe tous les grands thèmes + on prépare le sommaire */
            $.each(themesBoites, function(i, d) {
                if (themesPresents.indexOf(d) == -1) {
                    themesPresents.push(d)
                    sommaireParTheme[d] = []
                }
                if (!sommaireDico[exe]) {
                    sommaireDico[exe] = []
                }
                if (sommaireDico[exe].indexOf(d) == -1) {
                    sommaireDico[exe].push(d)
                }
            })

            $("#total_comparateur").append(html)

            /* on sort Masonry             var containerTemp = "#props" + indexRangement;
            $(containerTemp).masonry();

            $(containerTemp).masonry({
                itemSelector: ".actif",
                percentPosition: true,
                horizontalOrder: true,
                gutter: 10
            });
        }
    }
})



/* on ajoute les thématiques au filtrage et on envoie*/
 a.localeCompare(b))

Filtrer les thèmes  Effacer×"
"

$.each(themesPresents, function(i, d) {
"
"
"
" + d + ""
"
"
})

/* la liste des candidats */
Filtrer les candidats   Effacer";

$.each(dicoCandidats, function(i, candidat) {
"
"
    if (portraits[candidat]) {
"
    } else {
"
    }
"
"
"
"
"
"
"
    /* on pousse les candidats dans les filtres tant qu'on y est */
    candidatsPresents.push(candidat)
});


$.each(sommaireDico, function(key, d) {
    sommaireParTheme[d[0]].push(key)
})


var ordreThemes = ["Politique", "Social", "Société", "Sécurité", "Education", "Economie", "Environnement", "Europe", "International", "Culture"],
Comparateur de programmesSélectionnez les propositions listées ci-dessous pour y accéder directement";


$.each(ordreThemes, function(i, themeSommaire) {
    liste = sommaireParTheme[themeSommaire];
 0) {
" + eAccent(themeSommaire) + "";
    }
    $.each(liste, function(i, d) {
" + d;
";
    })
})

+ Tout voir"
$("#liste_exergues").html(sommaire);

$("#dec_maj").html("mis à jour le " + maj.replace(/ /g, " "));

$("#liste_exergues .explications").on("click", function() {
    $(this).hide()
})

" + tick + " Valider les filtres";
/* on envoie tout le tableau de filtrage */
$("#panneau .filtrage").html(fi)

/* on range les grandes thématiques selon leur classement défini */
var resultat = $('#total_comparateur .contenant_exergue, #total_comparateur .hr').sort(function(a, b) {
    var contentA = parseInt($(a).data('rangement'));
    var contentB = parseInt($(b).data('rangement'));
 contentB) ? 1 : 0;
});

$('#total_comparateur').html(resultat);

/* l'événement au clic sur le détail */
$("#total_comparateur .boite .voirledetail").on("click", function() {
    var c = $(this),
        quelExe = c.data("exergue"),
        quelCand = c.data("candidat");
    creerDetail(quelExe, quelCand);
})

$("#derriere").on("click", function() {
    retourALaNormale();
})

function retourALaNormale() {
    $(".contenant_carrousel").empty();
    $("#derriere").fadeOut();
    $("body").removeClass("noscroll");
}

/* on crée l'événement

/* pour remonter en haut */
$("#d_remonter").on("click", function() {
    $('html, body').animate({
        scrollTop: $("#liste_exergues").offset().top - decalHaut
    }, 'slow');
    setTimeout(function() {
        $("#d_remonter").fadeOut()
    }, 700);
})

/* l'événement sur les thématiques */
$("#panneau .contenant_themes .theme_filtre input").on("change", function() {
    temSellock = $(this).parent().data("theme");
    check = $(this).is(':checked');

= 1) {
        if (check == false) {
            indexTemp = themesPresents.indexOf(temSellock);
            themesPresents.splice(indexTemp, 1);
        }
        if (check == true) {
            themesPresents.push(temSellock);
        }
    } else {
        $(this).prop('checked', true);

    }
    montrerCacher("themes");
})


/* l'événement pour remettre les filtres à zéro */
$("#panneau span.effacer").on("click", function() {
    aZero($(this).data("quoi"));
})



/* l'événement pour le sommaire */

$(".ex_sommaire").on("click", function() {
    e = $(this).data("sommaire")
    /* on scrolle */
    $('html, body').animate({
        scrollTop: $(".contenant_exergue[data-exergue='" + e + "']").offset().top - decalHaut
    }, 'slow');

    setTimeout(function() {
        $("#d_remonter").fadeIn()
    }, 700);

})

function aZero(quoi) {
    if (quoi == "candidats") {
        $("#panneau .on_off input:checkbox:not(:checked)").each(function() {
            candTemp = $(this).parent().data("candidat");
            candidatsPresents.push(candTemp)
            $(this).prop("checked", true)
        })
        montrerCacher("candidats");

    }
    if (quoi == "themes") {
        $("#panneau .contenant_themes  input:checkbox:not(:checked)").each(function() {
            temTemp = $(this).parent().data("theme");
            themesPresents.push(temTemp)
            $(this).prop("checked", true)
        })
        montrerCacher("themes");
        montrerCacher("candidats");
    }
}

function montrerCacher(quoidonc) {
    if (quoidonc == "themes") {
        /* la boucle */
        $("#total_comparateur .contenant_exergue").each(function() {

            /* la deuxième partie sur les thématiques */
            var e = $(this),
                themesLocaux = e.data("filtres").split(","),
                cacherCombien = 0;

            /* le contenant des propositions et l'élément dans le sommaire */
            var containerTemp = "#" + $(this).find(".contenant_propositions").attr("id"),
                sommaireTemp = "#liste_exergues .ex_sommaire[data-identification=" + $(this).attr("id") + "]";
            $.each(themesLocaux, function(i, d) {
                if (themesPresents.indexOf(d) == -1) {
                    cacherCombien++
                }
            })

            if (cacherCombien == themesLocaux.length) {
                $(sommaireTemp).fadeOut()
                $(this).slideUp()
            } else {
                $(sommaireTemp).fadeIn()
                $(this).slideDown()
            }
        })
        setTimeout(function() {
            $("#themes_nb").html("(" + $("#total_comparateur .contenant_exergue:visible").length + ")")
        }, 500);
    }

    if (quoidonc == "candidats") {
        $("#total_comparateur .contenant_exergue").each(function() {
            var containerTemp = "#" + $(this).find(".contenant_propositions").attr("id");
            /* d'abord sur  les candidat·e·s */
            $(this).find(".contenant_propositions .boite").each(function() {
                var candBoucle = $(this).data("candidat");
                if (candidatsPresents.indexOf(candBoucle) == -1) {
                    $(this).addClass("inactive").removeClass("actif")
                } else {
                    $(this).removeClass("inactive").addClass("actif")
                }
            })

            /* on réorganise avec Masonry */
            $(containerTemp).masonry();

            $(containerTemp).masonry("destroy");

            $(containerTemp).masonry({
                itemSelector: ".actif",
                percentPosition: true,
                horizontalOrder: true,
                gutter: 10
            });
        })
        setTimeout(function() {
            $("#candidats_nb").html("(" + candidatsPresents.length + ")");
        }, 500);
    }
}

function scrollMobile() {
    /* les thématiques collées en haut  */
    var stickyHeaders = (function() {
        var $window = $(window),
            $stickies;
        var load = function(stickies) {
 0) {
                $stickies = stickies.each(function() {
');
                    $thisSticky
                        .data('originalPosition', $thisSticky.offset().top)
                        .data('originalHeight', $thisSticky.outerHeight())
                        .parent()
                        .height($thisSticky.outerHeight());
                });
                $window.off("scroll.stickies").on("scroll.stickies", function() {
                    _whenScrolling();
                });
            }
        };

        var _whenScrolling = function() {
            $stickies.each(function(i) {
                var $thisSticky = $(this),
                    $stickyPosition = $thisSticky.data('originalPosition');
                if ($stickyPosition                     var $nextSticky = $stickies.eq(i + 1),
                        $nextStickyPosition = $nextSticky.data('originalPosition') - $thisSticky.data('originalHeight');
                    $thisSticky.addClass("fixed");
                } else {
                    var $prevSticky = $stickies.eq(i - 1);
                    $thisSticky.removeClass("fixed");
                }
            });
        };
        return {
            load: load
        };
    })();
    stickyHeaders.load($(".followMeBar"));
}

/* l'événement au scroll pour masquer ou pas la flèche */
if (!mobileDec) {
    var position = $(window).scrollTop();
    $(window).scroll(function() {
        var scroll = $(window).scrollTop();
 position) {
            $("#d_remonter").fadeOut(200)
        } else {
            $("#d_remonter").fadeIn(200)
        }
        position = scroll;
    });
} else {
    scrollMobile();
}

$("#liste_exergues .davantage").on("click", function() {
    $("#liste_exergues").toggleClass("cacherliste")
    $("#liste_exergues .degrade").fadeToggle()

    /* on change le texte du bouton */
    $(this).html((($("#liste_exergues .davantage").text() == "+ Tout voir") ? "– Montrer moins" : "+ Tout voir"))

    if (mobileDec) {
        scrollMobile();
    }
})

/* on ajoute le nombre de bazar au lancement */
$("#candidats_nb").html("(" + candidatsPresents.length + ")");
$("#themes_nb").html("(" + $("#total_comparateur .contenant_exergue:visible").length + ")")

<article-nb="2022/04/17/19-9">
<filnamedate="20220417"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220417"><AAMMJJHH="2022041719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ A mesure que se prolonge le confinement de la ville chinoise, les conséquences économiques sont de plus en plus lourdes pour l’ensemble du pays, qui dépend largement de sa capitale économique et financière.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés SNCF : « On ne peut pas dire que l’on veut sauver les petites lignes et en même temps ne pas mettre les moyens nécessaires et urgents »    Renaud Lagrave vice-président (PS), chargé des transports et mobilités de la région Nouvelle-Aquitaine              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, cinéaste russe : « On était là avant Poutine, on espère être là après »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Qu’est-ce qui a tué Kawabata ?                   Culture « Le King’s College en musiques » sur Arte.tv : une plongée au cœur du légendaire chœur de garçons, qui rate sa cible                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Enrico Macias : « J’ai voulu me guérir de la musique perdue de mon pays »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Pays basque, la vallée des ­Aldudes adule Jean Lassalle                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Friteuse, faisselle, pince à chiqueter… En cuisine, les ustensiles sont rois             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Économie       Chine             Le confinement de Shanghaï de plus en plus coûteux pour la Chine      A mesure que se prolonge le confinement de la ville chinoise, les conséquences économiques sont de plus en plus lourdes pour l’ensemble du pays, qui dépend largement de sa capitale économique et financière.          Par Simon Leplâtre(Shanghaï, correspondance)         Publié aujourd’hui à 10h30    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                            
<article-nb="2022/04/17/19-10">
<filnamedate="20220417"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220417"><AAMMJJHH="2022041719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ « Je ne serais pas arrivé là si…  » « Le Monde » interroge une personnalité sur un moment décisif de son existence. Cette semaine, le chanteur raconte son enfance en Algérie et son rôle de passeur de la musique arabo-andalouse.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés SNCF : « On ne peut pas dire que l’on veut sauver les petites lignes et en même temps ne pas mettre les moyens nécessaires et urgents »    Renaud Lagrave vice-président (PS), chargé des transports et mobilités de la région Nouvelle-Aquitaine              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, cinéaste russe : « On était là avant Poutine, on espère être là après »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Qu’est-ce qui a tué Kawabata ?                   Culture « Le King’s College en musiques » sur Arte.tv : une plongée au cœur du légendaire chœur de garçons, qui rate sa cible                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Enrico Macias : « J’ai voulu me guérir de la musique perdue de mon pays »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Pays basque, la vallée des ­Aldudes adule Jean Lassalle                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Friteuse, faisselle, pince à chiqueter… En cuisine, les ustensiles sont rois             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche                                       Dylan Meiffret /MAXPPP          Enrico Macias : « J’ai voulu me guérir de la musique perdue de mon pays »   Par Denis Cosnard  Publié aujourd’hui à 01h18, mis à jour à 05h33   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Entretien« Je ne serais pas arrivé là si…  » « Le Monde » interroge une personnalité sur un moment décisif de son existence. Cette semaine, le chanteur raconte son enfance en Algérie et son rôle de passeur de la musique arabo-andalouse.         Après soixante ans de carrière, Enrico Macias remplit toujours les salles et chante, même quand sa voix lui joue des tours, comme à l’Olympia début avril. A 83 ans, le chantre de la paix et de la fraternité se montre également inquiet de la possible victoire de Marine Le Pen à l’élection présidentielle.          Je ne serais pas arrivé là si…          … Si je n’étais pas le fils d’un grand violoniste, qui, à Constantine, jouait dans l’orchestre de Raymond Leyris, « Cheikh Raymond », le plus grand représentant de tous les temps de la musique classique arabo-andalouse. Mon père n’était pas tellement favorable à ce que je devienne musicien à mon tour, tout en étant fier intérieurement que je joue de la guitare.          Lors de la bar-mitsva de mon petit frère, mon père a demandé à Cheikh Raymond de m’écouter. J’ai improvisé devant lui, et il a trouvé cela suffisamment convaincant pour m’inviter à passer quelques jours plus tard dans son magasin de disques – une curieuse boutique, qui vendait uniquement les disques de son orchestre.          J’y suis allé, mais sans guitare. Alors il m’a mis entre les mains un oud, un luth oriental. Je n’avais jamais touché à cet instrument, mais j’avais si peur de le décevoir que j’ai vite compris comment m’en servir. « Parfait, la semaine prochaine, tu joues dans l’orchestre à la radio avec nous », a conclu Cheick Raymond. J’avais réussi le test.          Et vous voici guitariste, à 15 ans…          C’était assez irréel de jouer dans un tel orchestre. Il fallait avoir de la technique et beaucoup de mémoire, car cette musique, le malouf, se transmet uniquement par oral.          Cheikh Raymond est ainsi devenu mon maître, et moi, son meilleur élève. C’était un homme aussi tendre que sévère, un peu comme du bon pain : croustillant à l’extérieur, mais avec la mie à l’intérieur. Je ne serais pas arrivé là s’il ne m’avait pas remarqué, s’il n’avait pas deviné le potentiel qu’il y avait en moi. Et je serais sans doute devenu son héritier si l’histoire n’en avait pas décidé autrement.          C’est votre père qui vous avait appris la guitare ?          Non. J’ai appris en autodidacte. La guitare, c’est ma grand-mère paternelle, Djermouma, qui me l’avait offerte, quand j’avais dans les 13 ans. Elle aussi a joué un rôle important. Mes grands-parents avaient perdu un fils, Gaston, à l’âge de 8 ans. C’était le petit frère de mon père. Quand je suis né, ma grand-mère a voulu m’appeler Gaston, comme lui. Elle essayait de se consoler de ce deuil, et m’a aimé d’un amour inconsidéré.          J’ai ainsi passé une bonne partie de mon enfance avec elle et mon grand-père, à Jemmapes, l’actuel Azzaba, un village où ils tenaient une boutique de tissus. Cela a un peu provoqué un conflit avec ma mère. Elle comprenait le désir de sa belle-mère, mais elle était frustrée de ne pas m’avoir avec elle. Lorsque mon frère Jean-Claude est né, deux ans après moi, ma mère a reporté sur lui tout l’amour qu’elle avait pour moi.        Il vous reste 78.88% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                 La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/musiques/article/2022/04/17/enrico-macias-j-ai-voulu-me-guerir-de-la-musique-perdue-de-mon-pays_6122500_1654986.html"},"headline":"Enrico Macias\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai voulu me gu\u00e9rir de la musique perdue de mon pays\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-17T01:18:31+02:00","datePublished":"2022-04-17T01:18:31+02:00","dateModified":"2022-04-17T05:33:04+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Musiques","Je ne serais pas arriv\u00e9 l\u00e0 si"],"keywords":["Alg\u00e9rie","Je ne serais pas arriv\u00e9 l\u00e0 si","La Matinale","Musiques","Culture"],"description":"\u00ab\u00a0Je ne serais pas arriv\u00e9 l\u00e0 si\u2026 \u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb interroge une personnalit\u00e9 sur un moment d\u00e9cisif de son existence. Cette semaine, le chanteur raconte son enfance en Alg\u00e9rie et son r\u00f4le de passeur de la musique arabo-andalouse.","author":[{"@type":"Person","name":"Denis Cosnard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/0/0/4199/2096/1342/671/60/0/3099589_1649943642693-maxmatinnews449819.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Musiques","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/musiques/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Je ne serais pas arriv\u00e9 l\u00e0 si","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/je-ne-serais-pas-arrive-la-si/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/17/19-11">
<filnamedate="20220417"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220417"><AAMMJJHH="2022041719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Les mercenaires russes seraient impliqués dans le massacre de dizaines de civils à Boutcha, dans la banlieue de Kiev. Le nom de ce groupe militaire privé dont le Kremlin nie l’existence est apparu dans les colonnes du quotidien le 29 septembre 2016.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés SNCF : « On ne peut pas dire que l’on veut sauver les petites lignes et en même temps ne pas mettre les moyens nécessaires et urgents »    Renaud Lagrave vice-président (PS), chargé des transports et mobilités de la région Nouvelle-Aquitaine              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, cinéaste russe : « On était là avant Poutine, on espère être là après »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Qu’est-ce qui a tué Kawabata ?                   Culture « Le King’s College en musiques » sur Arte.tv : une plongée au cœur du légendaire chœur de garçons, qui rate sa cible                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Enrico Macias : « J’ai voulu me guérir de la musique perdue de mon pays »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Pays basque, la vallée des ­Aldudes adule Jean Lassalle                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Friteuse, faisselle, pince à chiqueter… En cuisine, les ustensiles sont rois             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                         M le mag        Guerre en Ukraine         « Groupe Wagner » dans « Le Monde », du conflit en Syrie à l’invasion de l’Ukraine   Chronique        Lucas Minisini        Les mercenaires russes seraient impliqués dans le massacre de dizaines de civils à Boutcha, dans la banlieue de Kiev. Le nom de ce groupe militaire privé dont le Kremlin nie l’existence est apparu dans les colonnes du quotidien le 29 septembre 2016.   Publié le 15 avril 2022 à 11h36 - Mis à jour le 15 avril 2022 à 17h20    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                                  Lors d’une manifestation à Mabako, le 19 février 2022, pour célébrer le retrait des troupes françaises du Mali,  une banderole « Merci Wagner » a été déployée.  FLORENT VERGNES/AFP               L’horreur de la guerre, contre de l’argent. Parmi les dizaines de victimes civiles des forces russes à Boutcha, en banlieue de Kiev, plusieurs auraient été exécutées par les mercenaires russes du Groupe Wagner, selon le quotidien allemand Der Spiegel. Dans le village de Moura, au centre du Mali, début avril, la même entreprise de sécurité privée, liée au Kremlin, est pointée du doigt après la mort de plusieurs centaines de civils.          Le rôle exact du Groupe Wagner est moins évident la première fois qu’il apparaît dans Le Monde, le 29 septembre 2016, décrit comme « les soldats “fantômes” de Poutine en Syrie ». L’article, signé Isabelle Mandraud, relaie le tweet d’un site lié au ministère russe de la défense et décrit des soldats en uniforme « entourés d’enfants et distribuant des sacs de vivre ». La correspondante à Moscou rapporte les récits de médias russes sur un « groupe militaire » impliqué dans l’annexion de la Crimée, en 2014, désormais présent en Syrie.          Trois journalistes assassinés          Sans réponse du ministère russe de la défense, qui nie l’existence du groupe, l’article mentionne une citation de Vladimir Poutine sur la question des entreprises de sécurité privée, en 2012 : « “C’est un véritable outil”, affirmait alors le chef du gouvernement, “pour la mise en œuvre d’intérêts nationaux sans la participation directe de l’Etat.” » La preuve, avec l’élimination de chefs de guerre du Donbass, en février 2017, où le Groupe Wagner est, cette fois, clairement, mis en cause. « Tout Louhansk le sait, c’est un secret de Polichinelle comme vous dites en français », raconte un ancien responsable militaire cité par Isabelle Mandraud.          Quand ils tentent d’en savoir plus sur le rôle de cette unité militaire privée en Centrafrique, trois journalistes russes sont assassinés dans des conditions troubles, ­rapportent Gaël Grilhot, Benoît Vitkine et Cyril Bensimon en 2018. Là encore, « l’arrivée de Wagner en Afrique constitue un secret de Polichinelle » pour les trois journalistes, mais « la nature exacte de ses activités reste mystérieuse ». L’entreprise, dont le nombre d’employés et la structure restent inconnus, est engagée pour assurer la sécurité du président centrafricain Faustin-Archange Touadéra et la formation d’une partie de l’armée régulière. En guise de rémunération, le Groupe Wagner serait aussi propriétaire d’une entreprise locale d’exploitation minière, pointe l’enquête.          Le 17 décembre 2018, Christophe Châtelot, Isabelle Mandraud et Marie Bourreau décortiquent la stratégie africaine du Kremlin. Et, pour la première fois, Le Monde nomme l’homme qui serait à la tête de la compagnie de mercenaires : Evgueni Prigojine. Neuf années de prison, le surnom de « cuisinier de Poutine », une usine à trolls sur les réseaux sociaux impliquée dans le soutien à Donald Trump, en 2016, dessinent un premier profil de cet homme. Benoît Vitkine lui consacre un long portrait en octobre 2019.        Il vous reste 56.24% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                  Guides d’achat                                               Les meilleurs moules pour faire des bâtonnets de glace maison  Comparatif « Wirecutter ». Comment se rafraîchir quand les températures montent ? Que ce soit pour les adultes ou les enfants, fabriquer des glaces maison est ludique et savoureux. Suivez le guide pour choisir le moule le plus facile d’utilisation, esthétique et durable, qui donnera des glaces d’une bonne taille et bien consistantes.                                                    Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                    Les meilleures gourdes réutilisables pour enfant  Comparatif « Wirecutter ». Que ce soit au terrain de jeu ou à l’école, les enfants doivent rester hydratés. Avec ce guide, adieu les packs de bouteilles jetables et bonjour les gourdes ! En plastique ou en inox, avec ou sans bouton-poussoir, isothermes ou pas, nous avons testé onze modèles de goudes ... Voici nos choix.                                                    Les meilleures boîtes de rangement alimentaire  Comparatif « Wirecutter ». Pour une cuisine bien organisée, nous avons testé les meilleures boîtes de stockage des produits d’épicerie, comme le sucre, la farine, les pâtes ou les lentilles. Ces aliments non périssables, achetés en vrac par exemple, gagnent à être stockés dans des contenants empilables en plastique durable, hermétiques, et favorisant la conservation. Nous avons testé des modèles de Rubbermaid, Oxo, Cambro, Oggi et autres, voici nos préférés.                           Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/04/15/groupe-wagner-dans-le-monde-de-la-guerre-en-syrie-a-l-invasion-de-l-ukraine_6122308_4500055.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Groupe Wagner\u00a0\u00bb dans \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb, du conflit en Syrie \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine","dateCreated":"2022-04-15T11:36:33+02:00","datePublished":"2022-04-15T11:36:33+02:00","dateModified":"2022-04-15T17:20:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Mali","Le Monde Afrique","Guerre en Ukraine","La premi\u00e8re fois que \u00ab Le Monde \u00bb a \u00e9crit...","Actu","M le mag","Ukraine","Europe","International"],"description":"Les mercenaires russes seraient impliqu\u00e9s dans le massacre de dizaines de civils \u00e0 Boutcha, dans la banlieue de Kiev. Le nom de ce groupe militaire priv\u00e9 dont le Kremlin nie l\u2019existence est apparu dans les colonnes du quotidien le 29\u00a0septembre\u00a02016.","author":[{"@type":"Person","name":"Lucas Minisini"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/707/0/6602/3301/1342/671/60/0/182635d_1649857164260-000-323g3vk.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/17/19-12">
<filnamedate="20220417"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220417"><AAMMJJHH="2022041719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Les plans Ecophyto successifs n’ont pas suffi à réduire de façon draconienne l’usage de produits phytosanitaires. La situation a évolué diversement selon les territoires.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                En cartes : comment a évolué l’utilisation de pesticides dans les communes françaises depuis 2017 ?   Par Romain Imbach et Luc Martinon  Publié aujourd’hui à 11h00        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      FactuelLes plans Ecophyto successifs n’ont pas suffi à réduire de façon draconienne l’usage de produits phytosanitaires. La situation a évolué diversement selon les territoires.         Depuis quatorze ans, la France se donne officiellement l’objectif de réduire rigoureusement sa consommation de produits phytosanitaires. Si l’objectif fait consensus, les débats sont plus âpres sur les moyens d’y parvenir et aucun des trois plans Ecophyto successifs n’a été capable d’enclencher une dynamique de baisse.          Comment mesure-t-on la quantité de pesticides utilisés ?          Les volumes de produits phytosanitaires vendus ne suffisant pas à mesurer les quantités de produits phytosanitaires utilisées, un nouvel indicateur a été mis en place au moment du lancement du premier plan Ecophyto : le nombre de doses unités (NODU). Il combine les quantités vendues et l’efficacité de chaque substance selon les préconisations des fabricants et s’exprime en nombre d’hectares traités. En revanche, il ne tient pas compte des traitements des semences enrobées, qui ne sont pas comptabilisées dans la base de données des ventes de produits phytosanitaires.            En excluant les surfaces agricoles bio, ce sont près de 102 millions d’hectares qui ont été traités chaque année entre 2017 et 2019, et chaque hectare de surface agricole a reçu en moyenne 4,16 traitements par an.          Comment a évolué la consommation de produits phytosanitaires depuis 2008 ?          La base de données des ventes de produits phytosanitaires fait la distinction entre les substances selon leur niveau de dangerosité, pour l’homme et l’environnement. Le graphique ci-dessous tient compte de l’ensemble de ces substances et reflète l’intensité de consommation de ces produits depuis 2008 en France.                    












    body {
  overflow-x: hidden;
  max-width: 100vw; }

.article--longform {
  overflow: visible !important;
  max-width: 100vw; }

.compteur-frame {
  position: absolute;
  top: calc(50% - 70px);
  right: 3px;
  padding: 10px 2.5px;
  pointer-events: none; }
  .compteur-frame .rond {
    width: 10px;
    height: 10px;
    border: 1px solid #ccc;
    border-radius: 100%;
    margin: 5px 0; }
  .compteur-frame .rond.actif {
    background-color: #999;
    border: 1px solid #999; }


.snippet-graphNodu.scarabee {
  position: relative;
  margin: 50px auto 0;
  width: 100%; }
  .snippet-graphNodu.scarabee .inner-graphNodu {
    position: relative;
    width: calc(100%);
    max-width: 640px;
    margin: 0 auto;
    padding-bottom: 2px; }
    .snippet-graphNodu.scarabee .inner-graphNodu p {
      font-family: "Marr Sans", serif;
      font-size: 15px;
      line-height: 140%;
      font-weight: 400;
      margin: 0 0 10px; }
      .snippet-graphNodu.scarabee .inner-graphNodu p.source {
        margin: 20px 10px 10px;
        font-size: 12px; }
      .snippet-graphNodu.scarabee .inner-graphNodu p.bas {
        margin: 20px 10px 10px; }
    .snippet-graphNodu.scarabee .inner-graphNodu .header {
      position: relative;
      padding: 0 10px 20px;
      max-width: 640px;
      margin: 0 auto; }
      @media (max-width: 640px) {
        .snippet-graphNodu.scarabee .inner-graphNodu .header {
          padding: 0 10px; } }
      .snippet-graphNodu.scarabee .inner-graphNodu .header h2 {
        font-family: "Marr Sans", serif;
        font-size: 22px;
        line-height: 140%;
        font-weight: 600;
        text-align: center; }
        @media (max-width: 640px) {
          .snippet-graphNodu.scarabee .inner-graphNodu .header h2 {
            font-size: 19px; } }
      .snippet-graphNodu.scarabee .inner-graphNodu .header label {
        font-family: "Marr Sans", serif;
        font-size: 15px;
        line-height: 140%;
        font-weight: 500; }
    .snippet-graphNodu.scarabee .inner-graphNodu .sticky-graphNodu {
      top: 60px;
      position: -webkit-sticky;
      position: sticky;
      margin: 0 auto;}
      @media (max-width: 640px) {
        .snippet-graphNodu.scarabee .inner-graphNodu .sticky-graphNodu {
          top: 60px; } }
      .snippet-graphNodu.scarabee .inner-graphNodu .sticky-graphNodu .inner-sticky-graphNodu {
        position: relative;
        width: 100%; }
        .snippet-graphNodu.scarabee .inner-graphNodu .sticky-graphNodu .inner-sticky-graphNodu .textes-info {
          position: relative;
          width: 100%;
          overflow: hidden; }
          .snippet-graphNodu.scarabee .inner-graphNodu .sticky-graphNodu .inner-sticky-graphNodu .textes-info .wrapper-textes-info {
            position: relative;
            display: -webkit-box;
            display: -ms-flexbox;
            display: flex;
            width: 600%;
            -webkit-transition: -webkit-transform 0.5s ease;
            transition: -webkit-transform 0.5s ease;
            -o-transition: transform 0.5s ease;
            transition: transform 0.5s ease;
            transition: transform 0.5s ease, -webkit-transform 0.5s ease; }
            .snippet-graphNodu.scarabee .inner-graphNodu .sticky-graphNodu .inner-sticky-graphNodu .textes-info .wrapper-textes-info .texte {
              position: relative;
              width: 25%;
              padding: 5px; }
              .snippet-graphNodu.scarabee .inner-graphNodu .sticky-graphNodu .inner-sticky-graphNodu .textes-info .wrapper-textes-info .texte h2 {
                font-family: "Marr Sans", serif;
                font-size: 16px;
                line-height: 120%;
                font-weight: 600;
                margin: 10px 0; }
                @media (max-width: 640px) {
                  .snippet-graphNodu.scarabee .inner-graphNodu .sticky-graphNodu .inner-sticky-graphNodu .textes-info .wrapper-textes-info .texte h2 {
                    font-size: 14px;
                    line-height: 120%;
                    margin: 0px 0 5px 0; } }
              .snippet-graphNodu.scarabee .inner-graphNodu .sticky-graphNodu .inner-sticky-graphNodu .textes-info .wrapper-textes-info .texte p {
                font-family: "Marr Sans", serif;
                font-size: 14px;
                line-height: 120%;
                font-weight: 400;
                margin: 0 !important !important; }
                @media (max-width: 440px) {
                  .snippet-graphNodu.scarabee .inner-graphNodu .sticky-graphNodu .inner-sticky-graphNodu .textes-info .wrapper-textes-info .texte p {
                    font-size: 13px;
                    line-height: 120%; } }
        .snippet-graphNodu.scarabee .inner-graphNodu .sticky-graphNodu .inner-sticky-graphNodu .graphNodu {
          position: relative;
          margin: 0 auto; }
          /*.snippet-graphNodu.scarabee .inner-graphNodu .sticky-graphNodu .inner-sticky-graphNodu .graphNodu img {
            height: 100%;
            width: auto; }*/
          .snippet-graphNodu.scarabee .inner-graphNodu .sticky-graphNodu .inner-sticky-graphNodu .graphNodu .abs {
            position: absolute;
            top: 0;
            left: 0;
            height: 100%; }
          .snippet-graphNodu.scarabee .inner-graphNodu .sticky-graphNodu .inner-sticky-graphNodu .graphNodu .etapes {
            z-index: auto;
            width: 90%;
            opacity: 0;
            transition: opacity 1s ease; }
            .snippet-graphNodu.scarabee .inner-graphNodu .sticky-graphNodu .inner-sticky-graphNodu .graphNodu .etapes.actif {
              z-index: 100;
              width: 90%;
              opacity: 1; }
          .snippet-graphNodu.scarabee .inner-graphNodu .sticky-graphNodu .inner-sticky-graphNodu .graphNodu .textes {
            position: absolute;
            top: 0;
            left: 0;
            height: 100%;
            width: 100%; }
            .snippet-graphNodu.scarabee .inner-graphNodu .sticky-graphNodu .inner-sticky-graphNodu .graphNodu .textes .texte {
              position: absolute;
              font-family: "Marr Sans", serif;
              font-size: 13px;
              line-height: 110%;
              font-weight: 400;
              margin: 0 0 10px; }
              @media (max-width: 640px) {
                .snippet-graphNodu.scarabee .inner-graphNodu .sticky-graphNodu .inner-sticky-graphNodu .graphNodu .textes .texte {
                  font-size: 11px; } }
              .snippet-graphNodu.scarabee .inner-graphNodu .sticky-graphNodu .inner-sticky-graphNodu .graphNodu .textes .texte.t1 {
                top: 10%;
                left: 17%;}
              .snippet-graphNodu.scarabee .inner-graphNodu .sticky-graphNodu .inner-sticky-graphNodu .graphNodu .textes .texte.t2 {
                top: 26%;
                left: 79%;}
              .snippet-graphNodu.scarabee .inner-graphNodu .sticky-graphNodu .inner-sticky-graphNodu .graphNodu .textes .texte.t3 {
                top: 21%;
                left: 41%;}
              .snippet-graphNodu.scarabee .inner-graphNodu .sticky-graphNodu .inner-sticky-graphNodu .graphNodu .textes .texte.t4 {
                top: 48%;
                left: 33%;}
              .snippet-graphNodu.scarabee .inner-graphNodu .sticky-graphNodu .inner-sticky-graphNodu .graphNodu .textes .texte.t5 {
                top: 48%;
                left: 23%;}
              .snippet-graphNodu.scarabee .inner-graphNodu .sticky-graphNodu .inner-sticky-graphNodu .graphNodu .textes .texte.t6 {
                top: 48%;
                left: 13%;}

/*---------CSS SVG--------*/

[data-color-mode="dark"]   .st13{stroke:rgba(255, 255, 255, .85);}
[data-color-mode="dark"]   .st14{fill:rgba(255, 255, 255, .85);}
[data-color-mode="dark"]   .st15{fill:rgba(255, 255, 255, .85);}

@media screen and (max-height: 720px)  { .st4 {font-size:12px;}}
@media screen and (min-height: 700px)  and (max-height: 820px)  { .st4 {font-size:11px;}}
@media screen and (min-height: 760px)  and (max-height: 820px)  { .st4 {font-size:10px;}}
@media screen and (min-height: 820px)  { .st4 {font-size:9px;}}



  .stNone{display: none}
  .st0{fill:#F7D0FF;}
  .st1{fill:none;stroke:#E774FF;stroke-width:1.5;stroke-linecap:round;stroke-linejoin:round;stroke-miterlimit:10;}
  .st2{fill:#B0D6E9;}
  .st3{font-family:'Marr Sans';font-weight: 400;}
  @media (max-width: 640px) {.st4{font-size:12px;}}
  .st5{fill:none;stroke:#000000;stroke-width:0.8;stroke-linecap:round;stroke-miterlimit:10;}
  .st6{fill:none;stroke:#000000;stroke-width:0.8;stroke-linecap:round;stroke-linejoin:round;}
  .st7{display:none;}
  .st8{display:inline;}
  .st9{display:inline;fill:#F7D0FF;}
  
  .st10{display:inline;fill:none;stroke:#E774FF;stroke-width:1.5;stroke-linecap:round;stroke-linejoin:round;stroke-miterlimit:10;}
  .st11{fill:none;stroke:#007BB9;stroke-width:1.5;stroke-linecap:round;stroke-miterlimit:10;stroke-dasharray:5,5;}
  .st12{fill:none;stroke:#002DB9;stroke-width:1.5;stroke-linecap:round;stroke-miterlimit:10;stroke-dasharray:5,5;}
  .st13{fill:none;stroke:#383838;stroke-miterlimit:10;}
  .st14{fill:#383838;}
  .st15{fill:#595959;}
  .st16{font-size:10px;}
  .st17{font-family:'Marr Sans'; font-weight: 500;}
  .st18{display:inline;fill:#F0A7FF;}
  .st19{display:inline;fill:#E97BFF;}
  .st20{display:inline;fill:#D400FF;}
  .st21{fill:#D6C2AB;}
  .st22{fill:none;stroke:#AC8355;stroke-width:1.5;stroke-linecap:round;stroke-linejoin:round;stroke-miterlimit:10;}










                    


2008 : lancement d'Ecophyto I
A la suite du Grenelle de l'environnement, et en application d’une directive européenne, la France lance le premier plan Ecophyto, qui vise à diviser par deux le recours aux produits phytosanitaires à l'horizon 2018. Le plan ne comporte pas de mesures contraignantes, ni pour les agriculteurs ni pour les distributeurs de pesticides.


En 2014, un premier constat d'échec
Un rapport parlementaire constate l'échec du plan Ecophyto : le NODU a augmenté de 5 % en six ans. Le député Dominique Potier (PS) émet des recommandations pour un nouveau plan, il suggère notamment une obligation de résultat pour les distributeurs de produits phytosanitaires.


En 2015, lancement du plan Ecophyto II
Ce deuxième plan fixe un objectif de réduction de 25 % d’ici à 2020, puis de 50 % d’ici à 2025. Le plan comporte initialement des mesures contraignantes, mais celles-ci seront attaquées en justice, puis annulées par le Conseil d'Etat, et ne seront donc jamais mises en œuvre.


En 2018, certains aspects du plan renforcés
Le plan Ecophyto II+, qui renforce certains programmes du plan Ecophyto II, est lancé en 2018. Un nouvel objectif est par ailleurs fixé : se passer du glyphosate d’ici à 2020, là encore sans mesures contraignantes.


En 2020, pas de baisse globale par rapport à 2008…
Après douze ans et deux révisions du plan Ecophyto, le nombre total d’hectares traités par des produits phytosanitaires reste 10 % plus élevé qu’en 2008, et aucune dynamique de diminution n’a été enclenchée. Les plans Ecophyto ont, au total, coûté 700 millions d’euros.


… ni de réduction d'utilisation du glyphosate
La consommation de glyphosate, si elle semble toutefois amorcer une légère décrue depuis 2014, est loin d'avoir atteint l'objectif d'une consommation nulle en 2020.














Ambition de réduction
du plan Ecophyto sur dix ans










Quantité de produits vendus








– 50 %




























0
08
2010
12
14
2015
16
18
2020
20
40
60
80
100
120

Quantité de pesticides vendue
Moyenne triennale en millions de doses utilisées par an
(millions de NODU)
 








                                    



+ 5 %








– 50 %




























0
08
2010
12
14
2015
16
18
2020
20
40
60
80
100
120

Quantité de pesticides vendue
Moyenne triennale en millions de doses utilisées par an
(millions de NODU)
 








                                    



+ 5 %
 -->










– 25 %

Objectifs du plan Ecophyto II
















– 50 % -->




 -->























0
08
2010
12
14
2015
16
18
2020
20
40
60
80
100
120

Quantité de pesticides vendue
Moyenne triennale en millions de doses utilisées par an
(millions de NODU)
 








                                    



+ 5 %
 -->
















– 25 %








– 50 % -->




 -->























0
08
2010
12
14
2015
16
18
2020
20
40
60
80
100
120

Quantité de pesticides vendue
Moyenne triennale en millions de doses utilisées par an
(millions de NODU)
 








                                    



+ 5 %
 -->






















– 25 %








– 50 %




 -->























0
08
2010
12
14
2015
16
18
2020
20
40
60
80
100
120

Quantité de pesticides vendue
Moyenne triennale en millions de doses utilisées par an
(millions de NODU)
 







                  
                  





Objectifs du plan Ecophyto II+
à propos du glyphosate

                  































0
08
2010
12
14
2015
16
18
2020
1
2
3
4
5

Quantité de glyphosate vendue
Moyenne triennale en millions de doses utilisées par an
(millions de NODU)
 









Sources : Ministère de la transition écologique, Projet CRATer, Le Monde







"use strict";

$(function() {
    "use strict";

    (function(w, n) {
        try {
            w[n] = w.self !== w.top;
        } catch (e) {
            w[n] = true;
        }
    })(window, 'inIframe');

    var in_iframe = inIframe,
        w = in_iframe ? window.parent : window,
 w.innerWidth ? true : false,
        h_ecran = mobile ? $(w).height() * 0.40 : $(w).height() * 0.80,
        nbre_ecran = 6;

    for (var i = 1; i ");
    }

    function idEcran(p) {
        var c = 0;
        for (var i = 0; i             var t = h_ecran * i,
                b = h_ecran * (i + 1);
= t && p                 c = i + 1;
                break;
            }
        }
 h_ecran * nbre_ecran ? nbre_ecran + 1 : c;
    }

    var fullScreen = function fullScreen() {
 w.innerWidth ? true : false;
        $('.scarabee .inner-graphNodu .ref-hauteur').css({
            'height': in_iframe ? 0 : h_ecran * nbre_ecran
        });
        var h = $(w).height() - (mobile ? 150 : 100),
            h_inf = h - $('.scarabee .inner-graphNodu .inner-sticky-graphNodu .textes-info').height();
        if (!mobile) {
            h_inf = h_inf - $('.scarabee .inner-graphNodu .bas').height() - 90;
            h = h - $('.scarabee .inner-graphNodu .bas').height() - 90;
        }
        $('.scarabee .inner-graphNodu .inner-sticky-graphNodu').css({
            'height': h
        });

        $('.scarabee .inner-graphNodu .graphNodu').css({
            'height': h_inf
        });
;        // coef = Math.max(coef_ref, $(w).height() / $(w).width());
        // let timeScale = d3.scaleLinear().domain([coef_ref, 2]).range([100, 250]);


    };

    function scroller() {
        var posY = $(w).scrollTop(),
            pos = Math.round($('.scarabee .inner-graphNodu').offset().top),
            posy_ref = parseInt((posY - pos).toFixed(0)),
            ref_top = Math.min(1, Math.max(0, posy_ref / h_ecran));
        var id_ercan = Math.min(nbre_ecran, Math.max(1, idEcran(posy_ref)));
        //console.log(id_ercan);
        $('.scarabee .inner-graphNodu  .compteur-frame .rond').removeClass('actif');
        $('.scarabee .inner-graphNodu .rond.rond' + Math.max(1, id_ercan)).addClass('actif');
        $('.scarabee .inner-graphNodu .graphNodu .etapes').removeClass('actif');
        $('.scarabee .inner-graphNodu .graphNodu .etapes.etape' + Math.max(1, id_ercan)).addClass('actif');

        var width = $('.scarabee .inner-graphNodu .textes-info').width(),
            translate = -width * (id_ercan - 1);
        $('.scarabee .inner-graphNodu .textes-info .wrapper-textes-info').css({
            'transform': "translateX(" + translate + "px)"
        });

        /*var translate_titre = id_ercan == 1 ? 0 : -width;
        $('.scarabee .inner-graphNodu .textes-info .wrapper-titres-info').css({
            'transform': "translateX(" + translate_titre + "px)"
        });*/

        window.requestAnimationFrame(scroller);
    };

    $(window).on('resize', fullScreen);
    fullScreen();
    scroller();
});



          Dans un rapport remis en mars 2021 au gouvernement, mais publié seulement un an après, l’inspection générale des finances étrille les plans Ecophyto, estimant même que « leur poursuite en l’état pose la question de la crédibilité de l’action publique ».            Selon François Veillerette, porte-parole de Générations futures, « les plans Ecophyto n’ont pas engendré de dynamique de réduction des recours aux pesticides » et se sont « limités à mettre en valeur des bonnes pratiques, qui sont restées marginales par rapport aux pratiques qui sont très majoritairement inchangées ». Il regrette le manque d’objectif contraignant de baisse par exploitation, avec, par exemple, un système de bonus-malus.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Réduction de l’usage des pesticides : les raisons d’un échec                 Quelles différences selon les zones agricoles ?          Localement, le niveau de consommation de produits phytosanitaires est évidemment très dépendant du type d’agriculture pratiquée. Les zones les plus consommatrices de pesticides sont celles pratiquant les grandes cultures intensives de céréales et d’oléoprotéagineux (dans le Nord et le Bassin parisien), la viticulture et la fructiculture.          Les cartes ci-dessous montrent la consommation des produits classés comme dangereux pour l’homme ou pour l’environnement, à l’échelle de l’intercommunalité. On peut voir qu’une large part du nord du pays concentre, en moyenne, plus de cinq traitements par hectares et par an, et même autour de dix traitements par hectare sur un axe s’étendant de l’Oise au nord des Hauts-de-France.                        




#cartePesticides {
    
    margin : auto;
    max-width: 1000px;
}

#cartePesticides .d_theantiqua {
    font-family: "The Antiqua B", "The Antiqua", Georgia, "Droid-serif", serif;
}

#cartePesticides .d_marrsans {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
}

#cartePesticides .d_marrsanscondensed {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Fette", "Helvetica Neue", Helvetica, arial, sans_serif;
}

#cartePesticides .grasdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 105%;
    font-weight: 600;
}

#cartePesticides .d_titre {
    margin-top: 10px;
    padding: .4em 0;
    display: block;
}

#cartePesticides .sous_titre {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 100%;
    font-weight: 400;
    margin-top: 10px;
    
}

#cartePesticides .d_texte {
    margin: 1em 0;
    padding: 0;
}

#cartePesticides .d_explications {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    margin: 2em auto;
    padding: 1em 1.5em;
    border-radius: 2px;
    font-size: 80%;
    color: #3f4142;
    background-color: #f3f3f4;
}
.cercles {
    width: 10px;
    height: 10px;
    border-radius: 5px;
    margin-left: 6px;
    margin-right: 3px;
    opacity: 1;
}
.LegendeQteNodu {
    display: inline-block;
    align-items: baseline;
    flex-wrap: wrap;
}

div{
    display: inline-block;
    width: 50%;
}

 div > div{
    display: inline-block;
}
/*
#LegendeQteNodu1{
    background: #FEF5AB;
}
#LegendeQteNodu2{
    background: #FFEE27;
}
#LegendeQteNodu3{
    background: #FDCB00;
}
#LegendeQteNodu4{
    background: #F9B900;
}
#LegendeQteNodu5{
    background: #F29C2E;
}
#LegendeQteNodu6{
    background: #EA7534;
}
#LegendeQteNodu7{
    background: #E13130;
}*/




#CarteNodu{
}
#LegSvg{
    padding-top: 20px;
    max-width: 375px;
    width: 100%;
    
}
 g.d_marrsans.d_texte > text {
    font-size: 0.5rem;
}*/

.LigneGris {
    fill:none;
    stroke:#9B9B9E;
    stroke-width:0.75;
}
.FondJaune {
    fill: #F9B900;
}
.FondGris {
    background-color: #CCC;
}


.ClasseQteNodu1{fill:rgb(255,255,178)}
.ClasseQteNodu2{fill:rgb(254,217,118)}
.ClasseQteNodu3{fill:rgb(254,178,76)}
.ClasseQteNodu4{fill:rgb(253,141,60)}
.ClasseQteNodu5{fill:rgb(252,78,42)}
.ClasseQteNodu6{fill:rgb(227,26,28)}
.ClasseQteNodu7{fill:rgb(177,0,38)}
.ClasseQteNoduNS{
    fill: #CCC;
}


.tooltipdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    border-radius: 0;
    padding: 2rem 1.5rem;
    position: absolute;
    z-index: 9999;
    max-width: 450px;
    -webkit-box-shadow: none !important;
    box-shadow: none !important;
    border: 1px solid #E2E4E9;
    background: #fff;
    color: #131e2b;
    font-size: 1.4rem;
    z-index: 5;
}

.tooltipdecodeurs .titre_tt {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 110%;
    margin: .5em 0;
}

.tooltipdecodeurs .gris {
    color: #a2a9ae;
}

.tooltipdecodeurs .bulle {
    border-radius: 50%;
    width: 1rem;
    height: 1rem;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: -.3rem .5rem 0 0;
    vertical-align: middle;
    cursor: default;
}

.tooltipdecodeurs div {
    display: block !important;
}

.tooltipdecodeurs .hr {
    margin-top: 1rem;
    border-top: 1px solid #e8eaee;
    padding-bottom: 1rem;
}

.tooltipdecodeurs,
.arrow:after {
    background: #FFF;
    border: 1px solid #E2E4E9 !important;
}

.arrow {
    width: 70px;
    height: 16px;
    overflow: hidden;
    position: absolute;
    left: 50%;
    margin-left: -35px;
    bottom: -16px;
}

.arrow:after {
    content: "";
    position: absolute;
    left: 20px;
    top: -20px;
    width: 25px;
    height: 25px;
    -webkit-transform: rotate(45deg);
    -moz-transform: rotate(45deg);
    -ms-transform: rotate(45deg);
    -o-transform: rotate(45deg);
}

#cartePesticides .source {
    border-top: 1px solid #E2E4E9;
    border-bottom: 1px solid #E2E4E9;
    padding: 15px 0;
    color: #717B8E;
    font-size: 90%;
}

#cartePesticides .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

#cartePesticides span.desktop {
    display: inline;
}

#cartePesticides span.mobile {
    display: none;
}


/* le tooltip fixé en bas sur mobile */

@media screen and (max-width:500px) {
    .tooltipdecodeurs {
        position: fixed;
        bottom: 0 !important;
        left: 0 !important;
        top: auto !important;
        right: auto !important;
        min-width: 100% !important;
        border-radius: 0;
        padding: 1.5rem 1.5rem 3rem 1.5rem;
        z-index: 9999;
        -webkit-box-shadow: none !important;
        box-shadow: none !important;
        border-top: 2px solid #e8eaee !important;
        border-left: 0 !important;
        border-right: 0 !important;
        border-bottom: 0 !important;
        color: #383f4e;
    }
    .tooltipdecodeurs:after {
        content: '×';
        position: absolute;
        top: .5rem;
        right: .5rem;
        color: #ccd0d3;
        font-size: 3rem;
    }
    [data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs:after {
        color: rgba(255, 255, 255, .5);
    }
    .tooltipdecodeurs.aec {
        padding-bottom: 7rem;
    }
    #cartePesticides span.desktop {
        display: none;
    }
    #cartePesticides span.mobile {
        display: inline;
    }
}


/* mode nuit */

[data-color-mode="dark"] #cartePesticides .d_explications {
    background-color: #3f4142;
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
    border-width: 1px 0 0 0;
    background: #181a1e!important;
    color: rgba(255, 255, 255, .85)!important;
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .gris {
    color: rgba(255, 255, 255, .5);
}
[data-color-mode="dark"] #typoLegSvg g text {
    color: #DDD;
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .hr {
    border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .arrow:after {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
    background: #181a1e!important;
}
 svg > g > text {
    font-size: 1.4rem;
}
 svg > g > text {
    fill: #ddd!important;
}

                                                                               
            0000                                                0000           
         0000000                                                000000         
        000000                                                    00000        
        0000           00               00         00               0000       
        0000          000 000000000   000000     0000000            0000       
        0000        000000000000000000 1 00000000 10000000000       0000       
        0000          1       000000   1 000000    1 000000         0000       
        0000                1 000000   1 000000     1 0000          0000       
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000       
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000       
      000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000      
     000000                 1 000000   1 000000   1 000000           000000     
      000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000     
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000       
        0000                1 00000    1 000000   1 000000          0000       
        0000                1 0000     1 000000   1 000000          0000       
        0000               1  00       1 000000   1 000000          0000       
        0000               00000       1 000000   1 000000          0000       
        0000         0000000000000000  1 000000   1 000000000       0000       
        0000       000    11 00000     1 0000     1  000000         0000       
        0000                 1                      1 00           00000       
         000000                                                  000000        
           00000                                                00000         
                                                                               
                                                                              



Les zones de cultures intensives et de viticulture en première ligne
Nombre de traitements par an et par hectare réalisés par EPCIavec des produits dangereux pour l'homme et l'environnementen moyenne de 2018 à 2020

             viewBox="0 0 375 55.1" style="enable-background:new 0 0 375











0
0,5
0,1
2,5
5
7,5
10




Donnée non significative

De 7,5 à 10
De 5 à 7,5
De 2,5 à 5
De 0,5 à 2,5
De 0,1 à 0,5
De 0 à 0,1


        





























































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































Précautions d'usages et explications sur comment lire cette carte et limites d'interprêtations -->
Source : CRATer, Les greniers d'Abondance, BNV-d, Eaufrance, Agreste, ministère de l’agriculture et de l’alimentation, Le Monde


require(["jquery", "jquery-ui/core", "jquery-ui/tooltip", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/d3/d3.v5.min.js"], function($, jqueryUICore, tooltip, d3v5) {




    if (typeof d3 === "undefined") {
        d3 = d3v5
    }

/*Mon dictionnaire de données*/
var dataNodu = {
    "200000172": ["CC Faucigny-Glières", 3.325, 0.37, 0.16],
    "200000438": ["CC du Pays de Pontchâteau Saint-Gildas-des-Bois", 11.414, 1.34, 0.07],
    "200000545": ["CC des Portes de Romilly-sur-Seine", 5.769, 6.42, -0.53],
    "200000628": ["CC Rhône Lez Provence", 4.785, 6.21, -1.49],
    "200000800": ["CC Cœur de Sologne", 2.676, 2.64, 0.57],
    "200000925": ["CC de la Plaine Dijonnaise", 12.184, 5.77, 0.90],
    "200000933": ["CC Sauldre et Sologne", 30.670, 3.83, -0.13],
    "200004802": ["CC du Pays de Fayence", 3.592, 0.88, -0.13],
    "200005932": ["CC des Portes de Sologne", 2.131, 3.78, -0.53],
    "200005957": ["CC de la Région de Rambervillers", 12.298, 1.66, 0.12],
    "200006682": ["CA Beaune, Côte et Sud - Communauté Beaune-Chagny-Nolay", 23.841, 5.43, -0.83],
    "200006716": ["CC du Nogentais", 19.177, 8.85, -0.44],
    "200006930": ["CC du Haut-Allier", 9.851, 0.06, 0.00],
    "200006971": ["CC du Perche", 23.678, 4.82, 0.10],
    "200007052": ["CC de la Marche Berrichonne", 20.531, 0.93, 0.00],
    "200007177": ["CC Pays de Nérondes", 17.595, 3.68, -0.31],
    "200010650": ["CA du Grand Dole", 17.011, 3.97, 0.15],
    "200010700": ["CA Caux Seine Agglo", 31.528, 5.22, 0.48],
    "200011773": ["CA Annemasse-les Voirons-Agglomération", 1.802, 1.50, -0.25],
    "200011781": ["CC Portes du Berry entre Loire et Val d'Aubois", 12.917, 2.51, -0.25],
    "200013050": ["CC Sauer-Pechelbronn", 5.789, 2.14, -0.10],
    "200015162": ["CC de l'Oriente", 11.951, 5.06, 1.36],
    "200016905": ["CC du Pays de Lamastre", 4.987, 1.26, -0.11],
    "200017341": ["CC Lodévois et Larzac", 16.941, 0.73, 0.02],
    "200017846": ["CA Étampois Sud-Essonne", 34.640, 6.60, -0.65],
    "200018083": ["CC de Desvres-Samer", 16.138, 3.46, 0.41],
    "200018166": ["CC Le Grésivaudan", 10.422, 1.62, 0.00],
    "200018406": ["CC du Romorantinais et du Monestois", 9.539, 2.64, -0.53],
    "200018521": ["CC du Val de Bouzanne", 19.931, 1.35, -0.18],
    "200022986": ["CC du Grand Pic Saint-Loup", 11.227, 4.45, 0.25],
    "200023075": ["CC du Pays de Maîche", 16.564, 0.16, -0.24],
    "200023125": ["CC Les Portes Briardes entre Villes et Forêts", 1.661, 7.53, -1.36],
    "200023240": ["CC Pays de Nemours", 10.483, 5.44, -1.35],
    "200023299": ["CC Cœur de Tarentaise", 4.259, 0.00, -0.01],
    "200023307": ["CA du Grand Villeneuvois", 15.254, 4.68, -0.19],
    "200023372": ["CC de la Vallée de Chamonix-Mont-Blanc", 1.155, 0.02, -0.04],
    "200023414": ["Métropole Rouen Normandie", 15.167, 20.40, -1.16],
    "200023620": ["CC de la Gascogne Toulousaine", 15.942, 3.95, 0.04],
    "200023737": ["CA du Grand Cahors", 7.872, 1.54, 0.08],
    "200023778": ["CC du Pays de Saint-Gilles-Croix-de-Vie", 17.073, 1.97, 0.15],
    "200023794": ["CC de Blaye", 4.496, 9.68, -1.15],
    "200023919": ["CC Gâtinais Val de Loing", 25.520, 5.35, -0.50],
    "200026573": ["CC Haut-Jura Saint-Claude", 2.998, 0.02, 0.01],
    "200027027": ["CC Arc Sud Bretagne", 20.794, 2.14, 0.31],
    "200027076": ["CC Arnon Boischaut Cher", 20.361, 3.55, -0.24],
    "200027100": ["CC Méditerranée Porte des Maures", 3.903, 7.23, 1.38],
    "200027183": ["CU Perpignan Méditerranée Métropole", 9.237, 13.90, 3.40],
    "200027217": ["CC Sarlat-Périgord Noir", 5.469, 1.18, 0.13],
    "200027308": ["CC d'Auberive Vingeanne et Montsaugeonnais", 37.302, 3.12, -0.01],
    "200029734": ["CC des 4B Sud Charente", 36.038, 6.36, 0.39],
    "200029999": ["CC Rives de l'Ain - Pays du Cerdon", 4.645, 2.28, -0.02],
    "200030195": ["Métropole Nice Côte d'Azur", 11.830, 0.47, -0.11],
    "200030385": ["CA de Blois Agglopolys", 37.764, 4.81, -0.61],
    "200030435": ["CC d'Aire-sur-l'Adour", 17.605, 6.32, 0.97],
    "200030526": ["CC du Ried de Marckolsheim", 11.730, 4.20, -0.22],
    "200030633": ["CA du Caudrésis et du Catésis", 29.889, 5.79, 0.44],
    "200030658": ["CC du Trièves", 9.182, 0.55, -0.04],
    "200030674": ["CA Val de Garonne Agglomération", 36.587, 5.86, 0.24],
    "200032514": ["CC Berry-Loire-Vauvise", 18.816, 3.47, -0.26],
    "200033025": ["CA de Bar-le-Duc - Sud Meuse", 15.452, 4.27, -0.65],
    "200033090": ["CC Plaines et Monts de France", 10.129, 7.56, -1.59],
    "200033116": ["CC Cluses-Arve et Montagnes", 1.761, 0.23, -0.06],
    "200033173": ["CC de la Haute Vallée de Chevreuse", 2.523, 4.72, -0.38],
    "200033181": ["CA Chartres Métropole", 68.269, 7.79, 0.14],
    "200033298": ["CC des Coëvrons", 45.668, 2.56, -0.11],
    "200033579": ["CU d'Arras", 21.065, 10.08, 2.16],
    "200033827": ["CC de Fium'orbu Castellu", 7.705, 4.94, 1.04],
    "200033868": ["CC des Ballons des Hautes-Vosges", 3.396, 0.11, -0.01],
    "200034023": ["CC Tarn-Agout", 14.903, 4.96, 0.06],
    "200034031": ["CC des Monts d'Alban et du Villefranchois", 18.775, 1.42, -0.08],
    "200034049": ["CC Centre Tarn", 18.649, 1.43, -0.28],
    "200034056": ["CC du Lautrécois et du Pays d'Agout", 24.897, 3.57, -0.27],
    "200034064": ["CC du Cordais et du Causse (4 C)", 9.455, 2.39, -0.08],
    "200034098": ["CC des Montagnes du Giffre", 5.705, 0.02, -0.01],
    "200034130": ["CC Gally Mauldre", 4.752, 6.80, 0.33],
    "200034197": ["CC de Montaigne Montravel et Gurson", 6.166, 5.36, -0.09],
    "200034205": ["CC de la Costa Verde", 2.737, 3.02, 1.60],
    "200034270": ["CC du Pays de Barr", 5.501, 5.00, -1.04],
    "200034379": ["CC Pays d'Uzès", 12.140, 4.33, -1.46],
    "200034411": ["CC du Piémont Cévenol", 10.290, 4.46, -0.78],
    "200034601": ["CC Causses Aigoual Cévennes", 8.215, 0.18, -0.03],
    "200034635": ["CC du Kochersberg", 12.658, 4.28, -0.89],
    "200034692": ["CA du Gard Rhodanien", 15.912, 7.37, -3.82],
    "200034700": ["CA Durance-Lubéron-Verdon Agglomération", 27.450, 2.49, -0.38],
    "200034718": ["CC de Vitry, Champagne et Der", 38.978, 6.12, -0.75],
    "200034726": ["CC Bastides de Lomagne", 27.240, 3.67, 0.06],
    "200034825": ["CA du Grand Guéret", 22.849, 0.65, 0.25],
    "200034833": ["CC des Bastides Dordogne-Périgord", 16.418, 1.89, 0.00],
    "200034874": ["CC Côtes de Meuse Woëvre", 18.832, 3.59, -0.05],
    "200034882": ["CC Pays du Mont-Blanc", 9.221, 0.05, -0.01],
    "200034957": ["CC du Frontonnais", 7.309, 4.68, -0.21],
    "200035087": ["CA Terre de Provence", 5.786, 12.70, 1.15],
    "200035103": ["CC de la Vallée de la Haute-Sarthe", 17.605, 2.01, 0.20],
    "200035111": ["CC des Sources de l'Orne", 22.068, 3.18, -0.21],
    "200035129": ["CC de Cèze Cévennes", 5.631, 3.10, -0.46],
    "200035137": ["CC Marche Occitane - Val d'Anglin", 29.381, 1.03, -0.21],
    "200035202": ["CC Charlieu-Belmont", 16.667, 0.32, -0.08],
    "200035319": ["CA Var Estérel Méditerranée (Cavem)", 1.375, 6.14, -1.07],
    "200035327": ["CC Cazals-Salviac", 5.714, 1.19, 0.74],
    "200035442": ["CC du Sud-Artois", 37.822, 11.34, 1.95],
    "200035459": ["CA d'Agen", 23.556, 4.79, -0.42],
    "200035533": ["CC du Grand Saint-Émilionnais", 11.994, 13.17, -0.01],
    "200035541": ["CC des Landes d'Armagnac", 15.395, 4.65, 0.65],
    "200035632": ["CC Armagnac Adour", 18.579, 5.52, 0.38],
    "200035707": ["CC Piège Lauragais Malepère", 30.410, 5.89, -0.33],
    "200035715": ["CA Carcassonne Agglo", 32.435, 9.73, 1.90],
    "200035723": ["CC Ventoux Sud", 8.661, 2.33, -0.32],
    "200035731": ["CA Roannais Agglomération", 36.422, 0.40, -0.07],
    "200035756": ["CC Astarac Arros en Gascogne", 21.238, 3.15, 0.52],
    "200035764": ["CC de la Beauce Loirétaine", 33.024, 6.87, -0.50],
    "200035772": ["CC du Pays du Saintois", 23.638, 2.38, 0.20],
    "200035814": ["CA Flers Agglo", 35.339, 2.07, 0.04],
    "200035848": ["CC du Châtillonnais en Berry", 21.942, 3.93, -0.45],
    "200035855": ["CC Castelnaudary Lauragais Audois", 27.477, 3.93, -1.26],
    "200035863": ["CC Région Lézignanaise, Corbières et Minervois", 15.016, 9.41, 2.85],
    "200035970": ["CC Vexin Centre", 17.197, 6.80, -0.10],
    "200036069": ["CC du Pays de Mortagne-au-Perche", 25.637, 2.66, 0.07],
    "200036077": ["CC du Golfe de Saint-Tropez", 2.723, 16.39, 3.25],
    "200036135": ["CC Cœur de France", 19.733, 1.88, -0.26],
    "200036150": ["CC des Hauts du Val de Saône", 26.085, 2.29, 0.06],
    "200036465": ["CC de Thann-Cernay", 3.440, 2.26, 0.18],
    "200036473": ["CA de Saintes", 27.887, 7.11, 0.40],
    "200036499": ["CC de Marana-Golo", 5.032, 1.05, 0.05],
    "200036523": ["CC des Bastides en Haut-Agenais Périgord", 37.785, 3.72, 0.47],
    "200036549": ["CC Val de Gray", 25.776, 4.36, 0.09],
    "200036572": ["CC Porte d'Aquitaine en Pays de Serres", 8.629, 3.66, -0.47],
    "200037059": ["CC de la Haute-Somme", 35.350, 9.54, 0.45],
    "200037133": ["CC du Provinois", 47.931, 6.26, -0.50],
    "200038958": ["CC de la Pieve de l'Ornano et du Taravo", 10.186, 0.08, 0.03],
    "200038990": ["CC de Saint-Méen Montauban", 26.115, 3.51, 0.70],
    "200039022": ["CA Vitré Communauté", 59.278, 2.52, 0.14],
    "200039055": ["CC Ouche et Montagne", 9.689, 2.14, -0.07],
    "200039063": ["CC Forêts, Seine et Suzon", 16.935, 3.08, -0.53],
    "200039204": ["CC de Lacq-Orthez", 37.314, 3.64, 0.53],
    "200039519": ["CC du Quercy Blanc", 20.216, 3.10, 0.14],
    "200039642": ["CC Le Tonnerrois en Bourgogne", 35.149, 4.37, -0.86],
    "200039709": ["CC du Serein", 31.731, 3.25, -1.03],
    "200039758": ["CC Avallon, Vézelay, Morvan", 25.722, 1.69, -0.34],
    "200039808": ["CC des Gorges de l'Ardèche", 4.489, 3.92, -2.51],
    "200039824": ["CC Ardèche des Sources et Volcans", 1.041, 0.06, -0.03],
    "200039832": ["CC Pays des Vans en Cévennes", 3.268, 3.82, -0.44],
    "200039857": ["CA du Pays de Grasse", 4.650, 1.06, 0.23],
    "200039865": ["Metz Métropole", 14.504, 8.42, 1.60],
    "200039907": ["CC du Sud Messin", 19.517, 3.58, -0.15],
    "200039915": ["CA Cannes Pays de Lérins", 223, 21.34, -15.72],
    "200039931": ["CC Alpes d'Azur", 6.110, 0.01, -0.01],
    "200039949": ["CC Rives de Moselle", 5.323, 2.89, -0.86],
    "200040038": ["CC Saône Doubs Bresse", 18.905, 4.18, -0.07],
    "200040095": ["CC Isle Vern Salembre en Périgord", 5.001, 1.81, -0.44],
    "200040111": ["CC Cœur de Chartreuse", 6.643, 0.19, -0.03],
    "200040137": ["CC des Lacs de Champagne", 28.845, 5.40, -0.01],
    "200040178": ["CC de l'Outre-Forêt", 6.379, 2.90, -0.22],
    "200040202": ["CC Provence Verdon", 10.558, 1.88, 0.22],
    "200040210": ["CC Lacs et Gorges du Verdon", 5.979, 0.28, -0.11],
    "200040244": ["CA du Bocage Bressuirais", 91.046, 1.59, -0.18],
    "200040251": ["CC Bassée-Montois", 22.598, 7.00, -0.14],
    "200040277": ["CA du Pays de Dreux", 68.067, 7.02, 0.31],
    "200040293": ["CC du Clunisois", 23.571, 0.60, -0.08],
    "200040350": ["CC Bugey Sud", 15.077, 1.16, -0.30],
    "200040384": ["CC Isle Double Landais", 4.716, 1.61, -0.35],
    "200040392": ["CA Le Grand Périgueux", 24.418, 1.84, -0.46],
    "200040400": ["CC du Périgord Ribéracois", 32.871, 3.18, -0.38],
    "200040418": ["CC du Pays de Serres en Quercy", 24.531, 4.04, -0.19],
    "200040426": ["CC du Val de l'Oise", 27.853, 6.34, -0.98],
    "200040442": ["CA Luberon Monts de Vaucluse", 4.956, 12.37, -1.70],
    "200040459": ["CA Montélimar Agglomération", 11.936, 4.36, -1.95],
    "200040475": ["CC Loué - Brûlon - Noyen", 32.176, 3.32, 0.24],
    "200040491": ["CC Porte de Drômardèche", 17.614, 4.24, -0.12],
    "200040509": ["CC du Crestois et de Pays de Saillans Cœur de Drôme", 2.505, 2.42, -1.39],
    "200040558": ["CC Écueillé-Valençay", 32.096, 3.86, -0.82],
    "200040566": ["CA de l'Ouest Rhodanien", 21.962, 0.64, -0.09],
    "200040574": ["CC Beaujolais Pierres Dorées", 8.289, 6.78, -1.52],
    "200040590": ["CA Villefranche Beaujolais Saône", 5.595, 6.97, -2.15],
    "200040624": ["CC Pays d'Apt-Luberon", 11.308, 3.77, 0.46],
    "200040657": ["CC de la Matheysine", 9.915, 0.27, -0.04],
    "200040681": ["CC Enclave des Papes-Pays de Grignan", 9.695, 35.22, 24.29],
    "200040715": ["Grenoble-Alpes-Métropole", 5.743, 0.99, -0.21],
    "200040764": ["CC du Sud Corse", 6.875, 0.45, 0.21],
    "200040772": ["CC du Perche et Haut Vendômois", 25.313, 4.07, -0.29],
    "200040798": ["CC Val Vanoise", 3.059, 0.01, -0.02],
    "200040814": ["CC Briance Sud Haute Vienne", 17.702, 0.52, 0.03],
    "200040830": ["CC du Pays de Fénelon", 7.838, 1.05, -0.14],
    "200040889": ["CC de Portes Sud Périgord", 14.187, 3.78, -0.18],
    "200040905": ["CC Carmausin-Ségala", 25.758, 1.53, -0.23],
    "200040947": ["CC de Flandre Intérieure", 47.417, 9.02, 1.52],
    "200040954": ["CC des Hauts de Flandre", 36.505, 9.06, 1.11],
    "200041010": ["CC Cœur de Savoie", 10.696, 3.36, -0.18],
    "200041051": ["CC Vallée de la Dordogne et Forêt Bessède", 6.426, 1.02, -0.24],
    "200041150": ["CC du Terrassonnais en Périgord Noir Thenon Hautefort", 18.718, 0.54, -0.21],
    "200041168": ["CC de la Vallée de l'Homme", 9.756, 0.98, -0.15],
    "200041283": ["CC de la Plaine du Rhin", 7.086, 4.12, -0.27],
    "200041317": ["CA du Niortais", 51.398, 4.19, -0.31],
    "200041325": ["CC du Pays Rhénan", 7.053, 3.55, -0.01],
    "200041333": ["CC de Parthenay-Gâtine", 58.618, 2.47, -0.14],
    "200041366": ["CC Rhône Crussol", 4.259, 1.11, -0.43],
    "200041416": ["CC Airvaudais-Val du Thouet", 16.592, 3.32, -0.35],
    "200041440": ["CC de Domme-Villefranche du Périgord", 9.069, 0.68, -0.13],
    "200041465": ["CC Val Eyrieux", 7.328, 0.13, -0.02],
    "200041499": ["CC Aunis Atlantique", 32.341, 4.62, 0.01],
    "200041515": ["CC du Bassin de Pont-à-Mousson", 11.262, 2.87, -0.35],
    "200041523": ["CC de la Haute-Saintonge", 88.961, 7.54, 0.61],
    "200041556": ["CC Portes de la Creuse en Marche", 22.375, 0.78, -0.11],
    "200041572": ["CC Dronne et Belle", 14.593, 2.27, -0.25],
    "200041614": ["CC Aunis Sud", 37.426, 4.77, -0.45],
    "200041622": ["CC Ardennes Thiérache", 23.978, 1.82, 0.19],
    "200041630": ["CA Ardenne Métropole", 18.645, 1.30, -0.10],
    "200041689": ["CC des Vals de Saintonge Communauté", 101.305, 6.21, 0.14],
    "200041721": ["CC de la Haute Comté", 13.876, 1.57, -0.11],
    "200041762": ["CA Rochefort Océan", 23.096, 3.95, 0.42],
    "200041853": ["CC du Pays de Montbozon et du Chanois", 8.455, 2.28, -0.70],
    "200041861": ["CC du Triangle Vert", 15.754, 1.73, 0.09],
    "200041879": ["CC Terres de Saône", 13.456, 2.24, 0.33],
    "200041887": ["CC du Val Marnaysien", 15.604, 3.11, -0.18],
    "200041960": ["CC Pévèle-Carembault", 18.498, 8.03, 2.28],
    "200041994": ["CC Haut Val de Sèvre", 23.981, 3.64, -0.46],
    "200042000": ["CC Bruyères-Vallons des Vosges", 7.267, 0.99, 0.19],
    "200042174": ["CA Lorient Agglomération", 28.416, 2.88, 0.49],
    "200042182": ["CC du Mont des Avaloirs", 35.110, 2.60, 0.00],
    "200042190": ["CA de la Porte du Hainaut", 16.948, 6.61, 0.54],
    "200042372": ["CC des Coteaux Arrats Gimone", 23.019, 3.50, 0.48],
    "200042414": ["CC Bresse Revermont 71", 16.663, 2.55, -0.17],
    "200042463": ["CC de la Montagne Noire", 5.270, 1.98, -0.59],
    "200042497": ["CC Dombes Saône Vallée", 10.001, 4.51, -0.62],
    "200042604": ["CC de Granville, Terre et Mer", 15.797, 1.64, 0.24],
    "200042620": ["CC de la Région de Suippes", 31.241, 7.25, -0.11],
    "200042646": ["CC Grand Orb", 6.294, 1.74, -0.21],
    "200042653": ["CC Sud-Hérault", 8.875, 10.71, 1.72],
    "200042703": ["CC de l'Argonne Champenoise", 50.289, 5.11, -0.16],
    "200042729": ["CC de la Baie du Cotentin", 30.504, 1.42, 0.17],
    "200042901": ["CC Drôme Sud Provence", 9.707, 7.28, -1.48],
    "200042935": ["CA Haut - Bugey Agglomération", 11.455, 0.27, 0.04],
    "200042943": ["CC du Cap Corse", 2.623, 0.18, 0.07],
    "200042992": ["CC Perthois-Bocage et Der", 13.457, 5.45, -0.79],
    "200043016": ["CC Val de Charente", 27.609, 4.04, -0.39],
    "200043065": ["CC du Val d'Amboise", 11.255, 5.55, -0.63],
    "200043081": ["CC Chinon, Vienne et Loire", 13.894, 6.29, 1.64],
    "200043123": ["CC Auray Quiberon Terre Atlantique", 18.029, 2.42, 0.37],
    "200043156": ["CC du Pays Rethélois", 71.334, 5.50, -0.39],
    "200043172": ["CA du Bassin de Brive", 31.693, 0.91, -0.09],
    "200043263": ["CC Cœur de l'Avesnois", 25.893, 1.41, 0.11],
    "200043321": ["CC du Pays de Mormal", 24.695, 4.07, 1.19],
    "200043354": ["CC de Villedieu Intercom", 21.300, 1.67, 0.28],
    "200043396": ["CA Maubeuge Val de Sambre", 19.361, 4.01, 0.97],
    "200043404": ["CC du Sud Avesnois", 3.668, 1.25, 0.34],
    "200043438": ["CC de la Moivre à la Coole", 38.656, 7.17, -0.28],
    "200043495": ["CA du Pays de Laon", 14.372, 6.33, -0.23],
    "200043602": ["CC des Albères, de la Côte Vermeille et de l'Illibéris", 3.972, 11.73, 5.53],
    "200043628": ["CC des Vallées du Clain", 21.332, 4.09, -0.55],
    "200043693": ["CC Terre Lorraine du Longuyonnais", 15.998, 3.67, 0.03],
    "200043776": ["CC Pyrénées Audoises", 12.397, 0.61, -0.06],
    "200043974": ["CC du Sud Gironde", 9.511, 7.11, 0.06],
    "200043982": ["CC du Bazadais", 5.664, 2.00, -0.10],
    "200043990": ["CC Vallons de Haute-Bretagne Communauté", 26.931, 4.10, 1.15],
    "200044014": ["CC Creuse Grand Sud", 23.373, 0.14, -0.02],
    "200044030": ["CC des Sept Vallées", 35.593, 6.45, 1.00],
    "200044048": ["CC Osartis Marquion", 25.492, 9.90, 1.44],
    "200044253": ["CC du Bassin de Joinville en Champagne", 35.994, 3.92, -0.32],
    "200044394": ["CC du Réolais en Sud Gironde", 13.784, 6.14, 0.31],
    "200044469": ["CC du Pays de Mirepoix", 10.044, 2.46, -0.04],
    "200044618": ["CA Douaisis Agglo", 12.471, 8.73, 2.01],
    "200046977": ["Métropole de Lyon", 9.240, 5.38, -1.20],
    "200048551": ["CC du Pays de Craon", 49.252, 2.87, -0.02],
    "200049187": ["CA du Grand Verdun", 11.199, 4.32, -0.01],
    "200049211": ["CC Conflent-Canigó", 7.628, 1.01, 0.29],
    "200049484": ["CC Berry Grand Sud", 59.293, 1.70, -0.16],
    "200054781": ["Métropole du Grand Paris", 1.498, 60.24, 3.27],
    "200054807": ["Métropole d'Aix-Marseille-Provence", 43.519, 3.73, -0.02],
    "200055481": ["CC Beauce Val de Loire", 37.281, 6.21, -0.38],
    "200055655": ["CA Roissy Pays de France", 15.508, 7.39, -0.89],
    "200055887": ["CC Mayenne Communauté", 43.639, 2.43, -0.14],
    "200056232": ["CA Communauté Paris-Saclay", 3.848, 6.70, -0.06],
    "200056380": ["CA Plaine Vallée", 1.150, 9.02, 0.32],
    "200057859": ["CA Cœur d'Essonne Agglomération", 2.486, 6.17, -0.43],
    "200057958": ["CA Paris - Vallée de la Marne", 555, 2.32, -1.78],
    "200058360": ["CC Entre Beauce et Perche", 33.262, 7.22, 0.47],
    "200058477": ["CA Val d'Yerres Val de Seine", 210, 4.65, -0.18],
    "200058485": ["CA Val Parisis", 1.048, 7.59, 0.50],
    "200058519": ["CA Saint-Germain Boucles de Seine", 497, 27.37, -1.82],
    "200058782": ["CA de Saint-Quentin-en-Yvelines", 1.673, 7.88, 0.92],
    "200059228": ["CA Grand Paris Sud Seine Essonne Sénart", 4.628, 10.73, -0.41],
    "200059392": ["CC Bièvre Isère", 34.827, 2.85, -0.22],
    "200059400": ["CC Porte Océane du Limousin", 15.655, 0.95, -0.06],
    "200059889": ["CU Grand Paris Seine et Oise", 16.694, 4.86, -0.51],
    "200060010": ["CA Mauges Communauté", 93.293, 2.52, -0.39],
    "200065563": ["CC Normandie-Cabourg-Pays d'Auge", 11.170, 2.19, 0.12],
    "200065589": ["CC Val ès Dunes", 11.010, 6.17, -0.09],
    "200065597": ["CU Caen la Mer", 21.503, 6.87, -0.29],
    "200065647": ["CA Pays de Montbéliard Agglomération", 9.219, 1.53, -0.24],
    "200065787": ["CC de Pont-Audemer / Val de Risle", 14.888, 4.97, -0.15],
    "200065886": ["CA Loire Forez Agglomération", 52.394, 0.71, -0.07],
    "200065894": ["CC de Forez-Est", 30.663, 0.99, -0.18],
    "200065928": ["CA Lannion-Trégor Communauté", 45.001, 2.90, 0.84],
    "200066009": ["CA Mulhouse Alsace Agglomération", 12.993, 3.93, 0.04],
    "200066017": ["CC Lieuvin Pays d'Auge", 29.653, 4.85, 0.44],
    "200066025": ["CC Pays Rhin - Brisach", 19.271, 4.11, 0.07],
    "200066033": ["CC Sud Alsace Largue", 11.594, 3.24, 0.16],
    "200066041": ["CC Sundgau", 20.537, 3.25, 0.41],
    "200066058": ["CA Saint-Louis Agglomération", 12.551, 2.80, 0.02],
    "200066108": ["CC des Portes de Meuse", 36.659, 4.17, -0.33],
    "200066116": ["CC Argonne-Meuse", 26.293, 3.44, -0.07],
    "200066124": ["CA Gaillac-Graulhet", 60.162, 3.70, -0.16],
    "200066132": ["CC du Pays de Stenay et du Val Dunois", 22.700, 2.58, -0.21],
    "200066140": ["CC de l'Aire à l'Argonne", 42.421, 3.68, -0.36],
    "200066157": ["CC de Commercy - Void - Vaucouleurs", 33.453, 3.81, -0.35],
    "200066165": ["CC Val de Meuse - Voie Sacrée", 15.999, 4.29, 0.04],
    "200066173": ["CC de Damvillers Spincourt", 30.014, 3.05, -0.12],
    "200066223": ["CC Arize Lèze", 16.398, 2.17, -0.06],
    "200066231": ["CC des Portes d'Ariège Pyrénées", 23.866, 3.60, -0.43],
    "200066280": ["CC du Pithiverais", 36.869, 5.26, 0.00],
    "200066322": ["CC Terres des Confluences", 21.255, 7.87, 0.00],
    "200066330": ["CC Terres du Haut Berry", 40.638, 4.07, -0.50],
    "200066348": ["CC du Minervois au Caroux", 8.994, 7.17, 1.55],
    "200066355": ["CA Sète Agglopôle Méditerranée", 5.030, 10.08, 0.02],
    "200066363": ["CC de la Haute Ariège", 4.361, 0.01, 0.00],
    "200066371": ["CC Causses et Vallée de la Dordogne", 54.462, 0.41, -0.04],
    "200066389": ["CA Saint-Lô Agglo", 53.627, 1.70, 0.19],
    "200066405": ["CC Roumois Seine", 22.286, 7.02, 0.49],
    "200066413": ["CC Intercom Bernay Terres de Normandie", 61.023, 6.64, 0.39],
    "200066462": ["CC Interco Normandie Sud Eure", 52.556, 6.94, 0.07],
    "200066512": ["CC Élan Limousin Avenir Nature", 18.006, 0.61, 0.00],
    "200066520": ["CC Ouest Limousin", 17.974, 0.68, -0.08],
    "200066553": ["CC des Monts de Lacaune et de la Montagne du Haut Languedoc", 20.472, 0.43, -0.04],
    "200066561": ["CC Sidobre Vals et Plateaux", 14.329, 0.75, -0.15],
    "200066587": ["CC des Monts du Lyonnais", 23.762, 0.99, -0.05],
    "200066603": ["CC du Pays de Lubersac-Pompadour", 16.188, 1.61, -0.14],
    "200066637": ["CC Hautes Terres Communauté", 47.489, 0.10, 0.01],
    "200066645": ["CC Vézère-Monédières-Millesources", 15.130, 0.24, -0.06],
    "200066652": ["CC Grand Sud Tarn et Garonne", 23.437, 5.28, 0.02],
    "200066660": ["CC Saint-Flour Communauté", 84.909, 0.07, -0.02],
    "200066678": ["CC de la Châtaigneraie Cantalienne", 56.045, 0.43, -0.02],
    "200066710": ["CC Cingal-Suisse Normande", 22.844, 3.79, -0.01],
    "200066728": ["CC Vallées de l'Orne et de l'Odon", 10.137, 5.76, 0.54],
    "200066744": ["CC Haute-Corrèze Communauté", 59.565, 0.14, -0.02],
    "200066751": ["CC Xaintrie Val'Dordogne", 21.636, 0.24, 0.02],
    "200066769": ["CC Midi Corrézien", 16.973, 0.25, -0.04],
    "200066777": ["CC Ploërmel Communauté", 46.784, 3.92, 0.32],
    "200066785": ["CC de l'Oust à Brocéliande", 34.003, 3.37, 0.31],
    "200066793": ["CA du Grand Annecy", 14.776, 0.35, -0.01],
    "200066801": ["CC Isigny-Omaha Intercom", 41.120, 2.59, 0.08],
    "200066819": ["CC du Volvestre", 21.488, 3.28, -0.04],
    "200066827": ["CC du Pays de Honfleur-Beuzeville", 9.748, 3.51, 0.63],
    "200066835": ["CC de Sézanne-Sud Ouest Marnais", 51.922, 6.85, -1.01],
    "200066850": ["CC des Paysages de la Champagne", 30.119, 7.64, -1.32],
    "200066868": ["CC Presqu'île de Crozon-Aulne maritime", 9.008, 5.83, 3.92],
    "200066876": ["CA de Châlons-en-Champagne", 65.766, 6.56, -0.88],
    "200066884": ["CC Quercy Vert-Aveyron", 15.623, 4.00, 0.06],
    "200066892": ["CC de Vendeuvre-Soulaines", 25.241, 5.02, -0.52],
    "200066918": ["CA Alès Agglomération", 12.781, 4.39, -0.50],
    "200066926": ["CA Grand Auch Cœur de Gascogne", 29.622, 3.69, 0.24],
    "200066975": ["CC Senlis Sud Oise", 8.521, 10.09, -0.48],
    "200067023": ["CC Coutances Mer et Bocage", 42.028, 1.36, 0.12],
    "200067031": ["CC Côte Ouest Centre Manche", 29.480, 2.52, 0.13],
    "200067049": ["CC Spelunca-Liamone", 13.489, 0.04, 0.01],
    "200067064": ["CC Decazeville Communauté", 7.291, 0.53, -0.14],
    "200067072": ["CC Haut-Léon Communauté", 13.900, 5.37, -0.27],
    "200067080": ["CC Chablis Villages et Terroirs", 26.880, 6.02, -1.50],
    "200067106": ["CA du Pays Basque", 112.634, 1.43, 0.13],
    "200067114": ["CA de l'Auxerrois", 19.729, 4.12, -0.90],
    "200067122": ["CC Coteaux et Plaines du Pays Lafrançaisain", 9.728, 4.79, -0.32],
    "200067130": ["CC de Puisaye-Forterre", 89.790, 3.61, -0.57],
    "200067155": ["CC Saint Affricain, Roquefort, Sept Vallons", 16.855, 0.64, -0.05],
    "200067163": ["CC Monts, Rance et Rougier", 23.791, 0.52, -0.04],
    "200067171": ["CC Aubrac, Carladez et Viadène", 62.857, 0.13, 0.01],
    "200067189": ["CC Creuse Sud Ouest", 33.754, 0.29, 0.03],
    "200067197": ["CC Monts d'Arrée Communauté", 14.117, 1.99, 0.03],
    "200067205": ["CA du Cotentin", 83.267, 1.84, 0.19],
    "200067213": ["CU du Grand Reims", 95.371, 7.47, -0.94],
    "200067221": ["CC Centre Morbihan Communauté", 39.996, 4.70, 0.70],
    "200067239": ["CC des Luys en Béarn", 33.546, 4.15, 0.54],
    "200067247": ["CC Pleyben-Châteaulin-Porzay", 27.718, 3.25, 0.17],
    "200067254": ["CA Pau Béarn Pyrénées", 11.847, 4.02, 0.36],
    "200067262": ["CC du Haut-Béarn", 23.543, 1.37, 0.30],
    "200067288": ["CC du Béarn des Gaves", 23.943, 3.21, 0.40],
    "200067296": ["CC du Nord Est Béarn", 39.254, 4.52, 0.62],
    "200067304": ["CC Serein et Armance", 26.061, 4.40, -0.36],
    "200067320": ["CC Serre-Ponçon Val d'Avance", 6.304, 0.92, -0.04],
    "200067346": ["CA Pornic Agglo Pays de Retz", 28.372, 1.87, 0.03],
    "200067361": ["CC Grand-Figeac", 58.404, 0.55, -0.16],
    "200067379": ["CC Côtes de Champagne et Val de Saulx", 27.408, 5.33, -0.62],
    "200067429": ["CC Haut Nivernais-Val d'Yonne", 22.551, 3.48, -0.36],
    "200067437": ["CA Provence-Alpes-Agglomération", 23.770, 1.31, 0.01],
    "200067445": ["CC Buëch-Dévoluy", 7.584, 0.35, 0.04],
    "200067452": ["CC du Guillestrois et du Queyras", 5.495, 0.01, -0.29],
    "200067460": ["CC Loudéac Communauté - Bretagne Centre", 77.739, 3.50, 0.39],
    "200067478": ["CC Comtal Lot et Truyère", 32.805, 0.24, -0.01],
    "200067486": ["CC Bouzonvillois-Trois Frontières", 16.199, 2.42, -0.12],
    "200067502": ["CA Saint-Avold Synergie", 18.895, 2.47, -0.23],
    "200067544": ["CC Creuse Confluence", 64.064, 0.63, -0.04],
    "200067551": ["CA Thonon Agglomération", 7.057, 1.01, -0.12],
    "200067593": ["CC Marche et Combraille en Aquitaine", 61.397, 0.29, -0.07],
    "200067627": ["CC Billom Communauté", 16.195, 2.62, -0.24],
    "200067635": ["CA Clisson Sèvre et Maine Agglo", 17.963, 4.01, -0.90],
    "200067643": ["CC Meurthe, Mortagne, Moselle", 15.210, 2.34, -0.23],
    "200067650": ["CC Houve-Pays Boulageois", 17.081, 2.95, -0.10],
    "200067668": ["CC de la Cléry, du Betz et de l'Ouanne", 30.296, 4.60, -0.39],
    "200067676": ["CC Canaux et Forêts en Gâtinais", 41.900, 4.44, -0.50],
    "200067684": ["CA Épernay, Coteaux et Plaine de Champagne", 43.777, 7.63, -1.32],
    "200067692": ["CC Tannay-Brinon-Corbigny", 45.573, 1.38, -0.16],
    "200067700": ["CC Sud Nivernais", 30.330, 1.05, -0.15],
    "200067742": ["CC Serre-Ponçon", 9.788, 0.03, -0.03],
    "200067759": ["CC Vallées et Plateau d'Ardenne", 6.644, 1.17, 0.05],
    "200067767": ["CC du Royans-Vercors", 6.669, 0.61, 0.06],
    "200067783": ["CC de Hanau-La Petite Pierre", 6.598, 3.45, -0.03],
    "200067791": ["CA Pays Foix-Varilhes", 10.816, 0.51, 0.10],
    "200067817": ["CC Saône-Beaujolais", 23.814, 4.94, -0.55],
    "200067825": ["CA Gap-Tallard-Durance", 10.865, 1.36, -0.15],
    "200067841": ["CC de l'Alsace Bossue", 13.564, 1.90, -0.12],
    "200067866": ["CC Sèvre et Loire", 13.906, 6.70, -2.61],
    "200067874": ["CA de Haguenau", 14.784, 3.55, -0.48],
    "200067882": ["CC Bazois Loire Morvan", 70.261, 0.90, -0.18],
    "200067890": ["CC Morvan Sommets et Grands Lacs", 34.732, 0.37, -0.08],
    "200067908": ["CC Amognes Cœur du Nivernais", 38.765, 2.24, -1.28],
    "200067916": ["CC Cœur de Loire", 37.059, 3.89, -0.72],
    "200067924": ["CC du Canton d'Erstein", 13.616, 3.84, -0.01],
    "200067932": ["CA Golfe du Morbihan - Vannes Agglomération", 31.216, 2.81, 0.18],
    "200067940": ["CC Couserans-Pyrénées", 31.326, 0.20, 0.02],
    "200067957": ["CC Haut Chemin-Pays de Pange", 15.242, 3.44, 0.11],
    "200067965": ["CA de la Région de Compiègne et de la Basse Automne", 7.470, 5.87, -0.44],
    "200067973": ["CC Thelloise", 16.393, 6.76, -0.80],
    "200067981": ["CA Guingamp-Paimpol Agglomération de l'Armor à l'Argoat", 58.128, 2.83, 0.18],
    "200067999": ["CA du Beauvaisis", 32.475, 7.59, 0.10],
    "200068005": ["CC de l'Oise Picarde", 31.991, 7.54, -0.16],
    "200068047": ["CA Creil Sud Oise", 2.370, 8.48, 0.63],
    "200068070": ["CC Loue-Lison", 22.936, 0.65, 0.02],
    "200068088": ["CC Les Bertranges", 20.976, 2.33, -0.54],
    "200068096": ["CC Champsaur-Valgaudemar", 11.398, 0.07, -0.06],
    "200068104": ["CA de la Provence Verte", 8.407, 6.65, 2.48],
    "200068112": ["CC du Pays de Saverne", 8.419, 2.83, 0.01],
    "200068120": ["CA Quimper Bretagne Occidentale", 25.384, 2.67, 0.35],
    "200068146": ["CC Sarrebourg Moselle Sud", 29.536, 1.91, 0.02],
    "200068229": ["CC des Baronnies en Drôme Provençale", 13.474, 3.54, -0.54],
    "200068278": ["CC Berry Loire Puisaye", 25.920, 3.69, -0.51],
    "200068294": ["CC des Deux Vallées Vertes", 13.992, 1.26, -0.09],
    "200068369": ["CC de Mirecourt Dompaire", 27.154, 1.77, 0.05],
    "200068377": ["CC de la Porte des Vosges Méridionales", 5.399, 0.32, 0.00],
    "200068435": ["CC Cœur du Perche", 21.095, 3.88, -0.14],
    "200068443": ["CC Andaine - Passais", 25.353, 2.04, -0.01],
    "200068450": ["CC Argentan Intercom", 47.289, 2.80, 0.00],
    "200068468": ["CC des Pays de L'Aigle", 31.705, 4.41, 0.03],
    "200068484": ["CC des Causses à l'Aubrac", 38.916, 0.23, -0.05],
    "200068500": ["CA de Cambrai", 31.498, 7.75, 0.63],
    "200068534": ["CC Terroir de Caux", 36.360, 6.66, 0.79],
    "200068542": ["CC Les Balcons du Dauphiné", 25.330, 2.27, -0.10],
    "200068559": ["CC de l'Ouest Vosgien", 33.176, 2.12, -0.08],
    "200068567": ["CC Les Vals du Dauphiné", 18.797, 1.75, -0.09],
    "200068625": ["CC Alpes-Provence-Verdon - Sources de Lumière", 20.721, 0.05, 0.00],
    "200068641": ["CA Le Muretain Agglo", 13.363, 3.58, -0.16],
    "200068658": ["CA de Chaumont", 41.473, 3.83, -0.55],
    "200068666": ["CA de Saint-Dizier Der et Blaise", 42.812, 3.53, -0.09],
    "200068674": ["CA Grand Lac", 7.474, 1.26, -0.09],
    "200068682": ["CC Terre d'Eau", 18.973, 1.27, 0.06],
    "200068757": ["CA d'Épinal", 40.647, 1.45, 0.03],
    "200068765": ["CC du Sisteronais-Buëch", 24.976, 2.08, 0.33],
    "200068773": ["CC des Vosges côté Sud Ouest", 33.310, 1.31, 0.04],
    "200068781": ["CA Valence Romans Agglo", 39.377, 3.38, -0.84],
    "200068799": ["CC Intercom de la Vire au Noireau", 53.323, 2.73, 0.32],
    "200068807": ["CC du Bassin Auterivain Haut-Garonnais", 19.000, 4.28, -0.77],
    "200068815": ["CC Cœur de Garonne", 30.421, 2.63, 0.03],
    "200068831": ["CC Pays Ségali Communauté", 37.061, 1.00, 0.01],
    "200068856": ["CC des Hauts du Perche", 18.634, 3.20, -0.07],
    "200068864": ["CC de la Mossig et du Vignoble", 7.434, 3.46, -0.63],
    "200068872": ["CC Éguzon - Argenton - Vallée de la Creuse", 24.332, 1.48, -0.20],
    "200068880": ["CC Champagne Boischauts", 54.567, 5.05, -0.46],
    "200068914": ["CC La Rochefoucauld - Porte du Périgord", 21.195, 2.56, -0.32],
    "200068922": ["CC du Confluent et des Coteaux de Prayssas", 19.475, 5.28, -0.31],
    "200068930": ["CC Fumel Vallée du Lot", 15.355, 3.85, -0.13],
    "200068948": ["CC Albret Communauté", 36.094, 5.87, 0.00],
    "200068955": ["CC Anjou Loir et Sarthe", 19.839, 2.64, -0.01],
    "200068963": ["CC Maine Cœur de Sarthe", 12.284, 14.67, 11.42],
    "200068989": ["CA Dinan Agglomération", 57.883, 3.75, 0.98],
    "200068997": ["CA Arlysère", 18.336, 0.24, 0.02],
    "200069003": ["CC du Barséquanais en Champagne", 35.262, 5.68, -1.54],
    "200069029": ["CA des Deux Baies en Montreuillois", 23.825, 6.82, 0.67],
    "200069037": ["CA du Pays de Saint-Omer", 34.495, 6.35, 1.24],
    "200069052": ["CA Grand Belfort", 8.344, 2.01, -0.28],
    "200069060": ["CC des Vosges du Sud", 2.891, 0.69, -0.14],
    "200069086": ["CC Leff Armor Communauté", 25.092, 4.56, 1.75],
    "200069094": ["CC Isle et Crempse-en-Périgord", 8.569, 1.28, -0.18],
    "200069102": ["CC Randon - Margeride", 32.624, 0.03, 0.00],
    "200069110": ["CA du Grand Chambéry", 13.096, 0.80, -0.07],
    "200069128": ["CC Mont Lozère", 20.002, 0.03, 0.00],
    "200069136": ["CC des Cévennes au Mont Lozère", 8.335, 0.03, 0.01],
    "200069144": ["CC des Hautes Terres de l'Aubrac", 37.815, 0.04, 0.00],
    "200069151": ["CC Gorges Causses Cévennes", 26.662, 0.05, 0.00],
    "200069169": ["CC Dômes Sancy Artense", 36.618, 0.04, -0.29],
    "200069177": ["CC Mond'Arverne Communauté", 14.988, 2.44, -0.17],
    "200069185": ["CC des Terres d'Apcher-Margeride-Aubrac", 24.065, 0.02, 0.00],
    "200069193": ["CC de la Dombes", 33.219, 3.71, 0.19],
    "200069227": ["CC Pays Fort Sancerrois Val de Loire", 41.307, 3.38, -0.65],
    "200069235": ["CC du Haut Pays du Montreuillois", 32.865, 5.38, 0.99],
    "200069250": ["CA Troyes Champagne Métropole", 52.982, 5.83, 0.00],
    "200069268": ["CC Aubrac Lot Causses Tarn", 19.692, 0.20, 0.00],
    "200069300": ["CA Tarbes-Lourdes-Pyrénées", 22.436, 2.46, 0.28],
    "200069383": ["CC Ouest Aveyron Communauté", 32.683, 0.55, -0.09],
    "200069391": ["CA de Lamballe Terre et Mer", 61.383, 3.80, 0.02],
    "200069409": ["CA Saint-Brieuc Armor Agglomération", 30.833, 2.75, 0.02],
    "200069417": ["CC Pays d'Orthe et Arrigans", 18.835, 4.69, -0.14],
    "200069425": ["CA Mont-Saint-Michel-Normandie", 115.181, 2.37, 0.27],
    "200069433": ["CC de Vezouze en Piémont", 15.026, 2.05, -0.03],
    "200069441": ["CC du Pays de Bitche", 17.207, 1.99, -0.24],
    "200069458": ["CC des Vallées d'Auge et du Merlerault", 29.696, 1.83, 0.01],
    "200069482": ["CC des Campagnes de l'Artois", 45.343, 7.17, 0.96],
    "200069516": ["CC Seulles Terre et Mer", 15.615, 5.00, 0.09],
    "200069524": ["CC Pré-Bocage Intercom", 27.781, 3.42, 0.32],
    "200069532": ["CA Lisieux Normandie", 53.430, 2.99, 0.01],
    "200069540": ["CC Norge et Tille", 7.130, 5.07, -0.29],
    "200069565": ["CC des Lacs et Montagnes du Haut-Doubs", 11.538, 0.06, 0.03],
    "200069581": ["CC Convergence Garonne", 7.482, 12.26, 0.16],
    "200069599": ["CC Rurales de l'Entre-deux-Mers", 22.356, 11.37, 1.85],
    "200069615": ["CC Bresse Haute Seille", 17.929, 2.12, 0.00],
    "200069623": ["CC Champagnole Nozeroy Jura", 25.791, 0.20, 0.01],
    "200069631": ["CC Terres de Chalosse", 18.639, 4.24, 0.50],
    "200069649": ["CC Chalosse Tursan", 34.094, 4.36, 0.29],
    "200069656": ["CC Cœur Haute Lande", 23.690, 5.43, 0.26],
    "200069664": ["CC Meuse Rognon", 40.456, 2.89, -0.31],
    "200069672": ["CC du Ternois", 50.428, 6.35, 1.01],
    "200069698": ["CC Mâconnais - Tournugeois", 8.845, 5.57, -0.18],
    "200069722": ["CC Interrégionale Aumale - Blangy-sur-Bresle", 27.105, 4.48, 0.26],
    "200069730": ["CC des Quatre Rivières", 36.082, 2.96, -0.09],
    "200069748": ["CC Val de Gâtine", 38.639, 3.01, 0.08],
    "200069755": ["CC Mellois-en-Poitou", 89.698, 4.30, -0.22],
    "200069763": ["CC du Haut-Poitou", 52.303, 5.72, -0.24],
    "200069821": ["CA Fécamp Caux Littoral Agglomération", 12.760, 6.09, 0.28],
    "200069839": ["CC de la Côte d'Albâtre", 31.763, 7.64, 1.06],
    "200069847": ["CC Plateau de Caux-Doudeville-Yerville", 19.122, 7.33, 1.53],
    "200069854": ["CU du Grand Poitiers", 58.406, 4.75, -0.39],
    "200069912": ["CC des Forêts du Perche", 15.043, 7.54, 0.89],
    "200069953": ["CC des Portes Euréliennes d'Île-de-France", 25.719, 6.51, -0.08],
    "200069961": ["CC du Grand Châteaudun", 59.934, 6.42, 0.49],
    "200069995": ["CC Médoc Cœur de Presqu'île", 17.750, 7.56, -1.82],
    "200070035": ["CC du Civraisien en Poitou", 62.225, 3.80, -0.77],
    "200070043": ["CC Vienne et Gartempe", 124.419, 2.48, -0.45],
    "200070068": ["CC Communauté Bray-Eawy", 32.430, 4.67, 0.14],
    "200070092": ["CA du Libournais", 16.131, 6.59, -0.10],
    "200070100": ["CC du Val de Sully", 15.374, 3.03, -0.24],
    "200070118": ["CC Val de Saône Centre", 10.312, 4.16, 0.33],
    "200070126": ["CC Seine et Aube", 31.986, 7.91, 0.55],
    "200070142": ["CC Lyons Andelle", 13.842, 4.48, -0.41],
    "200070159": ["CC Cœur de Beauce", 86.760, 7.33, 0.12],
    "200070167": ["CC Terres de Perche", 24.239, 5.20, 0.11],
    "200070183": ["CC des Terres du Val de Loire", 45.371, 6.40, -0.62],
    "200070233": ["CC Terres-de-Montaigu, communauté de communes Montaigu-Rocheservière", 24.460, 2.39, 0.03],
    "200070282": ["CC Lavalette Tude Dronne", 41.215, 4.22, 0.39],
    "200070290": ["CC Coeur du Pays Haut", 12.845, 3.39, -0.24],
    "200070308": ["CA Mâconnais Beaujolais Agglomération", 12.180, 6.50, 0.05],
    "200070316": ["CC Entre Arroux, Loire et Somme", 61.736, 0.89, 0.37],
    "200070324": ["CC du Territoire de Lunéville à Baccarat", 18.011, 2.12, 0.00],
    "200070332": ["CC des Savoir-Faire", 36.138, 2.21, 0.05],
    "200070340": ["CC Haute-Maurienne Vanoise", 11.478, 0.00, -0.01],
    "200070365": ["CC Corbières Salanque Méditerranée", 4.186, 8.73, 2.51],
    "200070373": ["CC Loir-Lucé-Bercé", 28.764, 4.39, -0.05],
    "200070407": ["CA Pays d'Issoire", 52.934, 1.50, -0.33],
    "200070431": ["CC Saint-Marcellin Vercors Isère Communauté", 21.029, 2.18, -0.22],
    "200070449": ["CC Inter-Caux-Vexin", 39.010, 8.24, -0.60],
    "200070464": ["CC Cœur de Maurienne Arvan", 9.147, 0.00, -0.01],
    "200070506": ["CC Pays de Nexon Monts de Chalus", 20.814, 0.75, -0.06],
    "200070514": ["CA du Grand Cognac", 47.733, 11.26, 0.92],
    "200070530": ["CC du Grand Autunois Morvan", 60.690, 0.40, -0.04],
    "200070548": ["CC La Clayette Chauffailles en Brionnais", 20.403, 0.20, -0.03],
    "200070555": ["CC de la Veyle", 11.093, 2.48, 0.07],
    "200070563": ["CC Terres Touloises", 14.182, 3.36, -0.15],
    "200070571": ["CC Cœur de Berry", 14.689, 4.28, -0.44],
    "200070589": ["CC de Seille et Grand Couronné", 21.234, 2.73, -0.15],
    "200070647": ["CA Bergeracoise", 16.758, 6.13, 0.19],
    "200070662": ["CC Bretagne porte de Loire Communauté", 28.592, 2.85, -0.18],
    "200070670": ["CC du Pays de Dol et de la Baie du Mont Saint-Michel", 21.189, 4.25, 0.84],
    "200070688": ["CC Couesnon Marches de Bretagne", 26.458, 2.62, 0.49],
    "200070712": ["CC Thiers Dore et Montagne", 14.337, 0.52, 0.01],
    "200070720": ["CC Médoc Atlantique", 13.409, 4.25, -0.55],
    "200070738": ["CC Mad et Moselle", 23.850, 3.97, -0.45],
    "200070746": ["CA Sarreguemines Confluences", 12.370, 1.47, -0.18],
    "200070753": ["CA Riom Limagne et Volcans", 19.725, 5.74, -0.36],
    "200070761": ["CC Ambert Livradois Forez", 30.654, 0.28, -0.14],
    "200070779": ["CC Brie des Rivières et Châteaux", 21.313, 7.19, -0.61],
    "200070787": ["CC du Plateau de Lannemezan", 16.184, 1.08, -0.07],
    "200070795": ["CC du Pays de Trie et du Magnoac", 17.690, 2.43, 0.05],
    "200070803": ["CC des Coteaux du Val-d'Arros", 12.468, 1.79, 0.00],
    "200070811": ["CC Pyrénées Vallées des Gaves", 5.321, 0.19, -0.01],
    "200070829": ["CC Neste Barousse", 6.458, 0.63, 0.03],
    "200070845": ["CC Orne Lorraine Confluences", 24.427, 4.00, -0.61],
    "200070852": ["CC Usses et Rhône", 10.634, 0.91, -0.24],
    "200070894": ["CC de Gevrey-Chambertin et de Nuits-Saint-Georges", 20.760, 5.79, -0.18],
    "200070902": ["CC Auxonne Pontailler Val de Saône", 16.264, 3.93, 0.17],
    "200070910": ["CC Tille et Venelle", 14.723, 6.04, 0.37],
    "200070928": ["CC Terre de Picardie", 27.898, 9.99, 0.69],
    "200070936": ["CC Ponthieu-Marquenterre", 54.228, 7.42, 1.08],
    "200070944": ["CC du Vimeu", 14.648, 5.66, 0.25],
    "200070951": ["CC du Territoire Nord Picardie", 41.739, 6.98, -1.30],
    "200070969": ["CC Avre Luce Noye", 30.598, 8.27, -14.16],
    "200070977": ["CC du Grand Roye", 29.687, 9.34, -0.14],
    "200070985": ["CC de l'Est de la Somme", 20.644, 10.03, -0.47],
    "200070993": ["CA de la Baie de Somme", 25.114, 5.05, -0.36],
    "200071017": ["CC des Terres d'Auxois", 44.739, 1.77, -0.06],
    "200071025": ["CC Haute-Provence-Pays de Banon", 14.096, 1.06, -0.15],
    "200071033": ["CC Jabron-Lure-Vançon-Durance", 1.527, 7.86, 4.70],
    "200071041": ["CC du Chaourçois et du Val d'Armance", 33.352, 4.05, -0.51],
    "200071058": ["CC Les Avant-Monts", 9.438, 11.01, 1.53],
    "200071066": ["CA de Saint-Dié-des-Vosges", 9.765, 0.46, -0.45],
    "200071074": ["CC Les Portes de l'Ile de France", 7.301, 4.23, -0.90],
    "200071082": ["CA Montluçon Communauté", 20.373, 0.61, 0.01],
    "200071116": ["CA ECLA  (Espace Communautaire Lons Agglomération)", 6.137, 0.87, -0.19],
    "200071140": ["CA Moulins Communauté", 81.197, 1.32, -0.23],
    "200071157": ["CC des Hautes-Vosges", 5.105, 0.09, -0.01],
    "200071165": ["CA Les Sables d'Olonne Agglomération", 6.469, 2.32, -0.25],
    "200071173": ["CC du Pays Arnay Liernais", 27.499, 0.65, -0.06],
    "200071181": ["CC Somme Sud-Ouest", 66.193, 6.56, 0.42],
    "200071199": ["CC Plaine Limagne", 24.550, 4.20, -0.25],
    "200071207": ["CC de Pouilly-en-Auxois/Bligny-sur-Ouche", 27.744, 1.40, -0.20],
    "200071215": ["CC Chavanon Combrailles et Volcans", 42.575, 0.20, -0.03],
    "200071223": ["CC Nièvre et Somme", 19.070, 6.97, -0.13],
    "200071298": ["CC des Terres du Lauragais", 41.016, 4.79, -0.99],
    "200071314": ["CC des Hauts Tolosans", 20.685, 3.95, -0.16],
    "200071363": ["CA Vichy Communauté", 28.838, 1.02, -0.21],
    "200071371": ["CC Bresse et Saône", 16.526, 3.72, -0.36],
    "200071389": ["CC Saint-Pourçain Sioule Limagne", 61.949, 2.32, -0.53],
    "200071405": ["CC Ardèche Rhône Coiron", 4.706, 1.74, -0.65],
    "200071413": ["CA Privas Centre Ardèche", 12.704, 0.66, -0.29],
    "200071454": ["CA Evreux Portes de Normandie", 35.862, 6.96, 0.10],
    "200071470": ["CC Entr'Allier Besbre et Loire", 79.758, 1.29, -0.11],
    "200071496": ["CC du Bocage Bourbonnais", 47.987, 0.76, -0.21],
    "200071504": ["CC des Collines du Perche Normand", 21.494, 5.37, 0.14],
    "200071512": ["CC Commentry Montmarault Néris Communauté", 50.378, 0.76, -0.15],
    "200071520": ["CC Domfront Tinchebray Interco", 23.119, 1.99, 0.11],
    "200071538": ["CC Terres de Bresse", 22.649, 2.32, -0.39],
    "200071546": ["CC Sud Retz Atlantique", 19.858, 2.67, -1.14],
    "200071553": ["CC Loire Layon Aubance", 31.060, 3.81, -0.24],
    "200071579": ["CC Bresse Louhannaise Intercom'", 25.283, 2.31, -0.42],
    "200071587": ["CC Loches Sud Touraine", 108.477, 4.41, -0.23],
    "200071595": ["CC Arbois, Poligny, Salins, Cœur du Jura", 22.582, 1.37, -0.11],
    "200071629": ["CC Challans-Gois Communauté", 23.299, 1.37, 0.18],
    "200071645": ["CC Saint Cyr Mère Boitier entre Charolais et Mâconnais", 15.963, 0.73, 0.03],
    "200071652": ["CC du Pays Fertois et du Bocage Carrougien", 12.274, 2.14, -0.02],
    "200071678": ["CA du Choletais", 49.913, 1.97, -0.18],
    "200071751": ["CA du Bassin de Bourg-en-Bresse", 64.685, 2.19, -0.34],
    "200071769": ["CC Picardie des Châteaux", 13.096, 5.49, -0.16],
    "200071777": ["CC d'Arcis, Mailly, Ramerupt", 42.419, 8.23, 1.36],
    "200071785": ["CA Chauny-Tergnier-La Fère", 17.474, 5.56, -0.18],
    "200071819": ["CC du Périgord Nontronnais", 14.925, 0.91, 0.00],
    "200071827": ["CA du Grand Angoulême", 24.848, 5.29, -0.28],
    "200071843": ["CC du Vexin Normand", 24.585, 5.06, -0.40],
    "200071850": ["CC du Pithiverais-Gâtinais", 31.056, 5.76, -0.46],
    "200071868": ["CC des Vallées du Haut-Anjou", 44.079, 3.14, -0.25],
    "200071876": ["CA Saumur Val de Loire", 59.641, 5.03, -0.24],
    "200071884": ["CC Le Grand Charolais", 63.479, 0.43, -0.02],
    "200071892": ["CA du Saint-Quentinois", 23.022, 7.22, -0.09],
    "200071900": ["CC Vendée Grand Littoral", 33.231, 2.90, 0.43],
    "200071918": ["CC du Pays de Saint-Fulgent - Les Essarts", 23.106, 2.54, -0.20],
    "200071926": ["CC du Limouxin", 17.938, 7.41, 0.70],
    "200071934": ["CC Pays de Fontenay-Vendée", 28.373, 4.15, 0.04],
    "200071942": ["CC Haut Limousin en Marche", 75.086, 0.57, -0.02],
    "200071967": ["CC Pays d'Évian Vallée d'Abondance", 8.706, 0.14, -0.13],
    "200071983": ["CC Thiérache Sambre et Oise", 25.425, 4.75, -0.69],
    "200071991": ["CC Retz-en-Valois", 28.878, 7.15, -0.56],
    "200072007": ["CC de la Montagne d'Ardèche", 15.534, 0.01, -0.02],
    "200072015": ["CA Annonay Rhône Agglo", 7.839, 3.04, 0.71],
    "200072023": ["CC Cœur de Charente", 40.568, 4.23, -0.24],
    "200072031": ["CA de la Région de Château-Thierry", 51.832, 6.12, -0.27],
    "200072049": ["CC de Charente Limousine", 73.607, 1.19, -0.17],
    "200072056": ["CC Porte du Jura", 8.508, 1.36, -0.32],
    "200072064": ["CC Val-de-Cher-Controis", 32.270, 4.83, -1.10],
    "200072072": ["CA Territoires Vendômois", 74.161, 4.83, -0.55],
    "200072080": ["CC du Pays de Saint-Éloy", 39.969, 0.58, 0.03],
    "200072098": ["CC Combrailles Sioule et Morge", 19.875, 1.28, 0.06],
    "200072106": ["CC Adour Madiran", 31.048, 3.47, 0.33],
    "200072130": ["CA du Pays de Meaux", 11.440, 7.44, -1.30],
    "200072304": ["CC Vallée de l'Ubaye - Serre-Ponçon", 6.984, 0.00, -0.08],
    "200072312": ["CA Seine Normandie Agglomération", 43.078, 6.10, -0.56],
    "200072320": ["CC Val de Gers", 25.747, 2.60, 0.07],
    "200072346": ["CA du Pays de Fontainebleau", 12.098, 5.73, -0.99],
    "200072452": ["CA Fougères Agglomération", 37.621, 2.32, 0.42],
    "200072460": ["CA de Béthune-Bruay, Artois-Lys Romane", 37.331, 8.84, 2.22],
    "200072478": ["CC Pays d'Opale", 12.174, 5.87, 0.39],
    "200072544": ["CC des Deux Morin", 27.427, 6.29, -0.21],
    "200072635": ["CC Pyrénées Haut Garonnaises", 7.222, 0.52, 0.06],
    "200072643": ["CC Cœur et Coteaux du Comminges", 48.755, 1.86, 0.22],
    "200072650": ["CC Touraine Vallée de l'Indre", 21.274, 3.99, -0.28],
    "200072668": ["CC Touraine Val de Vienne", 42.045, 4.56, -0.03],
    "200072676": ["CC Maine Saosnois", 42.566, 4.40, 0.59],
    "200072684": ["CC Le Gesnois Bilurien", 19.300, 3.52, 0.00],
    "200072692": ["CC des Vallées de la Braye et de l'Anille", 25.950, 4.69, -0.01],
    "200072700": ["CC Haute Sarthe Alpes Mancelles", 33.804, 3.90, 0.31],
    "200072718": ["CC de la Champagne Conlinoise et du Pays de Sillé", 29.442, 3.84, 0.23],
    "200072726": ["CC Châteaubriant-Derval", 54.595, 2.65, -0.13],
    "200072734": ["CC Estuaire et Sillon", 17.142, 0.87, 0.01],
    "200072825": ["CC Mirebellois et Fontenois", 26.790, 5.30, 0.27],
    "200072874": ["CC Val Briard", 17.824, 7.60, -0.42],
    "200072882": ["CC de Vie et Boulogne", 33.722, 2.32, 0.06],
    "200072981": ["CC Touraine Ouest Val de Loire", 23.046, 3.33, -0.37],
    "200072999": ["CC du Grand Langres", 37.442, 2.62, -0.28],
    "200073013": ["CC Carnelle Pays-De-France", 5.592, 7.62, 0.60],
    "200073096": ["CA Arche Agglo", 15.809, 4.31, -0.83],
    "200073104": ["CC de l'Île-Rousse - Balagne", 12.520, 0.04, 0.00],
    "200073112": ["CC Sud Sarthe", 24.742, 3.80, 0.17],
    "200073120": ["CC Nebbiu - Conca d'Oro", 5.934, 0.50, 0.20],
    "200073138": ["CC Pasquale Paoli", 20.457, 0.03, 0.00],
    "200073146": ["CC Cagire Garonne Salat", 16.616, 0.90, 0.04],
    "200073161": ["CC Touraine-Est Vallées", 11.268, 6.21, -0.67],
    "200073237": ["CC de Gâtine et Choisilles - Pays de Racan", 29.013, 5.70, -0.20],
    "200073245": ["CC du Bassin d'Aubenas", 3.472, 1.69, -0.74],
    "200073252": ["CC de la Castagniccia-Casinca", 7.524, 3.04, 0.83],
    "200073260": ["CC Sud Vendée Littoral", 60.695, 3.94, 0.20],
    "200073344": ["CA Rambouillet Territoires", 22.864, 5.08, -0.88],
    "200073393": ["CC des Rives du Haut-Allier", 43.685, 0.41, 0.01],
    "200073401": ["CC Mézenc-Loire-Meygal", 20.977, 0.10, -0.01],
    "200073419": ["CA du Puy-en-Velay", 57.492, 0.82, -0.05],
    "200073427": ["CC Marches du Velay-Rochebaron", 11.426, 0.56, -0.02],
    "200077014": ["CA Vienne Condrieu", 16.051, 2.69, -0.03],
    "200083392": ["CA Laval Agglomération", 42.269, 2.50, -0.27],
    "200084952": ["CU Le Havre Seine Métropole", 24.755, 5.56, -0.02],
    "200085728": ["CC Brioude Sud Auvergne", 17.420, 0.89, -0.34],
    "200085751": ["CC d'Entre Bièvre et Rhône", 18.409, 4.89, -0.32],
    "200089456": ["CA Seine-Eure", 17.458, 6.07, -0.47],
    "200090504": ["CA Coulommiers Pays de Brie", 32.404, 6.92, -0.26],
    "200090561": ["CC Vierzon-Sologne-Berry", 15.978, 3.92, -0.43],
    "200090579": ["CC Terre d'Émeraude Communauté", 27.259, 0.38, -0.09],
    "200090751": ["CA Grand Calais Terres et Mers", 10.862, 7.51, 0.80],
    "200093201": ["Métropole Européenne de Lille", 29.014, 8.48, 1.36],
    "240100610": ["CC de la Côtière à Montluel", 6.498, 4.20, -0.12],
    "240100750": ["CA du Pays de Gex", 9.622, 1.33, 0.05],
    "240100800": ["CC de Miribel et du Plateau", 3.159, 7.92, 0.72],
    "240100883": ["CC de la Plaine de l'Ain", 26.678, 3.36, -0.04],
    "240100891": ["CC du Pays Bellegardien (CCPB)", 3.580, 0.40, -0.10],
    "240200444": ["CC de la Thiérache du Centre", 51.896, 3.28, -0.41],
    "240200469": ["CC du Pays de la Serre", 36.744, 6.60, -0.05],
    "240200477": ["CA GrandSoissons Agglomération", 11.317, 7.30, -0.41],
    "240200493": ["CC du Pays du Vermandois", 39.186, 6.29, -0.88],
    "240200501": ["CC du Val de l'Aisne", 24.013, 6.52, -0.30],
    "240200519": ["CC du Canton d'Oulchy-le-Château", 19.156, 6.75, -0.30],
    "240200576": ["CC de la Champagne Picarde", 37.532, 6.82, -0.17],
    "240200584": ["CC du Canton de Charly-sur-Marne", 13.273, 6.53, -0.27],
    "240200592": ["CC du Chemin des Dames", 9.217, 6.28, -0.54],
    "240200600": ["CC des Trois Rivières", 19.213, 2.28, -0.28],
    "240200634": ["CC des Portes de la Thiérache", 22.888, 5.70, 0.27],
    "240300491": ["CC du Pays de Lapalisse", 22.317, 0.50, -0.10],
    "240300558": ["CC du Pays de Tronçais", 24.896, 0.83, -0.20],
    "240300566": ["CC du Val de Cher", 11.867, 0.78, -0.41],
    "240300657": ["CC du Pays d'Huriel", 24.290, 1.18, -0.22],
    "240400440": ["CC Pays Forcalquier et Montagne de Lure", 7.343, 1.04, 0.02],
    "240500439": ["CC du Briançonnais", 2.952, 0.01, -0.01],
    "240500462": ["CC du Pays des Ecrins", 1.781, 0.01, -0.03],
    "240600551": ["CA de la Riviera Française", 6.505, 0.03, -0.01],
    "240600585": ["CA de Sophia Antipolis", 4.075, 1.19, -0.27],
    "240600593": ["CC du Pays des Paillons", 1.049, 0.14, -0.03],
    "240700302": ["CC du Pays Beaume-Drobie", 1.868, 4.91, -1.24],
    "240700617": ["CC Val de Ligne", 529, 2.57, -2.76],
    "240700716": ["CC du Val d'Ay", 2.203, 0.50, 0.04],
    "240700815": ["CC Berg et Coiron", 7.659, 0.99, -0.38],
    "240700864": ["CC du Rhône aux Gorges de l'Ardèche", 3.621, 7.79, 1.06],
    "240800821": ["CC Ardenne, Rives de Meuse", 2.443, 1.87, 0.75],
    "240800847": ["CC des Portes du Luxembourg", 32.401, 2.19, 0.14],
    "240800862": ["CC des Crêtes Préardennaises", 58.534, 2.86, -0.16],
    "240800920": ["CC de l'Argonne Ardennaise", 74.248, 3.74, -0.25],
    "240900431": ["CC du Pays de Tarascon", 3.656, 0.01, -0.06],
    "240900464": ["CC du Pays d'Olmes", 2.822, 0.20, -0.03],
    "241000223": ["CC Forêts, Lacs, Terres en Champagne", 22.372, 6.18, 0.45],
    "241000405": ["CC de la Région de Bar-sur-Aube", 12.168, 5.89, -0.83],
    "241000447": ["CC du Pays d'Othe", 15.616, 5.93, 0.12],
    "241000488": ["CC de l'Orvin et de l'Ardusson", 35.753, 6.31, -0.11],
    "241100593": ["CA Le Grand Narbonne", 19.340, 11.17, -0.11],
    "241200187": ["CA Rodez Agglomération", 10.554, 0.84, -0.68],
    "241200542": ["CC du Réquistanais", 19.817, 0.83, 0.03],
    "241200567": ["CC de Millau Grands Causses", 12.396, 0.47, -0.07],
    "241200625": ["CC du Pays Rignacois", 9.936, 1.01, -0.02],
    "241200641": ["CC Conques-Marcillac", 18.440, 0.47, 0.01],
    "241200658": ["CC du Pays de Salars", 15.780, 0.80, -0.06],
    "241200674": ["CC du Plateau de Montbazens", 12.947, 1.05, -0.17],
    "241200765": ["CC de Lévézou Pareloup", 28.405, 0.61, 0.01],
    "241200807": ["CC Aveyron Bas Ségala Viaur", 14.827, 1.00, -0.10],
    "241200906": ["CC Larzac et Vallées", 23.583, 0.29, -0.06],
    "241200914": ["CC de la Muse et des Raspes du Tarn", 17.251, 0.61, -0.05],
    "241300375": ["CC Vallée des Baux-Alpilles (CC VBA)", 8.704, 5.05, -0.48],
    "241300417": ["CA d'Arles-Crau-Camargue-Montagnette", 43.132, 3.94, -0.80],
    "241400415": ["CC Cœur Côte Fleurie", 3.174, 1.76, 0.09],
    "241400514": ["CC du Pays de Falaise", 36.292, 4.38, -0.01],
    "241400555": ["CC de Bayeux Intercom", 13.686, 4.62, 0.29],
    "241400860": ["CC Cœur de Nacre", 4.081, 6.01, 0.53],
    "241400878": ["CC Terre d'Auge", 16.251, 1.24, 0.12],
    "241500230": ["CA du Bassin d'Aurillac", 30.111, 0.24, 0.01],
    "241500255": ["CC du Pays Gentiane", 25.204, 0.03, 0.00],
    "241500271": ["CC du Pays de Mauriac", 13.480, 0.19, 0.01],
    "241501055": ["CC Sumène - Artense", 12.614, 0.12, -0.02],
    "241501089": ["CC Cère et Goul en Carladès", 12.084, 0.16, 0.02],
    "241501139": ["CC du Pays de Salers", 33.501, 0.17, 0.05],
    "241600303": ["CC du Rouillacais", 23.594, 7.63, 0.73],
    "241700434": ["CA de la Rochelle", 19.885, 8.63, -7.00],
    "241700459": ["CC de l'Île de Ré", 1.195, 7.11, 0.37],
    "241700517": ["CC Cœur de Saintonge", 19.863, 6.27, 0.51],
    "241700624": ["CC de l'Île d'Oléron", 2.199, 7.13, 0.71],
    "241700632": ["CC de Gémozac et de la Saintonge Viticole", 18.467, 7.28, 0.99],
    "241700640": ["CA Royan Atlantique", 29.043, 5.38, 0.48],
    "241700699": ["CC du Bassin de Marennes", 6.591, 2.75, 0.34],
    "241800374": ["CC La Septaine", 30.307, 4.27, -0.28],
    "241800424": ["CC Le Dunois", 22.657, 3.50, -0.25],
    "241800432": ["CC Les Trois Provinces", 19.413, 1.57, -0.35],
    "241800457": ["CC Fercher Pays Florentais", 13.687, 4.96, -0.52],
    "241800507": ["CA Bourges Plus", 25.689, 3.94, -0.43],
    "241900133": ["CC de Ventadour - Egletons - Monédières", 9.218, 0.14, -0.12],
    "241927201": ["CA Tulle Agglo", 33.357, 0.29, -0.04],
    "241927243": ["CC du Pays d'Uzerche", 18.530, 0.57, -0.01],
    "242000354": ["CA de Bastia", 119, 4.61, 7.83],
    "242000495": ["CC de l'Alta Rocca", 3.927, 0.10, 0.03],
    "242000503": ["CC Celavu-Prunelli", 5.340, 0.11, -0.02],
    "242010056": ["CA du Pays Ajaccien", 3.686, 0.38, -0.03],
    "242010130": ["CC du Sartenais Valinco Taravo", 6.940, 0.41, 0.14],
    "242020071": ["CC du Centre Corse", 4.580, 0.06, 0.04],
    "242020105": ["CC de Calvi Balagne", 7.679, 0.12, 0.05],
    "242100154": ["CC des Vallées de la Tille et de l'Ignon", 16.990, 4.46, -0.23],
    "242100410": ["Dijon Métropole", 8.375, 5.90, -0.68],
    "242101434": ["CC du Pays Châtillonnais", 80.921, 3.99, -0.69],
    "242101442": ["CC de Saulieu", 9.540, 0.50, -0.21],
    "242101459": ["CC du Pays d'Alésia et de la Seine", 16.322, 2.34, -0.53],
    "242101491": ["CC du Montbardois", 20.057, 3.75, -0.41],
    "242101509": ["CC Rives de Saône", 21.247, 5.49, 0.62],
    "242200715": ["CC du Kreiz-Breizh (CCKB)", 38.039, 2.91, 0.00],
    "242300135": ["CC du Pays Sostranien", 18.468, 0.68, -0.06],
    "242320000": ["CC de Bénévent Grand Bourg", 23.043, 0.73, 0.12],
    "242320109": ["CC du Pays Dunois", 22.412, 0.79, -0.05],
    "242400752": ["CC Périgord-Limousin", 19.084, 1.06, -0.19],
    "242400935": ["CC du Pays de Saint-Aulaye", 5.274, 1.27, -0.44],
    "242401024": ["CC Isle-Loue-Auvézère en Périgord", 20.573, 1.37, -0.49],
    "242500320": ["CC de Montbenoît", 10.957, 0.06, 0.01],
    "242500338": ["CC du Grand Pontarlier", 5.559, 0.01, -0.01],
    "242500361": ["CU Grand Besançon Métropole", 15.729, 2.07, -0.52],
    "242504116": ["CC du Val de Morteau", 7.919, 0.01, -0.01],
    "242504181": ["CC des Portes du Haut-Doubs", 34.374, 0.36, 0.11],
    "242504355": ["CC du Plateau de Russey", 7.148, 0.03, -0.22],
    "242504371": ["CC du Pays de Sancey-Belleherbe", 11.560, 0.53, 0.06],
    "242504447": ["CC du Doubs Baumois", 15.652, 1.36, -0.09],
    "242504488": ["CC Altitude 800", 9.914, 0.13, 0.01],
    "242504496": ["CC du Plateau de Frasne et du Val de Drugeon (CFD)", 8.652, 0.04, 0.02],
    "242600252": ["CC du Val de Drôme en Biovallée", 14.702, 3.64, -1.44],
    "242600492": ["CC Dieulefit-Bourdeaux", 3.544, 2.27, -0.59],
    "242600534": ["CC du Diois", 5.708, 1.27, -0.17],
    "242700276": ["CC du Pays de Conches", 13.650, 7.49, 0.20],
    "242700607": ["CC du Pays du Neubourg", 22.155, 7.95, 0.46],
    "242852465": ["CC du Bonnevalais", 29.021, 7.31, 0.09],
    "242900074": ["CC du Pays d'Iroise", 21.042, 2.66, -0.19],
    "242900314": ["Brest Métropole", 6.147, 3.42, 0.06],
    "242900553": ["CC du Pays des Abers", 17.935, 2.62, -0.22],
    "242900561": ["CC de Haute-Cornouaille", 24.901, 2.19, 0.11],
    "242900629": ["CC Cap Sizun - Pointe du Raz", 9.220, 3.03, 0.44],
    "242900645": ["CC Douarnenez Communauté", 5.832, 2.44, 0.16],
    "242900660": ["CC du Pays Fouesnantais", 4.415, 2.52, -0.09],
    "242900694": ["CA Quimperlé Communauté", 30.878, 2.85, 0.33],
    "242900702": ["CC du Pays Bigouden Sud", 4.962, 2.46, -0.44],
    "242900710": ["CC du Haut Pays Bigouden", 11.195, 2.98, 0.59],
    "242900744": ["CC Poher communauté", 18.240, 3.74, 0.25],
    "242900751": ["CC du Pays de Landivisiau", 25.396, 4.51, 0.39],
    "242900769": ["CA Concarneau Cornouaille Agglomération", 19.239, 3.17, 0.60],
    "242900793": ["CC Communauté Lesneven Côte des Légendes", 12.660, 3.68, -0.34],
    "242900801": ["CC du Pays de Landerneau-Daoulas", 18.981, 4.03, 0.06],
    "242900835": ["CA Morlaix Communauté", 36.636, 2.64, 0.02],
    "243000270": ["CC du Pays Viganais", 6.309, 0.15, -0.04],
    "243000296": ["CC du Pays de Sommières", 4.517, 6.36, -0.15],
    "243000569": ["CC Rhony, Vistre, Vidourle", 1.177, 13.43, 1.33],
    "243000585": ["CC Beaucaire Terre d'Argence", 8.986, 9.95, 0.41],
    "243000593": ["CC de Petite Camargue", 5.768, 9.06, 0.18],
    "243000643": ["CA de Nîmes Métropole", 22.373, 7.63, -0.98],
    "243000650": ["CC Terre de Camargue", 5.085, 6.19, -0.28],
    "243000684": ["CC du Pont du Gard", 6.033, 8.73, -1.58],
    "243100518": ["Toulouse Métropole", 9.710, 8.61, 0.26],
    "243100567": ["CC Lauragais Revel Sorezois", 18.764, 3.08, -0.76],
    "243100633": ["CA du Sicoval", 13.042, 5.51, -0.85],
    "243100732": ["CC des Coteaux du Girou", 13.205, 4.73, -0.85],
    "243100773": ["CC de Val'Aïgo", 7.440, 5.32, 0.25],
    "243100781": ["CC de la Save au Touch", 3.681, 3.12, 0.14],
    "243100815": ["CC des Coteaux Bellevue", 1.679, 4.09, -0.70],
    "243200391": ["CC de la Lomagne Gersoise", 45.580, 4.55, 0.68],
    "243200409": ["CC du Bas Armagnac", 20.030, 6.91, 0.74],
    "243200417": ["CC de la Tenarèze", 30.802, 6.20, 0.99],
    "243200425": ["CC Cœur d'Astarac en Gascogne", 12.214, 3.26, 0.35],
    "243200458": ["CC du Grand Armagnac", 27.087, 7.96, 1.31],
    "243200508": ["CC Bastides et Vallons du Gers", 14.360, 3.07, -0.14],
    "243200599": ["CC du Saves", 21.780, 3.38, -0.11],
    "243200607": ["CC Artagnan de Fezensac", 18.019, 3.57, -0.09],
    "243300316": ["Bordeaux Métropole", 5.525, 5.42, -1.32],
    "243300563": ["CA Bassin d'Arcachon Sud-Pôle Atlantique (COBAS)", 241, 22.64, 6.16],
    "243300811": ["CC de l'Estuaire", 9.887, 7.18, -0.73],
    "243301165": ["CC Jalle-Eau-Bourde", 4.085, 9.37, -0.12],
    "243301181": ["CC Latitude Nord Gironde", 4.019, 6.61, -0.60],
    "243301215": ["CC du Créonnais", 3.587, 9.18, 0.03],
    "243301223": ["CC du Grand Cubzaguais", 4.716, 9.48, -1.03],
    "243301249": ["CC du Secteur de Saint-Loubès", 2.651, 7.54, 0.41],
    "243301264": ["CC de Montesquieu", 3.229, 9.16, -0.84],
    "243301355": ["CC des Coteaux Bordelais", 1.895, 6.58, 0.31],
    "243301371": ["CC du Pays Foyen", 10.767, 11.00, 1.11],
    "243301389": ["CC Médullienne", 2.869, 8.73, -1.03],
    "243301397": ["CC du Fronsadais", 6.064, 8.91, -0.30],
    "243301405": ["CC du Val de l'Eyre", 2.363, 3.75, 0.10],
    "243301439": ["CC des Portes de l'Entre-deux-Mers", 1.905, 9.61, -0.09],
    "243301447": ["CC Médoc Estuaire", 4.958, 7.79, -2.03],
    "243301454": ["CC Castillon/Pujols", 11.840, 10.93, 0.33],
    "243301504": ["CA du Bassin d'Arcachon Nord", 2.765, 2.80, -0.21],
    "243400017": ["Montpellier Méditerranée Métropole", 7.776, 6.48, -0.32],
    "243400355": ["CC du Clermontais", 6.016, 8.00, 0.93],
    "243400470": ["CA du Pays de l'Or", 6.213, 10.26, 0.43],
    "243400488": ["CC La Domitienne", 6.929, 10.45, 0.65],
    "243400520": ["CC du Pays de Lunel", 4.568, 9.72, 2.34],
    "243400694": ["CC Vallée de l'Hérault", 9.326, 9.92, 0.63],
    "243400736": ["CC des Cévennes Gangeoises et Suménoises", 2.976, 0.52, -0.04],
    "243400769": ["CA de Béziers-Méditerranée", 12.094, 13.23, 2.31],
    "243400819": ["CA Hérault-Méditerranée", 18.375, 10.52, 0.51],
    "243500139": ["Rennes Métropole", 34.061, 3.64, 0.67],
    "243500550": ["CC Montfort Communauté", 11.261, 2.77, 0.38],
    "243500618": ["CC de Brocéliande", 13.507, 3.45, 0.27],
    "243500634": ["CC Roche aux Fées Communauté", 27.699, 3.73, 0.60],
    "243500659": ["CC Pays de Châteaugiron Communauté", 8.435, 4.06, 0.21],
    "243500667": ["CC du Val d'Ille-Aubigné", 19.474, 3.06, 0.74],
    "243500725": ["CC Côte d'Émeraude", 4.187, 3.67, 0.21],
    "243500733": ["CC Bretagne Romantique", 26.425, 3.53, 1.00],
    "243500741": ["CA Redon Agglomération", 50.202, 2.97, 0.19],
    "243500774": ["CC Liffré-Cormier Communauté", 10.984, 1.95, 0.13],
    "243500782": ["CA du Pays de Saint Malo Agglomération", 11.294, 3.82, 0.54],
    "243600202": ["CC Chabris - Pays de Bazelle", 14.205, 3.76, -1.03],
    "243600236": ["CC du Pays d'Issoudun", 23.693, 5.06, -0.20],
    "243600293": ["CC de la Région de Levroux", 25.433, 5.34, -0.43],
    "243600301": ["CC Val de l'Indre - Brenne", 25.651, 4.97, -0.84],
    "243600319": ["CC Brenne - Val de Creuse", 47.955, 1.78, -0.36],
    "243600327": ["CA Châteauroux Métropole", 28.848, 4.50, -0.65],
    "243600343": ["CC Cœur de Brenne", 19.977, 2.48, -0.53],
    "243600350": ["CC de la Châtre et Sainte-Sévère", 45.850, 2.20, -0.16],
    "243700499": ["CC du Castelrenaudais", 22.412, 5.57, -0.08],
    "243700754": ["Tours Métropole Val de Loire", 11.814, 4.81, -0.78],
    "243700820": ["CC de Bléré Val de Cher", 17.674, 4.90, -0.30],
    "243800604": ["CA Porte de l'Isère (C.A.P.I)", 10.961, 2.77, -0.07],
    "243800745": ["CC de l'Oisans", 2.365, 0.01, -0.01],
    "243800935": ["CC Lyon Saint Exupéry en Dauphiné", 3.330, 4.72, -0.50],
    "243800984": ["CA du Pays Voironnais", 12.899, 1.38, -0.17],
    "243801024": ["CC du Massif du Vercors", 2.898, 0.11, -0.01],
    "243801073": ["CC de Bièvre Est", 7.837, 2.25, -0.12],
    "243801255": ["CC des Collines du Nord Dauphiné", 6.315, 2.77, 0.04],
    "243900354": ["CC de la Station des Rousses-Haut Jura", 1.273, 0.03, -0.02],
    "243900420": ["CC du Val d'Amour", 8.615, 3.01, -0.22],
    "243900479": ["CC du Haut-Jura - ARCADE", 1.792, 0.00, -0.01],
    "243900560": ["CC Jura Nord", 9.875, 2.77, -0.15],
    "243900610": ["CC La Grandvallière", 6.780, 0.00, -0.01],
    "243901089": ["CC de la Plaine Jurassienne", 13.725, 4.15, 0.22],
    "244000543": ["CC de Mimizan", 581, 3.19, -0.57],
    "244000659": ["CC du Seignanx", 2.948, 3.39, 0.56],
    "244000675": ["CA du Grand Dax", 6.605, 4.89, -0.30],
    "244000691": ["CC du Pays Morcenais", 4.508, 3.38, 0.13],
    "244000766": ["CC du Pays Tarusate", 10.480, 4.82, 1.00],
    "244000774": ["CC du Pays de Villeneuve en Armagnac Landais", 8.372, 6.37, 1.29],
    "244000808": ["CA Mont-de-Marsan Agglomération", 6.647, 4.61, 0.82],
    "244000824": ["CC du Pays Grenadois", 7.385, 3.89, 0.41],
    "244000857": ["CC Côte Landes Nature", 2.141, 4.44, 1.03],
    "244000865": ["CC Maremne Adour Côte Sud", 9.922, 5.26, -0.36],
    "244000873": ["CC des Grands Lacs", 5.280, 5.44, 0.62],
    "244000881": ["CC Coteaux et Vallées des Luys", 9.584, 4.20, 0.42],
    "244100293": ["CC des Collines du Perche", 21.874, 4.29, -0.21],
    "244100780": ["CC de la Sologne des Étangs", 6.416, 1.92, -0.49],
    "244100798": ["CC du Grand Chambord", 6.861, 3.26, -0.77],
    "244100806": ["CC de la Sologne des Rivières", 2.879, 0.00, 0.00],
    "244200614": ["CC des Vals d'Aix et Isable", 11.641, 0.51, -0.24],
    "244200622": ["CC des Monts du Pilat", 7.289, 0.23, 0.01],
    "244200630": ["CC du Pays entre Loire et Rhône", 15.398, 0.29, -0.03],
    "244200770": ["Saint-Etienne Métropole", 21.031, 1.07, 0.13],
    "244200820": ["CC du Pays d'Urfé", 9.667, 0.30, -0.08],
    "244200895": ["CC du Pilat Rhodanien", 3.633, 4.71, 0.26],
    "244300307": ["CC du Pays de Montfaucon", 5.183, 0.26, -0.06],
    "244301016": ["CC des Sucs", 9.872, 0.39, -0.06],
    "244301099": ["CC Auzon Communauté", 4.799, 0.82, -0.29],
    "244301107": ["CC du Haut-Lignon", 6.168, 0.34, 0.03],
    "244301123": ["CC des Pays de Cayres et de Pradelles", 20.418, 0.74, -0.15],
    "244301131": ["CC Loire et Semène", 4.443, 0.49, -0.04],
    "244400404": ["Nantes Métropole", 9.573, 4.14, -0.26],
    "244400438": ["CC de Grand Lieu", 10.817, 9.09, 2.32],
    "244400453": ["CC de la Région de Blain", 8.145, 2.05, 0.06],
    "244400503": ["CC d'Erdre et Gesvres", 25.631, 2.04, -0.08],
    "244400537": ["CC de Nozay", 15.085, 2.72, 0.07],
    "244400552": ["CC du Pays d'Ancenis", 52.786, 2.71, -0.07],
    "244400586": ["CC du Sud-Estuaire", 10.452, 1.38, 0.00],
    "244400610": ["CA de la Presqu'île de Guérande Atlantique (Cap Atlantique)", 12.602, 1.70, 0.20],
    "244400644": ["CA de la Région Nazairienne et de l'Estuaire (CARENE)", 8.023, 2.09, -0.03],
    "244500203": ["CA Montargoise et Rives du Loing (A.M.E.)", 7.640, 4.45, -0.63],
    "244500211": ["CC Giennoises", 10.800, 3.18, -0.07],
    "244500419": ["CC des Quatre Vallées", 19.736, 5.83, 0.07],
    "244500427": ["CC des Loges", 16.207, 3.55, -0.47],
    "244500468": ["Orléans Métropole", 6.475, 6.26, -0.59],
    "244500484": ["CC de la Forêt", 11.309, 4.97, -0.68],
    "244500542": ["CC de la Plaine du Nord Loiret", 22.634, 6.29, 0.28],
    "244600433": ["CC de la Vallée du Lot et du Vignoble", 8.056, 6.26, 0.05],
    "244600482": ["CC Quercy - Bouriane", 9.209, 0.41, -0.09],
    "244600532": ["CC du Pays de Lalbenque-Limogne", 17.511, 0.84, -0.05],
    "244600573": ["CC du Causse de Labastide-Murat", 17.749, 0.22, -0.03],
    "244700449": ["CC du Pays de Duras", 13.099, 5.58, 0.43],
    "244700464": ["CC du Pays de Lauzun", 12.726, 4.15, 0.16],
    "244701355": ["CC des Coteaux et Landes de Gascogne", 10.715, 4.70, 0.04],
    "244701405": ["CC Lot et Tolzac", 14.244, 4.68, 0.12],
    "244800405": ["CC Cœur de Lozère", 4.960, 0.06, 0.00],
    "244800470": ["CC du Gévaudan", 12.891, 0.09, 0.00],
    "244900015": ["CU Angers Loire Métropole", 28.472, 4.29, -0.25],
    "244900809": ["CC Anjou Bleu Communauté", 40.929, 2.81, -0.14],
    "244900882": ["CC Baugeois Vallée", 35.942, 4.48, 0.23],
    "245100615": ["CC de la Grande Vallée de la Marne", 7.045, 9.88, -1.91],
    "245100888": ["CC de la Brie Champenoise", 19.094, 5.75, -0.45],
    "245100979": ["CC du Sud Marnais", 24.689, 7.51, -0.08],
    "245200597": ["CC des Trois Forêts", 28.281, 4.13, -0.82],
    "245300223": ["CC du Pays de Meslay-Grez", 28.703, 3.21, -0.38],
    "245300355": ["CC de l'Ernée", 37.947, 2.26, -0.01],
    "245300389": ["CC du Bocage Mayennais", 42.165, 2.25, 0.10],
    "245300447": ["CC du Pays de Château-Gontier", 31.700, 3.13, -0.34],
    "245400171": ["CC Moselle et Madon", 5.419, 2.57, -0.45],
    "245400189": ["CC des Pays du Sel et du Vermois", 7.217, 2.14, -0.46],
    "245400262": ["CA de Longwy", 7.527, 3.62, -0.48],
    "245400510": ["CC du Pays de Colombey et du Sud Toulois", 13.245, 2.16, -0.13],
    "245400601": ["CC du Bassin de Pompey", 2.553, 13.08, 0.62],
    "245400676": ["Métropole du Grand Nancy", 2.731, 3.04, -0.89],
    "245400759": ["CC du Pays du Sanon", 19.493, 3.04, -0.22],
    "245500327": ["CC du Sammiellois", 8.774, 3.72, -0.01],
    "245501176": ["CC du Territoire de Fresnes-en-Woëvre", 14.809, 4.58, -0.03],
    "245501184": ["CC du Pays de Revigny-sur-Ornain", 10.955, 3.35, -0.23],
    "245501242": ["CC du Pays d'Étain", 13.829, 3.81, -0.05],
    "245501259": ["CC du Pays de Montmédy", 12.672, 2.60, 0.21],
    "245600440": ["CC de Blavet Bellevue Océan", 3.982, 2.97, 0.18],
    "245600465": ["CC de Belle-Île-en-Mer", 2.509, 0.58, 0.06],
    "245614383": ["CC Questembert Communauté", 15.819, 2.69, 0.34],
    "245614417": ["CC Roi Morvan Communauté", 38.393, 2.40, 0.33],
    "245614433": ["CC Pontivy Communauté", 46.502, 5.42, 1.82],
    "245700133": ["CC du District Urbain de Faulquemont (DUF)", 15.320, 2.94, -0.19],
    "245700372": ["CA de Forbach Porte de France", 3.536, 1.96, -0.03],
    "245700398": ["CC de Freyming-Merlebach", 2.533, 2.41, 0.01],
    "245700695": ["CC de Cattenom et Environs", 10.769, 2.34, -0.11],
    "245700950": ["CC du Pays de Phalsbourg", 5.567, 2.11, 0.08],
    "245701164": ["CC du Warndt", 641, 2.73, 0.21],
    "245701206": ["CC du Saulnois", 65.257, 2.88, -0.41],
    "245701222": ["CA du Val de Fensch", 1.163, 2.02, -0.82],
    "245701271": ["CC du Pays Orne Moselle", 1.366, 3.74, 0.36],
    "245701354": ["CC de l'Arc Mosellan", 11.010, 2.79, -0.11],
    "245701362": ["CA Portes de France-Thionville", 5.231, 3.20, -0.17],
    "245701404": ["CC du Pays Haut Val d'Alzette", 3.404, 4.22, -0.54],
    "245801063": ["CC Loire et Allier", 11.541, 1.54, -0.23],
    "245804406": ["CA de Nevers", 13.244, 1.25, -0.48],
    "245804497": ["CC du Nivernais Bourbonnais", 12.611, 0.78, -0.18],
    "245900428": ["CU de Dunkerque", 13.067, 9.37, 0.24],
    "245900758": ["CC Flandre Lys", 8.308, 10.70, 2.16],
    "245901038": ["CC du Pays Solesmois", 9.327, 5.28, 0.07],
    "245901152": ["CC Cœur d'Ostrevent", 5.358, 6.31, 1.20],
    "245901160": ["CA Valenciennes Métropole", 11.523, 6.68, 1.75],
    "246000129": ["CC du Liancourtois", 1.207, 5.48, -1.07],
    "246000376": ["CC du Clermontois", 9.241, 7.15, -0.76],
    "246000566": ["CC du Plateau Picard", 36.037, 8.28, -0.19],
    "246000582": ["CC des Sablons", 16.024, 7.12, -0.64],
    "246000707": ["CC du Vexin-Thelle", 22.147, 6.89, -0.61],
    "246000749": ["CC des Lisières de l'Oise", 9.958, 7.43, 0.29],
    "246000756": ["CC du Pays Noyonnais", 14.944, 6.16, -0.28],
    "246000764": ["CC de l'Aire Cantilienne", 2.298, 8.09, 0.23],
    "246000772": ["CC des Deux Vallées", 4.100, 5.25, -0.54],
    "246000848": ["CC de la Picardie Verte", 46.358, 5.74, 0.16],
    "246000855": ["CC du Pays des Sources", 21.595, 6.53, -0.05],
    "246000871": ["CC du Pays de Valois", 41.809, 7.96, -0.45],
    "246000897": ["CC de la Plaine d'Estrées", 11.312, 6.31, -0.35],
    "246000913": ["CC du Pays de Bray", 13.384, 4.77, -0.28],
    "246000921": ["CC des Pays d'Oise et d'Halatte", 4.161, 4.89, -0.77],
    "246100390": ["CC du Val d'Orne", 16.190, 2.46, 0.18],
    "246100663": ["CU d'Alençon", 23.338, 3.77, 0.18],
    "246200299": ["CA d'Hénin-Carvin", 3.314, 8.35, 1.57],
    "246200364": ["CA de Lens - Liévin", 10.134, 11.11, 3.57],
    "246200380": ["CC de la Terre des Deux Caps", 11.354, 4.36, 0.34],
    "246200729": ["CA du Boulonnais", 7.193, 3.23, 0.36],
    "246200844": ["CC de la Région d'Audruicq", 15.086, 8.15, 0.22],
    "246201016": ["CC du Pays de Lumbres", 17.569, 4.69, 0.25],
    "246300701": ["Clermont Auvergne Métropole", 6.789, 5.92, -0.12],
    "246300966": ["CC du Massif du Sancy", 31.235, 0.15, -0.08],
    "246301097": ["CC Entre Dore et Allier", 12.233, 3.77, 0.27],
    "246400337": ["CC de la Vallée d'Ossau", 7.355, 1.22, 0.04],
    "246401756": ["CC Pays de Nay", 12.801, 1.99, 0.31],
    "246500482": ["CC de la Haute-Bigorre", 6.992, 0.45, 0.02],
    "246500573": ["CC Aure-Louron", 3.255, 0.02, -0.02],
    "246600282": ["CC Sud-Roussillon", 856, 27.26, 13.52],
    "246600373": ["CC du Vallespir", 1.072, 2.62, 0.69],
    "246600399": ["CC Pyrénées Cerdagne", 5.866, 0.06, 0.01],
    "246600415": ["CC Roussillon-Conflent", 3.457, 16.20, -0.01],
    "246600423": ["CC Agly Fenouillèdes", 2.093, 7.70, 1.94],
    "246600449": ["CC des Aspres", 3.768, 11.27, 3.60],
    "246600464": ["CC Pyrénées catalanes", 2.632, 0.05, -0.02],
    "246600548": ["CC du Haut Vallespir", 690, 1.96, 1.72],
    "246700306": ["CC de la Vallée de la Bruche", 1.148, 0.08, -0.10],
    "246700488": ["Eurométropole de Strasbourg", 11.556, 4.72, -0.79],
    "246700744": ["CC des Portes de Rosheim", 1.963, 3.81, -1.20],
    "246700777": ["CC de la Vallée de Villé", 1.008, 0.39, -0.16],
    "246700843": ["CC de la Basse-Zorn", 4.682, 4.05, 0.07],
    "246700926": ["CC du Pays de Wissembourg", 6.308, 3.85, -0.05],
    "246700959": ["CC du Pays de la Zorn", 9.946, 3.92, -0.24],
    "246700967": ["CC de Sélestat", 7.576, 4.71, 0.04],
    "246701064": ["CC de la Région de Molsheim-Mutzig", 5.854, 3.72, -0.71],
    "246701080": ["CC du Pays de Sainte-Odile", 3.439, 5.13, -0.31],
    "246701098": ["CC du Pays de Niederbronn-les-Bains", 3.324, 1.33, -0.15],
    "246800205": ["CC de la Vallée de Saint-Amarin", 1.224, 0.07, 0.02],
    "246800395": ["CC du Val d'Argent", 1.242, 0.11, 0.01],
    "246800445": ["CC du Centre du Haut-Rhin", 7.793, 3.92, 0.11],
    "246800494": ["CC du Pays de Rouffach, Vignobles et Châteaux", 4.250, 5.24, -0.47],
    "246800551": ["CC de la Vallée de Kaysersberg", 2.631, 4.32, -1.55],
    "246800569": ["CC de la Région de Guebwiller", 3.581, 3.48, -0.45],
    "246800577": ["CC du Pays de Ribeauvillé", 5.077, 6.18, -1.77],
    "246800585": ["CC de la Vallée de Munster", 4.280, 0.45, -0.23],
    "246800676": ["CC de la Vallée de la Doller et du Soultzbach", 2.493, 2.12, -0.11],
    "246800726": ["CA Colmar Agglomération", 10.419, 4.82, -0.14],
    "246900575": ["CC de l'Est Lyonnais (CCEL)", 7.933, 4.37, -0.28],
    "246900625": ["CC du Pays de l'Arbresle (CCPA)", 7.848, 1.92, -0.25],
    "246900724": ["CC des Vallons du Lyonnais (CCVL)", 3.628, 1.99, 0.13],
    "246900740": ["CC du Pays Mornantais (COPAMO)", 6.122, 2.51, 0.01],
    "246900757": ["CC de la Vallée du Garon (CCVG)", 907, 3.86, -0.50],
    "246900765": ["CC du Pays de l'Ozon", 2.327, 3.32, -0.28],
    "247000011": ["CA de Vesoul", 4.624, 2.11, -0.14],
    "247000367": ["CC des Combes", 13.643, 3.18, 0.05],
    "247000623": ["CC des Quatre Rivières", 29.434, 4.14, 0.11],
    "247000664": ["CC du Pays de Lure", 4.910, 1.17, -0.05],
    "247000698": ["CC des Monts de Gy", 9.526, 3.09, 0.18],
    "247000706": ["CC du Pays Riolais", 7.608, 3.06, 0.29],
    "247000714": ["CC du Pays de Villersexel", 7.648, 1.56, -0.15],
    "247000722": ["CC du Pays d'Héricourt", 3.907, 1.09, -0.10],
    "247000755": ["CC du Pays de Luxeuil", 4.200, 0.58, -0.09],
    "247000821": ["CC Rahin et Chérimont", 476, 0.77, -0.16],
    "247000854": ["CC des 1000 étangs", 3.470, 0.35, 0.04],
    "247100290": ["CU Le Creusot Montceau-les-Mines", 45.030, 0.42, 0.00],
    "247100589": ["CA Le Grand Chalon", 28.384, 4.23, -0.63],
    "247100639": ["CC de Marcigny", 16.166, 0.39, -0.02],
    "247100647": ["CC Bresse Nord Intercom", 14.222, 3.82, 0.19],
    "247103765": ["CC Entre Saône et Grosne", 14.498, 2.51, 0.05],
    "247103864": ["CC du Canton de Semur-en-Brionnais", 13.539, 0.35, -0.01],
    "247104094": ["CC Sud Côte Chalonnaise", 15.806, 2.41, -0.27],
    "247200090": ["CC de Sablé-sur-Sarthe", 22.319, 3.20, 0.05],
    "247200132": ["CU Le Mans Métropole", 8.057, 28.78, 23.78],
    "247200348": ["CC du Pays Fléchois", 15.307, 3.62, 0.14],
    "247200421": ["CC du Sud Est du Pays Manceau", 4.153, 2.67, -0.12],
    "247200447": ["CC Orée de Bercé - Belinois", 6.085, 2.92, 0.31],
    "247200629": ["CC du Val de Sarthe", 11.900, 3.30, 0.13],
    "247200686": ["CC du Pays de l'Huisne Sarthoise", 29.496, 3.44, -0.18],
    "247300015": ["CC des Vallées d'Aigueblanche", 2.506, 0.07, 0.02],
    "247300254": ["CC de Haute-Tarentaise", 11.038, 0.01, -0.01],
    "247300262": ["CC de Yenne", 4.477, 1.87, -0.15],
    "247300361": ["CC du Canton de la Chambre", 6.177, 0.01, -0.01],
    "247300452": ["CC Maurienne Galibier", 2.347, 0.00, -0.01],
    "247300528": ["CC Val Guiers", 4.180, 1.32, -0.13],
    "247300668": ["CC du Lac d'Aiguebelette (CCLA)", 2.439, 0.42, 0.01],
    "247300676": ["CC Porte de Maurienne", 1.673, 0.79, 0.15],
    "247300817": ["CC Les Versants d'Aime", 6.659, 0.06, 0.04],
    "247400047": ["CC de la Vallée Verte", 2.549, 0.11, -0.10],
    "247400112": ["CC du Pays de Cruseilles", 6.082, 0.78, 0.06],
    "247400567": ["CC Fier et Usses", 3.368, 1.03, -0.07],
    "247400583": ["CC Arve et Salève", 5.062, 0.39, -0.08],
    "247400617": ["CC des Vallées de Thônes", 9.370, 0.03, 0.01],
    "247400666": ["CC des Quatre Rivières", 3.038, 0.16, 0.03],
    "247400682": ["CC du Haut-Chablais", 4.639, 0.05, -0.14],
    "247400690": ["CC du Genevois", 6.909, 1.67, -0.04],
    "247400724": ["CC du Pays Rochois", 4.362, 0.29, 0.01],
    "247400740": ["CC Rumilly Terre de Savoie", 8.732, 0.96, -0.13],
    "247400773": ["CC des Sources du Lac d'Annecy", 2.088, 0.16, -0.09],
    "247600505": ["CC Campagne-de-Caux", 13.179, 5.28, -0.01],
    "247600588": ["CC des Villes Sœurs", 13.054, 4.62, 0.54],
    "247600604": ["CC de Londinières", 15.870, 4.22, -6.02],
    "247600620": ["CC Yvetot Normandie", 12.141, 6.58, 1.16],
    "247600646": ["CC Caux - Austreberthe", 5.276, 5.10, 0.50],
    "247600729": ["CC Falaises du Talou", 22.002, 5.78, 0.66],
    "247600786": ["CA de la Région Dieppoise", 6.317, 5.05, 0.62],
    "247700032": ["CC Moret Seine et Loing", 9.107, 5.70, -0.59],
    "247700057": ["CA Melun Val de Seine", 5.740, 7.88, 0.13],
    "247700065": ["CC du Pays de l'Ourcq", 15.923, 7.95, -0.07],
    "247700107": ["CC Pays de Montereau", 14.146, 6.56, 0.30],
    "247700339": ["CA Val d'Europe Agglomération", 1.071, 5.47, -1.19],
    "247700594": ["CA Marne et Gondoire", 2.218, 4.79, -1.37],
    "247700644": ["CC l'Orée de la Brie", 2.307, 8.35, 2.26],
    "247700701": ["CC Brie Nangissienne", 18.780, 7.60, -0.43],
    "247800550": ["CC du Pays Houdanais (C.C.P.H.)", 17.546, 5.28, -0.73],
    "247800584": ["CA Versailles Grand Parc (C.A.V.G.P.)", 1.739, 8.69, 0.87],
    "247800618": ["CC Cœur d'Yvelines", 12.654, 5.69, -0.92],
    "247900798": ["CC du Thouarsais", 42.577, 4.39, -0.58],
    "248000499": ["CC du Val de Somme", 17.480, 9.52, -3.29],
    "248000531": ["CA Amiens Métropole", 20.976, 7.53, -1.95],
    "248000747": ["CC du Pays du Coquelicot", 38.983, 8.35, 0.47],
    "248100158": ["CC du Sor et de l'Agout", 20.986, 2.67, -0.28],
    "248100430": ["CA de Castres Mazamet", 10.514, 1.67, -0.38],
    "248100497": ["CC Val 81", 15.052, 0.79, -0.20],
    "248100737": ["CA de l'Albigeois (C2A)", 8.027, 3.15, -1.24],
    "248100745": ["CC Thoré Montagne Noire", 3.370, 0.25, -0.16],
    "248200016": ["CC des Deux Rives", 19.582, 5.14, 0.10],
    "248200057": ["CC du Quercy Caussadais", 20.404, 3.06, 0.09],
    "248200065": ["CC de la Lomagne Tarn-et-Garonnaise", 26.019, 4.54, 0.00],
    "248200099": ["CA Grand Montauban", 10.801, 7.00, -0.94],
    "248200107": ["CC du Quercy Rouergue et des Gorges de l'Aveyron", 17.660, 0.53, -0.08],
    "248300394": ["CA Sud Sainte-Baume", 2.087, 6.12, 2.01],
    "248300410": ["CC de la Vallée du Gapeau", 741, 5.27, 0.65],
    "248300493": ["CA Dracénie Provence Verdon Agglomération", 9.595, 4.15, 0.91],
    "248300543": ["Métropole Toulon-Provence-Méditerranée", 2.023, 11.06, -0.24],
    "248300550": ["CC Cœur du Var", 6.054, 7.77, 2.20],
    "248400053": ["CA Ventoux-Comtat-Venaissin (COVE)", 11.238, 10.07, -1.32],
    "248400160": ["CC Aygues-Ouvèze en Provence (CCAOP)", 6.150, 8.83, -1.93],
    "248400236": ["CC du Pays Réuni d'Orange", 8.533, 5.68, -1.86],
    "248400251": ["CA du Grand Avignon (COGA)", 5.779, 6.74, -2.52],
    "248400285": ["CC Territoriale Sud-Luberon", 9.569, 5.04, 0.53],
    "248400293": ["CC des Sorgues du Comtat", 4.697, 5.25, -0.89],
    "248400319": ["CC du Pays des Sorgues et des Monts de Vaucluse", 2.550, 11.78, 0.08],
    "248400335": ["CC Vaison Ventoux", 7.267, 66.08, 56.28],
    "248500191": ["CC de l'Île de Noirmoutier", 721, 8.23, -0.36],
    "248500258": ["CC Océan Marais de Monts", 7.628, 1.28, -0.03],
    "248500340": ["CC Pays de Chantonnay", 20.563, 2.49, -0.02],
    "248500415": ["CC du Pays de la Châtaigneraie", 23.780, 2.33, -0.15],
    "248500464": ["CC du Pays de Pouzauges", 23.616, 1.71, -0.08],
    "248500530": ["CC du Pays des Achards", 14.773, 2.68, 0.04],
    "248500563": ["CC Vendée, Sèvre, Autise", 21.357, 4.02, 0.10],
    "248500589": ["CA La Roche-sur-Yon Agglomération", 28.434, 3.48, 0.42],
    "248500621": ["CC du Pays des Herbiers", 14.681, 1.58, -0.04],
    "248500662": ["CC du Pays de Mortagne", 16.447, 1.61, -0.31],
    "248600413": ["CA Grand Châtellerault", 56.049, 3.69, -0.36],
    "248600447": ["CC du Pays Loudunais", 60.066, 7.37, 1.38],
    "248700189": ["CC du Pays de Saint-Yrieix", 17.097, 0.98, 0.02],
    "248719262": ["CC Gartempe - Saint-Pardoux", 13.917, 0.86, 0.05],
    "248719288": ["CC du Val de Vienne", 8.753, 0.71, -0.08],
    "248719312": ["CU Limoges Métropole", 16.665, 0.99, -0.32],
    "248719338": ["CC Briance-Combade", 11.404, 0.50, 0.06],
    "248719353": ["CC des Portes de Vassivière", 11.875, 0.50, 0.04],
    "248719361": ["CC de Noblat", 17.100, 0.70, 0.10],
    "248900334": ["CA du Grand Sénonais", 17.779, 5.63, 0.29],
    "248900383": ["CC de l'Agglomération Migennoise", 3.288, 5.13, -1.09],
    "248900524": ["CC de l'Aillantais", 14.374, 4.39, -0.59],
    "248900664": ["CC de la Vanne et du Pays d'Othe", 20.873, 5.20, -0.07],
    "248900748": ["CC du Gâtinais en Bourgogne", 26.553, 5.66, 0.13],
    "248900896": ["CC Yonne Nord", 21.277, 6.57, 0.62],
    "248900938": ["CC du Jovinien", 15.795, 5.05, -0.83],
    "249000241": ["CC du Sud Territoire", 7.460, 2.20, -0.41],
    "249100074": ["CC du Pays de Limours (CCPL)", 5.197, 5.92, 0.54],
    "249100157": ["CC des Deux Vallées", 8.161, 6.32, -0.44],
    "249100546": ["CC du Val d'Essonne (CCVE)", 8.840, 6.92, 0.21],
    "249100553": ["CC Entre Juine et Renarde (CCEJR)", 5.264, 5.52, -0.61],
    "249100595": ["CC Le Dourdannais en Hurepoix (CCDH)", 5.427, 6.41, -0.45],
    "249500109": ["CA de Cergy-Pontoise", 1.226, 8.86, -1.14],
    "249500430": ["CC Sausseron Impressionnistes", 6.860, 7.45, -0.32],
    "249500455": ["CC de la Vallée de l'Oise et des Trois Forêts", 2.223, 4.48, -0.62],
    "249500489": ["CC du Haut Val d'Oise", 1.769, 6.58, -0.28],
    "249500513": ["CC du Vexin-Val de Seine", 10.143, 4.52, -1.06],
    "GUAD": ["Guadeloupe", 31.272, 2.94, -0.35],
    "MART": ["Martinique", 21.251, 3.35, -0.45],
    "GUYA": ["Guyane", 32.777, 0.25, 0.02],
    "LARE": ["La Réunion", 37.168, 8.77, 0.41],
    "MAYO": ["Mayotte", 6.071, , ]
};

/*---------------------------*/

/*Colorer la carte en fonction des données*/
 function colorMapQte(){
    //On boucle sur l'ensemble des identifiants du tableau
    
    //console.log(Object.keys(dataNodu))
    for(item in dataNodu) {
        console.log(item)
        console.log(dataNodu[item][2])
    
    // on sélectionne le path svg correspondant avec
        var pathSVG = document.getElementById(item);
    // on regarde dans quelle catégorie se trouve l'EPCI
        if(dataNodu[item][2]        // on attribue une classe css à ce path
            pathSVG.classList.add('ClasseQteNodu1');
        }
=0.1 && dataNodu[item][2]        // on attribue une classe css à ce path
            pathSVG.classList.add('ClasseQteNodu2');
        }
=0.5 && dataNodu[item][2]        // on attribue une classe css à ce path
            pathSVG.classList.add('ClasseQteNodu3');
        }
=2.5 && dataNodu[item][2]        // on attribue une classe css à ce path
            pathSVG.classList.add('ClasseQteNodu4');
        }
=5 && dataNodu[item][2]        // on attribue une classe css à ce path
            pathSVG.classList.add('ClasseQteNodu5');
        }
=7.5 && dataNodu[item][2]        // on attribue une classe css à ce path
            pathSVG.classList.add('ClasseQteNodu6');
        }
=10){
        // on attribue une classe css à ce path
            pathSVG.classList.add('ClasseQteNodu7');
        }
        else if (dataNodu[item][2] === undefined){
        // on attribue une classe css à ce path
            pathSVG.classList.add('ClasseQteNoduNS');
        }


    // on attribue une classe css à ce path
        //pathSVG.classList.add('FondGris');

    }
    // condition pour attribuer la classe css correspondant à la couleur souhaitée selon données

    // that' all folks


 }

    colorMapQte();

/*---------------------------*/

/* le tooltip*/
const isInApp = window.location.href.match(/apps.([a-z]+\-)?lemonde.fr/);

/*    La gestion du tooltip, ici sur la classe ".selecteur"    */
$("#EPCI").tooltip({
        show: {
            effect: "FadeIn",
            duration: 1000
        },
        hide: {
            effect: "FadeOut",
            duration: 1000
        },
        items: "path",
        track: false,
        tooltipClass: "multimedia-embed tooltipdecodeurs" + ((isInApp) ? " aec" : ""),
        position: {
            my: 'center bottom',
            at: 'center+5 top-15',
            collision: 'fit none'
        },
        content: function() {
            idEPCI = $(this).attr("id");
            
            z=dataNodu[idEPCI];
            //console.log(z[0])
" + e.Nom + ""
" + z[0] + ""
            if (z[2]===undefined){
Donnée non significative"
            }
            else {
" + z[2] +" traitements par ha pour une surface agricole utile de "+ z[1] + " hectares, hors surfaces agricoles en agriculture biologique ou en conversion" +""
            }
"
        },
        open: function(event, ui) {
            /* permet de fermer le tooltip en tapant sur lui-même en mobile*/
            var elem = $(event.target);
            ui.tooltip.click(function() {
                elem.tooltip('close');
            });
        }
    });
})
          Dans les vignobles du Languedoc, de même que dans le sud-est du Bordelais et autour de Cognac, le nombre de traitements moyen par hectare dépasse fréquemment dix traitements à l’hectare. Enfin, le sud de la vallée du Rhône, avec son vignoble et ses cultures fruitières, ressort nettement avec des valeurs moyennes autour de dix traitements à l’hectare en Drôme provençale ou dans le Vaucluse.          Quelles évolutions au niveau local ?          Si, à l’échelle nationale, la consommation de produits phytosanitaires n’évolue que très peu, on peut relever, en revanche, quelques évolutions au niveau local.                        



#cartePesticidesEvol {
    
    margin : auto;
    max-width: 1000px;
}

#cartePesticidesEvol .d_theantiqua {
    font-family: "The Antiqua B", "The Antiqua", Georgia, "Droid-serif", serif;
}

#cartePesticidesEvol .d_marrsans {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
}

#cartePesticidesEvol .d_marrsanscondensed {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Fette", "Helvetica Neue", Helvetica, arial, sans_serif;
}

#cartePesticidesEvol .grasdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 105%;
    font-weight: 600;
}

#cartePesticidesEvol .d_titre {
    margin-top: 10px;
    padding: .4em 0;
    display: block;
}

#cartePesticidesEvol .sous_titre {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 100%;
    font-weight: 400;
    margin-top: 10px;
    
}

#cartePesticidesEvol .d_texte {
    margin: 1em 0;
    padding: 0;
}

#cartePesticidesEvol .d_explications {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    margin: 2em auto;
    padding: 1em 1.5em;
    border-radius: 2px;
    font-size: 80%;
    color: #3f4142;
    background-color: #f3f3f4;
}

.cercles {
    width: 10px;
    height: 10px;
    border-radius: 5px;
    margin-left: 6px;
    margin-right: 3px;
    opacity: 1;
}
.LegendeQteNodu {
    display: inline-block;
    align-items: baseline;
    flex-wrap: wrap;
}

div{
    display: inline-block;
    width: 50%;
}

 div > div{
    display: inline-block;
}

#LegendeEvolNodu1{
    background: #00632E;
}
#LegendeEvolNodu2{
    background: #648950;
}
#LegendeEvolNodu3{
    background: #B0BB82;
}
#LegendeEvolNodu4{
    background: #FBF6C1;
}
#LegendeEvolNodu5{
    background: #F3BF89;
}
#LegendeEvolNodu6{
    background: #EA8055;
}
#LegendeEvolNodu7{
    background: #E13130;
}

#LegEvolSvg{
    padding-top: 20px;
    max-width: 375px;
    width: 100%;
}




.LigneGris {
    fill:none;
    stroke:#9B9B9E;
    stroke-width:0.75;
}

.FondGris {
    background-color: #CCC;
}
.FondGrisSvg{
    fill:#9B9B9E;
}
.ClasseEvolNodu1{
    fill: #00632E;
}
.ClasseEvolNodu2{
    fill: #648950;
}
.ClasseEvolNodu3{
    fill: #B0BB82;
}
.ClasseEvolNodu4{
    fill: #FBF6C1;
}
.ClasseEvolNodu5{
    fill: #F3BF89;
}
.ClasseEvolNodu6{
    fill: #EA8055;
}
.ClasseEvolNodu7{
    fill: #E13130;
}
.ClasseEvolNoduNS{
    fill: #CCC;
}
#CarteEvol .st16 {
    fill: none;
    stroke: #648950;
    stroke-miterlimit: 10;
}

#CarteEvol .st17 {
     fill: #648950;
}


.tooltipdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    border-radius: 0;
    padding: 2rem 1.5rem;
    position: absolute;
    z-index: 9999;
    max-width: 450px;
    -webkit-box-shadow: none !important;
    box-shadow: none !important;
    border: 1px solid #E2E4E9;
    background: #fff;
    color: #131e2b;
    font-size: 1.4rem;
    z-index: 5;
}

.tooltipdecodeurs .titre_tt {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 110%;
    margin: .5em 0;
}

.tooltipdecodeurs .gris {
    color: #a2a9ae;
}

.tooltipdecodeurs .bulle {
    border-radius: 50%;
    width: 1rem;
    height: 1rem;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: -.3rem .5rem 0 0;
    vertical-align: middle;
    cursor: default;
}

.tooltipdecodeurs div {
    display: block !important;
}

.tooltipdecodeurs .hr {
    margin-top: 1rem;
    border-top: 1px solid #e8eaee;
    padding-bottom: 1rem;
}

.tooltipdecodeurs,
.arrow:after {
    background: #FFF;
    border: 1px solid #E2E4E9 !important;
}

.arrow {
    width: 70px;
    height: 16px;
    overflow: hidden;
    position: absolute;
    left: 50%;
    margin-left: -35px;
    bottom: -16px;
}

.arrow:after {
    content: "";
    position: absolute;
    left: 20px;
    top: -20px;
    width: 25px;
    height: 25px;
    -webkit-transform: rotate(45deg);
    -moz-transform: rotate(45deg);
    -ms-transform: rotate(45deg);
    -o-transform: rotate(45deg);
}

#cartePesticidesEvol .source {
    border-top: 1px solid #E2E4E9;
    border-bottom: 1px solid #E2E4E9;
    padding: 15px 0;
    color: #717B8E;
    font-size: 90%;
}

#cartePesticidesEvol .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

#cartePesticidesEvol span.desktop {
    display: inline;
}

#cartePesticidesEvol span.mobile {
    display: none;
}


/* le tooltip fixé en bas sur mobile */

@media screen and (max-width:500px) {
    .tooltipdecodeurs {
        position: fixed;
        bottom: 0 !important;
        left: 0 !important;
        top: auto !important;
        right: auto !important;
        min-width: 100% !important;
        border-radius: 0;
        padding: 1.5rem 1.5rem 3rem 1.5rem;
        z-index: 9999;
        -webkit-box-shadow: none !important;
        box-shadow: none !important;
        border-top: 2px solid #e8eaee !important;
        border-left: 0 !important;
        border-right: 0 !important;
        border-bottom: 0 !important;
        color: #383f4e;
    }
    .tooltipdecodeurs:after {
        content: '×';
        position: absolute;
        top: .5rem;
        right: .5rem;
        color: #ccd0d3;
        font-size: 3rem;
    }
    [data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs:after {
        color: rgba(255, 255, 255, .5);
    }
    .tooltipdecodeurs.aec {
        padding-bottom: 7rem;
    }
    #cartePesticidesEvol span.desktop {
        display: none;
    }
    #cartePesticidesEvol span.mobile {
        display: inline;
    }
}


/* mode nuit */

[data-color-mode="dark"] #cartePesticidesEvol .d_explications {
    background-color: #3f4142;
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
    border-width: 1px 0 0 0;
    background: #181a1e!important;
    color: rgba(255, 255, 255, .85)!important;
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .gris {
    color: rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .hr {
    border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .arrow:after {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
    background: #181a1e!important;
}

 
[data-color-mode="dark"] .FondGrisSvg{
    fill:#9B9B9E;;
}
 svg > g > g.typoSvgSombre.d_marrsans.d_texte > text{
font-size: 1.4rem;
}
 svg > g > g.typoSvgSombre.d_marrsans.d_texte > text{
fill: #DDD;
}

                                                                               
            0000                                                0000           
         0000000                                                000000         
        000000                                                    00000        
        0000           00               00         00               0000       
        0000          000 000000000   000000     0000000            0000       
        0000        000000000000000000 1 00000000 10000000000       0000       
        0000          1       000000   1 000000    1 000000         0000       
        0000                1 000000   1 000000     1 0000          0000       
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000       
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000       
      000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000      
     000000                 1 000000   1 000000   1 000000           000000     
      000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000     
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000       
        0000                1 00000    1 000000   1 000000          0000       
        0000                1 0000     1 000000   1 000000          0000       
        0000               1  00       1 000000   1 000000          0000       
        0000               00000       1 000000   1 000000          0000       
        0000         0000000000000000  1 000000   1 000000000       0000       
        0000       000    11 00000     1 0000     1  000000         0000       
        0000                 1                      1 00           00000       
         000000                                                  000000        
           00000                                                00000         
                                                                               
                                                                              

 

Amélioration notable dans le Bordelais, la vallée du Rhône et le Bassin parisien, nette détérioration dans le Nord et le Pas-de-Calais et l'arc méditerranéen
Evolution du nombre de traitements par an et par hectare réalisésavec des produits dangereux pour l'homme et l'environnemententre 2017 et 2020, par EPCI

6 traitements supplémentaires et plus
De 1 à 6 traitements supplémentaires
De 0,25 à 1 traitement supplémentaire
Entre – 0,25 à + 0,25 traitement
De 0,25 à 1 traitement en moins
De 1 à 5 traitements en moins
5 traiements en moins et plus
 -->

             viewBox="0 0 375 77.1" style="enable-background:new 0 0 375









    

5
Traitements en moins
Traitements en plus
1
0,25
0,25
1
6

    













Donnée non significative






























































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































Précautions d'usages et explications sur comment lire cette carte et limites d'interprêtations -->
Source : CRATer, Les greniers d'Abondance, BNV-d, Eaufrance, Agreste, ministère de l’agriculture et de l’alimentation, Le Monde


require(["jquery", "jquery-ui/core", "jquery-ui/tooltip", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/d3/d3.v5.min.js"], function($, jqueryUICore, tooltip, d3v5) {



    if (typeof d3 === "undefined") {
        d3 = d3v5
    }

/*Mon dictionnaire de données*/
var dataEvolNodu = {
"evol_200000172": ["CC Faucigny-Glières", 3.325, 0.37, 0.16],
"evol_200000438": ["CC du Pays de Pontchâteau Saint-Gildas-des-Bois", 11.414, 1.34, 0.07],
"evol_200000545": ["CC des Portes de Romilly-sur-Seine", 5.769, 6.42, -0.53],
"evol_200000628": ["CC Rhône Lez Provence", 4.785, 6.21, -1.49],
"evol_200000800": ["CC Cœur de Sologne", 2.676, 2.64, 0.57],
"evol_200000925": ["CC de la Plaine Dijonnaise", 12.184, 5.77, 0.90],
"evol_200000933": ["CC Sauldre et Sologne", 30.670, 3.83, -0.13],
"evol_200004802": ["CC du Pays de Fayence", 3.592, 0.88, -0.13],
"evol_200005932": ["CC des Portes de Sologne", 2.131, 3.78, -0.53],
"evol_200005957": ["CC de la Région de Rambervillers", 12.298, 1.66, 0.12],
"evol_200006682": ["CA Beaune, Côte et Sud - Communauté Beaune-Chagny-Nolay", 23.841, 5.43, -0.83],
"evol_200006716": ["CC du Nogentais", 19.177, 8.85, -0.44],
"evol_200006930": ["CC du Haut-Allier", 9.851, 0.06, 0.00],
"evol_200006971": ["CC du Perche", 23.678, 4.82, 0.10],
"evol_200007052": ["CC de la Marche Berrichonne", 20.531, 0.93, 0.00],
"evol_200007177": ["CC Pays de Nérondes", 17.595, 3.68, -0.31],
"evol_200010650": ["CA du Grand Dole", 17.011, 3.97, 0.15],
"evol_200010700": ["CA Caux Seine Agglo", 31.528, 5.22, 0.48],
"evol_200011773": ["CA Annemasse-les Voirons-Agglomération", 1.802, 1.50, -0.25],
"evol_200011781": ["CC Portes du Berry entre Loire et Val d'Aubois", 12.917, 2.51, -0.25],
"evol_200013050": ["CC Sauer-Pechelbronn", 5.789, 2.14, -0.10],
"evol_200015162": ["CC de l'Oriente", 11.951, 5.06, 1.36],
"evol_200016905": ["CC du Pays de Lamastre", 4.987, 1.26, -0.11],
"evol_200017341": ["CC Lodévois et Larzac", 16.941, 0.73, 0.02],
"evol_200017846": ["CA Étampois Sud-Essonne", 34.640, 6.60, -0.65],
"evol_200018083": ["CC de Desvres-Samer", 16.138, 3.46, 0.41],
"evol_200018166": ["CC Le Grésivaudan", 10.422, 1.62, 0.00],
"evol_200018406": ["CC du Romorantinais et du Monestois", 9.539, 2.64, -0.53],
"evol_200018521": ["CC du Val de Bouzanne", 19.931, 1.35, -0.18],
"evol_200022986": ["CC du Grand Pic Saint-Loup", 11.227, 4.45, 0.25],
"evol_200023075": ["CC du Pays de Maîche", 16.564, 0.16, -0.24],
"evol_200023125": ["CC Les Portes Briardes entre Villes et Forêts", 1.661, 7.53, -1.36],
"evol_200023240": ["CC Pays de Nemours", 10.483, 5.44, -1.35],
"evol_200023299": ["CC Cœur de Tarentaise", 4.259, 0.00, -0.01],
"evol_200023307": ["CA du Grand Villeneuvois", 15.254, 4.68, -0.19],
"evol_200023372": ["CC de la Vallée de Chamonix-Mont-Blanc", 1.155, 0.02, -0.04],
"evol_200023414": ["Métropole Rouen Normandie", 15.167, 20.40, -1.16],
"evol_200023620": ["CC de la Gascogne Toulousaine", 15.942, 3.95, 0.04],
"evol_200023737": ["CA du Grand Cahors", 7.872, 1.54, 0.08],
"evol_200023778": ["CC du Pays de Saint-Gilles-Croix-de-Vie", 17.073, 1.97, 0.15],
"evol_200023794": ["CC de Blaye", 4.496, 9.68, -1.15],
"evol_200023919": ["CC Gâtinais Val de Loing", 25.520, 5.35, -0.50],
"evol_200026573": ["CC Haut-Jura Saint-Claude", 2.998, 0.02, 0.01],
"evol_200027027": ["CC Arc Sud Bretagne", 20.794, 2.14, 0.31],
"evol_200027076": ["CC Arnon Boischaut Cher", 20.361, 3.55, -0.24],
"evol_200027100": ["CC Méditerranée Porte des Maures", 3.903, 7.23, 1.38],
"evol_200027183": ["CU Perpignan Méditerranée Métropole", 9.237, 13.90, 3.40],
"evol_200027217": ["CC Sarlat-Périgord Noir", 5.469, 1.18, 0.13],
"evol_200027308": ["CC d'Auberive Vingeanne et Montsaugeonnais", 37.302, 3.12, -0.01],
"evol_200029734": ["CC des 4B Sud Charente", 36.038, 6.36, 0.39],
"evol_200029999": ["CC Rives de l'Ain - Pays du Cerdon", 4.645, 2.28, -0.02],
"evol_200030195": ["Métropole Nice Côte d'Azur", 11.830, 0.47, -0.11],
"evol_200030385": ["CA de Blois Agglopolys", 37.764, 4.81, -0.61],
"evol_200030435": ["CC d'Aire-sur-l'Adour", 17.605, 6.32, 0.97],
"evol_200030526": ["CC du Ried de Marckolsheim", 11.730, 4.20, -0.22],
"evol_200030633": ["CA du Caudrésis et du Catésis", 29.889, 5.79, 0.44],
"evol_200030658": ["CC du Trièves", 9.182, 0.55, -0.04],
"evol_200030674": ["CA Val de Garonne Agglomération", 36.587, 5.86, 0.24],
"evol_200032514": ["CC Berry-Loire-Vauvise", 18.816, 3.47, -0.26],
"evol_200033025": ["CA de Bar-le-Duc - Sud Meuse", 15.452, 4.27, -0.65],
"evol_200033090": ["CC Plaines et Monts de France", 10.129, 7.56, -1.59],
"evol_200033116": ["CC Cluses-Arve et Montagnes", 1.761, 0.23, -0.06],
"evol_200033173": ["CC de la Haute Vallée de Chevreuse", 2.523, 4.72, -0.38],
"evol_200033181": ["CA Chartres Métropole", 68.269, 7.79, 0.14],
"evol_200033298": ["CC des Coëvrons", 45.668, 2.56, -0.11],
"evol_200033579": ["CU d'Arras", 21.065, 10.08, 2.16],
"evol_200033827": ["CC de Fium'orbu Castellu", 7.705, 4.94, 1.04],
"evol_200033868": ["CC des Ballons des Hautes-Vosges", 3.396, 0.11, -0.01],
"evol_200034023": ["CC Tarn-Agout", 14.903, 4.96, 0.06],
"evol_200034031": ["CC des Monts d'Alban et du Villefranchois", 18.775, 1.42, -0.08],
"evol_200034049": ["CC Centre Tarn", 18.649, 1.43, -0.28],
"evol_200034056": ["CC du Lautrécois et du Pays d'Agout", 24.897, 3.57, -0.27],
"evol_200034064": ["CC du Cordais et du Causse (4 C)", 9.455, 2.39, -0.08],
"evol_200034098": ["CC des Montagnes du Giffre", 5.705, 0.02, -0.01],
"evol_200034130": ["CC Gally Mauldre", 4.752, 6.80, 0.33],
"evol_200034197": ["CC de Montaigne Montravel et Gurson", 6.166, 5.36, -0.09],
"evol_200034205": ["CC de la Costa Verde", 2.737, 3.02, 1.60],
"evol_200034270": ["CC du Pays de Barr", 5.501, 5.00, -1.04],
"evol_200034379": ["CC Pays d'Uzès", 12.140, 4.33, -1.46],
"evol_200034411": ["CC du Piémont Cévenol", 10.290, 4.46, -0.78],
"evol_200034601": ["CC Causses Aigoual Cévennes", 8.215, 0.18, -0.03],
"evol_200034635": ["CC du Kochersberg", 12.658, 4.28, -0.89],
"evol_200034692": ["CA du Gard Rhodanien", 15.912, 7.37, -3.82],
"evol_200034700": ["CA Durance-Lubéron-Verdon Agglomération", 27.450, 2.49, -0.38],
"evol_200034718": ["CC de Vitry, Champagne et Der", 38.978, 6.12, -0.75],
"evol_200034726": ["CC Bastides de Lomagne", 27.240, 3.67, 0.06],
"evol_200034825": ["CA du Grand Guéret", 22.849, 0.65, 0.25],
"evol_200034833": ["CC des Bastides Dordogne-Périgord", 16.418, 1.89, 0.00],
"evol_200034874": ["CC Côtes de Meuse Woëvre", 18.832, 3.59, -0.05],
"evol_200034882": ["CC Pays du Mont-Blanc", 9.221, 0.05, -0.01],
"evol_200034957": ["CC du Frontonnais", 7.309, 4.68, -0.21],
"evol_200035087": ["CA Terre de Provence", 5.786, 12.70, 1.15],
"evol_200035103": ["CC de la Vallée de la Haute-Sarthe", 17.605, 2.01, 0.20],
"evol_200035111": ["CC des Sources de l'Orne", 22.068, 3.18, -0.21],
"evol_200035129": ["CC de Cèze Cévennes", 5.631, 3.10, -0.46],
"evol_200035137": ["CC Marche Occitane - Val d'Anglin", 29.381, 1.03, -0.21],
"evol_200035202": ["CC Charlieu-Belmont", 16.667, 0.32, -0.08],
"evol_200035319": ["CA Var Estérel Méditerranée (Cavem)", 1.375, 6.14, -1.07],
"evol_200035327": ["CC Cazals-Salviac", 5.714, 1.19, 0.74],
"evol_200035442": ["CC du Sud-Artois", 37.822, 11.34, 1.95],
"evol_200035459": ["CA d'Agen", 23.556, 4.79, -0.42],
"evol_200035533": ["CC du Grand Saint-Émilionnais", 11.994, 13.17, -0.01],
"evol_200035541": ["CC des Landes d'Armagnac", 15.395, 4.65, 0.65],
"evol_200035632": ["CC Armagnac Adour", 18.579, 5.52, 0.38],
"evol_200035707": ["CC Piège Lauragais Malepère", 30.410, 5.89, -0.33],
"evol_200035715": ["CA Carcassonne Agglo", 32.435, 9.73, 1.90],
"evol_200035723": ["CC Ventoux Sud", 8.661, 2.33, -0.32],
"evol_200035731": ["CA Roannais Agglomération", 36.422, 0.40, -0.07],
"evol_200035756": ["CC Astarac Arros en Gascogne", 21.238, 3.15, 0.52],
"evol_200035764": ["CC de la Beauce Loirétaine", 33.024, 6.87, -0.50],
"evol_200035772": ["CC du Pays du Saintois", 23.638, 2.38, 0.20],
"evol_200035814": ["CA Flers Agglo", 35.339, 2.07, 0.04],
"evol_200035848": ["CC du Châtillonnais en Berry", 21.942, 3.93, -0.45],
"evol_200035855": ["CC Castelnaudary Lauragais Audois", 27.477, 3.93, -1.26],
"evol_200035863": ["CC Région Lézignanaise, Corbières et Minervois", 15.016, 9.41, 2.85],
"evol_200035970": ["CC Vexin Centre", 17.197, 6.80, -0.10],
"evol_200036069": ["CC du Pays de Mortagne-au-Perche", 25.637, 2.66, 0.07],
"evol_200036077": ["CC du Golfe de Saint-Tropez", 2.723, 16.39, 3.25],
"evol_200036135": ["CC Cœur de France", 19.733, 1.88, -0.26],
"evol_200036150": ["CC des Hauts du Val de Saône", 26.085, 2.29, 0.06],
"evol_200036465": ["CC de Thann-Cernay", 3.440, 2.26, 0.18],
"evol_200036473": ["CA de Saintes", 27.887, 7.11, 0.40],
"evol_200036499": ["CC de Marana-Golo", 5.032, 1.05, 0.05],
"evol_200036523": ["CC des Bastides en Haut-Agenais Périgord", 37.785, 3.72, 0.47],
"evol_200036549": ["CC Val de Gray", 25.776, 4.36, 0.09],
"evol_200036572": ["CC Porte d'Aquitaine en Pays de Serres", 8.629, 3.66, -0.47],
"evol_200037059": ["CC de la Haute-Somme", 35.350, 9.54, 0.45],
"evol_200037133": ["CC du Provinois", 47.931, 6.26, -0.50],
"evol_200038958": ["CC de la Pieve de l'Ornano et du Taravo", 10.186, 0.08, 0.03],
"evol_200038990": ["CC de Saint-Méen Montauban", 26.115, 3.51, 0.70],
"evol_200039022": ["CA Vitré Communauté", 59.278, 2.52, 0.14],
"evol_200039055": ["CC Ouche et Montagne", 9.689, 2.14, -0.07],
"evol_200039063": ["CC Forêts, Seine et Suzon", 16.935, 3.08, -0.53],
"evol_200039204": ["CC de Lacq-Orthez", 37.314, 3.64, 0.53],
"evol_200039519": ["CC du Quercy Blanc", 20.216, 3.10, 0.14],
"evol_200039642": ["CC Le Tonnerrois en Bourgogne", 35.149, 4.37, -0.86],
"evol_200039709": ["CC du Serein", 31.731, 3.25, -1.03],
"evol_200039758": ["CC Avallon, Vézelay, Morvan", 25.722, 1.69, -0.34],
"evol_200039808": ["CC des Gorges de l'Ardèche", 4.489, 3.92, -2.51],
"evol_200039824": ["CC Ardèche des Sources et Volcans", 1.041, 0.06, -0.03],
"evol_200039832": ["CC Pays des Vans en Cévennes", 3.268, 3.82, -0.44],
"evol_200039857": ["CA du Pays de Grasse", 4.650, 1.06, 0.23],
"evol_200039865": ["Metz Métropole", 14.504, 8.42, 1.60],
"evol_200039907": ["CC du Sud Messin", 19.517, 3.58, -0.15],
"evol_200039915": ["CA Cannes Pays de Lérins", 223, 21.34, -15.72],
"evol_200039931": ["CC Alpes d'Azur", 6.110, 0.01, -0.01],
"evol_200039949": ["CC Rives de Moselle", 5.323, 2.89, -0.86],
"evol_200040038": ["CC Saône Doubs Bresse", 18.905, 4.18, -0.07],
"evol_200040095": ["CC Isle Vern Salembre en Périgord", 5.001, 1.81, -0.44],
"evol_200040111": ["CC Cœur de Chartreuse", 6.643, 0.19, -0.03],
"evol_200040137": ["CC des Lacs de Champagne", 28.845, 5.40, -0.01],
"evol_200040178": ["CC de l'Outre-Forêt", 6.379, 2.90, -0.22],
"evol_200040202": ["CC Provence Verdon", 10.558, 1.88, 0.22],
"evol_200040210": ["CC Lacs et Gorges du Verdon", 5.979, 0.28, -0.11],
"evol_200040244": ["CA du Bocage Bressuirais", 91.046, 1.59, -0.18],
"evol_200040251": ["CC Bassée-Montois", 22.598, 7.00, -0.14],
"evol_200040277": ["CA du Pays de Dreux", 68.067, 7.02, 0.31],
"evol_200040293": ["CC du Clunisois", 23.571, 0.60, -0.08],
"evol_200040350": ["CC Bugey Sud", 15.077, 1.16, -0.30],
"evol_200040384": ["CC Isle Double Landais", 4.716, 1.61, -0.35],
"evol_200040392": ["CA Le Grand Périgueux", 24.418, 1.84, -0.46],
"evol_200040400": ["CC du Périgord Ribéracois", 32.871, 3.18, -0.38],
"evol_200040418": ["CC du Pays de Serres en Quercy", 24.531, 4.04, -0.19],
"evol_200040426": ["CC du Val de l'Oise", 27.853, 6.34, -0.98],
"evol_200040442": ["CA Luberon Monts de Vaucluse", 4.956, 12.37, -1.70],
"evol_200040459": ["CA Montélimar Agglomération", 11.936, 4.36, -1.95],
"evol_200040475": ["CC Loué - Brûlon - Noyen", 32.176, 3.32, 0.24],
"evol_200040491": ["CC Porte de Drômardèche", 17.614, 4.24, -0.12],
"evol_200040509": ["CC du Crestois et de Pays de Saillans Cœur de Drôme", 2.505, 2.42, -1.39],
"evol_200040558": ["CC Écueillé-Valençay", 32.096, 3.86, -0.82],
"evol_200040566": ["CA de l'Ouest Rhodanien", 21.962, 0.64, -0.09],
"evol_200040574": ["CC Beaujolais Pierres Dorées", 8.289, 6.78, -1.52],
"evol_200040590": ["CA Villefranche Beaujolais Saône", 5.595, 6.97, -2.15],
"evol_200040624": ["CC Pays d'Apt-Luberon", 11.308, 3.77, 0.46],
"evol_200040657": ["CC de la Matheysine", 9.915, 0.27, -0.04],
"evol_200040681": ["CC Enclave des Papes-Pays de Grignan", 9.695, 35.22, 24.29],
"evol_200040715": ["Grenoble-Alpes-Métropole", 5.743, 0.99, -0.21],
"evol_200040764": ["CC du Sud Corse", 6.875, 0.45, 0.21],
"evol_200040772": ["CC du Perche et Haut Vendômois", 25.313, 4.07, -0.29],
"evol_200040798": ["CC Val Vanoise", 3.059, 0.01, -0.02],
"evol_200040814": ["CC Briance Sud Haute Vienne", 17.702, 0.52, 0.03],
"evol_200040830": ["CC du Pays de Fénelon", 7.838, 1.05, -0.14],
"evol_200040889": ["CC de Portes Sud Périgord", 14.187, 3.78, -0.18],
"evol_200040905": ["CC Carmausin-Ségala", 25.758, 1.53, -0.23],
"evol_200040947": ["CC de Flandre Intérieure", 47.417, 9.02, 1.52],
"evol_200040954": ["CC des Hauts de Flandre", 36.505, 9.06, 1.11],
"evol_200041010": ["CC Cœur de Savoie", 10.696, 3.36, -0.18],
"evol_200041051": ["CC Vallée de la Dordogne et Forêt Bessède", 6.426, 1.02, -0.24],
"evol_200041150": ["CC du Terrassonnais en Périgord Noir Thenon Hautefort", 18.718, 0.54, -0.21],
"evol_200041168": ["CC de la Vallée de l'Homme", 9.756, 0.98, -0.15],
"evol_200041283": ["CC de la Plaine du Rhin", 7.086, 4.12, -0.27],
"evol_200041317": ["CA du Niortais", 51.398, 4.19, -0.31],
"evol_200041325": ["CC du Pays Rhénan", 7.053, 3.55, -0.01],
"evol_200041333": ["CC de Parthenay-Gâtine", 58.618, 2.47, -0.14],
"evol_200041366": ["CC Rhône Crussol", 4.259, 1.11, -0.43],
"evol_200041416": ["CC Airvaudais-Val du Thouet", 16.592, 3.32, -0.35],
"evol_200041440": ["CC de Domme-Villefranche du Périgord", 9.069, 0.68, -0.13],
"evol_200041465": ["CC Val Eyrieux", 7.328, 0.13, -0.02],
"evol_200041499": ["CC Aunis Atlantique", 32.341, 4.62, 0.01],
"evol_200041515": ["CC du Bassin de Pont-à-Mousson", 11.262, 2.87, -0.35],
"evol_200041523": ["CC de la Haute-Saintonge", 88.961, 7.54, 0.61],
"evol_200041556": ["CC Portes de la Creuse en Marche", 22.375, 0.78, -0.11],
"evol_200041572": ["CC Dronne et Belle", 14.593, 2.27, -0.25],
"evol_200041614": ["CC Aunis Sud", 37.426, 4.77, -0.45],
"evol_200041622": ["CC Ardennes Thiérache", 23.978, 1.82, 0.19],
"evol_200041630": ["CA Ardenne Métropole", 18.645, 1.30, -0.10],
"evol_200041689": ["CC des Vals de Saintonge Communauté", 101.305, 6.21, 0.14],
"evol_200041721": ["CC de la Haute Comté", 13.876, 1.57, -0.11],
"evol_200041762": ["CA Rochefort Océan", 23.096, 3.95, 0.42],
"evol_200041853": ["CC du Pays de Montbozon et du Chanois", 8.455, 2.28, -0.70],
"evol_200041861": ["CC du Triangle Vert", 15.754, 1.73, 0.09],
"evol_200041879": ["CC Terres de Saône", 13.456, 2.24, 0.33],
"evol_200041887": ["CC du Val Marnaysien", 15.604, 3.11, -0.18],
"evol_200041960": ["CC Pévèle-Carembault", 18.498, 8.03, 2.28],
"evol_200041994": ["CC Haut Val de Sèvre", 23.981, 3.64, -0.46],
"evol_200042000": ["CC Bruyères-Vallons des Vosges", 7.267, 0.99, 0.19],
"evol_200042174": ["CA Lorient Agglomération", 28.416, 2.88, 0.49],
"evol_200042182": ["CC du Mont des Avaloirs", 35.110, 2.60, 0.00],
"evol_200042190": ["CA de la Porte du Hainaut", 16.948, 6.61, 0.54],
"evol_200042372": ["CC des Coteaux Arrats Gimone", 23.019, 3.50, 0.48],
"evol_200042414": ["CC Bresse Revermont 71", 16.663, 2.55, -0.17],
"evol_200042463": ["CC de la Montagne Noire", 5.270, 1.98, -0.59],
"evol_200042497": ["CC Dombes Saône Vallée", 10.001, 4.51, -0.62],
"evol_200042604": ["CC de Granville, Terre et Mer", 15.797, 1.64, 0.24],
"evol_200042620": ["CC de la Région de Suippes", 31.241, 7.25, -0.11],
"evol_200042646": ["CC Grand Orb", 6.294, 1.74, -0.21],
"evol_200042653": ["CC Sud-Hérault", 8.875, 10.71, 1.72],
"evol_200042703": ["CC de l'Argonne Champenoise", 50.289, 5.11, -0.16],
"evol_200042729": ["CC de la Baie du Cotentin", 30.504, 1.42, 0.17],
"evol_200042901": ["CC Drôme Sud Provence", 9.707, 7.28, -1.48],
"evol_200042935": ["CA Haut - Bugey Agglomération", 11.455, 0.27, 0.04],
"evol_200042943": ["CC du Cap Corse", 2.623, 0.18, 0.07],
"evol_200042992": ["CC Perthois-Bocage et Der", 13.457, 5.45, -0.79],
"evol_200043016": ["CC Val de Charente", 27.609, 4.04, -0.39],
"evol_200043065": ["CC du Val d'Amboise", 11.255, 5.55, -0.63],
"evol_200043081": ["CC Chinon, Vienne et Loire", 13.894, 6.29, 1.64],
"evol_200043123": ["CC Auray Quiberon Terre Atlantique", 18.029, 2.42, 0.37],
"evol_200043156": ["CC du Pays Rethélois", 71.334, 5.50, -0.39],
"evol_200043172": ["CA du Bassin de Brive", 31.693, 0.91, -0.09],
"evol_200043263": ["CC Cœur de l'Avesnois", 25.893, 1.41, 0.11],
"evol_200043321": ["CC du Pays de Mormal", 24.695, 4.07, 1.19],
"evol_200043354": ["CC de Villedieu Intercom", 21.300, 1.67, 0.28],
"evol_200043396": ["CA Maubeuge Val de Sambre", 19.361, 4.01, 0.97],
"evol_200043404": ["CC du Sud Avesnois", 3.668, 1.25, 0.34],
"evol_200043438": ["CC de la Moivre à la Coole", 38.656, 7.17, -0.28],
"evol_200043495": ["CA du Pays de Laon", 14.372, 6.33, -0.23],
"evol_200043602": ["CC des Albères, de la Côte Vermeille et de l'Illibéris", 3.972, 11.73, 5.53],
"evol_200043628": ["CC des Vallées du Clain", 21.332, 4.09, -0.55],
"evol_200043693": ["CC Terre Lorraine du Longuyonnais", 15.998, 3.67, 0.03],
"evol_200043776": ["CC Pyrénées Audoises", 12.397, 0.61, -0.06],
"evol_200043974": ["CC du Sud Gironde", 9.511, 7.11, 0.06],
"evol_200043982": ["CC du Bazadais", 5.664, 2.00, -0.10],
"evol_200043990": ["CC Vallons de Haute-Bretagne Communauté", 26.931, 4.10, 1.15],
"evol_200044014": ["CC Creuse Grand Sud", 23.373, 0.14, -0.02],
"evol_200044030": ["CC des Sept Vallées", 35.593, 6.45, 1.00],
"evol_200044048": ["CC Osartis Marquion", 25.492, 9.90, 1.44],
"evol_200044253": ["CC du Bassin de Joinville en Champagne", 35.994, 3.92, -0.32],
"evol_200044394": ["CC du Réolais en Sud Gironde", 13.784, 6.14, 0.31],
"evol_200044469": ["CC du Pays de Mirepoix", 10.044, 2.46, -0.04],
"evol_200044618": ["CA Douaisis Agglo", 12.471, 8.73, 2.01],
"evol_200046977": ["Métropole de Lyon", 9.240, 5.38, -1.20],
"evol_200048551": ["CC du Pays de Craon", 49.252, 2.87, -0.02],
"evol_200049187": ["CA du Grand Verdun", 11.199, 4.32, -0.01],
"evol_200049211": ["CC Conflent-Canigó", 7.628, 1.01, 0.29],
"evol_200049484": ["CC Berry Grand Sud", 59.293, 1.70, -0.16],
"evol_200054781": ["Métropole du Grand Paris", 1.498, 60.24, 3.27],
"evol_200054807": ["Métropole d'Aix-Marseille-Provence", 43.519, 3.73, -0.02],
"evol_200055481": ["CC Beauce Val de Loire", 37.281, 6.21, -0.38],
"evol_200055655": ["CA Roissy Pays de France", 15.508, 7.39, -0.89],
"evol_200055887": ["CC Mayenne Communauté", 43.639, 2.43, -0.14],
"evol_200056232": ["CA Communauté Paris-Saclay", 3.848, 6.70, -0.06],
"evol_200056380": ["CA Plaine Vallée", 1.150, 9.02, 0.32],
"evol_200057859": ["CA Cœur d'Essonne Agglomération", 2.486, 6.17, -0.43],
"evol_200057958": ["CA Paris - Vallée de la Marne", 555, 2.32, -1.78],
"evol_200058360": ["CC Entre Beauce et Perche", 33.262, 7.22, 0.47],
"evol_200058477": ["CA Val d'Yerres Val de Seine", 210, 4.65, -0.18],
"evol_200058485": ["CA Val Parisis", 1.048, 7.59, 0.50],
"evol_200058519": ["CA Saint-Germain Boucles de Seine", 497, 27.37, -1.82],
"evol_200058782": ["CA de Saint-Quentin-en-Yvelines", 1.673, 7.88, 0.92],
"evol_200059228": ["CA Grand Paris Sud Seine Essonne Sénart", 4.628, 10.73, -0.41],
"evol_200059392": ["CC Bièvre Isère", 34.827, 2.85, -0.22],
"evol_200059400": ["CC Porte Océane du Limousin", 15.655, 0.95, -0.06],
"evol_200059889": ["CU Grand Paris Seine et Oise", 16.694, 4.86, -0.51],
"evol_200060010": ["CA Mauges Communauté", 93.293, 2.52, -0.39],
"evol_200065563": ["CC Normandie-Cabourg-Pays d'Auge", 11.170, 2.19, 0.12],
"evol_200065589": ["CC Val ès Dunes", 11.010, 6.17, -0.09],
"evol_200065597": ["CU Caen la Mer", 21.503, 6.87, -0.29],
"evol_200065647": ["CA Pays de Montbéliard Agglomération", 9.219, 1.53, -0.24],
"evol_200065787": ["CC de Pont-Audemer / Val de Risle", 14.888, 4.97, -0.15],
"evol_200065886": ["CA Loire Forez Agglomération", 52.394, 0.71, -0.07],
"evol_200065894": ["CC de Forez-Est", 30.663, 0.99, -0.18],
"evol_200065928": ["CA Lannion-Trégor Communauté", 45.001, 2.90, 0.84],
"evol_200066009": ["CA Mulhouse Alsace Agglomération", 12.993, 3.93, 0.04],
"evol_200066017": ["CC Lieuvin Pays d'Auge", 29.653, 4.85, 0.44],
"evol_200066025": ["CC Pays Rhin - Brisach", 19.271, 4.11, 0.07],
"evol_200066033": ["CC Sud Alsace Largue", 11.594, 3.24, 0.16],
"evol_200066041": ["CC Sundgau", 20.537, 3.25, 0.41],
"evol_200066058": ["CA Saint-Louis Agglomération", 12.551, 2.80, 0.02],
"evol_200066108": ["CC des Portes de Meuse", 36.659, 4.17, -0.33],
"evol_200066116": ["CC Argonne-Meuse", 26.293, 3.44, -0.07],
"evol_200066124": ["CA Gaillac-Graulhet", 60.162, 3.70, -0.16],
"evol_200066132": ["CC du Pays de Stenay et du Val Dunois", 22.700, 2.58, -0.21],
"evol_200066140": ["CC de l'Aire à l'Argonne", 42.421, 3.68, -0.36],
"evol_200066157": ["CC de Commercy - Void - Vaucouleurs", 33.453, 3.81, -0.35],
"evol_200066165": ["CC Val de Meuse - Voie Sacrée", 15.999, 4.29, 0.04],
"evol_200066173": ["CC de Damvillers Spincourt", 30.014, 3.05, -0.12],
"evol_200066223": ["CC Arize Lèze", 16.398, 2.17, -0.06],
"evol_200066231": ["CC des Portes d'Ariège Pyrénées", 23.866, 3.60, -0.43],
"evol_200066280": ["CC du Pithiverais", 36.869, 5.26, 0.00],
"evol_200066322": ["CC Terres des Confluences", 21.255, 7.87, 0.00],
"evol_200066330": ["CC Terres du Haut Berry", 40.638, 4.07, -0.50],
"evol_200066348": ["CC du Minervois au Caroux", 8.994, 7.17, 1.55],
"evol_200066355": ["CA Sète Agglopôle Méditerranée", 5.030, 10.08, 0.02],
"evol_200066363": ["CC de la Haute Ariège", 4.361, 0.01, 0.00],
"evol_200066371": ["CC Causses et Vallée de la Dordogne", 54.462, 0.41, -0.04],
"evol_200066389": ["CA Saint-Lô Agglo", 53.627, 1.70, 0.19],
"evol_200066405": ["CC Roumois Seine", 22.286, 7.02, 0.49],
"evol_200066413": ["CC Intercom Bernay Terres de Normandie", 61.023, 6.64, 0.39],
"evol_200066462": ["CC Interco Normandie Sud Eure", 52.556, 6.94, 0.07],
"evol_200066512": ["CC Élan Limousin Avenir Nature", 18.006, 0.61, 0.00],
"evol_200066520": ["CC Ouest Limousin", 17.974, 0.68, -0.08],
"evol_200066553": ["CC des Monts de Lacaune et de la Montagne du Haut Languedoc", 20.472, 0.43, -0.04],
"evol_200066561": ["CC Sidobre Vals et Plateaux", 14.329, 0.75, -0.15],
"evol_200066587": ["CC des Monts du Lyonnais", 23.762, 0.99, -0.05],
"evol_200066603": ["CC du Pays de Lubersac-Pompadour", 16.188, 1.61, -0.14],
"evol_200066637": ["CC Hautes Terres Communauté", 47.489, 0.10, 0.01],
"evol_200066645": ["CC Vézère-Monédières-Millesources", 15.130, 0.24, -0.06],
"evol_200066652": ["CC Grand Sud Tarn et Garonne", 23.437, 5.28, 0.02],
"evol_200066660": ["CC Saint-Flour Communauté", 84.909, 0.07, -0.02],
"evol_200066678": ["CC de la Châtaigneraie Cantalienne", 56.045, 0.43, -0.02],
"evol_200066710": ["CC Cingal-Suisse Normande", 22.844, 3.79, -0.01],
"evol_200066728": ["CC Vallées de l'Orne et de l'Odon", 10.137, 5.76, 0.54],
"evol_200066744": ["CC Haute-Corrèze Communauté", 59.565, 0.14, -0.02],
"evol_200066751": ["CC Xaintrie Val'Dordogne", 21.636, 0.24, 0.02],
"evol_200066769": ["CC Midi Corrézien", 16.973, 0.25, -0.04],
"evol_200066777": ["CC Ploërmel Communauté", 46.784, 3.92, 0.32],
"evol_200066785": ["CC de l'Oust à Brocéliande", 34.003, 3.37, 0.31],
"evol_200066793": ["CA du Grand Annecy", 14.776, 0.35, -0.01],
"evol_200066801": ["CC Isigny-Omaha Intercom", 41.120, 2.59, 0.08],
"evol_200066819": ["CC du Volvestre", 21.488, 3.28, -0.04],
"evol_200066827": ["CC du Pays de Honfleur-Beuzeville", 9.748, 3.51, 0.63],
"evol_200066835": ["CC de Sézanne-Sud Ouest Marnais", 51.922, 6.85, -1.01],
"evol_200066850": ["CC des Paysages de la Champagne", 30.119, 7.64, -1.32],
"evol_200066868": ["CC Presqu'île de Crozon-Aulne maritime", 9.008, 5.83, 3.92],
"evol_200066876": ["CA de Châlons-en-Champagne", 65.766, 6.56, -0.88],
"evol_200066884": ["CC Quercy Vert-Aveyron", 15.623, 4.00, 0.06],
"evol_200066892": ["CC de Vendeuvre-Soulaines", 25.241, 5.02, -0.52],
"evol_200066918": ["CA Alès Agglomération", 12.781, 4.39, -0.50],
"evol_200066926": ["CA Grand Auch Cœur de Gascogne", 29.622, 3.69, 0.24],
"evol_200066975": ["CC Senlis Sud Oise", 8.521, 10.09, -0.48],
"evol_200067023": ["CC Coutances Mer et Bocage", 42.028, 1.36, 0.12],
"evol_200067031": ["CC Côte Ouest Centre Manche", 29.480, 2.52, 0.13],
"evol_200067049": ["CC Spelunca-Liamone", 13.489, 0.04, 0.01],
"evol_200067064": ["CC Decazeville Communauté", 7.291, 0.53, -0.14],
"evol_200067072": ["CC Haut-Léon Communauté", 13.900, 5.37, -0.27],
"evol_200067080": ["CC Chablis Villages et Terroirs", 26.880, 6.02, -1.50],
"evol_200067106": ["CA du Pays Basque", 112.634, 1.43, 0.13],
"evol_200067114": ["CA de l'Auxerrois", 19.729, 4.12, -0.90],
"evol_200067122": ["CC Coteaux et Plaines du Pays Lafrançaisain", 9.728, 4.79, -0.32],
"evol_200067130": ["CC de Puisaye-Forterre", 89.790, 3.61, -0.57],
"evol_200067155": ["CC Saint Affricain, Roquefort, Sept Vallons", 16.855, 0.64, -0.05],
"evol_200067163": ["CC Monts, Rance et Rougier", 23.791, 0.52, -0.04],
"evol_200067171": ["CC Aubrac, Carladez et Viadène", 62.857, 0.13, 0.01],
"evol_200067189": ["CC Creuse Sud Ouest", 33.754, 0.29, 0.03],
"evol_200067197": ["CC Monts d'Arrée Communauté", 14.117, 1.99, 0.03],
"evol_200067205": ["CA du Cotentin", 83.267, 1.84, 0.19],
"evol_200067213": ["CU du Grand Reims", 95.371, 7.47, -0.94],
"evol_200067221": ["CC Centre Morbihan Communauté", 39.996, 4.70, 0.70],
"evol_200067239": ["CC des Luys en Béarn", 33.546, 4.15, 0.54],
"evol_200067247": ["CC Pleyben-Châteaulin-Porzay", 27.718, 3.25, 0.17],
"evol_200067254": ["CA Pau Béarn Pyrénées", 11.847, 4.02, 0.36],
"evol_200067262": ["CC du Haut-Béarn", 23.543, 1.37, 0.30],
"evol_200067288": ["CC du Béarn des Gaves", 23.943, 3.21, 0.40],
"evol_200067296": ["CC du Nord Est Béarn", 39.254, 4.52, 0.62],
"evol_200067304": ["CC Serein et Armance", 26.061, 4.40, -0.36],
"evol_200067320": ["CC Serre-Ponçon Val d'Avance", 6.304, 0.92, -0.04],
"evol_200067346": ["CA Pornic Agglo Pays de Retz", 28.372, 1.87, 0.03],
"evol_200067361": ["CC Grand-Figeac", 58.404, 0.55, -0.16],
"evol_200067379": ["CC Côtes de Champagne et Val de Saulx", 27.408, 5.33, -0.62],
"evol_200067429": ["CC Haut Nivernais-Val d'Yonne", 22.551, 3.48, -0.36],
"evol_200067437": ["CA Provence-Alpes-Agglomération", 23.770, 1.31, 0.01],
"evol_200067445": ["CC Buëch-Dévoluy", 7.584, 0.35, 0.04],
"evol_200067452": ["CC du Guillestrois et du Queyras", 5.495, 0.01, -0.29],
"evol_200067460": ["CC Loudéac Communauté - Bretagne Centre", 77.739, 3.50, 0.39],
"evol_200067478": ["CC Comtal Lot et Truyère", 32.805, 0.24, -0.01],
"evol_200067486": ["CC Bouzonvillois-Trois Frontières", 16.199, 2.42, -0.12],
"evol_200067502": ["CA Saint-Avold Synergie", 18.895, 2.47, -0.23],
"evol_200067544": ["CC Creuse Confluence", 64.064, 0.63, -0.04],
"evol_200067551": ["CA Thonon Agglomération", 7.057, 1.01, -0.12],
"evol_200067593": ["CC Marche et Combraille en Aquitaine", 61.397, 0.29, -0.07],
"evol_200067627": ["CC Billom Communauté", 16.195, 2.62, -0.24],
"evol_200067635": ["CA Clisson Sèvre et Maine Agglo", 17.963, 4.01, -0.90],
"evol_200067643": ["CC Meurthe, Mortagne, Moselle", 15.210, 2.34, -0.23],
"evol_200067650": ["CC Houve-Pays Boulageois", 17.081, 2.95, -0.10],
"evol_200067668": ["CC de la Cléry, du Betz et de l'Ouanne", 30.296, 4.60, -0.39],
"evol_200067676": ["CC Canaux et Forêts en Gâtinais", 41.900, 4.44, -0.50],
"evol_200067684": ["CA Épernay, Coteaux et Plaine de Champagne", 43.777, 7.63, -1.32],
"evol_200067692": ["CC Tannay-Brinon-Corbigny", 45.573, 1.38, -0.16],
"evol_200067700": ["CC Sud Nivernais", 30.330, 1.05, -0.15],
"evol_200067742": ["CC Serre-Ponçon", 9.788, 0.03, -0.03],
"evol_200067759": ["CC Vallées et Plateau d'Ardenne", 6.644, 1.17, 0.05],
"evol_200067767": ["CC du Royans-Vercors", 6.669, 0.61, 0.06],
"evol_200067783": ["CC de Hanau-La Petite Pierre", 6.598, 3.45, -0.03],
"evol_200067791": ["CA Pays Foix-Varilhes", 10.816, 0.51, 0.10],
"evol_200067817": ["CC Saône-Beaujolais", 23.814, 4.94, -0.55],
"evol_200067825": ["CA Gap-Tallard-Durance", 10.865, 1.36, -0.15],
"evol_200067841": ["CC de l'Alsace Bossue", 13.564, 1.90, -0.12],
"evol_200067866": ["CC Sèvre et Loire", 13.906, 6.70, -2.61],
"evol_200067874": ["CA de Haguenau", 14.784, 3.55, -0.48],
"evol_200067882": ["CC Bazois Loire Morvan", 70.261, 0.90, -0.18],
"evol_200067890": ["CC Morvan Sommets et Grands Lacs", 34.732, 0.37, -0.08],
"evol_200067908": ["CC Amognes Cœur du Nivernais", 38.765, 2.24, -1.28],
"evol_200067916": ["CC Cœur de Loire", 37.059, 3.89, -0.72],
"evol_200067924": ["CC du Canton d'Erstein", 13.616, 3.84, -0.01],
"evol_200067932": ["CA Golfe du Morbihan - Vannes Agglomération", 31.216, 2.81, 0.18],
"evol_200067940": ["CC Couserans-Pyrénées", 31.326, 0.20, 0.02],
"evol_200067957": ["CC Haut Chemin-Pays de Pange", 15.242, 3.44, 0.11],
"evol_200067965": ["CA de la Région de Compiègne et de la Basse Automne", 7.470, 5.87, -0.44],
"evol_200067973": ["CC Thelloise", 16.393, 6.76, -0.80],
"evol_200067981": ["CA Guingamp-Paimpol Agglomération de l'Armor à l'Argoat", 58.128, 2.83, 0.18],
"evol_200067999": ["CA du Beauvaisis", 32.475, 7.59, 0.10],
"evol_200068005": ["CC de l'Oise Picarde", 31.991, 7.54, -0.16],
"evol_200068047": ["CA Creil Sud Oise", 2.370, 8.48, 0.63],
"evol_200068070": ["CC Loue-Lison", 22.936, 0.65, 0.02],
"evol_200068088": ["CC Les Bertranges", 20.976, 2.33, -0.54],
"evol_200068096": ["CC Champsaur-Valgaudemar", 11.398, 0.07, -0.06],
"evol_200068104": ["CA de la Provence Verte", 8.407, 6.65, 2.48],
"evol_200068112": ["CC du Pays de Saverne", 8.419, 2.83, 0.01],
"evol_200068120": ["CA Quimper Bretagne Occidentale", 25.384, 2.67, 0.35],
"evol_200068146": ["CC Sarrebourg Moselle Sud", 29.536, 1.91, 0.02],
"evol_200068229": ["CC des Baronnies en Drôme Provençale", 13.474, 3.54, -0.54],
"evol_200068278": ["CC Berry Loire Puisaye", 25.920, 3.69, -0.51],
"evol_200068294": ["CC des Deux Vallées Vertes", 13.992, 1.26, -0.09],
"evol_200068369": ["CC de Mirecourt Dompaire", 27.154, 1.77, 0.05],
"evol_200068377": ["CC de la Porte des Vosges Méridionales", 5.399, 0.32, 0.00],
"evol_200068435": ["CC Cœur du Perche", 21.095, 3.88, -0.14],
"evol_200068443": ["CC Andaine - Passais", 25.353, 2.04, -0.01],
"evol_200068450": ["CC Argentan Intercom", 47.289, 2.80, 0.00],
"evol_200068468": ["CC des Pays de L'Aigle", 31.705, 4.41, 0.03],
"evol_200068484": ["CC des Causses à l'Aubrac", 38.916, 0.23, -0.05],
"evol_200068500": ["CA de Cambrai", 31.498, 7.75, 0.63],
"evol_200068534": ["CC Terroir de Caux", 36.360, 6.66, 0.79],
"evol_200068542": ["CC Les Balcons du Dauphiné", 25.330, 2.27, -0.10],
"evol_200068559": ["CC de l'Ouest Vosgien", 33.176, 2.12, -0.08],
"evol_200068567": ["CC Les Vals du Dauphiné", 18.797, 1.75, -0.09],
"evol_200068625": ["CC Alpes-Provence-Verdon - Sources de Lumière", 20.721, 0.05, 0.00],
"evol_200068641": ["CA Le Muretain Agglo", 13.363, 3.58, -0.16],
"evol_200068658": ["CA de Chaumont", 41.473, 3.83, -0.55],
"evol_200068666": ["CA de Saint-Dizier Der et Blaise", 42.812, 3.53, -0.09],
"evol_200068674": ["CA Grand Lac", 7.474, 1.26, -0.09],
"evol_200068682": ["CC Terre d'Eau", 18.973, 1.27, 0.06],
"evol_200068757": ["CA d'Épinal", 40.647, 1.45, 0.03],
"evol_200068765": ["CC du Sisteronais-Buëch", 24.976, 2.08, 0.33],
"evol_200068773": ["CC des Vosges côté Sud Ouest", 33.310, 1.31, 0.04],
"evol_200068781": ["CA Valence Romans Agglo", 39.377, 3.38, -0.84],
"evol_200068799": ["CC Intercom de la Vire au Noireau", 53.323, 2.73, 0.32],
"evol_200068807": ["CC du Bassin Auterivain Haut-Garonnais", 19.000, 4.28, -0.77],
"evol_200068815": ["CC Cœur de Garonne", 30.421, 2.63, 0.03],
"evol_200068831": ["CC Pays Ségali Communauté", 37.061, 1.00, 0.01],
"evol_200068856": ["CC des Hauts du Perche", 18.634, 3.20, -0.07],
"evol_200068864": ["CC de la Mossig et du Vignoble", 7.434, 3.46, -0.63],
"evol_200068872": ["CC Éguzon - Argenton - Vallée de la Creuse", 24.332, 1.48, -0.20],
"evol_200068880": ["CC Champagne Boischauts", 54.567, 5.05, -0.46],
"evol_200068914": ["CC La Rochefoucauld - Porte du Périgord", 21.195, 2.56, -0.32],
"evol_200068922": ["CC du Confluent et des Coteaux de Prayssas", 19.475, 5.28, -0.31],
"evol_200068930": ["CC Fumel Vallée du Lot", 15.355, 3.85, -0.13],
"evol_200068948": ["CC Albret Communauté", 36.094, 5.87, 0.00],
"evol_200068955": ["CC Anjou Loir et Sarthe", 19.839, 2.64, -0.01],
"evol_200068963": ["CC Maine Cœur de Sarthe", 12.284, 14.67, 11.42],
"evol_200068989": ["CA Dinan Agglomération", 57.883, 3.75, 0.98],
"evol_200068997": ["CA Arlysère", 18.336, 0.24, 0.02],
"evol_200069003": ["CC du Barséquanais en Champagne", 35.262, 5.68, -1.54],
"evol_200069029": ["CA des Deux Baies en Montreuillois", 23.825, 6.82, 0.67],
"evol_200069037": ["CA du Pays de Saint-Omer", 34.495, 6.35, 1.24],
"evol_200069052": ["CA Grand Belfort", 8.344, 2.01, -0.28],
"evol_200069060": ["CC des Vosges du Sud", 2.891, 0.69, -0.14],
"evol_200069086": ["CC Leff Armor Communauté", 25.092, 4.56, 1.75],
"evol_200069094": ["CC Isle et Crempse-en-Périgord", 8.569, 1.28, -0.18],
"evol_200069102": ["CC Randon - Margeride", 32.624, 0.03, 0.00],
"evol_200069110": ["CA du Grand Chambéry", 13.096, 0.80, -0.07],
"evol_200069128": ["CC Mont Lozère", 20.002, 0.03, 0.00],
"evol_200069136": ["CC des Cévennes au Mont Lozère", 8.335, 0.03, 0.01],
"evol_200069144": ["CC des Hautes Terres de l'Aubrac", 37.815, 0.04, 0.00],
"evol_200069151": ["CC Gorges Causses Cévennes", 26.662, 0.05, 0.00],
"evol_200069169": ["CC Dômes Sancy Artense", 36.618, 0.04, -0.29],
"evol_200069177": ["CC Mond'Arverne Communauté", 14.988, 2.44, -0.17],
"evol_200069185": ["CC des Terres d'Apcher-Margeride-Aubrac", 24.065, 0.02, 0.00],
"evol_200069193": ["CC de la Dombes", 33.219, 3.71, 0.19],
"evol_200069227": ["CC Pays Fort Sancerrois Val de Loire", 41.307, 3.38, -0.65],
"evol_200069235": ["CC du Haut Pays du Montreuillois", 32.865, 5.38, 0.99],
"evol_200069250": ["CA Troyes Champagne Métropole", 52.982, 5.83, 0.00],
"evol_200069268": ["CC Aubrac Lot Causses Tarn", 19.692, 0.20, 0.00],
"evol_200069300": ["CA Tarbes-Lourdes-Pyrénées", 22.436, 2.46, 0.28],
"evol_200069383": ["CC Ouest Aveyron Communauté", 32.683, 0.55, -0.09],
"evol_200069391": ["CA de Lamballe Terre et Mer", 61.383, 3.80, 0.02],
"evol_200069409": ["CA Saint-Brieuc Armor Agglomération", 30.833, 2.75, 0.02],
"evol_200069417": ["CC Pays d'Orthe et Arrigans", 18.835, 4.69, -0.14],
"evol_200069425": ["CA Mont-Saint-Michel-Normandie", 115.181, 2.37, 0.27],
"evol_200069433": ["CC de Vezouze en Piémont", 15.026, 2.05, -0.03],
"evol_200069441": ["CC du Pays de Bitche", 17.207, 1.99, -0.24],
"evol_200069458": ["CC des Vallées d'Auge et du Merlerault", 29.696, 1.83, 0.01],
"evol_200069482": ["CC des Campagnes de l'Artois", 45.343, 7.17, 0.96],
"evol_200069516": ["CC Seulles Terre et Mer", 15.615, 5.00, 0.09],
"evol_200069524": ["CC Pré-Bocage Intercom", 27.781, 3.42, 0.32],
"evol_200069532": ["CA Lisieux Normandie", 53.430, 2.99, 0.01],
"evol_200069540": ["CC Norge et Tille", 7.130, 5.07, -0.29],
"evol_200069565": ["CC des Lacs et Montagnes du Haut-Doubs", 11.538, 0.06, 0.03],
"evol_200069581": ["CC Convergence Garonne", 7.482, 12.26, 0.16],
"evol_200069599": ["CC Rurales de l'Entre-deux-Mers", 22.356, 11.37, 1.85],
"evol_200069615": ["CC Bresse Haute Seille", 17.929, 2.12, 0.00],
"evol_200069623": ["CC Champagnole Nozeroy Jura", 25.791, 0.20, 0.01],
"evol_200069631": ["CC Terres de Chalosse", 18.639, 4.24, 0.50],
"evol_200069649": ["CC Chalosse Tursan", 34.094, 4.36, 0.29],
"evol_200069656": ["CC Cœur Haute Lande", 23.690, 5.43, 0.26],
"evol_200069664": ["CC Meuse Rognon", 40.456, 2.89, -0.31],
"evol_200069672": ["CC du Ternois", 50.428, 6.35, 1.01],
"evol_200069698": ["CC Mâconnais - Tournugeois", 8.845, 5.57, -0.18],
"evol_200069722": ["CC Interrégionale Aumale - Blangy-sur-Bresle", 27.105, 4.48, 0.26],
"evol_200069730": ["CC des Quatre Rivières", 36.082, 2.96, -0.09],
"evol_200069748": ["CC Val de Gâtine", 38.639, 3.01, 0.08],
"evol_200069755": ["CC Mellois-en-Poitou", 89.698, 4.30, -0.22],
"evol_200069763": ["CC du Haut-Poitou", 52.303, 5.72, -0.24],
"evol_200069821": ["CA Fécamp Caux Littoral Agglomération", 12.760, 6.09, 0.28],
"evol_200069839": ["CC de la Côte d'Albâtre", 31.763, 7.64, 1.06],
"evol_200069847": ["CC Plateau de Caux-Doudeville-Yerville", 19.122, 7.33, 1.53],
"evol_200069854": ["CU du Grand Poitiers", 58.406, 4.75, -0.39],
"evol_200069912": ["CC des Forêts du Perche", 15.043, 7.54, 0.89],
"evol_200069953": ["CC des Portes Euréliennes d'Île-de-France", 25.719, 6.51, -0.08],
"evol_200069961": ["CC du Grand Châteaudun", 59.934, 6.42, 0.49],
"evol_200069995": ["CC Médoc Cœur de Presqu'île", 17.750, 7.56, -1.82],
"evol_200070035": ["CC du Civraisien en Poitou", 62.225, 3.80, -0.77],
"evol_200070043": ["CC Vienne et Gartempe", 124.419, 2.48, -0.45],
"evol_200070068": ["CC Communauté Bray-Eawy", 32.430, 4.67, 0.14],
"evol_200070092": ["CA du Libournais", 16.131, 6.59, -0.10],
"evol_200070100": ["CC du Val de Sully", 15.374, 3.03, -0.24],
"evol_200070118": ["CC Val de Saône Centre", 10.312, 4.16, 0.33],
"evol_200070126": ["CC Seine et Aube", 31.986, 7.91, 0.55],
"evol_200070142": ["CC Lyons Andelle", 13.842, 4.48, -0.41],
"evol_200070159": ["CC Cœur de Beauce", 86.760, 7.33, 0.12],
"evol_200070167": ["CC Terres de Perche", 24.239, 5.20, 0.11],
"evol_200070183": ["CC des Terres du Val de Loire", 45.371, 6.40, -0.62],
"evol_200070233": ["CC Terres-de-Montaigu, communauté de communes Montaigu-Rocheservière", 24.460, 2.39, 0.03],
"evol_200070282": ["CC Lavalette Tude Dronne", 41.215, 4.22, 0.39],
"evol_200070290": ["CC Coeur du Pays Haut", 12.845, 3.39, -0.24],
"evol_200070308": ["CA Mâconnais Beaujolais Agglomération", 12.180, 6.50, 0.05],
"evol_200070316": ["CC Entre Arroux, Loire et Somme", 61.736, 0.89, 0.37],
"evol_200070324": ["CC du Territoire de Lunéville à Baccarat", 18.011, 2.12, 0.00],
"evol_200070332": ["CC des Savoir-Faire", 36.138, 2.21, 0.05],
"evol_200070340": ["CC Haute-Maurienne Vanoise", 11.478, 0.00, -0.01],
"evol_200070365": ["CC Corbières Salanque Méditerranée", 4.186, 8.73, 2.51],
"evol_200070373": ["CC Loir-Lucé-Bercé", 28.764, 4.39, -0.05],
"evol_200070407": ["CA Pays d'Issoire", 52.934, 1.50, -0.33],
"evol_200070431": ["CC Saint-Marcellin Vercors Isère Communauté", 21.029, 2.18, -0.22],
"evol_200070449": ["CC Inter-Caux-Vexin", 39.010, 8.24, -0.60],
"evol_200070464": ["CC Cœur de Maurienne Arvan", 9.147, 0.00, -0.01],
"evol_200070506": ["CC Pays de Nexon Monts de Chalus", 20.814, 0.75, -0.06],
"evol_200070514": ["CA du Grand Cognac", 47.733, 11.26, 0.92],
"evol_200070530": ["CC du Grand Autunois Morvan", 60.690, 0.40, -0.04],
"evol_200070548": ["CC La Clayette Chauffailles en Brionnais", 20.403, 0.20, -0.03],
"evol_200070555": ["CC de la Veyle", 11.093, 2.48, 0.07],
"evol_200070563": ["CC Terres Touloises", 14.182, 3.36, -0.15],
"evol_200070571": ["CC Cœur de Berry", 14.689, 4.28, -0.44],
"evol_200070589": ["CC de Seille et Grand Couronné", 21.234, 2.73, -0.15],
"evol_200070647": ["CA Bergeracoise", 16.758, 6.13, 0.19],
"evol_200070662": ["CC Bretagne porte de Loire Communauté", 28.592, 2.85, -0.18],
"evol_200070670": ["CC du Pays de Dol et de la Baie du Mont Saint-Michel", 21.189, 4.25, 0.84],
"evol_200070688": ["CC Couesnon Marches de Bretagne", 26.458, 2.62, 0.49],
"evol_200070712": ["CC Thiers Dore et Montagne", 14.337, 0.52, 0.01],
"evol_200070720": ["CC Médoc Atlantique", 13.409, 4.25, -0.55],
"evol_200070738": ["CC Mad et Moselle", 23.850, 3.97, -0.45],
"evol_200070746": ["CA Sarreguemines Confluences", 12.370, 1.47, -0.18],
"evol_200070753": ["CA Riom Limagne et Volcans", 19.725, 5.74, -0.36],
"evol_200070761": ["CC Ambert Livradois Forez", 30.654, 0.28, -0.14],
"evol_200070779": ["CC Brie des Rivières et Châteaux", 21.313, 7.19, -0.61],
"evol_200070787": ["CC du Plateau de Lannemezan", 16.184, 1.08, -0.07],
"evol_200070795": ["CC du Pays de Trie et du Magnoac", 17.690, 2.43, 0.05],
"evol_200070803": ["CC des Coteaux du Val-d'Arros", 12.468, 1.79, 0.00],
"evol_200070811": ["CC Pyrénées Vallées des Gaves", 5.321, 0.19, -0.01],
"evol_200070829": ["CC Neste Barousse", 6.458, 0.63, 0.03],
"evol_200070845": ["CC Orne Lorraine Confluences", 24.427, 4.00, -0.61],
"evol_200070852": ["CC Usses et Rhône", 10.634, 0.91, -0.24],
"evol_200070894": ["CC de Gevrey-Chambertin et de Nuits-Saint-Georges", 20.760, 5.79, -0.18],
"evol_200070902": ["CC Auxonne Pontailler Val de Saône", 16.264, 3.93, 0.17],
"evol_200070910": ["CC Tille et Venelle", 14.723, 6.04, 0.37],
"evol_200070928": ["CC Terre de Picardie", 27.898, 9.99, 0.69],
"evol_200070936": ["CC Ponthieu-Marquenterre", 54.228, 7.42, 1.08],
"evol_200070944": ["CC du Vimeu", 14.648, 5.66, 0.25],
"evol_200070951": ["CC du Territoire Nord Picardie", 41.739, 6.98, -1.30],
"evol_200070969": ["CC Avre Luce Noye", 30.598, 8.27, -14.16],
"evol_200070977": ["CC du Grand Roye", 29.687, 9.34, -0.14],
"evol_200070985": ["CC de l'Est de la Somme", 20.644, 10.03, -0.47],
"evol_200070993": ["CA de la Baie de Somme", 25.114, 5.05, -0.36],
"evol_200071017": ["CC des Terres d'Auxois", 44.739, 1.77, -0.06],
"evol_200071025": ["CC Haute-Provence-Pays de Banon", 14.096, 1.06, -0.15],
"evol_200071033": ["CC Jabron-Lure-Vançon-Durance", 1.527, 7.86, 4.70],
"evol_200071041": ["CC du Chaourçois et du Val d'Armance", 33.352, 4.05, -0.51],
"evol_200071058": ["CC Les Avant-Monts", 9.438, 11.01, 1.53],
"evol_200071066": ["CA de Saint-Dié-des-Vosges", 9.765, 0.46, -0.45],
"evol_200071074": ["CC Les Portes de l'Ile de France", 7.301, 4.23, -0.90],
"evol_200071082": ["CA Montluçon Communauté", 20.373, 0.61, 0.01],
"evol_200071116": ["CA ECLA  (Espace Communautaire Lons Agglomération)", 6.137, 0.87, -0.19],
"evol_200071140": ["CA Moulins Communauté", 81.197, 1.32, -0.23],
"evol_200071157": ["CC des Hautes-Vosges", 5.105, 0.09, -0.01],
"evol_200071165": ["CA Les Sables d'Olonne Agglomération", 6.469, 2.32, -0.25],
"evol_200071173": ["CC du Pays Arnay Liernais", 27.499, 0.65, -0.06],
"evol_200071181": ["CC Somme Sud-Ouest", 66.193, 6.56, 0.42],
"evol_200071199": ["CC Plaine Limagne", 24.550, 4.20, -0.25],
"evol_200071207": ["CC de Pouilly-en-Auxois/Bligny-sur-Ouche", 27.744, 1.40, -0.20],
"evol_200071215": ["CC Chavanon Combrailles et Volcans", 42.575, 0.20, -0.03],
"evol_200071223": ["CC Nièvre et Somme", 19.070, 6.97, -0.13],
"evol_200071298": ["CC des Terres du Lauragais", 41.016, 4.79, -0.99],
"evol_200071314": ["CC des Hauts Tolosans", 20.685, 3.95, -0.16],
"evol_200071363": ["CA Vichy Communauté", 28.838, 1.02, -0.21],
"evol_200071371": ["CC Bresse et Saône", 16.526, 3.72, -0.36],
"evol_200071389": ["CC Saint-Pourçain Sioule Limagne", 61.949, 2.32, -0.53],
"evol_200071405": ["CC Ardèche Rhône Coiron", 4.706, 1.74, -0.65],
"evol_200071413": ["CA Privas Centre Ardèche", 12.704, 0.66, -0.29],
"evol_200071454": ["CA Evreux Portes de Normandie", 35.862, 6.96, 0.10],
"evol_200071470": ["CC Entr'Allier Besbre et Loire", 79.758, 1.29, -0.11],
"evol_200071496": ["CC du Bocage Bourbonnais", 47.987, 0.76, -0.21],
"evol_200071504": ["CC des Collines du Perche Normand", 21.494, 5.37, 0.14],
"evol_200071512": ["CC Commentry Montmarault Néris Communauté", 50.378, 0.76, -0.15],
"evol_200071520": ["CC Domfront Tinchebray Interco", 23.119, 1.99, 0.11],
"evol_200071538": ["CC Terres de Bresse", 22.649, 2.32, -0.39],
"evol_200071546": ["CC Sud Retz Atlantique", 19.858, 2.67, -1.14],
"evol_200071553": ["CC Loire Layon Aubance", 31.060, 3.81, -0.24],
"evol_200071579": ["CC Bresse Louhannaise Intercom'", 25.283, 2.31, -0.42],
"evol_200071587": ["CC Loches Sud Touraine", 108.477, 4.41, -0.23],
"evol_200071595": ["CC Arbois, Poligny, Salins, Cœur du Jura", 22.582, 1.37, -0.11],
"evol_200071629": ["CC Challans-Gois Communauté", 23.299, 1.37, 0.18],
"evol_200071645": ["CC Saint Cyr Mère Boitier entre Charolais et Mâconnais", 15.963, 0.73, 0.03],
"evol_200071652": ["CC du Pays Fertois et du Bocage Carrougien", 12.274, 2.14, -0.02],
"evol_200071678": ["CA du Choletais", 49.913, 1.97, -0.18],
"evol_200071751": ["CA du Bassin de Bourg-en-Bresse", 64.685, 2.19, -0.34],
"evol_200071769": ["CC Picardie des Châteaux", 13.096, 5.49, -0.16],
"evol_200071777": ["CC d'Arcis, Mailly, Ramerupt", 42.419, 8.23, 1.36],
"evol_200071785": ["CA Chauny-Tergnier-La Fère", 17.474, 5.56, -0.18],
"evol_200071819": ["CC du Périgord Nontronnais", 14.925, 0.91, 0.00],
"evol_200071827": ["CA du Grand Angoulême", 24.848, 5.29, -0.28],
"evol_200071843": ["CC du Vexin Normand", 24.585, 5.06, -0.40],
"evol_200071850": ["CC du Pithiverais-Gâtinais", 31.056, 5.76, -0.46],
"evol_200071868": ["CC des Vallées du Haut-Anjou", 44.079, 3.14, -0.25],
"evol_200071876": ["CA Saumur Val de Loire", 59.641, 5.03, -0.24],
"evol_200071884": ["CC Le Grand Charolais", 63.479, 0.43, -0.02],
"evol_200071892": ["CA du Saint-Quentinois", 23.022, 7.22, -0.09],
"evol_200071900": ["CC Vendée Grand Littoral", 33.231, 2.90, 0.43],
"evol_200071918": ["CC du Pays de Saint-Fulgent - Les Essarts", 23.106, 2.54, -0.20],
"evol_200071926": ["CC du Limouxin", 17.938, 7.41, 0.70],
"evol_200071934": ["CC Pays de Fontenay-Vendée", 28.373, 4.15, 0.04],
"evol_200071942": ["CC Haut Limousin en Marche", 75.086, 0.57, -0.02],
"evol_200071967": ["CC Pays d'Évian Vallée d'Abondance", 8.706, 0.14, -0.13],
"evol_200071983": ["CC Thiérache Sambre et Oise", 25.425, 4.75, -0.69],
"evol_200071991": ["CC Retz-en-Valois", 28.878, 7.15, -0.56],
"evol_200072007": ["CC de la Montagne d'Ardèche", 15.534, 0.01, -0.02],
"evol_200072015": ["CA Annonay Rhône Agglo", 7.839, 3.04, 0.71],
"evol_200072023": ["CC Cœur de Charente", 40.568, 4.23, -0.24],
"evol_200072031": ["CA de la Région de Château-Thierry", 51.832, 6.12, -0.27],
"evol_200072049": ["CC de Charente Limousine", 73.607, 1.19, -0.17],
"evol_200072056": ["CC Porte du Jura", 8.508, 1.36, -0.32],
"evol_200072064": ["CC Val-de-Cher-Controis", 32.270, 4.83, -1.10],
"evol_200072072": ["CA Territoires Vendômois", 74.161, 4.83, -0.55],
"evol_200072080": ["CC du Pays de Saint-Éloy", 39.969, 0.58, 0.03],
"evol_200072098": ["CC Combrailles Sioule et Morge", 19.875, 1.28, 0.06],
"evol_200072106": ["CC Adour Madiran", 31.048, 3.47, 0.33],
"evol_200072130": ["CA du Pays de Meaux", 11.440, 7.44, -1.30],
"evol_200072304": ["CC Vallée de l'Ubaye - Serre-Ponçon", 6.984, 0.00, -0.08],
"evol_200072312": ["CA Seine Normandie Agglomération", 43.078, 6.10, -0.56],
"evol_200072320": ["CC Val de Gers", 25.747, 2.60, 0.07],
"evol_200072346": ["CA du Pays de Fontainebleau", 12.098, 5.73, -0.99],
"evol_200072452": ["CA Fougères Agglomération", 37.621, 2.32, 0.42],
"evol_200072460": ["CA de Béthune-Bruay, Artois-Lys Romane", 37.331, 8.84, 2.22],
"evol_200072478": ["CC Pays d'Opale", 12.174, 5.87, 0.39],
"evol_200072544": ["CC des Deux Morin", 27.427, 6.29, -0.21],
"evol_200072635": ["CC Pyrénées Haut Garonnaises", 7.222, 0.52, 0.06],
"evol_200072643": ["CC Cœur et Coteaux du Comminges", 48.755, 1.86, 0.22],
"evol_200072650": ["CC Touraine Vallée de l'Indre", 21.274, 3.99, -0.28],
"evol_200072668": ["CC Touraine Val de Vienne", 42.045, 4.56, -0.03],
"evol_200072676": ["CC Maine Saosnois", 42.566, 4.40, 0.59],
"evol_200072684": ["CC Le Gesnois Bilurien", 19.300, 3.52, 0.00],
"evol_200072692": ["CC des Vallées de la Braye et de l'Anille", 25.950, 4.69, -0.01],
"evol_200072700": ["CC Haute Sarthe Alpes Mancelles", 33.804, 3.90, 0.31],
"evol_200072718": ["CC de la Champagne Conlinoise et du Pays de Sillé", 29.442, 3.84, 0.23],
"evol_200072726": ["CC Châteaubriant-Derval", 54.595, 2.65, -0.13],
"evol_200072734": ["CC Estuaire et Sillon", 17.142, 0.87, 0.01],
"evol_200072825": ["CC Mirebellois et Fontenois", 26.790, 5.30, 0.27],
"evol_200072874": ["CC Val Briard", 17.824, 7.60, -0.42],
"evol_200072882": ["CC de Vie et Boulogne", 33.722, 2.32, 0.06],
"evol_200072981": ["CC Touraine Ouest Val de Loire", 23.046, 3.33, -0.37],
"evol_200072999": ["CC du Grand Langres", 37.442, 2.62, -0.28],
"evol_200073013": ["CC Carnelle Pays-De-France", 5.592, 7.62, 0.60],
"evol_200073096": ["CA Arche Agglo", 15.809, 4.31, -0.83],
"evol_200073104": ["CC de l'Île-Rousse - Balagne", 12.520, 0.04, 0.00],
"evol_200073112": ["CC Sud Sarthe", 24.742, 3.80, 0.17],
"evol_200073120": ["CC Nebbiu - Conca d'Oro", 5.934, 0.50, 0.20],
"evol_200073138": ["CC Pasquale Paoli", 20.457, 0.03, 0.00],
"evol_200073146": ["CC Cagire Garonne Salat", 16.616, 0.90, 0.04],
"evol_200073161": ["CC Touraine-Est Vallées", 11.268, 6.21, -0.67],
"evol_200073237": ["CC de Gâtine et Choisilles - Pays de Racan", 29.013, 5.70, -0.20],
"evol_200073245": ["CC du Bassin d'Aubenas", 3.472, 1.69, -0.74],
"evol_200073252": ["CC de la Castagniccia-Casinca", 7.524, 3.04, 0.83],
"evol_200073260": ["CC Sud Vendée Littoral", 60.695, 3.94, 0.20],
"evol_200073344": ["CA Rambouillet Territoires", 22.864, 5.08, -0.88],
"evol_200073393": ["CC des Rives du Haut-Allier", 43.685, 0.41, 0.01],
"evol_200073401": ["CC Mézenc-Loire-Meygal", 20.977, 0.10, -0.01],
"evol_200073419": ["CA du Puy-en-Velay", 57.492, 0.82, -0.05],
"evol_200073427": ["CC Marches du Velay-Rochebaron", 11.426, 0.56, -0.02],
"evol_200077014": ["CA Vienne Condrieu", 16.051, 2.69, -0.03],
"evol_200083392": ["CA Laval Agglomération", 42.269, 2.50, -0.27],
"evol_200084952": ["CU Le Havre Seine Métropole", 24.755, 5.56, -0.02],
"evol_200085728": ["CC Brioude Sud Auvergne", 17.420, 0.89, -0.34],
"evol_200085751": ["CC d'Entre Bièvre et Rhône", 18.409, 4.89, -0.32],
"evol_200089456": ["CA Seine-Eure", 17.458, 6.07, -0.47],
"evol_200090504": ["CA Coulommiers Pays de Brie", 32.404, 6.92, -0.26],
"evol_200090561": ["CC Vierzon-Sologne-Berry", 15.978, 3.92, -0.43],
"evol_200090579": ["CC Terre d'Émeraude Communauté", 27.259, 0.38, -0.09],
"evol_200090751": ["CA Grand Calais Terres et Mers", 10.862, 7.51, 0.80],
"evol_200093201": ["Métropole Européenne de Lille", 29.014, 8.48, 1.36],
"evol_240100610": ["CC de la Côtière à Montluel", 6.498, 4.20, -0.12],
"evol_240100750": ["CA du Pays de Gex", 9.622, 1.33, 0.05],
"evol_240100800": ["CC de Miribel et du Plateau", 3.159, 7.92, 0.72],
"evol_240100883": ["CC de la Plaine de l'Ain", 26.678, 3.36, -0.04],
"evol_240100891": ["CC du Pays Bellegardien (CCPB)", 3.580, 0.40, -0.10],
"evol_240200444": ["CC de la Thiérache du Centre", 51.896, 3.28, -0.41],
"evol_240200469": ["CC du Pays de la Serre", 36.744, 6.60, -0.05],
"evol_240200477": ["CA GrandSoissons Agglomération", 11.317, 7.30, -0.41],
"evol_240200493": ["CC du Pays du Vermandois", 39.186, 6.29, -0.88],
"evol_240200501": ["CC du Val de l'Aisne", 24.013, 6.52, -0.30],
"evol_240200519": ["CC du Canton d'Oulchy-le-Château", 19.156, 6.75, -0.30],
"evol_240200576": ["CC de la Champagne Picarde", 37.532, 6.82, -0.17],
"evol_240200584": ["CC du Canton de Charly-sur-Marne", 13.273, 6.53, -0.27],
"evol_240200592": ["CC du Chemin des Dames", 9.217, 6.28, -0.54],
"evol_240200600": ["CC des Trois Rivières", 19.213, 2.28, -0.28],
"evol_240200634": ["CC des Portes de la Thiérache", 22.888, 5.70, 0.27],
"evol_240300491": ["CC du Pays de Lapalisse", 22.317, 0.50, -0.10],
"evol_240300558": ["CC du Pays de Tronçais", 24.896, 0.83, -0.20],
"evol_240300566": ["CC du Val de Cher", 11.867, 0.78, -0.41],
"evol_240300657": ["CC du Pays d'Huriel", 24.290, 1.18, -0.22],
"evol_240400440": ["CC Pays Forcalquier et Montagne de Lure", 7.343, 1.04, 0.02],
"evol_240500439": ["CC du Briançonnais", 2.952, 0.01, -0.01],
"evol_240500462": ["CC du Pays des Ecrins", 1.781, 0.01, -0.03],
"evol_240600551": ["CA de la Riviera Française", 6.505, 0.03, -0.01],
"evol_240600585": ["CA de Sophia Antipolis", 4.075, 1.19, -0.27],
"evol_240600593": ["CC du Pays des Paillons", 1.049, 0.14, -0.03],
"evol_240700302": ["CC du Pays Beaume-Drobie", 1.868, 4.91, -1.24],
"evol_240700617": ["CC Val de Ligne", 529, 2.57, -2.76],
"evol_240700716": ["CC du Val d'Ay", 2.203, 0.50, 0.04],
"evol_240700815": ["CC Berg et Coiron", 7.659, 0.99, -0.38],
"evol_240700864": ["CC du Rhône aux Gorges de l'Ardèche", 3.621, 7.79, 1.06],
"evol_240800821": ["CC Ardenne, Rives de Meuse", 2.443, 1.87, 0.75],
"evol_240800847": ["CC des Portes du Luxembourg", 32.401, 2.19, 0.14],
"evol_240800862": ["CC des Crêtes Préardennaises", 58.534, 2.86, -0.16],
"evol_240800920": ["CC de l'Argonne Ardennaise", 74.248, 3.74, -0.25],
"evol_240900431": ["CC du Pays de Tarascon", 3.656, 0.01, -0.06],
"evol_240900464": ["CC du Pays d'Olmes", 2.822, 0.20, -0.03],
"evol_241000223": ["CC Forêts, Lacs, Terres en Champagne", 22.372, 6.18, 0.45],
"evol_241000405": ["CC de la Région de Bar-sur-Aube", 12.168, 5.89, -0.83],
"evol_241000447": ["CC du Pays d'Othe", 15.616, 5.93, 0.12],
"evol_241000488": ["CC de l'Orvin et de l'Ardusson", 35.753, 6.31, -0.11],
"evol_241100593": ["CA Le Grand Narbonne", 19.340, 11.17, -0.11],
"evol_241200187": ["CA Rodez Agglomération", 10.554, 0.84, -0.68],
"evol_241200542": ["CC du Réquistanais", 19.817, 0.83, 0.03],
"evol_241200567": ["CC de Millau Grands Causses", 12.396, 0.47, -0.07],
"evol_241200625": ["CC du Pays Rignacois", 9.936, 1.01, -0.02],
"evol_241200641": ["CC Conques-Marcillac", 18.440, 0.47, 0.01],
"evol_241200658": ["CC du Pays de Salars", 15.780, 0.80, -0.06],
"evol_241200674": ["CC du Plateau de Montbazens", 12.947, 1.05, -0.17],
"evol_241200765": ["CC de Lévézou Pareloup", 28.405, 0.61, 0.01],
"evol_241200807": ["CC Aveyron Bas Ségala Viaur", 14.827, 1.00, -0.10],
"evol_241200906": ["CC Larzac et Vallées", 23.583, 0.29, -0.06],
"evol_241200914": ["CC de la Muse et des Raspes du Tarn", 17.251, 0.61, -0.05],
"evol_241300375": ["CC Vallée des Baux-Alpilles (CC VBA)", 8.704, 5.05, -0.48],
"evol_241300417": ["CA d'Arles-Crau-Camargue-Montagnette", 43.132, 3.94, -0.80],
"evol_241400415": ["CC Cœur Côte Fleurie", 3.174, 1.76, 0.09],
"evol_241400514": ["CC du Pays de Falaise", 36.292, 4.38, -0.01],
"evol_241400555": ["CC de Bayeux Intercom", 13.686, 4.62, 0.29],
"evol_241400860": ["CC Cœur de Nacre", 4.081, 6.01, 0.53],
"evol_241400878": ["CC Terre d'Auge", 16.251, 1.24, 0.12],
"evol_241500230": ["CA du Bassin d'Aurillac", 30.111, 0.24, 0.01],
"evol_241500255": ["CC du Pays Gentiane", 25.204, 0.03, 0.00],
"evol_241500271": ["CC du Pays de Mauriac", 13.480, 0.19, 0.01],
"evol_241501055": ["CC Sumène - Artense", 12.614, 0.12, -0.02],
"evol_241501089": ["CC Cère et Goul en Carladès", 12.084, 0.16, 0.02],
"evol_241501139": ["CC du Pays de Salers", 33.501, 0.17, 0.05],
"evol_241600303": ["CC du Rouillacais", 23.594, 7.63, 0.73],
"evol_241700434": ["CA de la Rochelle", 19.885, 8.63, -7.00],
"evol_241700459": ["CC de l'Île de Ré", 1.195, 7.11, 0.37],
"evol_241700517": ["CC Cœur de Saintonge", 19.863, 6.27, 0.51],
"evol_241700624": ["CC de l'Île d'Oléron", 2.199, 7.13, 0.71],
"evol_241700632": ["CC de Gémozac et de la Saintonge Viticole", 18.467, 7.28, 0.99],
"evol_241700640": ["CA Royan Atlantique", 29.043, 5.38, 0.48],
"evol_241700699": ["CC du Bassin de Marennes", 6.591, 2.75, 0.34],
"evol_241800374": ["CC La Septaine", 30.307, 4.27, -0.28],
"evol_241800424": ["CC Le Dunois", 22.657, 3.50, -0.25],
"evol_241800432": ["CC Les Trois Provinces", 19.413, 1.57, -0.35],
"evol_241800457": ["CC Fercher Pays Florentais", 13.687, 4.96, -0.52],
"evol_241800507": ["CA Bourges Plus", 25.689, 3.94, -0.43],
"evol_241900133": ["CC de Ventadour - Egletons - Monédières", 9.218, 0.14, -0.12],
"evol_241927201": ["CA Tulle Agglo", 33.357, 0.29, -0.04],
"evol_241927243": ["CC du Pays d'Uzerche", 18.530, 0.57, -0.01],
"evol_242000354": ["CA de Bastia", 119, 4.61, 7.83],
"evol_242000495": ["CC de l'Alta Rocca", 3.927, 0.10, 0.03],
"evol_242000503": ["CC Celavu-Prunelli", 5.340, 0.11, -0.02],
"evol_242010056": ["CA du Pays Ajaccien", 3.686, 0.38, -0.03],
"evol_242010130": ["CC du Sartenais Valinco Taravo", 6.940, 0.41, 0.14],
"evol_242020071": ["CC du Centre Corse", 4.580, 0.06, 0.04],
"evol_242020105": ["CC de Calvi Balagne", 7.679, 0.12, 0.05],
"evol_242100154": ["CC des Vallées de la Tille et de l'Ignon", 16.990, 4.46, -0.23],
"evol_242100410": ["Dijon Métropole", 8.375, 5.90, -0.68],
"evol_242101434": ["CC du Pays Châtillonnais", 80.921, 3.99, -0.69],
"evol_242101442": ["CC de Saulieu", 9.540, 0.50, -0.21],
"evol_242101459": ["CC du Pays d'Alésia et de la Seine", 16.322, 2.34, -0.53],
"evol_242101491": ["CC du Montbardois", 20.057, 3.75, -0.41],
"evol_242101509": ["CC Rives de Saône", 21.247, 5.49, 0.62],
"evol_242200715": ["CC du Kreiz-Breizh (CCKB)", 38.039, 2.91, 0.00],
"evol_242300135": ["CC du Pays Sostranien", 18.468, 0.68, -0.06],
"evol_242320000": ["CC de Bénévent Grand Bourg", 23.043, 0.73, 0.12],
"evol_242320109": ["CC du Pays Dunois", 22.412, 0.79, -0.05],
"evol_242400752": ["CC Périgord-Limousin", 19.084, 1.06, -0.19],
"evol_242400935": ["CC du Pays de Saint-Aulaye", 5.274, 1.27, -0.44],
"evol_242401024": ["CC Isle-Loue-Auvézère en Périgord", 20.573, 1.37, -0.49],
"evol_242500320": ["CC de Montbenoît", 10.957, 0.06, 0.01],
"evol_242500338": ["CC du Grand Pontarlier", 5.559, 0.01, -0.01],
"evol_242500361": ["CU Grand Besançon Métropole", 15.729, 2.07, -0.52],
"evol_242504116": ["CC du Val de Morteau", 7.919, 0.01, -0.01],
"evol_242504181": ["CC des Portes du Haut-Doubs", 34.374, 0.36, 0.11],
"evol_242504355": ["CC du Plateau de Russey", 7.148, 0.03, -0.22],
"evol_242504371": ["CC du Pays de Sancey-Belleherbe", 11.560, 0.53, 0.06],
"evol_242504447": ["CC du Doubs Baumois", 15.652, 1.36, -0.09],
"evol_242504488": ["CC Altitude 800", 9.914, 0.13, 0.01],
"evol_242504496": ["CC du Plateau de Frasne et du Val de Drugeon (CFD)", 8.652, 0.04, 0.02],
"evol_242600252": ["CC du Val de Drôme en Biovallée", 14.702, 3.64, -1.44],
"evol_242600492": ["CC Dieulefit-Bourdeaux", 3.544, 2.27, -0.59],
"evol_242600534": ["CC du Diois", 5.708, 1.27, -0.17],
"evol_242700276": ["CC du Pays de Conches", 13.650, 7.49, 0.20],
"evol_242700607": ["CC du Pays du Neubourg", 22.155, 7.95, 0.46],
"evol_242852465": ["CC du Bonnevalais", 29.021, 7.31, 0.09],
"evol_242900074": ["CC du Pays d'Iroise", 21.042, 2.66, -0.19],
"evol_242900314": ["Brest Métropole", 6.147, 3.42, 0.06],
"evol_242900553": ["CC du Pays des Abers", 17.935, 2.62, -0.22],
"evol_242900561": ["CC de Haute-Cornouaille", 24.901, 2.19, 0.11],
"evol_242900629": ["CC Cap Sizun - Pointe du Raz", 9.220, 3.03, 0.44],
"evol_242900645": ["CC Douarnenez Communauté", 5.832, 2.44, 0.16],
"evol_242900660": ["CC du Pays Fouesnantais", 4.415, 2.52, -0.09],
"evol_242900694": ["CA Quimperlé Communauté", 30.878, 2.85, 0.33],
"evol_242900702": ["CC du Pays Bigouden Sud", 4.962, 2.46, -0.44],
"evol_242900710": ["CC du Haut Pays Bigouden", 11.195, 2.98, 0.59],
"evol_242900744": ["CC Poher communauté", 18.240, 3.74, 0.25],
"evol_242900751": ["CC du Pays de Landivisiau", 25.396, 4.51, 0.39],
"evol_242900769": ["CA Concarneau Cornouaille Agglomération", 19.239, 3.17, 0.60],
"evol_242900793": ["CC Communauté Lesneven Côte des Légendes", 12.660, 3.68, -0.34],
"evol_242900801": ["CC du Pays de Landerneau-Daoulas", 18.981, 4.03, 0.06],
"evol_242900835": ["CA Morlaix Communauté", 36.636, 2.64, 0.02],
"evol_243000270": ["CC du Pays Viganais", 6.309, 0.15, -0.04],
"evol_243000296": ["CC du Pays de Sommières", 4.517, 6.36, -0.15],
"evol_243000569": ["CC Rhony, Vistre, Vidourle", 1.177, 13.43, 1.33],
"evol_243000585": ["CC Beaucaire Terre d'Argence", 8.986, 9.95, 0.41],
"evol_243000593": ["CC de Petite Camargue", 5.768, 9.06, 0.18],
"evol_243000643": ["CA de Nîmes Métropole", 22.373, 7.63, -0.98],
"evol_243000650": ["CC Terre de Camargue", 5.085, 6.19, -0.28],
"evol_243000684": ["CC du Pont du Gard", 6.033, 8.73, -1.58],
"evol_243100518": ["Toulouse Métropole", 9.710, 8.61, 0.26],
"evol_243100567": ["CC Lauragais Revel Sorezois", 18.764, 3.08, -0.76],
"evol_243100633": ["CA du Sicoval", 13.042, 5.51, -0.85],
"evol_243100732": ["CC des Coteaux du Girou", 13.205, 4.73, -0.85],
"evol_243100773": ["CC de Val'Aïgo", 7.440, 5.32, 0.25],
"evol_243100781": ["CC de la Save au Touch", 3.681, 3.12, 0.14],
"evol_243100815": ["CC des Coteaux Bellevue", 1.679, 4.09, -0.70],
"evol_243200391": ["CC de la Lomagne Gersoise", 45.580, 4.55, 0.68],
"evol_243200409": ["CC du Bas Armagnac", 20.030, 6.91, 0.74],
"evol_243200417": ["CC de la Tenarèze", 30.802, 6.20, 0.99],
"evol_243200425": ["CC Cœur d'Astarac en Gascogne", 12.214, 3.26, 0.35],
"evol_243200458": ["CC du Grand Armagnac", 27.087, 7.96, 1.31],
"evol_243200508": ["CC Bastides et Vallons du Gers", 14.360, 3.07, -0.14],
"evol_243200599": ["CC du Saves", 21.780, 3.38, -0.11],
"evol_243200607": ["CC Artagnan de Fezensac", 18.019, 3.57, -0.09],
"evol_243300316": ["Bordeaux Métropole", 5.525, 5.42, -1.32],
"evol_243300563": ["CA Bassin d'Arcachon Sud-Pôle Atlantique (COBAS)", 241, 22.64, 6.16],
"evol_243300811": ["CC de l'Estuaire", 9.887, 7.18, -0.73],
"evol_243301165": ["CC Jalle-Eau-Bourde", 4.085, 9.37, -0.12],
"evol_243301181": ["CC Latitude Nord Gironde", 4.019, 6.61, -0.60],
"evol_243301215": ["CC du Créonnais", 3.587, 9.18, 0.03],
"evol_243301223": ["CC du Grand Cubzaguais", 4.716, 9.48, -1.03],
"evol_243301249": ["CC du Secteur de Saint-Loubès", 2.651, 7.54, 0.41],
"evol_243301264": ["CC de Montesquieu", 3.229, 9.16, -0.84],
"evol_243301355": ["CC des Coteaux Bordelais", 1.895, 6.58, 0.31],
"evol_243301371": ["CC du Pays Foyen", 10.767, 11.00, 1.11],
"evol_243301389": ["CC Médullienne", 2.869, 8.73, -1.03],
"evol_243301397": ["CC du Fronsadais", 6.064, 8.91, -0.30],
"evol_243301405": ["CC du Val de l'Eyre", 2.363, 3.75, 0.10],
"evol_243301439": ["CC des Portes de l'Entre-deux-Mers", 1.905, 9.61, -0.09],
"evol_243301447": ["CC Médoc Estuaire", 4.958, 7.79, -2.03],
"evol_243301454": ["CC Castillon/Pujols", 11.840, 10.93, 0.33],
"evol_243301504": ["CA du Bassin d'Arcachon Nord", 2.765, 2.80, -0.21],
"evol_243400017": ["Montpellier Méditerranée Métropole", 7.776, 6.48, -0.32],
"evol_243400355": ["CC du Clermontais", 6.016, 8.00, 0.93],
"evol_243400470": ["CA du Pays de l'Or", 6.213, 10.26, 0.43],
"evol_243400488": ["CC La Domitienne", 6.929, 10.45, 0.65],
"evol_243400520": ["CC du Pays de Lunel", 4.568, 9.72, 2.34],
"evol_243400694": ["CC Vallée de l'Hérault", 9.326, 9.92, 0.63],
"evol_243400736": ["CC des Cévennes Gangeoises et Suménoises", 2.976, 0.52, -0.04],
"evol_243400769": ["CA de Béziers-Méditerranée", 12.094, 13.23, 2.31],
"evol_243400819": ["CA Hérault-Méditerranée", 18.375, 10.52, 0.51],
"evol_243500139": ["Rennes Métropole", 34.061, 3.64, 0.67],
"evol_243500550": ["CC Montfort Communauté", 11.261, 2.77, 0.38],
"evol_243500618": ["CC de Brocéliande", 13.507, 3.45, 0.27],
"evol_243500634": ["CC Roche aux Fées Communauté", 27.699, 3.73, 0.60],
"evol_243500659": ["CC Pays de Châteaugiron Communauté", 8.435, 4.06, 0.21],
"evol_243500667": ["CC du Val d'Ille-Aubigné", 19.474, 3.06, 0.74],
"evol_243500725": ["CC Côte d'Émeraude", 4.187, 3.67, 0.21],
"evol_243500733": ["CC Bretagne Romantique", 26.425, 3.53, 1.00],
"evol_243500741": ["CA Redon Agglomération", 50.202, 2.97, 0.19],
"evol_243500774": ["CC Liffré-Cormier Communauté", 10.984, 1.95, 0.13],
"evol_243500782": ["CA du Pays de Saint Malo Agglomération", 11.294, 3.82, 0.54],
"evol_243600202": ["CC Chabris - Pays de Bazelle", 14.205, 3.76, -1.03],
"evol_243600236": ["CC du Pays d'Issoudun", 23.693, 5.06, -0.20],
"evol_243600293": ["CC de la Région de Levroux", 25.433, 5.34, -0.43],
"evol_243600301": ["CC Val de l'Indre - Brenne", 25.651, 4.97, -0.84],
"evol_243600319": ["CC Brenne - Val de Creuse", 47.955, 1.78, -0.36],
"evol_243600327": ["CA Châteauroux Métropole", 28.848, 4.50, -0.65],
"evol_243600343": ["CC Cœur de Brenne", 19.977, 2.48, -0.53],
"evol_243600350": ["CC de la Châtre et Sainte-Sévère", 45.850, 2.20, -0.16],
"evol_243700499": ["CC du Castelrenaudais", 22.412, 5.57, -0.08],
"evol_243700754": ["Tours Métropole Val de Loire", 11.814, 4.81, -0.78],
"evol_243700820": ["CC de Bléré Val de Cher", 17.674, 4.90, -0.30],
"evol_243800604": ["CA Porte de l'Isère (C.A.P.I)", 10.961, 2.77, -0.07],
"evol_243800745": ["CC de l'Oisans", 2.365, 0.01, -0.01],
"evol_243800935": ["CC Lyon Saint Exupéry en Dauphiné", 3.330, 4.72, -0.50],
"evol_243800984": ["CA du Pays Voironnais", 12.899, 1.38, -0.17],
"evol_243801024": ["CC du Massif du Vercors", 2.898, 0.11, -0.01],
"evol_243801073": ["CC de Bièvre Est", 7.837, 2.25, -0.12],
"evol_243801255": ["CC des Collines du Nord Dauphiné", 6.315, 2.77, 0.04],
"evol_243900354": ["CC de la Station des Rousses-Haut Jura", 1.273, 0.03, -0.02],
"evol_243900420": ["CC du Val d'Amour", 8.615, 3.01, -0.22],
"evol_243900479": ["CC du Haut-Jura - ARCADE", 1.792, 0.00, -0.01],
"evol_243900560": ["CC Jura Nord", 9.875, 2.77, -0.15],
"evol_243900610": ["CC La Grandvallière", 6.780, 0.00, -0.01],
"evol_243901089": ["CC de la Plaine Jurassienne", 13.725, 4.15, 0.22],
"evol_244000543": ["CC de Mimizan", 581, 3.19, -0.57],
"evol_244000659": ["CC du Seignanx", 2.948, 3.39, 0.56],
"evol_244000675": ["CA du Grand Dax", 6.605, 4.89, -0.30],
"evol_244000691": ["CC du Pays Morcenais", 4.508, 3.38, 0.13],
"evol_244000766": ["CC du Pays Tarusate", 10.480, 4.82, 1.00],
"evol_244000774": ["CC du Pays de Villeneuve en Armagnac Landais", 8.372, 6.37, 1.29],
"evol_244000808": ["CA Mont-de-Marsan Agglomération", 6.647, 4.61, 0.82],
"evol_244000824": ["CC du Pays Grenadois", 7.385, 3.89, 0.41],
"evol_244000857": ["CC Côte Landes Nature", 2.141, 4.44, 1.03],
"evol_244000865": ["CC Maremne Adour Côte Sud", 9.922, 5.26, -0.36],
"evol_244000873": ["CC des Grands Lacs", 5.280, 5.44, 0.62],
"evol_244000881": ["CC Coteaux et Vallées des Luys", 9.584, 4.20, 0.42],
"evol_244100293": ["CC des Collines du Perche", 21.874, 4.29, -0.21],
"evol_244100780": ["CC de la Sologne des Étangs", 6.416, 1.92, -0.49],
"evol_244100798": ["CC du Grand Chambord", 6.861, 3.26, -0.77],
"evol_244100806": ["CC de la Sologne des Rivières", 2.879, 0.00, 0.00],
"evol_244200614": ["CC des Vals d'Aix et Isable", 11.641, 0.51, -0.24],
"evol_244200622": ["CC des Monts du Pilat", 7.289, 0.23, 0.01],
"evol_244200630": ["CC du Pays entre Loire et Rhône", 15.398, 0.29, -0.03],
"evol_244200770": ["Saint-Etienne Métropole", 21.031, 1.07, 0.13],
"evol_244200820": ["CC du Pays d'Urfé", 9.667, 0.30, -0.08],
"evol_244200895": ["CC du Pilat Rhodanien", 3.633, 4.71, 0.26],
"evol_244300307": ["CC du Pays de Montfaucon", 5.183, 0.26, -0.06],
"evol_244301016": ["CC des Sucs", 9.872, 0.39, -0.06],
"evol_244301099": ["CC Auzon Communauté", 4.799, 0.82, -0.29],
"evol_244301107": ["CC du Haut-Lignon", 6.168, 0.34, 0.03],
"evol_244301123": ["CC des Pays de Cayres et de Pradelles", 20.418, 0.74, -0.15],
"evol_244301131": ["CC Loire et Semène", 4.443, 0.49, -0.04],
"evol_244400404": ["Nantes Métropole", 9.573, 4.14, -0.26],
"evol_244400438": ["CC de Grand Lieu", 10.817, 9.09, 2.32],
"evol_244400453": ["CC de la Région de Blain", 8.145, 2.05, 0.06],
"evol_244400503": ["CC d'Erdre et Gesvres", 25.631, 2.04, -0.08],
"evol_244400537": ["CC de Nozay", 15.085, 2.72, 0.07],
"evol_244400552": ["CC du Pays d'Ancenis", 52.786, 2.71, -0.07],
"evol_244400586": ["CC du Sud-Estuaire", 10.452, 1.38, 0.00],
"evol_244400610": ["CA de la Presqu'île de Guérande Atlantique (Cap Atlantique)", 12.602, 1.70, 0.20],
"evol_244400644": ["CA de la Région Nazairienne et de l'Estuaire (CARENE)", 8.023, 2.09, -0.03],
"evol_244500203": ["CA Montargoise et Rives du Loing (A.M.E.)", 7.640, 4.45, -0.63],
"evol_244500211": ["CC Giennoises", 10.800, 3.18, -0.07],
"evol_244500419": ["CC des Quatre Vallées", 19.736, 5.83, 0.07],
"evol_244500427": ["CC des Loges", 16.207, 3.55, -0.47],
"evol_244500468": ["Orléans Métropole", 6.475, 6.26, -0.59],
"evol_244500484": ["CC de la Forêt", 11.309, 4.97, -0.68],
"evol_244500542": ["CC de la Plaine du Nord Loiret", 22.634, 6.29, 0.28],
"evol_244600433": ["CC de la Vallée du Lot et du Vignoble", 8.056, 6.26, 0.05],
"evol_244600482": ["CC Quercy - Bouriane", 9.209, 0.41, -0.09],
"evol_244600532": ["CC du Pays de Lalbenque-Limogne", 17.511, 0.84, -0.05],
"evol_244600573": ["CC du Causse de Labastide-Murat", 17.749, 0.22, -0.03],
"evol_244700449": ["CC du Pays de Duras", 13.099, 5.58, 0.43],
"evol_244700464": ["CC du Pays de Lauzun", 12.726, 4.15, 0.16],
"evol_244701355": ["CC des Coteaux et Landes de Gascogne", 10.715, 4.70, 0.04],
"evol_244701405": ["CC Lot et Tolzac", 14.244, 4.68, 0.12],
"evol_244800405": ["CC Cœur de Lozère", 4.960, 0.06, 0.00],
"evol_244800470": ["CC du Gévaudan", 12.891, 0.09, 0.00],
"evol_244900015": ["CU Angers Loire Métropole", 28.472, 4.29, -0.25],
"evol_244900809": ["CC Anjou Bleu Communauté", 40.929, 2.81, -0.14],
"evol_244900882": ["CC Baugeois Vallée", 35.942, 4.48, 0.23],
"evol_245100615": ["CC de la Grande Vallée de la Marne", 7.045, 9.88, -1.91],
"evol_245100888": ["CC de la Brie Champenoise", 19.094, 5.75, -0.45],
"evol_245100979": ["CC du Sud Marnais", 24.689, 7.51, -0.08],
"evol_245200597": ["CC des Trois Forêts", 28.281, 4.13, -0.82],
"evol_245300223": ["CC du Pays de Meslay-Grez", 28.703, 3.21, -0.38],
"evol_245300355": ["CC de l'Ernée", 37.947, 2.26, -0.01],
"evol_245300389": ["CC du Bocage Mayennais", 42.165, 2.25, 0.10],
"evol_245300447": ["CC du Pays de Château-Gontier", 31.700, 3.13, -0.34],
"evol_245400171": ["CC Moselle et Madon", 5.419, 2.57, -0.45],
"evol_245400189": ["CC des Pays du Sel et du Vermois", 7.217, 2.14, -0.46],
"evol_245400262": ["CA de Longwy", 7.527, 3.62, -0.48],
"evol_245400510": ["CC du Pays de Colombey et du Sud Toulois", 13.245, 2.16, -0.13],
"evol_245400601": ["CC du Bassin de Pompey", 2.553, 13.08, 0.62],
"evol_245400676": ["Métropole du Grand Nancy", 2.731, 3.04, -0.89],
"evol_245400759": ["CC du Pays du Sanon", 19.493, 3.04, -0.22],
"evol_245500327": ["CC du Sammiellois", 8.774, 3.72, -0.01],
"evol_245501176": ["CC du Territoire de Fresnes-en-Woëvre", 14.809, 4.58, -0.03],
"evol_245501184": ["CC du Pays de Revigny-sur-Ornain", 10.955, 3.35, -0.23],
"evol_245501242": ["CC du Pays d'Étain", 13.829, 3.81, -0.05],
"evol_245501259": ["CC du Pays de Montmédy", 12.672, 2.60, 0.21],
"evol_245600440": ["CC de Blavet Bellevue Océan", 3.982, 2.97, 0.18],
"evol_245600465": ["CC de Belle-Île-en-Mer", 2.509, 0.58, 0.06],
"evol_245614383": ["CC Questembert Communauté", 15.819, 2.69, 0.34],
"evol_245614417": ["CC Roi Morvan Communauté", 38.393, 2.40, 0.33],
"evol_245614433": ["CC Pontivy Communauté", 46.502, 5.42, 1.82],
"evol_245700133": ["CC du District Urbain de Faulquemont (DUF)", 15.320, 2.94, -0.19],
"evol_245700372": ["CA de Forbach Porte de France", 3.536, 1.96, -0.03],
"evol_245700398": ["CC de Freyming-Merlebach", 2.533, 2.41, 0.01],
"evol_245700695": ["CC de Cattenom et Environs", 10.769, 2.34, -0.11],
"evol_245700950": ["CC du Pays de Phalsbourg", 5.567, 2.11, 0.08],
"evol_245701164": ["CC du Warndt", 641, 2.73, 0.21],
"evol_245701206": ["CC du Saulnois", 65.257, 2.88, -0.41],
"evol_245701222": ["CA du Val de Fensch", 1.163, 2.02, -0.82],
"evol_245701271": ["CC du Pays Orne Moselle", 1.366, 3.74, 0.36],
"evol_245701354": ["CC de l'Arc Mosellan", 11.010, 2.79, -0.11],
"evol_245701362": ["CA Portes de France-Thionville", 5.231, 3.20, -0.17],
"evol_245701404": ["CC du Pays Haut Val d'Alzette", 3.404, 4.22, -0.54],
"evol_245801063": ["CC Loire et Allier", 11.541, 1.54, -0.23],
"evol_245804406": ["CA de Nevers", 13.244, 1.25, -0.48],
"evol_245804497": ["CC du Nivernais Bourbonnais", 12.611, 0.78, -0.18],
"evol_245900428": ["CU de Dunkerque", 13.067, 9.37, 0.24],
"evol_245900758": ["CC Flandre Lys", 8.308, 10.70, 2.16],
"evol_245901038": ["CC du Pays Solesmois", 9.327, 5.28, 0.07],
"evol_245901152": ["CC Cœur d'Ostrevent", 5.358, 6.31, 1.20],
"evol_245901160": ["CA Valenciennes Métropole", 11.523, 6.68, 1.75],
"evol_246000129": ["CC du Liancourtois", 1.207, 5.48, -1.07],
"evol_246000376": ["CC du Clermontois", 9.241, 7.15, -0.76],
"evol_246000566": ["CC du Plateau Picard", 36.037, 8.28, -0.19],
"evol_246000582": ["CC des Sablons", 16.024, 7.12, -0.64],
"evol_246000707": ["CC du Vexin-Thelle", 22.147, 6.89, -0.61],
"evol_246000749": ["CC des Lisières de l'Oise", 9.958, 7.43, 0.29],
"evol_246000756": ["CC du Pays Noyonnais", 14.944, 6.16, -0.28],
"evol_246000764": ["CC de l'Aire Cantilienne", 2.298, 8.09, 0.23],
"evol_246000772": ["CC des Deux Vallées", 4.100, 5.25, -0.54],
"evol_246000848": ["CC de la Picardie Verte", 46.358, 5.74, 0.16],
"evol_246000855": ["CC du Pays des Sources", 21.595, 6.53, -0.05],
"evol_246000871": ["CC du Pays de Valois", 41.809, 7.96, -0.45],
"evol_246000897": ["CC de la Plaine d'Estrées", 11.312, 6.31, -0.35],
"evol_246000913": ["CC du Pays de Bray", 13.384, 4.77, -0.28],
"evol_246000921": ["CC des Pays d'Oise et d'Halatte", 4.161, 4.89, -0.77],
"evol_246100390": ["CC du Val d'Orne", 16.190, 2.46, 0.18],
"evol_246100663": ["CU d'Alençon", 23.338, 3.77, 0.18],
"evol_246200299": ["CA d'Hénin-Carvin", 3.314, 8.35, 1.57],
"evol_246200364": ["CA de Lens - Liévin", 10.134, 11.11, 3.57],
"evol_246200380": ["CC de la Terre des Deux Caps", 11.354, 4.36, 0.34],
"evol_246200729": ["CA du Boulonnais", 7.193, 3.23, 0.36],
"evol_246200844": ["CC de la Région d'Audruicq", 15.086, 8.15, 0.22],
"evol_246201016": ["CC du Pays de Lumbres", 17.569, 4.69, 0.25],
"evol_246300701": ["Clermont Auvergne Métropole", 6.789, 5.92, -0.12],
"evol_246300966": ["CC du Massif du Sancy", 31.235, 0.15, -0.08],
"evol_246301097": ["CC Entre Dore et Allier", 12.233, 3.77, 0.27],
"evol_246400337": ["CC de la Vallée d'Ossau", 7.355, 1.22, 0.04],
"evol_246401756": ["CC Pays de Nay", 12.801, 1.99, 0.31],
"evol_246500482": ["CC de la Haute-Bigorre", 6.992, 0.45, 0.02],
"evol_246500573": ["CC Aure-Louron", 3.255, 0.02, -0.02],
"evol_246600282": ["CC Sud-Roussillon", 856, 27.26, 13.52],
"evol_246600373": ["CC du Vallespir", 1.072, 2.62, 0.69],
"evol_246600399": ["CC Pyrénées Cerdagne", 5.866, 0.06, 0.01],
"evol_246600415": ["CC Roussillon-Conflent", 3.457, 16.20, -0.01],
"evol_246600423": ["CC Agly Fenouillèdes", 2.093, 7.70, 1.94],
"evol_246600449": ["CC des Aspres", 3.768, 11.27, 3.60],
"evol_246600464": ["CC Pyrénées catalanes", 2.632, 0.05, -0.02],
"evol_246600548": ["CC du Haut Vallespir", 690, 1.96, 1.72],
"evol_246700306": ["CC de la Vallée de la Bruche", 1.148, 0.08, -0.10],
"evol_246700488": ["Eurométropole de Strasbourg", 11.556, 4.72, -0.79],
"evol_246700744": ["CC des Portes de Rosheim", 1.963, 3.81, -1.20],
"evol_246700777": ["CC de la Vallée de Villé", 1.008, 0.39, -0.16],
"evol_246700843": ["CC de la Basse-Zorn", 4.682, 4.05, 0.07],
"evol_246700926": ["CC du Pays de Wissembourg", 6.308, 3.85, -0.05],
"evol_246700959": ["CC du Pays de la Zorn", 9.946, 3.92, -0.24],
"evol_246700967": ["CC de Sélestat", 7.576, 4.71, 0.04],
"evol_246701064": ["CC de la Région de Molsheim-Mutzig", 5.854, 3.72, -0.71],
"evol_246701080": ["CC du Pays de Sainte-Odile", 3.439, 5.13, -0.31],
"evol_246701098": ["CC du Pays de Niederbronn-les-Bains", 3.324, 1.33, -0.15],
"evol_246800205": ["CC de la Vallée de Saint-Amarin", 1.224, 0.07, 0.02],
"evol_246800395": ["CC du Val d'Argent", 1.242, 0.11, 0.01],
"evol_246800445": ["CC du Centre du Haut-Rhin", 7.793, 3.92, 0.11],
"evol_246800494": ["CC du Pays de Rouffach, Vignobles et Châteaux", 4.250, 5.24, -0.47],
"evol_246800551": ["CC de la Vallée de Kaysersberg", 2.631, 4.32, -1.55],
"evol_246800569": ["CC de la Région de Guebwiller", 3.581, 3.48, -0.45],
"evol_246800577": ["CC du Pays de Ribeauvillé", 5.077, 6.18, -1.77],
"evol_246800585": ["CC de la Vallée de Munster", 4.280, 0.45, -0.23],
"evol_246800676": ["CC de la Vallée de la Doller et du Soultzbach", 2.493, 2.12, -0.11],
"evol_246800726": ["CA Colmar Agglomération", 10.419, 4.82, -0.14],
"evol_246900575": ["CC de l'Est Lyonnais (CCEL)", 7.933, 4.37, -0.28],
"evol_246900625": ["CC du Pays de l'Arbresle (CCPA)", 7.848, 1.92, -0.25],
"evol_246900724": ["CC des Vallons du Lyonnais (CCVL)", 3.628, 1.99, 0.13],
"evol_246900740": ["CC du Pays Mornantais (COPAMO)", 6.122, 2.51, 0.01],
"evol_246900757": ["CC de la Vallée du Garon (CCVG)", 907, 3.86, -0.50],
"evol_246900765": ["CC du Pays de l'Ozon", 2.327, 3.32, -0.28],
"evol_247000011": ["CA de Vesoul", 4.624, 2.11, -0.14],
"evol_247000367": ["CC des Combes", 13.643, 3.18, 0.05],
"evol_247000623": ["CC des Quatre Rivières", 29.434, 4.14, 0.11],
"evol_247000664": ["CC du Pays de Lure", 4.910, 1.17, -0.05],
"evol_247000698": ["CC des Monts de Gy", 9.526, 3.09, 0.18],
"evol_247000706": ["CC du Pays Riolais", 7.608, 3.06, 0.29],
"evol_247000714": ["CC du Pays de Villersexel", 7.648, 1.56, -0.15],
"evol_247000722": ["CC du Pays d'Héricourt", 3.907, 1.09, -0.10],
"evol_247000755": ["CC du Pays de Luxeuil", 4.200, 0.58, -0.09],
"evol_247000821": ["CC Rahin et Chérimont", 476, 0.77, -0.16],
"evol_247000854": ["CC des 1000 étangs", 3.470, 0.35, 0.04],
"evol_247100290": ["CU Le Creusot Montceau-les-Mines", 45.030, 0.42, 0.00],
"evol_247100589": ["CA Le Grand Chalon", 28.384, 4.23, -0.63],
"evol_247100639": ["CC de Marcigny", 16.166, 0.39, -0.02],
"evol_247100647": ["CC Bresse Nord Intercom", 14.222, 3.82, 0.19],
"evol_247103765": ["CC Entre Saône et Grosne", 14.498, 2.51, 0.05],
"evol_247103864": ["CC du Canton de Semur-en-Brionnais", 13.539, 0.35, -0.01],
"evol_247104094": ["CC Sud Côte Chalonnaise", 15.806, 2.41, -0.27],
"evol_247200090": ["CC de Sablé-sur-Sarthe", 22.319, 3.20, 0.05],
"evol_247200132": ["CU Le Mans Métropole", 8.057, 28.78, 23.78],
"evol_247200348": ["CC du Pays Fléchois", 15.307, 3.62, 0.14],
"evol_247200421": ["CC du Sud Est du Pays Manceau", 4.153, 2.67, -0.12],
"evol_247200447": ["CC Orée de Bercé - Belinois", 6.085, 2.92, 0.31],
"evol_247200629": ["CC du Val de Sarthe", 11.900, 3.30, 0.13],
"evol_247200686": ["CC du Pays de l'Huisne Sarthoise", 29.496, 3.44, -0.18],
"evol_247300015": ["CC des Vallées d'Aigueblanche", 2.506, 0.07, 0.02],
"evol_247300254": ["CC de Haute-Tarentaise", 11.038, 0.01, -0.01],
"evol_247300262": ["CC de Yenne", 4.477, 1.87, -0.15],
"evol_247300361": ["CC du Canton de la Chambre", 6.177, 0.01, -0.01],
"evol_247300452": ["CC Maurienne Galibier", 2.347, 0.00, -0.01],
"evol_247300528": ["CC Val Guiers", 4.180, 1.32, -0.13],
"evol_247300668": ["CC du Lac d'Aiguebelette (CCLA)", 2.439, 0.42, 0.01],
"evol_247300676": ["CC Porte de Maurienne", 1.673, 0.79, 0.15],
"evol_247300817": ["CC Les Versants d'Aime", 6.659, 0.06, 0.04],
"evol_247400047": ["CC de la Vallée Verte", 2.549, 0.11, -0.10],
"evol_247400112": ["CC du Pays de Cruseilles", 6.082, 0.78, 0.06],
"evol_247400567": ["CC Fier et Usses", 3.368, 1.03, -0.07],
"evol_247400583": ["CC Arve et Salève", 5.062, 0.39, -0.08],
"evol_247400617": ["CC des Vallées de Thônes", 9.370, 0.03, 0.01],
"evol_247400666": ["CC des Quatre Rivières", 3.038, 0.16, 0.03],
"evol_247400682": ["CC du Haut-Chablais", 4.639, 0.05, -0.14],
"evol_247400690": ["CC du Genevois", 6.909, 1.67, -0.04],
"evol_247400724": ["CC du Pays Rochois", 4.362, 0.29, 0.01],
"evol_247400740": ["CC Rumilly Terre de Savoie", 8.732, 0.96, -0.13],
"evol_247400773": ["CC des Sources du Lac d'Annecy", 2.088, 0.16, -0.09],
"evol_247600505": ["CC Campagne-de-Caux", 13.179, 5.28, -0.01],
"evol_247600588": ["CC des Villes Sœurs", 13.054, 4.62, 0.54],
"evol_247600604": ["CC de Londinières", 15.870, 4.22, -6.02],
"evol_247600620": ["CC Yvetot Normandie", 12.141, 6.58, 1.16],
"evol_247600646": ["CC Caux - Austreberthe", 5.276, 5.10, 0.50],
"evol_247600729": ["CC Falaises du Talou", 22.002, 5.78, 0.66],
"evol_247600786": ["CA de la Région Dieppoise", 6.317, 5.05, 0.62],
"evol_247700032": ["CC Moret Seine et Loing", 9.107, 5.70, -0.59],
"evol_247700057": ["CA Melun Val de Seine", 5.740, 7.88, 0.13],
"evol_247700065": ["CC du Pays de l'Ourcq", 15.923, 7.95, -0.07],
"evol_247700107": ["CC Pays de Montereau", 14.146, 6.56, 0.30],
"evol_247700339": ["CA Val d'Europe Agglomération", 1.071, 5.47, -1.19],
"evol_247700594": ["CA Marne et Gondoire", 2.218, 4.79, -1.37],
"evol_247700644": ["CC l'Orée de la Brie", 2.307, 8.35, 2.26],
"evol_247700701": ["CC Brie Nangissienne", 18.780, 7.60, -0.43],
"evol_247800550": ["CC du Pays Houdanais (C.C.P.H.)", 17.546, 5.28, -0.73],
"evol_247800584": ["CA Versailles Grand Parc (C.A.V.G.P.)", 1.739, 8.69, 0.87],
"evol_247800618": ["CC Cœur d'Yvelines", 12.654, 5.69, -0.92],
"evol_247900798": ["CC du Thouarsais", 42.577, 4.39, -0.58],
"evol_248000499": ["CC du Val de Somme", 17.480, 9.52, -3.29],
"evol_248000531": ["CA Amiens Métropole", 20.976, 7.53, -1.95],
"evol_248000747": ["CC du Pays du Coquelicot", 38.983, 8.35, 0.47],
"evol_248100158": ["CC du Sor et de l'Agout", 20.986, 2.67, -0.28],
"evol_248100430": ["CA de Castres Mazamet", 10.514, 1.67, -0.38],
"evol_248100497": ["CC Val 81", 15.052, 0.79, -0.20],
"evol_248100737": ["CA de l'Albigeois (C2A)", 8.027, 3.15, -1.24],
"evol_248100745": ["CC Thoré Montagne Noire", 3.370, 0.25, -0.16],
"evol_248200016": ["CC des Deux Rives", 19.582, 5.14, 0.10],
"evol_248200057": ["CC du Quercy Caussadais", 20.404, 3.06, 0.09],
"evol_248200065": ["CC de la Lomagne Tarn-et-Garonnaise", 26.019, 4.54, 0.00],
"evol_248200099": ["CA Grand Montauban", 10.801, 7.00, -0.94],
"evol_248200107": ["CC du Quercy Rouergue et des Gorges de l'Aveyron", 17.660, 0.53, -0.08],
"evol_248300394": ["CA Sud Sainte-Baume", 2.087, 6.12, 2.01],
"evol_248300410": ["CC de la Vallée du Gapeau", 741, 5.27, 0.65],
"evol_248300493": ["CA Dracénie Provence Verdon Agglomération", 9.595, 4.15, 0.91],
"evol_248300543": ["Métropole Toulon-Provence-Méditerranée", 2.023, 11.06, -0.24],
"evol_248300550": ["CC Cœur du Var", 6.054, 7.77, 2.20],
"evol_248400053": ["CA Ventoux-Comtat-Venaissin (COVE)", 11.238, 10.07, -1.32],
"evol_248400160": ["CC Aygues-Ouvèze en Provence (CCAOP)", 6.150, 8.83, -1.93],
"evol_248400236": ["CC du Pays Réuni d'Orange", 8.533, 5.68, -1.86],
"evol_248400251": ["CA du Grand Avignon (COGA)", 5.779, 6.74, -2.52],
"evol_248400285": ["CC Territoriale Sud-Luberon", 9.569, 5.04, 0.53],
"evol_248400293": ["CC des Sorgues du Comtat", 4.697, 5.25, -0.89],
"evol_248400319": ["CC du Pays des Sorgues et des Monts de Vaucluse", 2.550, 11.78, 0.08],
"evol_248400335": ["CC Vaison Ventoux", 7.267, 66.08, 56.28],
"evol_248500191": ["CC de l'Île de Noirmoutier", 721, 8.23, -0.36],
"evol_248500258": ["CC Océan Marais de Monts", 7.628, 1.28, -0.03],
"evol_248500340": ["CC Pays de Chantonnay", 20.563, 2.49, -0.02],
"evol_248500415": ["CC du Pays de la Châtaigneraie", 23.780, 2.33, -0.15],
"evol_248500464": ["CC du Pays de Pouzauges", 23.616, 1.71, -0.08],
"evol_248500530": ["CC du Pays des Achards", 14.773, 2.68, 0.04],
"evol_248500563": ["CC Vendée, Sèvre, Autise", 21.357, 4.02, 0.10],
"evol_248500589": ["CA La Roche-sur-Yon Agglomération", 28.434, 3.48, 0.42],
"evol_248500621": ["CC du Pays des Herbiers", 14.681, 1.58, -0.04],
"evol_248500662": ["CC du Pays de Mortagne", 16.447, 1.61, -0.31],
"evol_248600413": ["CA Grand Châtellerault", 56.049, 3.69, -0.36],
"evol_248600447": ["CC du Pays Loudunais", 60.066, 7.37, 1.38],
"evol_248700189": ["CC du Pays de Saint-Yrieix", 17.097, 0.98, 0.02],
"evol_248719262": ["CC Gartempe - Saint-Pardoux", 13.917, 0.86, 0.05],
"evol_248719288": ["CC du Val de Vienne", 8.753, 0.71, -0.08],
"evol_248719312": ["CU Limoges Métropole", 16.665, 0.99, -0.32],
"evol_248719338": ["CC Briance-Combade", 11.404, 0.50, 0.06],
"evol_248719353": ["CC des Portes de Vassivière", 11.875, 0.50, 0.04],
"evol_248719361": ["CC de Noblat", 17.100, 0.70, 0.10],
"evol_248900334": ["CA du Grand Sénonais", 17.779, 5.63, 0.29],
"evol_248900383": ["CC de l'Agglomération Migennoise", 3.288, 5.13, -1.09],
"evol_248900524": ["CC de l'Aillantais", 14.374, 4.39, -0.59],
"evol_248900664": ["CC de la Vanne et du Pays d'Othe", 20.873, 5.20, -0.07],
"evol_248900748": ["CC du Gâtinais en Bourgogne", 26.553, 5.66, 0.13],
"evol_248900896": ["CC Yonne Nord", 21.277, 6.57, 0.62],
"evol_248900938": ["CC du Jovinien", 15.795, 5.05, -0.83],
"evol_249000241": ["CC du Sud Territoire", 7.460, 2.20, -0.41],
"evol_249100074": ["CC du Pays de Limours (CCPL)", 5.197, 5.92, 0.54],
"evol_249100157": ["CC des Deux Vallées", 8.161, 6.32, -0.44],
"evol_249100546": ["CC du Val d'Essonne (CCVE)", 8.840, 6.92, 0.21],
"evol_249100553": ["CC Entre Juine et Renarde (CCEJR)", 5.264, 5.52, -0.61],
"evol_249100595": ["CC Le Dourdannais en Hurepoix (CCDH)", 5.427, 6.41, -0.45],
"evol_249500109": ["CA de Cergy-Pontoise", 1.226, 8.86, -1.14],
"evol_249500430": ["CC Sausseron Impressionnistes", 6.860, 7.45, -0.32],
"evol_249500455": ["CC de la Vallée de l'Oise et des Trois Forêts", 2.223, 4.48, -0.62],
"evol_249500489": ["CC du Haut Val d'Oise", 1.769, 6.58, -0.28],
"evol_249500513": ["CC du Vexin-Val de Seine", 10.143, 4.52, -1.06],
"evol_GUAD": ["Guadeloupe", 31.272, 2.94, -0.35],
"evol_MART": ["Martinique", 21.251, 3.35, -0.45],
"evol_GUYA": ["Guyane", 32.777, 0.25, 0.02],
"evol_LARE": ["La Réunion", 37.168, 8.77, 0.41],
"evol_MAYO": ["Mayotte", 6.071, , ]
};

/*---------------------------*/

/*Colorer la carte en fonction des données*/
 function colorMap(){
    //On boucle sur l'ensemble des identifiants du tableau
    
    //console.log(Object.keys(dataEvolNodu))
    for(item in dataEvolNodu) {
        //console.log(item)
        //console.log(dataEvolNodu[item][3])
    
    // on sélectionne le path svg correspondant avec
        var pathSVG = document.getElementById(item);
    // on regarde dans quelle catégorie se trouve l'EPCI
        if(dataEvolNodu[item][3]        // on attribue une classe css à ce path
            pathSVG.classList.add('ClasseEvolNodu1');
        }
=-5 && dataEvolNodu[item][3]        // on attribue une classe css à ce path
            pathSVG.classList.add('ClasseEvolNodu2');
        }
=-1 && dataEvolNodu[item][3]        // on attribue une classe css à ce path
            pathSVG.classList.add('ClasseEvolNodu3');
        }
=-0.25 && dataEvolNodu[item][3]        // on attribue une classe css à ce path
            pathSVG.classList.add('ClasseEvolNodu4');
        }
=0.25 && dataEvolNodu[item][3]        // on attribue une classe css à ce path
            pathSVG.classList.add('ClasseEvolNodu5');
        }
=1 && dataEvolNodu[item][3]        // on attribue une classe css à ce path
            pathSVG.classList.add('ClasseEvolNodu6');
        }
=6){
        // on attribue une classe css à ce path
            pathSVG.classList.add('ClasseEvolNodu7');
        }
        else if (dataEvolNodu[item][3]===undefined){
            pathSVG.classList.add('ClasseEvolNoduNS');
        }
    }
    // that' all folks
 }
    colorMap();
/*---------------------------*/

/* le tooltip*/
const isInApp = window.location.href.match(/apps.([a-z]+\-)?lemonde.fr/);

/*    La gestion du tooltip, ici sur la classe ".selecteur"    */
$("#EPCIEvol").tooltip({
        show: {
            effect: "FadeIn",
            duration: 1000
        },
        hide: {
            effect: "FadeOut",
            duration: 1000
        },
        items: "path",
        track: false,
        tooltipClass: "multimedia-embed tooltipdecodeurs" + ((isInApp) ? " aec" : ""),
        position: {
            my: 'center bottom',
            at: 'center+5 top-15',
            collision: 'fit none'
        },
        content: function() {
            idEPCI = $(this).attr("id");
            
            z=dataEvolNodu[idEPCI];
            //console.log(Math.abs(z[3]))
" + e.Nom + ""
" + z[0] + ""
            
            if (z[3]" + Math.abs(z[3]) +" traitements en moins par ha entre 2017 et 2020, pour une surface agricole utile de "+ z[1] + " hectares, hors surfaces agricoles en agriculture biologique ou en conversion" +""
            }
0){
" + (z[3]) +" traitements en plus par ha entre 2017 et 2020, pour une surface agricole utile de "+ z[1] + " hectares, hors surfaces agricoles en agriculture biologique ou en conversion" +""
            }
            else if (z[3]=0){
 Nombre de traitements par ha identiques entre 2017 et 2020, pour une surface agricole utile de "+ z[1] + " hectares, hors surfaces agricoles en agriculture biologique ou en conversion" +""
            }
            else if (z[2]===undefined){
Donnée non significative"
            }
            
"
        },
        open: function(event, ui) {
            /* permet de fermer le tooltip en tapant sur lui-même en mobile*/
            var elem = $(event.target);
            ui.tooltip.click(function() {
                elem.tooltip('close');
            });
        }
    });
})
          Dans le Nord et le Pas-de-Calais, il existe une tendance nette à l’augmentation du recours aux pesticides, zones qui en étaient déjà grandes consommatrices. Cela peut s’expliquer par des traitements supplémentaires pour compenser l’interdiction des néonicotinoïdes sur les betteraves et pour faire face à des conditions climatiques défavorables (traitements complémentaires sur la pomme de terre, par exemple).            Côté vignoble, dans le Bordelais, où il y avait une forte intensité de traitements, on a pu observer une évolution des pratiques avec une tendance à la baisse du nombre de traitements pratiqués. Il en est de même pour le Beaujolais.          En revanche, le vignoble du Languedoc, des Pyrénées-Orientales à l’Hérault, et celui de Provence dans le Var ont connu une augmentation significative, d’un à deux traitements supplémentaires par hectare en moyenne.          Enfin, dans le sud de la vallée du Rhône, entre l’Ardèche, la Drôme, le Gard et le Vaucluse, une tendance à la baisse est à noter, jusqu’à 3,8 traitements de moins qu’il y a trois ans sur le territoire de la communauté d’agglomération du Gard rhodanien.                        

<article-nb="2022/04/17/19-13">
<filnamedate="20220417"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220417"><AAMMJJHH="2022041719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Le programme climatique et écologique de la candidate du Rassemblement national à l’élection présidentielle a été vivement critiqué par Emmanuel Macron, samedi à Marseille.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés SNCF : « On ne peut pas dire que l’on veut sauver les petites lignes et en même temps ne pas mettre les moyens nécessaires et urgents »    Renaud Lagrave vice-président (PS), chargé des transports et mobilités de la région Nouvelle-Aquitaine              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, cinéaste russe : « On était là avant Poutine, on espère être là après »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Qu’est-ce qui a tué Kawabata ?                   Culture « Le King’s College en musiques » sur Arte.tv : une plongée au cœur du légendaire chœur de garçons, qui rate sa cible                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Enrico Macias : « J’ai voulu me guérir de la musique perdue de mon pays »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Pays basque, la vallée des ­Aldudes adule Jean Lassalle                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Friteuse, faisselle, pince à chiqueter… En cuisine, les ustensiles sont rois             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Résultats de la présidentielle          La carte          Les programmes          Tableau de bord                                                                       Élection présidentielle 2022       Marine Le Pen             Marine Le Pen assure n’avoir « jamais été climatosceptique » et se dit « victime d’anathème » sur l’écologie      Le programme climatique et écologique de la candidate du Rassemblement national à l’élection présidentielle a été vivement critiqué par Emmanuel Macron, samedi à Marseille.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h03, mis à jour à 16h20    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      Marine Le Pen lors d’un déplacement de campagne dans l’exploitation d’un céréalier, à Soucy (Yonne), lundi 11 avril 2022.  AGNES DHERBEYS / MYOP POUR «LE MONDE»                 Marine Le Pen et ses soutiens ont tenté de répondre, dimanche 17 avril, aux attaques d’Emmanuel Macron sur le programme du Rassemblement national (RN) concernant le climat et l’écologie, au lendemain d’un meeting à Marseille pendant lequel le président candidat a fait de la transition écologique un point charnière de son opposition à l’extrême droite. « Même incompétente, elle est climatosceptique », a notamment dit M. Macron de Mme Le Pen, en qualifiant le second tour du 24 avril de « choix de civilisation » et de « référendum » politique, notamment sur l’écologie.            « A partir du moment où [Emmanuel Macron] est entré en campagne, il a fait le choix de le faire sur l’anathème, sur l’injure, même, à mon égard », a répliqué la députée du Pas-de-Calais, dans l’émission « Dimanche en politique » enregistrée samedi après-midi et diffusée dimanche. « A Marseille, c’était “plus belle l’arnaque sur l’écologie” », a aussi ironisé sur BFM-TV Sébastien Chenu, député du Nord et porte-parole de Marine Le Pen, en dénonçant « une drague tellement lourdingue » d’Emmanuel Macron vis-à-vis de l’électorat de gauche et écologiste.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Marseille, Emmanuel Macron projette la France en « grande nation écologique » pour séduire l’électorat de gauche                   « Je n’ai jamais été climatosceptique. J’ai un projet qui, précisément, tient compte de l’environnement, tient compte de l’écologie », a poursuivi Marine Le Pen sur France 3, en rapportant ses échanges avec des vignerons, qui « eux-mêmes constatent un changement du climat ». La candidate a assuré mercredi 13 avril qu’elle ne sortirait « pas de l’accord de Paris » sur le climat si elle était élue le 24 avril.            Jordan Bardella vante le « patriotisme économique »            Mme Le Pen mise sur le nucléaire pour décarboner la production d’électricité et veut un « moratoire » sur les éoliennes et le photovoltaïque, en plus de démanteler les sites éoliens existants. Côté énergies renouvelables, elle préfère se tourner vers l’hydroélectricité et la géothermie. « “Avec nous, finies les éoliennes, nous allons les démonter.” Bon courage, bonne utilisation de l’argent du contribuable ! », avait raillé Emmanuel Macron samedi, au lendemain d’une visite au Havre (Seine-Maritime) pendant laquelle il s’était notamment rendu dans une usine de production d’éoliennes en mer.                             Lire l’éditorial :  Marine Le Pen : un projet dangereux pour le climat                   Alors que le Rassemblement national avait délaissé ce champ, Marine Le Pen défend une écologie protectionniste et identitaire. « Le meilleur moyen de protéger la planète, c’est d’arrêter le grand déménagement du monde, c’est d’engager le localisme, c’est-à-dire les circuits courts, le patriotisme économique », a exposé le président du RN, Jordan Bardella, dans l’émission « Questions politiques » sur France Inter et Franceinfo en partenariat avec Le Monde, dimanche, lors d’un débat avec le porte-parole du gouvernement, Gabriel Attal.              M. Bardella a aussi mis en avant que la France représenterait « 0,2 % des émissions de gaz à effet de serre » dans le monde – un argument qui laisse de côté certains polluants, ignore les émissions importées et minimise la responsabilité historique des pays développés –, avant de renvoyer la responsabilité d’une baisse des émissions aux Etats-Unis et à la Chine. « Oui, il faut relocaliser [mais] il faut aussi décarboner notre industrie », lui a répondu M. Attal, soutien d’Emmanuel Macron.            « Vous êtes les candidats du grand réchauffement » et « la planète est bien la seule à laquelle vous ne faites pas de cadeau », a-t-il poursuivi, avant d’attaquer de nouveau l’extrême droite sur l’éolien : « Vous voulez même déterrer les éoliennes qui existent en France », a rappelé Gabriel Attal, qui a ajouté qu’« on serait alors le seul pays au monde dans l’accord de Paris à arrêter les énergies renouvelables dont on a besoin ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le désastreux projet de Marine Le Pen pour faire baisser les prix de l’électricité                   Après avoir estimé, sur France 3, qu’elle était « victime d’anathème » de la part d’Emmanuel Macron, Marine Le Pen a dit souhaiter « que cette campagne se déroule argument contre argument, projet contre projet ». « Loin des caricatures qui sont faites, je pense que [le second tour] est l’occasion d’avoir un échange serein, sain, entre deux grands projets de civilisation », a aussi ajouté M. Bardella face à M. Attal.                             Lire aussi :  Comparez les programmes d’Emmanuel Macron et de Marine Le Pen pour l’élection présidentielle                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 18 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’exception culturelle, patrimoine français  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/04/17/marine-le-pen-assure-n-avoir-jamais-ete-climatosceptique-et-deplore-etre-victime-d-anatheme-sur-l-ecologie_6122550_6059010.html"},"headline":"Marine Le Pen assure n\u2019avoir \u00ab\u00a0jamais \u00e9t\u00e9 climatosceptique\u00a0\u00bb et se dit \u00ab\u00a0victime d\u2019anath\u00e8me\u00a0\u00bb sur l\u2019\u00e9cologie","dateCreated":"2022-04-17T16:03:31+02:00","datePublished":"2022-04-17T16:03:31+02:00","dateModified":"2022-04-17T16:20:03+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Marine Le Pen"],"keywords":["Rassemblement national","Marine Le Pen","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"Le programme climatique et \u00e9cologique de la candidate du Rassemblement national \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle a \u00e9t\u00e9 vivement critiqu\u00e9 par Emmanuel Macron, samedi \u00e0 Marseille.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/62e61f5_1649700445201-ad06-lepensoucy-dsc05849.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Marine Le Pen","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/marine-le-pen/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/17/19-14">
<filnamedate="20220417"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220417"><AAMMJJHH="2022041719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Il y a cinquante ans, le 16 avril 1972, l’écrivain japonais, Prix Nobel 1968, était retrouvé mort. Accident ? Suicide ? Un décès qui fut, à l’époque, l’objet de rumeurs. Il reste aujourd’hui insaisissable, comme le sont l’auteur et ses romans.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés SNCF : « On ne peut pas dire que l’on veut sauver les petites lignes et en même temps ne pas mettre les moyens nécessaires et urgents »    Renaud Lagrave vice-président (PS), chargé des transports et mobilités de la région Nouvelle-Aquitaine              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, cinéaste russe : « On était là avant Poutine, on espère être là après »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Qu’est-ce qui a tué Kawabata ?                   Culture « Le King’s College en musiques » sur Arte.tv : une plongée au cœur du légendaire chœur de garçons, qui rate sa cible                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Enrico Macias : « J’ai voulu me guérir de la musique perdue de mon pays »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Pays basque, la vallée des ­Aldudes adule Jean Lassalle                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Friteuse, faisselle, pince à chiqueter… En cuisine, les ustensiles sont rois             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Livres       Culture             Qu’est-ce qui a tué Kawabata ?      Il y a cinquante ans, le 16 avril 1972, l’écrivain japonais, Prix Nobel 1968, était retrouvé mort. Accident ? Suicide ? Un décès qui fut, à l’époque, l’objet de rumeurs. Il reste aujourd’hui insaisissable, comme le sont l’auteur et ses romans.          Par Guillaume Loiret         Publié aujourd’hui à 11h00    Temps de Lecture 8 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               L’écrivain japonais Yasunari Kawabata, regardant une main de femme, d’Auguste Rodin, en 1948.               Il fait déjà nuit, à Zushi, lorsque des sirènes viennent troubler la soirée de cette ville tranquille, au sud de Tokyo, le 16 avril 1972. Policiers et caméras de télévision encombrent une petite résidence en bord de mer. Dans l’appartement 417, sur la moquette rouge gît une bouteille de whisky vide et court un tuyau de gaz. On vient d’y retrouver le corps sans vie de Yasunari Kawabata, 73 ans. Le Prix Nobel de littérature 1968 aimait s’isoler et écrire dans ce petit bureau, face à la mer. Les voisins n’ont rien vu. La police ne fait pas de commentaire. Mais le Japon a perdu un trésor, et se demande pourquoi. Dans la nuit, une foule se rassemble sur les hauteurs de la ville voisine de Kamakura. C’est là que vivait Kawabata et qu’il avait situé plusieurs de ses romans, dont Le Grondement de la montagne (1954 ; Albin Michel, 1969) : l’histoire d’un vieux notable plein de regrets, hanté par la mort.          « Kawabata est parti seul, comme il avait vécu », raconte son camarade Jean Pérol au « Monde des livres ». Le poète, alors enseignant à Tokyo, lui avait rendu visite quatre mois avant sa disparition. « A l’époque, c’était le “maître” de la littérature japonaise, une autorité intellectuelle à laquelle le Nobel avait conféré une aura incroyable, et un large public », se souvient Jean Pérol. En 1972, Kawabata est considéré comme un auteur national, étudié dans les manuels scolaires, popularisé par le cinéma. Il est encore peu traduit en français, mais Aragon et Malraux l’apprécient. Lors de cette ultime rencontre, « il était triste, affecté par la vieillesse. Mais il refusait de faire le bilan, il voulait écrire encore. Il m’a dit aussi n’avoir aucune admiration pour le suicide, avec ce regard doux et noir, impitoyable, que je n’ai jamais oublié ».          Quelque chose cloche dans cette scène de crime          Un suicide par inhalation de gaz, en état d’ivresse. Le rapport de police provoque à la fois la stupeur et un sentiment de déjà-vu, dans un pays où le geste est fréquent en littérature – Akutagawa en 1927, Dazaï en 1948 – et qui se remet à peine de celui de Mishima, en 1970, qui s’est éventré pour un coup d’Etat manqué. Mais la nouvelle divise l’entourage de Kawabata. Certains sont fatalistes : l’auteur était âgé et dépressif. En mars, une appendicite l’avait laissé dans un état précaire. Assez, sans doute, pour s’identifier à ses personnages, ces hommes mûrs que la vie a rendus infirmes et mélancoliques, tel l’amateur de go qui joue contre la déchéance (Le Maître ou le Tournoi de go, 1954 ; Albin Michel, 1975), ou le vieux calligraphe, reclus dans un hôpital (Les Pissenlits, 1972 ; Albin Michel, 2012).        Il vous reste 73.44% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/livres/article/2022/04/17/qu-est-ce-qui-a-tue-kawabata_6122536_3260.html"},"headline":"Qu\u2019est-ce qui a tu\u00e9 Kawabata\u00a0?","dateCreated":"2022-04-17T11:00:08+02:00","datePublished":"2022-04-17T11:00:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Livres","Culture"],"keywords":["Culture","Livres"],"description":"Il y a cinquante ans, le 16\u00a0avril\u00a01972, l\u2019\u00e9crivain japonais, Prix Nobel 1968, \u00e9tait retrouv\u00e9 mort. Accident\u00a0? Suicide\u00a0? Un d\u00e9c\u00e8s qui fut, \u00e0 l\u2019\u00e9poque, l\u2019objet de rumeurs. Il reste aujourd\u2019hui insaisissable, comme le sont l\u2019auteur et ses romans.","author":[{"@type":"Person","name":"Guillaume Loiret"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/274/0/1996/998/1342/671/60/0/0632441_1649843078465-p10-outside-kawabata-a-20190904.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Livres","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/livres/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/17/19-15">
<filnamedate="20220417"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220417"><AAMMJJHH="2022041719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Un arrêt de la Cour d’appel rendu fin février a sorti de l’ombre une mystérieuse affaire jugée de manière clandestine. L’entorse au système judiciaire qui implique un indicateur de police a soulevé interrogations et critiques.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés SNCF : « On ne peut pas dire que l’on veut sauver les petites lignes et en même temps ne pas mettre les moyens nécessaires et urgents »    Renaud Lagrave vice-président (PS), chargé des transports et mobilités de la région Nouvelle-Aquitaine              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, cinéaste russe : « On était là avant Poutine, on espère être là après »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Qu’est-ce qui a tué Kawabata ?                   Culture « Le King’s College en musiques » sur Arte.tv : une plongée au cœur du légendaire chœur de garçons, qui rate sa cible                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Enrico Macias : « J’ai voulu me guérir de la musique perdue de mon pays »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Pays basque, la vallée des ­Aldudes adule Jean Lassalle                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Friteuse, faisselle, pince à chiqueter… En cuisine, les ustensiles sont rois             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche                                                                                          M le mag        Canada             Au Québec, le procès dont on ne doit pas parler      Un arrêt de la Cour d’appel rendu fin février a sorti de l’ombre une mystérieuse affaire jugée de manière clandestine. L’entorse au système judiciaire qui implique un indicateur de police a soulevé interrogations et critiques.          Par Hélène Jouan(Montréal, correspondance)         Publié aujourd’hui à 04h50, mis à jour à 06h15    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Une salle d’audience du palais de justice de Montréal, au Québec.  MARCO CAMPANOZZI/LA PRESSE                 Enquêtes au long cours et séries de mode spectaculaires, portraits fouillés et bonnes adresses… Chaque dimanche, retrouvez le regard décalé de « M Le magazine du Monde » sur l’actualité et le style en vous inscrivant à sa newsletter.            L’histoire, un brin abracadabrante, secoue le Québec. Un crime a eu lieu, mais ni l’identité du meurtrier ni celle de ses éventuelles victimes ne sont publiques. Pire. L’auteur présumé du crime a été jugé et condamné en première instance. Mais on ne sait ni par qui ni à quoi.          Une sorte de partie de Cluedo pipée, au cours de laquelle il est impossible de confondre le Colonel Moutarde ou Mademoiselle Rose et inutile de chercher l’arme du crime dans le petit salon ou la bibliothèque. La justice elle-même a pris soin d’­effacer tout ce qui pourrait permettre de remonter jusqu’au meurtrier.          C’est au détour d’un jugement rendu par la cour d’appel du Québec, vers laquelle le condamné s’était tourné pour demander une relaxe – obtenue – que le journal numérique québécois La Presse a appris l’existence de ce « procès fantôme » lié à un crime resté jusque-là caché. Sauf que l’arrêt rendu le 28 février par les trois juges d’une des plus hautes instances judiciaires de la province, libellé « Personne désignée contre sa majesté la Reine », ne fait qu’épaissir le mystère.          Jugement enregistré nulle part          Dans la version publique de leur décision, largement « caviardée », les magistrats révèlent que le juge ainsi que les avocats de l’accusé et de la Couronne de ce premier procès restent inconnus, que les témoins ont été interrogés hors cour et, enfin, que le jugement n’a été enregistré nulle part au greffe du tribunal.          « En somme, aucune trace de ce procès n’existe, sauf dans la mémoire des individus impliqués », écrivent les magistrats de la cour d’appel. « Une procédure aussi secrète est contraire à un droit criminel moderne et aux principes fondamentaux qui régissent notre système de justice (…) et est incompatible avec les valeurs d’une démocratie libérale », concluent-ils. Sans s’autoriser pour autant à lever eux-mêmes un coin du voile.           « Une telle procédure rappelle le trou noir juridique dans lequel ont été plongés les prisonniers de Guantanamo par les Etats-Unis. » Nellie Benoît, avocate          « C’est du jamais-vu dans notre système de justice », s’indigne le barreau, et en particulier l’avocate criminaliste montréalaise Nellie Benoît. « Une telle procédure rappelle le trou noir juridique dans lequel ont été plongés les prisonniers de Guantanamo par les Etats-Unis ou la justice expéditive en vigueur dans des régimes autoritaires, dénonce-t-elle. Mais comment une telle justice d’exception est-elle possible chez nous ? »        Il vous reste 52.71% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                  Guides d’achat                                               Les meilleurs moules pour faire des bâtonnets de glace maison  Comparatif « Wirecutter ». Comment se rafraîchir quand les températures montent ? Que ce soit pour les adultes ou les enfants, fabriquer des glaces maison est ludique et savoureux. Suivez le guide pour choisir le moule le plus facile d’utilisation, esthétique et durable, qui donnera des glaces d’une bonne taille et bien consistantes.                                                    Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                    Les meilleures gourdes réutilisables pour enfant  Comparatif « Wirecutter ». Que ce soit au terrain de jeu ou à l’école, les enfants doivent rester hydratés. Avec ce guide, adieu les packs de bouteilles jetables et bonjour les gourdes ! En plastique ou en inox, avec ou sans bouton-poussoir, isothermes ou pas, nous avons testé onze modèles de goudes ... Voici nos choix.                                                    Les meilleures boîtes de rangement alimentaire  Comparatif « Wirecutter ». Pour une cuisine bien organisée, nous avons testé les meilleures boîtes de stockage des produits d’épicerie, comme le sucre, la farine, les pâtes ou les lentilles. Ces aliments non périssables, achetés en vrac par exemple, gagnent à être stockés dans des contenants empilables en plastique durable, hermétiques, et favorisant la conservation. Nous avons testé des modèles de Rubbermaid, Oxo, Cambro, Oggi et autres, voici nos préférés.                           Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/04/17/au-quebec-le-proces-dont-on-ne-doit-pas-parler_6122509_4500055.html"},"headline":"Au Qu\u00e9bec, le proc\u00e8s dont on ne doit pas parler","dateCreated":"2022-04-17T04:50:30+02:00","datePublished":"2022-04-17T04:50:30+02:00","dateModified":"2022-04-17T06:15:48+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Canada"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","Canada","M le mag","Actu"],"description":"Un arr\u00eat de la Cour d\u2019appel rendu fin f\u00e9vrier a sorti de l\u2019ombre une myst\u00e9rieuse affaire jug\u00e9e de mani\u00e8re clandestine. L\u2019entorse au syst\u00e8me judiciaire qui implique un indicateur de police a soulev\u00e9 interrogations et critiques.","author":[{"@type":"Person","name":"H\u00e9l\u00e8ne Jouan","description":"Montr\u00e9al, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/272/0/1500/750/1342/671/60/0/5763e78_185253-3267765.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Canada","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/canada/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/17/19-16">
<filnamedate="20220417"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220417"><AAMMJJHH="2022041719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ A la rencontre de la France ordinaire. Son nom la prédestinait au rôle : à 15 ans, Clotilde Forgeot d’Arc, descendante de la Pucelle, incarnera son aïeule aux fêtes johanniques d’Orléans, qui débuteront le 29 avril.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés SNCF : « On ne peut pas dire que l’on veut sauver les petites lignes et en même temps ne pas mettre les moyens nécessaires et urgents »    Renaud Lagrave vice-président (PS), chargé des transports et mobilités de la région Nouvelle-Aquitaine              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, cinéaste russe : « On était là avant Poutine, on espère être là après »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Qu’est-ce qui a tué Kawabata ?                   Culture « Le King’s College en musiques » sur Arte.tv : une plongée au cœur du légendaire chœur de garçons, qui rate sa cible                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Enrico Macias : « J’ai voulu me guérir de la musique perdue de mon pays »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Pays basque, la vallée des ­Aldudes adule Jean Lassalle                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Friteuse, faisselle, pince à chiqueter… En cuisine, les ustensiles sont rois             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche                                                                                      M le mag        La France buissonnière         La France buissonnière : Jeanne d’Arc joue à Mario Kart   Chronique            Frédéric Potet        A la rencontre de la France ordinaire. Son nom la prédestinait au rôle : à 15 ans, Clotilde Forgeot d’Arc, descendante de la Pucelle, incarnera son aïeule aux fêtes johanniques d’Orléans, qui débuteront le 29 avril.   Publié aujourd’hui à 07h00    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                                  Clotilde Forgeot d’Arc, à Chinon, le 3 mars 2022.  FP               Aux fêtes johanniques d’Orléans, on ne recule devant aucun symbole. En 2018, le choix d’une jeune fille métisse – père franco-béninois, mère polonaise – pour incarner Jeanne d’Arc avait valu à celle-ci des tombereaux d’insultes racistes de la part des milieux identitaires. Peu de risques que cela se reproduise cette année : la nouvelle élue fait en effet partie de… la famille de la Pucelle. Agée de 15 ans, Clotilde Forgeot d’Arc n’est autre qu’une arrière, arrière, arrière, arrière, arrière petite-fille de Pierre d’Arc, dit Pierrelot, l’un des frères et compagnons d’armes de Jeanne. Pareille à son aïeule, qui libéra la ville le 7 mai 1429, c’est à cheval que l’adolescente entrera dans Orléans le 29 avril, pour le lancement des festivités – 593es du nom.          Si bon sang ne saurait mentir, Clotilde Forgeot d’Arc « cochait toutes les cases », comme l’affirme Bénédicte Baranger, la présidente d’Orléans Jeanne d’Arc. Une dizaine de candidates postulent chaque année auprès de l’association organisatrice. Les critères ? Etre catholique, résider à Orléans depuis au moins dix ans, être scolarisée dans un lycée de l’agglomération et donner du temps aux autres. « Ne pas avoir un lien familial avec un élu » est également recommandé, stipule un alinéa du règlement.          « Une histoire de famille »          Composé des autorités de la cité (le maire, l’évêque, le commandant de la place d’armes), le jury n’a guère hésité, cette année, en retenant celle qui, dans sa lettre de motivation, s’était contentée de préciser que son « admiration » pour la sainte était « aussi une histoire de famille ». « Notre choix ne s’est toutefois pas porté sur elle en raison de son ascendance, mais de son caractère insouciant et pétillant », tient à préciser Bénédicte Baranger, qui incarna elle-même Jeanne en 1975, et qui ne passe quasiment pas une journée sans chantonner A l’étendard, un cantique choral composé au XIXe siècle en l’honneur de la libératrice.          Désignée mi-févier, la jeune Clotilde a pu vérifier qu’endosser l’armure de Jeanne octroie plus de devoirs que de droits. Accompagnée de ses deux pages (choisis par le même jury), l’élève de 2de du lycée privé Sainte Croix-Saint Euverte d’Orléans a ainsi consacré ses week-ends à faire la tournée des hauts lieux johanniques : Domrémy (Vosges), Vaucouleurs (Meuse), Reims, Compiègne, Rouen… Autant d’étapes jalonnées de réceptions en mairie, avec vin d’honneur et remise de cadeaux : « principalement des livres et des BD sur Jeanne d’Arc », indique la Jeanne 2022, croisée lors d’une visite à Chinon (Indre-et-Loire), forteresse où la Pucelle inaugura sa coupe de cheveux en écuelle devant Charles VII, avant d’aller bouter les Anglais hors de France.        Il vous reste 35.79% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                  Guides d’achat                                               Les meilleurs moules pour faire des bâtonnets de glace maison  Comparatif « Wirecutter ». Comment se rafraîchir quand les températures montent ? Que ce soit pour les adultes ou les enfants, fabriquer des glaces maison est ludique et savoureux. Suivez le guide pour choisir le moule le plus facile d’utilisation, esthétique et durable, qui donnera des glaces d’une bonne taille et bien consistantes.                                                    Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                    Les meilleures gourdes réutilisables pour enfant  Comparatif « Wirecutter ». Que ce soit au terrain de jeu ou à l’école, les enfants doivent rester hydratés. Avec ce guide, adieu les packs de bouteilles jetables et bonjour les gourdes ! En plastique ou en inox, avec ou sans bouton-poussoir, isothermes ou pas, nous avons testé onze modèles de goudes ... Voici nos choix.                                                    Les meilleures boîtes de rangement alimentaire  Comparatif « Wirecutter ». Pour une cuisine bien organisée, nous avons testé les meilleures boîtes de stockage des produits d’épicerie, comme le sucre, la farine, les pâtes ou les lentilles. Ces aliments non périssables, achetés en vrac par exemple, gagnent à être stockés dans des contenants empilables en plastique durable, hermétiques, et favorisant la conservation. Nous avons testé des modèles de Rubbermaid, Oxo, Cambro, Oggi et autres, voici nos préférés.                           Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/04/17/la-france-buissonniere-jeanne-d-arc-joue-a-mario-kart_6122518_4500055.html"},"headline":"La France buissonni\u00e8re\u00a0: Jeanne d\u2019Arc joue \u00e0 Mario Kart","dateCreated":"2022-04-17T07:00:17+02:00","datePublished":"2022-04-17T07:00:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","La France buissonni\u00e8re"],"keywords":["M le mag","L'\u00e9poque","La France buissonni\u00e8re"],"description":"A la rencontre de la France ordinaire. Son nom la pr\u00e9destinait au r\u00f4le\u00a0: \u00e0 15 ans, Clotilde Forgeot d\u2019Arc, descendante de la Pucelle, incarnera son a\u00efeule aux f\u00eates johanniques d\u2019Orl\u00e9ans, qui d\u00e9buteront le 29 avril.","author":[{"@type":"Person","name":"Fr\u00e9d\u00e9ric Potet"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/09/03/330/0/885/437/1342/671/60/0/ce7f6da_287162393-le-monde-45x45-b.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"La France buissonni\u00e8re","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/la-france-buissonniere/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/17/19-17">
<filnamedate="20220417"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220417"><AAMMJJHH="2022041719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Lancée en 2008 par une trentaine de producteurs, la coopérative SCEB fédère aujourd’hui plus de 250 planteurs, qui ont renoncé au déboisement et aux engrais.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés SNCF : « On ne peut pas dire que l’on veut sauver les petites lignes et en même temps ne pas mettre les moyens nécessaires et urgents »    Renaud Lagrave vice-président (PS), chargé des transports et mobilités de la région Nouvelle-Aquitaine              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, cinéaste russe : « On était là avant Poutine, on espère être là après »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Qu’est-ce qui a tué Kawabata ?                   Culture « Le King’s College en musiques » sur Arte.tv : une plongée au cœur du légendaire chœur de garçons, qui rate sa cible                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Enrico Macias : « J’ai voulu me guérir de la musique perdue de mon pays »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Pays basque, la vallée des ­Aldudes adule Jean Lassalle                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Friteuse, faisselle, pince à chiqueter… En cuisine, les ustensiles sont rois             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche                                                                                          Le Monde Afrique        Côte d'Ivoire             Cacao bio et équitable : à M’Brimbo, dans le sud ivoirien, le pari réussi d’une filière durable      Lancée en 2008 par une trentaine de producteurs, la coopérative SCEB fédère aujourd’hui plus de 250 planteurs, qui ont renoncé au déboisement et aux engrais.          Par Yassin Ciyow(M’Brimbo, Côte d’Ivoire, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 09h00, mis à jour à 09h00    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Dans une ferme partenaire de la Société coopérative équitable du Bandama (SCEB) à M’Brimbo, dans le sud de la Côte d’Ivoire en 2019.  ISSOUF SANOGO / AFP               Calé dans une chaise baoulé au milieu de sa plantation, Jean-Evariste Salo affiche le sourire d’un homme accompli. En avalant goulûment des rasades de bandji – le vin de palme ivoirien – à l’ombre d’un immense fromager, le cacaoculteur pointe du doigt les cabosses de cacao qui poussent tout autour de lui et les andains de compost qui servent d’engrais naturel à sa plantation. « Ici, les arbres ne sont pas coupés et nous n’utilisons plus de pesticides depuis quinze ans ; il y a des papillons, des abeilles, des mille-pattes et un couvert végétal riche, nous respectons la nature », se félicite celui qui est aussi le président de la Société coopérative équitable du Bandama (SCEB), la première coopérative certifiée « bio » et « commerce équitable » de Côte d’Ivoire.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Côte d’Ivoire, bras de fer entre l’Etat et les transformateurs de noix de cajou                 Dans le village de M’Brimbo, à 130 km au nord-ouest d’Abidjan, la capitale économique, Jean-Evariste Salo est une petite star, un « pionnier » disent certains planteurs. En 2008, ils n’étaient qu’une trentaine à s’être laissés convaincre de ne plus déboiser les parcelles et à proscrire l’usage de pesticides, ces produits « qui tuaient lentement nos parents et déformaient nos enfants », explique le cultivateur. A l’époque, le collectif produisait 13 tonnes de fèves de cacao. Aujourd’hui, la SCEB fédère plus de 250 planteurs qui, ensemble, écoulent un peu moins de 300 tonnes chaque année.          Le rendement par hectare n’a pas évolué, mais ici personne ne s’en préoccupe, l’essentiel est ailleurs : « Nous avons misé sur la qualité des fèves et le bien-être des producteurs, leur santé et leurs revenus », explique le chef de la coopérative. Une démarche inédite dans un pays qui compte près d’un million de cacaoculteurs, dont dépendent environ 5 millions de personnes, poussés à un productivisme effréné pour espérer sortir de la pauvreté.          Le luxe de « scolariser nos enfants »          Si les membres de la coopérative peuvent se payer le luxe d’échapper à cette course au rendement, c’est grâce à un client : Ethiquable, une société française spécialisée dans les produits issus du commerce équitable. Cette dernière achète les fèves produites par les membres de la SCEB près de deux fois le prix minimum fixé par les autorités ivoiriennes, 1 350 francs CFA contre 825 francs CFA sur le marché conventionnel (2,05 euros contre 1,25 euro).          Une différence de revenus qui permet aux producteurs d’acheter du matériel agricole, des motos, d’épargner et, « surtout, de scolariser nos enfants », souligne Jean-Evariste Salo. L’acheteur garantit aux planteurs un prix fixe sur trois ans, leur donnant ainsi une stabilité rare sur ce marché où les producteurs conventionnels sont habitués à vivre au gré des cours mondiaux fixés par les Bourses de Londres et de New York et des annonces des responsables politiques nationaux.        Il vous reste 60.16% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/04/17/cacao-bio-et-equitable-a-m-brimbo-dans-le-sud-ivoirien-le-pari-reussi-d-une-filiere-durable_6122525_3212.html"},"headline":"Cacao bio et \u00e9quitable\u00a0: \u00e0 M\u2019Brimbo, dans le sud ivoirien, le pari r\u00e9ussi d\u2019une fili\u00e8re durable","dateCreated":"2022-04-17T09:00:08+02:00","datePublished":"2022-04-17T09:00:08+02:00","dateModified":"2022-04-17T09:00:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","C\u00f4te d'Ivoire"],"keywords":["Economie","\u00c9conomie","\u00c9conomie mondiale","Mati\u00e8res premi\u00e8res","Agriculture","C\u00f4te d'Ivoire","Le Monde Afrique"],"description":"Lanc\u00e9e en\u00a02008 par une trentaine de producteurs, la coop\u00e9rative SCEB f\u00e9d\u00e8re aujourd\u2019hui plus de 250 planteurs, qui ont renonc\u00e9 au d\u00e9boisement et aux engrais.","author":[{"@type":"Person","name":"Yassin Ciyow","description":"M\u2019Brimbo, C\u00f4te d\u2019Ivoire, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/15/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/675f4d5_1650031291072-000-9a678r.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"C\u00f4te d'Ivoire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cote-d-ivoire/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/17/19-18">
<filnamedate="20220417"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220417"><AAMMJJHH="2022041719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ En meeting à Selma le 9 avril, l’ancien président américain a ressorti sa cravate rouge pour marteler son nouveau slogan : « sauver l’Amérique ». C’est peut-être un détail pour vous… mais pas pour Marc Beaugé.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés SNCF : « On ne peut pas dire que l’on veut sauver les petites lignes et en même temps ne pas mettre les moyens nécessaires et urgents »    Renaud Lagrave vice-président (PS), chargé des transports et mobilités de la région Nouvelle-Aquitaine              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, cinéaste russe : « On était là avant Poutine, on espère être là après »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Qu’est-ce qui a tué Kawabata ?                   Culture « Le King’s College en musiques » sur Arte.tv : une plongée au cœur du légendaire chœur de garçons, qui rate sa cible                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Enrico Macias : « J’ai voulu me guérir de la musique perdue de mon pays »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Pays basque, la vallée des ­Aldudes adule Jean Lassalle                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Friteuse, faisselle, pince à chiqueter… En cuisine, les ustensiles sont rois             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche                                                                 M le mag        Chroniques         Donald Trump en Caroline du Nord, vieille cravate et nouveau gimmick   Chronique        Marc Beaugé  Magazine        En meeting à Selma le 9 avril, l’ancien président américain a ressorti sa cravate rouge pour marteler son nouveau slogan : « sauver l’Amérique ». C’est peut-être un détail pour vous… mais pas pour Marc Beaugé.   Publié aujourd’hui à 10h00, mis à jour à 10h00    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      L’ancien président des Etats-Unis, Donald Trump, le 9 avril 2022, à Selma (Caroline du Nord).  ALLISON JOYCE/GETTY IMAGES VIA AFP                 L’honnête homme            Vous vous demandiez où il était passé ? Non ? Eh bien, sachez quand même que Donald Trump était en meeting, le 9 avril, à Selma, en Caroline du Nord. En terrain conquis (l’Etat en question a voté en faveur de Trump lors des élections de 2016 et 2020), l’ancien président déroula ses habituelles obsessions, deux heures durant, tapant sur Joe Biden tout en vantant ses super-pouvoirs. Dans l’exercice, Trump se surpassa même, revendiquant à la fois le titre de « shérif le plus propre » et celui d’« humain le plus honnête que Dieu ait jamais créé ». Tiens, on n’y avait pas pensé.                             Lire aussi :  A la grand-messe des conservateurs en Floride, Trump critique les sanctions contre la Russie                   Sauve qui peut            Outre ces considérations particulièrement inspirées, ce meeting fut l’occasion pour Donald Trump de marteler un nouveau slogan. Désormais, en effet, il ne faudra plus dire « Make America Great Again » mais bien « Save America ». C’est ainsi que Trump a nommé le comité politique destiné à préparer sa candidature pour la présidentielle de 2024. Malin ? Si l’on fait abstraction du fait que ce slogan est l’aveu que Trump n’est pas parvenu à sauver le pays lors de son premier mandat, oui, c’est un bon slogan.                             Lire aussi :  Assaut du Capitole : la Cour suprême désavoue Donald Trump                   Une étoile est née            Puisqu’il est question de sauver les Etats-Unis, ­prenons quelques instants pour regarder les drapeaux flottant derrière Trump. Depuis sa création, en 1777, la bannière étoilée évolue au gré des admissions de nouveaux Etats dans la confédération. Ainsi la version actuelle, comptant 50 étoiles, fut adoptée en 1960, peu après l’intégration d’Hawaï aux Etats-Unis. Cela fait d’elle la version la plus longtemps utilisée par le pays, loin devant la version à 48 étoiles instaurée en 1912 et disparue en 1959. Dingue, n’est-ce pas ?            Rouge gorge            Si le slogan a changé, l’­essentiel demeure. A Selma, Trump apparut habillé de son éternel pardessus noir et de son habituel costume marine. Comme à l’accoutumée, il était surtout accessoirisé de son iconique cravate rouge, à la fois trop criarde, trop brillante et trop longue. Rappelons, pour ceux qui auraient raté les épisodes précédents, que la pointe d’une cravate devrait s’arrêter pile au centre de la boucle de la ceinture, pas plus haut et encore moins plus bas, au risque de prendre un air disgracieux de cache-sexe.                              Lire aussi   « Truth Social » : pourquoi Donald Trump lance son propre réseau social                   Auprès de ses blondes            Comment ne pas remarquer, parmi les militants saluant l’arrivée de Donald Trump, la surreprésentation de femmes à la chevelure blonde ? Sur le côté droit de la photo, nous en comptons cinq, strictement alignées, le sourire aux lèvres et le brushing éclatant. Est-ce une pure coïncidence ? C’est en tout cas l’occasion de rappeler que les stéréotypes discriminant liés à la blondeur apparurent en France à la fin du XVIIIe siècle, selon les historiens. En 1775, une pièce de théâtre, intitulée Les Curiosités de la foire, moquait la courtisane Rosalie Duthé, réputée pour sa bêtise et ses cheveux blonds.                   Marc Beaugé(Magazine)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                              Les meilleurs moules pour faire des bâtonnets de glace maison  Comparatif « Wirecutter ». Comment se rafraîchir quand les températures montent ? Que ce soit pour les adultes ou les enfants, fabriquer des glaces maison est ludique et savoureux. Suivez le guide pour choisir le moule le plus facile d’utilisation, esthétique et durable, qui donnera des glaces d’une bonne taille et bien consistantes.                                                    Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                    Les meilleures gourdes réutilisables pour enfant  Comparatif « Wirecutter ». Que ce soit au terrain de jeu ou à l’école, les enfants doivent rester hydratés. Avec ce guide, adieu les packs de bouteilles jetables et bonjour les gourdes ! En plastique ou en inox, avec ou sans bouton-poussoir, isothermes ou pas, nous avons testé onze modèles de goudes ... Voici nos choix.                                                    Les meilleures boîtes de rangement alimentaire  Comparatif « Wirecutter ». Pour une cuisine bien organisée, nous avons testé les meilleures boîtes de stockage des produits d’épicerie, comme le sucre, la farine, les pâtes ou les lentilles. Ces aliments non périssables, achetés en vrac par exemple, gagnent à être stockés dans des contenants empilables en plastique durable, hermétiques, et favorisant la conservation. Nous avons testé des modèles de Rubbermaid, Oxo, Cambro, Oggi et autres, voici nos préférés.                                                Édition du jour Daté du lundi 18 avril   Lire le journal numérique                                                  Nos guides d’achat     Les meilleurs moules pour faire des bâtonnets de glace maison          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleures gourdes réutilisables pour enfant                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/04/17/donald-trump-en-caroline-du-nord-vieille-cravate-et-nouveau-gimmick_6122529_4500055.html"},"headline":"Donald Trump en Caroline du Nord, vieille cravate et nouveau gimmick","dateCreated":"2022-04-17T10:00:21+02:00","datePublished":"2022-04-17T10:00:21+02:00","dateModified":"2022-04-17T10:00:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Chroniques"],"keywords":["Donald Trump","Chroniques","Actu","M le mag"],"description":"En meeting \u00e0 Selma le 9\u00a0avril, l\u2019ancien pr\u00e9sident am\u00e9ricain a ressorti sa cravate rouge pour marteler son nouveau slogan\u00a0: \u00ab\u00a0sauver l\u2019Am\u00e9rique\u00a0\u00bb. C\u2019est peut-\u00eatre un d\u00e9tail pour vous\u2026 mais pas pour Marc Beaug\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Marc Beaug\u00e9","description":"Magazine"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/142/0/1500/750/1342/671/60/0/6765002_184869-3269355.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chroniques","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-actu-chroniques/"}}
       

       
   
