<FILE-date="2022/04/17/19">

<article-nb="2022/04/17/19-1">
<filnamedate="20220417"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220417"><AAMMJJHH="2022041719">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-1"> ¤ Le Paris-Saint-Germain accueille l’Olympique de Marseille au Parc des Princes. Les deux rivaux occupent les deux premières places du classement de la Ligue 1 de football.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-1"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés SNCF : « On ne peut pas dire que l’on veut sauver les petites lignes et en même temps ne pas mettre les moyens nécessaires et urgents »    Renaud Lagrave vice-président (PS), chargé des transports et mobilités de la région Nouvelle-Aquitaine              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, cinéaste russe : « On était là avant Poutine, on espère être là après »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Qu’est-ce qui a tué Kawabata ?                   Culture « Le King’s College en musiques » sur Arte.tv : une plongée au cœur du légendaire chœur de garçons, qui rate sa cible                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Enrico Macias : « J’ai voulu me guérir de la musique perdue de mon pays »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Pays basque, la vallée des ­Aldudes adule Jean Lassalle                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Friteuse, faisselle, pince à chiqueter… En cuisine, les ustensiles sont rois             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche                                                   Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    PSG-OM : suivez le classique de la Ligue 1 en direct Le Paris-Saint-Germain accueille l’Olympique de Marseille au Parc des Princes. Les deux rivaux occupent les deux premières places du classement de la Ligue 1 de football.                LIVE    PROGRAMME        Posez votre question          Réagissez            Annuler                     19:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bonsoir à toutes et à tous !        Bienvenue sur ce live pour suivre le match entre le Paris Saint-Germain et l’Olympique de Marseille en clôture de la 32e journée de Ligue 1. Il y a comme un goût de « classique » ce soir au Parc des Princes. Cette rencontre oppose le leader du championnat à son dauphin. Si les Marseillais ont déjà - sauf miracle - tiré un trait sur le titre de champion, il sera beaucoup question de suprématie entre les deux rivaux.          Alors, PSG ou OM ? Les fulgurences de Kylian Mbappé ou la grinta de Mattéo Guendouzi ? On attend vos questions, vos réactions et même vos plus belles proses si le cœur vous en dit !              L’attaquant du PSG Kylian Mbappé échappe à un tacle du défenseur de l’OM Duje Caleta-Car lors du match aller entre les deux équipes le 24 octobre 2021 au stade Velodrome, à Marseille. NICOLAS TUCAT / AFP                          Le programme       Live  animé par Florian Lefèvre et Jérôme Porier         Bienvenue dans le direct consacré au match entre le Paris-Saint-Germain et l’Olympique de Marseille, en clôture de la 32e journée de Ligue 1.         Quoi ? Les Parisiens, déjà quasi assurés de remporter le titre de champion, reçoivent les Marseillais, deuxièmes, qui ont l’occasion de creuser l’écart avec leurs poursuivants rennais. Le match aller, au Stade-Vélodrome, s’était conclu par un score nul et vierge (0-0).         Quand ? Dimanche 17 avril, à 20 h 45.         Où ? Au Parc des Princes (Paris).         Sur quelle chaîne ? Amazon Prime Video.         Qui anime ce live ? Florian Lefèvre et Jérôme Porier, depuis le Chaudron d’Austerlitz.         La composition probable des équipes :         PSG :         Donnarumma – Hakimi, Marquinhos, Kimpembe, Mendes – Danilo, Verratti, Gueye – Messi, Mbappé, Neymar         Entraîneur : Mauricio Pochettino         Marseille :         Lopez – Saliba, Kamara, Caleta-Car – Under, Rongier, Gueye, Gerson – Guendouzi, Payet – Bakambu         Entraîneur : Jorge Sampaoli         Qui arbitre ? François Letexier         Ce dont on ne parlera probablement pas ? Friteuse, faisselle, pince à chiqueter… En cuisine, les ustensiles sont rois         A lire en attendant le coup d’envoi :         Pour le PSG, la tentation du changement         Ligue Europa Conférence : Marseille se qualifie pour les demi-finales en battant le PAOK         « El Expatriado », sur Canal+ : Florian Thauvin, un Français dans la folie du football mexicain         L’« affaire Mbappé » traduit une volonté renforcée de maîtrise du droit à l’image par les sportifs         « Les supporteurs parisiens ciblent moins les stars que le star system »                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/04/17/psg-om-suivez-le-classique-de-la-ligue-1-en-direct_6122558_1616938.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/04/17/psg-om-suivez-le-classique-de-la-ligue-1-en-direct_6122558_1616938.html","coverageStartTime":"2022-04-17T16:45:14+00:00","coverageEndTime":"2022-04-18T04:45:14+00:00","headline":"PSG-OM\u00a0: suivez le classique de la Ligue\u00a01 en direct","description":"Le Paris-Saint-Germain accueille l\u2019Olympique de Marseille au Parc des Princes. Les deux rivaux occupent les deux premi\u00e8res places du classement de la Ligue 1 de football.","articleSection":["Football","Ligue 1"],"keywords":["Football","Ligue 1","Sport"],"author":{"@type":"Organization","name":"Florian Lefèvre et Jérôme Porier"},"about":{"@type":"Event","name":"PSG-OM : suivez le classique de la Ligue 1 en direct","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le Paris-Saint-Germain accueille l\u2019Olympique de Marseille au Parc des Princes. Les deux rivaux occupent les deux premi\u00e8res places du classement de la Ligue 1 de football.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2021/10/24/115/0/3233/2155/1342/894/3/0/9f98032_5887223-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Florian Lefèvre et Jérôme Porier"
,"startDate":"2022-04-17T16:45:14+00:00"
,"endDate":"2022-04-18T04:45:14+00:00"
  Bienvenue sur ce live pour suivre le match entre le Paris Saint-Germain et l\u2019Olympique de Marseille en cl\u00f4ture de la 32e journ\u00e9e de Ligue 1. Il y a comme un go\u00fbt de \u00ab\u00a0classique\u00a0\u00bb ce soir au Parc des Princes. Cette rencontre oppose le leader du championnat \u00e0 son dauphin. Si les Marseillais ont d\u00e9j\u00e0 - sauf miracle - tir\u00e9 un trait sur le titre de champion, il sera beaucoup question de supr\u00e9matie entre les deux rivaux.          Alors, PSG ou OM\u00a0? Les fulgurences de Kylian Mbapp\u00e9 ou la grinta de Matt\u00e9o Guendouzi ? On attend vos questions, vos r\u00e9actions et m\u00eame vos plus belles proses si le c\u0153ur vous en dit\u00a0!              L\u2019attaquant du PSG Kylian Mbapp\u00e9 \u00e9chappe \u00e0 un tacle du d\u00e9fenseur de l\u2019OM Duje Caleta-Car lors du match aller entre les deux \u00e9quipes le 24 octobre 2021 au stade Velodrome, \u00e0 Marseille. NICOLAS TUCAT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2021/10/24/9f98032_5887223-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous\u00a0!","dateModified":"2022-04-17T17:00:02+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/10/24/115/0/3233/2155/1342/894/3/0/9f98032_5887223-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
   

<article-nb="2022/04/17/19-2">
<filnamedate="20220417"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220417"><AAMMJJHH="2022041719">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-2"> ¤ Le joueur grec a réalisé le doublé en s’imposant dimanche face à l’Espagnol Alejandro Davidovich Fokina (6/3-7/6) et s’affirme comme l’un des favoris pour la saison sur terre battue
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-2"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés SNCF : « On ne peut pas dire que l’on veut sauver les petites lignes et en même temps ne pas mettre les moyens nécessaires et urgents »    Renaud Lagrave vice-président (PS), chargé des transports et mobilités de la région Nouvelle-Aquitaine              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, cinéaste russe : « On était là avant Poutine, on espère être là après »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Qu’est-ce qui a tué Kawabata ?                   Culture « Le King’s College en musiques » sur Arte.tv : une plongée au cœur du légendaire chœur de garçons, qui rate sa cible                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Enrico Macias : « J’ai voulu me guérir de la musique perdue de mon pays »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Pays basque, la vallée des ­Aldudes adule Jean Lassalle                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Friteuse, faisselle, pince à chiqueter… En cuisine, les ustensiles sont rois             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Sport       Tennis             Tennis : Stefanos Tsitsipas conserve son titre à Monte-Carlo      Le joueur grec a réalisé le doublé en s’imposant dimanche face à l’Espagnol Alejandro Davidovich Fokina (6/3-7/6) et s’affirme comme l’un des favoris pour la saison sur terre battue       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h40    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      Stefanos Tsitsipas s’est imposé en finale du tournoi de Monte-Carlo, dimanche 17 avril, face à l’Espagnol Alejandro Davidovich Fokina (6/3-7/6).  VALERY HACHE / AFP                 Stefanos Tsitsipas, cinquième mondial, a remporté dimanche, 17 avril, le Masters 1 000 de Monte-Carlo pour la deuxième année consécutive en battant en finale l’Espagnol Alejandro Davidovich (46e) 6-3, 7-6 (7/3). Après quelques jeux durant lesquels il a mis du temps à se mettre en route, Tsitsipas a trouvé la bonne carburation : à partir de 3-3 dans la première manche, il a aligné cinq jeux consécutifs pour boucler le premier set et se détacher 2-0 dans le second. Profitant d’innombrables fautes directes de Davidovich, manifestement à court d’énergie, Tsitsipas semblait sur des rails pour aller soulever vite et sans trembler le trophée.            Le Grec avait réussi le break pour mener 5-4 et servir pour le gain du match. Mais, perdu pour perdu, l’Espagnol aux chaussettes dépareillées a lâché tous ses coups et égalisé à 5-5. Le tie-break a été dominé par Tsitsipas et, comme un symbole, les deux hommes se sont retrouvés à terre alors que la balle de match roulait encore sur le court : Davidovich parce qu’il venait d’effectuer son dernier plongeon du tournoi, et Tsitsipas parce que la balle venait de rebondir en dehors des limites du court et qu’il était sacré.            Un des favoris à Roland Garros            Finaliste malheureux à Roland-Garros en 2021 après avoir mené deux sets à zéro face à Novak Djokovic, le Grec devient ainsi à 23 ans le sixième joueur à conserver son titre dans le premier grand tournoi sur terre battue de la saison, aux côtés d’Ilie Nastase (1971-1973), Björn Borg (1979-1980), Thomas Muster (1995-1996), Juan Carlos Ferrero (2002-2003) et Rafael Nadal (2005-2012 et 2016-2018).              Tsitsipas s’affirme surtout comme l’un des grands favoris du Grand Chelem sur ocre disputé porte d’Auteuil, du 22 mai au 5 juin.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                    Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                    Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                    Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                Édition du jour Daté du lundi 18 avril   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleures coupes menstruelles          Les meilleurs sextoys pour le clitoris                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/04/17/tennis-stefanos-tsitsipas-conserve-son-titre-a-monte-carlo_6122552_3242.html"},"headline":"Tennis\u00a0: Stefanos Tsitsipas conserve son titre \u00e0 Monte-Carlo","dateCreated":"2022-04-17T16:40:33+02:00","datePublished":"2022-04-17T16:40:33+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Tennis"],"keywords":["Sport","Tennis"],"description":"Le joueur grec a r\u00e9alis\u00e9 le doubl\u00e9 en s\u2019imposant dimanche face \u00e0 l\u2019Espagnol Alejandro Davidovich Fokina (6\/3-7\/6) et s\u2019affirme comme l\u2019un des favoris pour la saison sur terre battue","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/351/0/4218/2109/1342/671/60/0/11e5ff1_5996400-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tennis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tennis/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/17/19-3">
<filnamedate="20220417"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220417"><AAMMJJHH="2022041719">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-3"> ¤ Le coureur de l’équipe Ineos Grenadiers s’est adjugé la reine des classiques dimanche au vélodrome André-Pétrieux de Roubaix.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-3"> ¤  / AFP                     17:12      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le classement de Paris-Roubaix 2022         Le Néerlandais Dylan Van Baarle, le Belge Wout Van Aert et le Suisse Stefan Küng montent sur le podium.        Grand animateur de la course, le Slovène Matej Mohoric finit cinquième.        Deux Français figurent dans le top 10 : Adrien Petit (6e) et Laurent Pichon (8e).        Déception pour le favori néerlandais Mathieu Van Der Poel, qui ne termine que neuvième.                               17:11      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Dylan Van Baarle : « Je remercie l’équipe pour tout ce qu’elle a fait »         « C’est incroyable. Après avoir fini deuxième au Tour des Flandres, je gagne à Roubaix, je n’ai pas les mots. En entrant sur le vélodrome, j’ai réalisé que j’avais gagné. Mon équipe (NDRL : Ineos Grenadiers), a fait la course en tête toute la journée . Nous voulions durcir la course. J’ai senti qu’on avait de bonnes chances, même si j’ai crevé. Le résultat est incroyable. Je remercie l’équipe pour ce qu’elle a fait aujourd’hui. »                Le Néerlandais Dylan Van Baarle à l’arrivée au vélodrome de Roubaix. FRANCOIS LO PRESTI / AFP                               17:08      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La joie du vainqueur         Contrairement à son prédecesseur, Dylan van Baarle n’a pas le visage plein de boue à l’arrivée. En revanche, on décèle quelques coups de soleil sur le visage du Néerlandais.                              17:07      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Belgique en force        Il y a 4 Belges, 2 Français et 2 Néerlandais dans le top 10 de ce Paris-Roubaix.                    17:05   A retenir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le résumé de la course         Le Néerlandais Dylan van Baarle a enlevé dimanche la 119e édition de Paris-Roubaix après une attaque portée à 19 kilomètres de l’arrivée. Van Baarle a donné à l’équipe Ineos, la plus riche du peloton, le premier succès de son histoire dans la « reine des classiques » qui a été courue à une allure-record, sous le soleil et dans la poussière.          Le Néerlandais, qui est âgé de 29 ans, s’est imposé pour la première fois dans une très grande course. Deuxième du championnat du monde l’an passé, il s’est classé deuxième du Tour des Flandres au début du mois. Van Baarle a battu de près de deux minutes un petit groupe réglé par le champion de Belgique Wout van Aert après 257 kilomètres d’une course menée tambour battant.          L’équipe Ineos est passée à l’offensive à... 210 kilomètres de l’arrivée avec l’aide des Quick-Step. Le peloton des favoris (van der Poel, Küng) a été contraint à une poursuite de 105 kilomètres pour rentrer avant Haveluy. À l’avant, le Slovène Matej Mohoric, le vainqueur du dernier Milan-Sanremo, a animé une échappée formée avant la Trouée d’Arenberg, à 111 kilomètres du vélodrome.          Mohoric, retardé un temps par un changement de vélo, a vu revenir ensuite un groupe réduit de favoris avant de repartir de l’avant, au seuil des 30 derniers kilomètres, avec le Belge Yves Lampaert. Derrière eux, van Baarle a réagi avant de se détacher sur les pavés de Camphin, à l’entrée des 20 kilomètres, et se diriger vers le 7e succès néerlandais de l’histoire, huit ans après Niki Terpstra.                         Le programme       Live  animé par Florian Lefèvre et Jérôme Porier         Bienvenue dans le direct consacré à la 119e édition de Paris-Roubaix, l’« enfer du Nord ».         Quoi ? Un monument du cyclisme, « la plus belle des classiques » pour beaucoup. L’occasion d’assister à une course très ouverte, la route sèche faisant le jeu des meilleurs rouleurs du peloton.         Quand ? Dimanche 17 avril, départ de la course à 11 heures, début du direct commenté vers 14 heures.         Où ? Entre Compiègne et Roubaix : soit 257,2 kilomètres de course, avec 30 secteurs pavés (54,8 kilomètres).         Sur quelles chaînes ? sur les chaînes de France Télévisions : en direct dès 10 h 50 sur France 3, puis sur France 4 à 11 h 50 et à 12 h 55 sur France 3. Eurosport 2 diffusera la course en direct de 11 heures à 17 h 30.         Qui anime ce direct ? Florian Lefèvre et Jérôme Porier, installés au kop d’Austerlitz. Alexandre Pedro au vélodrome de Roubaix, Aude Lasjaunias sur les routes de l’« enfer du Nord ».         Les favoris ? Troisième en 2021, le Néerlandais Mathieu van der Poel, vainqueur du Tour des Flandres, court après une première victoire à Roubaix. Le Suisse Stefan Küng, les Danois Kasper Asgreen et Mads Pedersen sont aussi à surveiller. Et, parce qu’il faut toujours se méfier d’un Slovène sur un vélo, on suivra Matej Mohoric (lauréat du dernier Milan-San Remo).         Positif au Covid-19 il y a peu, le Belge Wout Van Aert dit vouloir servir comme équipier de luxe. On suivra aussi Filippo Gana (la machine à rouler italienne) dont  la puissance peut faire merveille.         Des chances françaises ? Coéquipier de Wout Van Aert chez Jumbo-Visma, le Varois Christophe Laporte a une carte à jouer, tout comme Valentin Madouas. Habitué aux places d’honneur dans les classiques, Anthony Turgis est un outsider. En retrait cette saison, le Nordiste Florian Sénéchal voudra briller sur « sa » course.         Ce dont on ne parlera probablement pas ? De notre sélection des quinze meilleurs chocolats pour Pâques         A lire en attendant le départ :         Elisa Longo Borghini, un soleil italien dans l’« enfer du Nord »         Le vélodrome de Roubaix, entre mythe et anachronie         Le peloton féminin a « hâte » de goûter à nouveau à l’« enfer du Nord »         Le Néerlandais Mathieu van der Poel remporte son 2e Tour des Flandres         Anthony Turgis part à la conquête de son premier « monument »                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","coverageStartTime":"2022-04-17T15:23:56+00:00","coverageEndTime":"2022-04-18T03:23:56+00:00","headline":"Cyclisme\u00a0: le N\u00e9erlandais Dylan van Baarle remporte la 119e\u00a0\u00e9dition de Paris-Roubaix en solitaire","description":"Le coureur de l\u2019\u00e9quipe Ineos Grenadiers s\u2019est adjug\u00e9 la reine des classiques dimanche au v\u00e9lodrome Andr\u00e9-P\u00e9trieux de Roubaix.","articleSection":["Sport","Cyclisme"],"keywords":["Cyclisme","Sport"],"author":{"@type":"Organization","name":"Florian Lefèvre et Jérôme Porier"},"about":{"@type":"Event","name":"Cyclisme : le Néerlandais Dylan van Baarle remporte la 119e édition de Paris-Roubaix en solitaire","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le coureur de l\u2019\u00e9quipe Ineos Grenadiers s\u2019est adjug\u00e9 la reine des classiques dimanche au v\u00e9lodrome Andr\u00e9-P\u00e9trieux de Roubaix.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/0/0/1515/1010/1342/894/3/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Florian Lefèvre et Jérôme Porier"
,"startDate":"2022-04-17T15:23:56+00:00"
,"endDate":"2022-04-18T03:23:56+00:00"
  \u00ab\u00a0Il n\u2019y a si bons amis qui ne se quittent\u00a0\u00bb, dit le proverbe. Merci \u00e0 tous ne nous avoir suivi pour cette 119e \u00e9dition de Paris-Roubaix. Une course riche en rebondissements qui nous a fait vibrer toute la journ\u00e9e. C\u2019est la fin de ce live.\u00a0Une courte pause et nous encha\u00eenons avec PSG-OM d\u00e8s 19h.          Le r\u00e9sum\u00e9 de la course\u00a0:          Le N\u00e9erlandais Dylan van Baarle a enlev\u00e9 dimanche la 119e \u00e9dition de Paris-Roubaix apr\u00e8s une attaque port\u00e9e \u00e0 19 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e. Van Baarle a donn\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9quipe Ineos, la plus riche du peloton, le premier succ\u00e8s de son histoire dans la \u00ab\u00a0reine des classiques\u00a0\u00bb qui a \u00e9t\u00e9 courue \u00e0 une allure-record, sous le soleil et dans la poussi\u00e8re.Le N\u00e9erlandais, qui est \u00e2g\u00e9 de 29 ans, s\u2019est impos\u00e9 pour la premi\u00e8re fois dans une tr\u00e8s grande course. Deuxi\u00e8me du championnat du monde l\u2019an pass\u00e9, il s\u2019est class\u00e9 deuxi\u00e8me du Tour des Flandres au d\u00e9but du mois. Van Baarle a battu de pr\u00e8s de deux minutes un petit groupe r\u00e9gl\u00e9 par le champion de Belgique Wout van Aert apr\u00e8s 257 kilom\u00e8tres d\u2019une course men\u00e9e tambour battant.L\u2019\u00e9quipe Ineos est pass\u00e9e \u00e0 l\u2019offensive \u00e0... 210 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e avec l\u2019aide des Quick-Step. Le peloton des favoris (van der Poel, K\u00fcng) a \u00e9t\u00e9 contraint \u00e0 une poursuite de 105 kilom\u00e8tres pour rentrer avant Haveluy. \u00c0 l\u2019avant, le Slov\u00e8ne Matej Mohoric, le vainqueur du dernier Milan-Sanremo, a anim\u00e9 une \u00e9chapp\u00e9e form\u00e9e avant la Trou\u00e9e d\u2019Arenberg, \u00e0 111 kilom\u00e8tres du v\u00e9lodrome.Mohoric, retard\u00e9 un temps par un changement de v\u00e9lo, a vu revenir ensuite un groupe r\u00e9duit de favoris avant de repartir de l\u2019avant, au seuil des 30 derniers kilom\u00e8tres, avec le Belge Yves Lampaert. Derri\u00e8re eux, van Baarle a r\u00e9agi avant de se d\u00e9tacher sur les pav\u00e9s de Camphin, \u00e0 l\u2019entr\u00e9e des 20 kilom\u00e8tres, et se diriger vers le 7e succ\u00e8s n\u00e9erlandais de l\u2019histoire, huit ans apr\u00e8s Niki Terpstra.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la fin de la live...","dateModified":"2022-04-17T16:30:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#379252","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T16:15:28+00:00","articleBody":"    Mais si, mais si, PSG-OM avec vous ce soir, bien s\u00fbr ! J'ai eu un \"blanc\"... apr\u00e8s 250 km \u00e0 bicyclette !    Kopiste de tjrs          Vous \u00eates excus\u00e9s, mais que cela ne se reproduise pas, hein\u00a0! Rendez-vous \u00e0 partir de 19h pour le coup d\u2019envoi du \u00ab\u00a0Classique\u00a0\u00bb \u00e0 20h45.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A suivre...","dateModified":"2022-04-17T16:26:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#379249","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T16:12:20+00:00","articleBody":"     Le N\u00e9erlandais Taco van der Hoorn, de l\u2019\u00e9quipe Intermarch\u00e9-Wanty Gobert Mat\u00e9riaux, est visiblement content d\u2019en avoir termin\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cyclisme\u00a0: le N\u00e9erlandais Dylan van Baarle remporte la 119e\u00a0\u00e9dition de Paris-Roubaix en solitaire","dateModified":"2022-04-17T16:12:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#379247","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T16:07:02+00:00","articleBody":"     Le N\u00e9erlandais Bas Tietema, de l\u2019\u00e9quipe Bingoal Pauwels Sauces WB, en termine enfin\u00a0!                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bas Tietema dans les derniers","dateModified":"2022-04-17T16:07:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#379237","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T16:04:55+00:00","articleBody":"     Dylan Van Baarle offre \u00e0 l\u2019\u00e9quipe Ineos Grenadiers (ex-Sky) sa premi\u00e8re victoire \u00e0 Roubaix. Une belle revanche\u00a0: l\u2019an dernier, l\u2019Italien Gionni Moscon avait fini seulement 4e, victime d\u2019une chute et d\u2019une crevaison alors qu\u2019il \u00e9tait sur le point de l\u2019emporter.\u00a0Affaibli par un Covid long, il n\u2019\u00e9tait pas au d\u00e9part de la course aujourd\u2019hui. Toute la journ\u00e9e, l\u2019\u00e9quipe Ineos a durci la course. A 208 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, c\u2019est le rouleur italien Filippo Ganna qui a lanc\u00e9 les hostilit\u00e9s pour pi\u00e9ger Mathieu Van der Poel et Wout Van Aert.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Grande premi\u00e8re pour l\u2019\u00e9quipe Ineos Grenadiers","dateModified":"2022-04-17T16:22:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#379231","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T15:51:23+00:00","articleBody":"    Merci pour votre super live. Comme d'habitude, c'\u00e9tait g\u00e9nial ! La bise, \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t sans doute !\r\n    Kopiste de tjrs          Merci. Dois-je comprendre que vous ne serez pas avec nous pour PSG-OM\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cyclisme\u00a0: le N\u00e9erlandais Dylan van Baarle remporte la 119e\u00a0\u00e9dition de Paris-Roubaix en solitaire","dateModified":"2022-04-17T15:51:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#379214","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T15:48:50+00:00","articleBody":"     Seulement neuvi\u00e8me alors qu\u2019il \u00e9tait favori de la course, Mathieu Van der Poel doit une revanche \u00e0 ses supporteurs.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le classement final ","dateModified":"2022-04-17T15:48:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#379202","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T15:47:20+00:00","articleBody":"     Sans larmes, Paris-Roubaix ne serait pas Paris-Roubaix. Yves Lampaert, de l\u2019\u00e9quipe Quickstep, a chut\u00e9 lourdement dans le final apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 d\u00e9s\u00e9quibr\u00e9 en pleine vitesse par la main d\u2019un spectateur. Il termine n\u00e9anmoins \u00e0 la dixi\u00e8me place.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les larmes d\u2019Yves Lampaert","dateModified":"2022-04-17T16:27:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#379200","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T15:44:07+00:00","articleBody":"     Le vainqueur du jour s\u2019alignera le dimanche 24 avril au d\u00e9part de la \u00ab\u00a0doyenne\u00a0\u00bb des classiques.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dylan van Baarl encha\u00eenera avec Li\u00e8ge-Bastogne-Li\u00e8ge","dateModified":"2022-04-17T15:44:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#379190","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T15:41:21+00:00","articleBody":"     Le N\u00e9erlandais Dylan van Baarl a gagn\u00e9 en 5 heures, 37 minutes apr\u00e8s 257 kilom\u00e8tres de course, \u00e0 45,8 kilom\u00e8tres \u00e0 l\u2019heure de moyenne, battant le record de Greg Van Avermaet, qui datait de 2017, \u00e0 45,2 km\/h. L\u00e9g\u00e8rement plus vite que les 45,1 km\/h de l\u2019\u00e9dition 1964.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Record de vitesse battu","dateModified":"2022-04-17T16:28:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#379188","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T15:34:01+00:00","articleBody":"     Le N\u00e9erlandais Dylan van Baarl tout sourire entre le Belge Wout Van Aert et le Suisse Stefan K\u00fcng.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des fleurs pour les vainqueurs","dateModified":"2022-04-17T15:34:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#379162","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T15:29:22+00:00","articleBody":"     Le N\u00e9erlandais Dylan van Baarle dans les bras de son directeur sportif, Servais Knaven, qui a remport\u00e9 Paris-Roubaix en 2001.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Premi\u00e8re victoire sur Paris-Roubais pour l\u2019\u00e9quipe Ineos Grenadiers","dateModified":"2022-04-17T16:28:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#379155","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T15:25:08+00:00","articleBody":"     A 29 ans, le N\u00e9erlandais Dylan van Baarle commence enfin sa collection de troph\u00e9s\u00a0!                                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un pav\u00e9 pour Van Baarle","dateModified":"2022-04-17T15:30:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#379139","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T15:22:53+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Ce n\u2019est que mon deuxi\u00e8me Paris-Roubaix \u00e0 35 ans. Je voulais absolument finir parce que je n\u2019y \u00e9tais encore jamais arriv\u00e9.\u00a0Je suis content de ma course. \u00bb              Laurent Pichon a \u00e9t\u00e9 l\u2019un des grands animateurs  de la 119e \u00e9dition de Paris-Roubaix. ARKEA SAMSIC       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/11133b7_1650201099847-laurent-pichon.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9action de Laurent Pichon, 8e ","dateModified":"2022-04-17T16:28:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#379096","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T15:17:17+00:00","articleBody":"      \u00ab\u00a0Je suis vraiment content. J\u2019\u00e9tais malade au Tour des Flandres, j\u2019ai eu la grippe. Je n\u2019ai pas de regrets car j\u2019ai donn\u00e9 le meilleur.\u00a0Je me suis bien entendu avec Laurent Pichon, ce qui nous a permis de revenir. Sur le v\u00e9lodrome, j\u2019ai rarement \u00e9t\u00e9 battu donc j\u2019\u00e9tais confiant pour le sprint. J\u2019ai d\u00e9j\u00e0 fait 9e, 10e, je ne suis pas tr\u00e8s loin \u00e0 chaque fois, je me rapproche.\u00a0\u00bb                Le Fran\u00e7ais Adrien Petit aux avant-postes de  la 119e \u00e9dition de Paris-Roubaix. THOMAS SAMSON\n \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/3f988a7_5996426-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La d\u00e9claration d\u2019Adrien Petit, sixi\u00e8me et premier Fran\u00e7ais","dateModified":"2022-04-17T16:29:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#379093","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T15:12:39+00:00","articleBody":"      Le N\u00e9erlandais Dylan Van Baarle, le Belge Wout Van Aert et le Suisse Stefan K\u00fcng montent sur le podium.          Grand animateur de la course, le Slov\u00e8ne Matej Mohoric finit cinqui\u00e8me.          Deux Fran\u00e7ais figurent dans le top 10\u00a0: Adrien Petit (6e) et Laurent Pichon (8e).          D\u00e9ception pour le favori n\u00e9erlandais Mathieu Van Der Poel, qui ne termine que neuvi\u00e8me.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le classement de Paris-Roubaix 2022","dateModified":"2022-04-17T15:15:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#379091","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T15:11:59+00:00","articleBody":"      \u00ab\u00a0C\u2019est incroyable. Apr\u00e8s avoir fini deuxi\u00e8me au Tour des Flandres, je gagne \u00e0 Roubaix, je n\u2019ai pas les mots. En entrant sur le v\u00e9lodrome, j\u2019ai r\u00e9alis\u00e9 que j\u2019avais gagn\u00e9. Mon \u00e9quipe (NDRL\u00a0: Ineos Grenadiers), a fait la course en t\u00eate toute la journ\u00e9e\u00a0. Nous voulions durcir la course. J\u2019ai senti qu\u2019on avait de bonnes chances, m\u00eame si j\u2019ai crev\u00e9. Le r\u00e9sultat est incroyable. Je remercie l\u2019\u00e9quipe pour ce qu\u2019elle a fait aujourd\u2019hui.\u00a0\u00bb                Le N\u00e9erlandais Dylan Van Baarle \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e au v\u00e9lodrome de Roubaix. FRANCOIS LO PRESTI \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/7b12f3c_5996783-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dylan Van Baarle\u00a0: \u00ab Je remercie l\u2019\u00e9quipe pour tout ce qu\u2019elle a fait\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-17T16:30:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#379087","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T15:08:35+00:00","articleBody":"     Contrairement \u00e0 son pr\u00e9decesseur, Dylan van Baarle n\u2019a pas le visage plein de boue \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e. En revanche, on d\u00e9c\u00e8le quelques coups de soleil sur le visage du N\u00e9erlandais.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La joie du vainqueur ","dateModified":"2022-04-17T15:08:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#379071","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T15:07:25+00:00","articleBody":"     Il y a 4 Belges, 2 Fran\u00e7ais et 2 N\u00e9erlandais dans le top 10 de ce Paris-Roubaix.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Belgique en force","dateModified":"2022-04-17T15:07:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#379079","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T15:05:07+00:00","articleBody":"     Le N\u00e9erlandais Dylan van Baarle a enlev\u00e9 dimanche la 119e \u00e9dition de Paris-Roubaix apr\u00e8s une attaque port\u00e9e \u00e0 19 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e. Van Baarle a donn\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9quipe Ineos, la plus riche du peloton, le premier succ\u00e8s de son histoire dans la \u00ab\u00a0reine des classiques\u00a0\u00bb qui a \u00e9t\u00e9 courue \u00e0 une allure-record, sous le soleil et dans la poussi\u00e8re.          Le N\u00e9erlandais, qui est \u00e2g\u00e9 de 29 ans, s\u2019est impos\u00e9 pour la premi\u00e8re fois dans une tr\u00e8s grande course. Deuxi\u00e8me du championnat du monde l\u2019an pass\u00e9, il s\u2019est class\u00e9 deuxi\u00e8me du Tour des Flandres au d\u00e9but du mois. Van Baarle a battu de pr\u00e8s de deux minutes un petit groupe r\u00e9gl\u00e9 par le champion de Belgique Wout van Aert apr\u00e8s 257 kilom\u00e8tres d\u2019une course men\u00e9e tambour battant.          L\u2019\u00e9quipe Ineos est pass\u00e9e \u00e0 l\u2019offensive \u00e0... 210 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e avec l\u2019aide des Quick-Step. Le peloton des favoris (van der Poel, K\u00fcng) a \u00e9t\u00e9 contraint \u00e0 une poursuite de 105 kilom\u00e8tres pour rentrer avant Haveluy. \u00c0 l\u2019avant, le Slov\u00e8ne Matej Mohoric, le vainqueur du dernier Milan-Sanremo, a anim\u00e9 une \u00e9chapp\u00e9e form\u00e9e avant la Trou\u00e9e d\u2019Arenberg, \u00e0 111 kilom\u00e8tres du v\u00e9lodrome.          Mohoric, retard\u00e9 un temps par un changement de v\u00e9lo, a vu revenir ensuite un groupe r\u00e9duit de favoris avant de repartir de l\u2019avant, au seuil des 30 derniers kilom\u00e8tres, avec le Belge Yves Lampaert. Derri\u00e8re eux, van Baarle a r\u00e9agi avant de se d\u00e9tacher sur les pav\u00e9s de Camphin, \u00e0 l\u2019entr\u00e9e des 20 kilom\u00e8tres, et se diriger vers le 7e succ\u00e8s n\u00e9erlandais de l\u2019histoire, huit ans apr\u00e8s Niki Terpstra.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le r\u00e9sum\u00e9 de la course ","dateModified":"2022-04-17T15:05:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#379070","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T15:00:16+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En vid\u00e9o, l\u2019arriv\u00e9e victorieuse de van Baarle \u00e0 Roubaix\u00a0: ","dateModified":"2022-04-17T15:00:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#379065","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T14:59:36+00:00","articleBody":"     Plac\u00e9 dans le groupe de poursuivants derri\u00e8re l\u2019homme de t\u00eate jusqu\u2019\u00e0 7 km de la fin, le Belge Yves Lampaert a vu ses r\u00eaves de podium s\u2019envoler \u00e0 cause d\u2019une chute provoqu\u00e9e par un contact avec un spectateur au bord des pav\u00e9s.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cyclisme\u00a0: le N\u00e9erlandais Dylan van Baarle remporte la 119e\u00a0\u00e9dition de Paris-Roubaix en solitaire","dateModified":"2022-04-17T14:59:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#379045","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T14:56:52+00:00","articleBody":"     La victoire de Dylan van Baarle est une surprise, mais les favoris sont au rendez-vous avec Wout Van Aert deuxi\u00e8me et Stefan K\u00fcng troisi\u00e8me. Le premier Fran\u00e7ais, Adrien Petit, finit sixi\u00e8me. Le grand perdant de la journ\u00e9e est Mathieu van der Poel.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cyclisme\u00a0: le N\u00e9erlandais Dylan van Baarle remporte la 119e\u00a0\u00e9dition de Paris-Roubaix en solitaire","dateModified":"2022-04-17T14:57:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#379050","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T14:55:37+00:00","articleBody":"     Laurent Pichon de l\u2019\u00e9chapp\u00e9e matinale termine 8e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Adrien Petit 6e et premier Fran\u00e7ais","dateModified":"2022-04-17T14:55:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#379043","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T14:54:33+00:00","articleBody":"     Le Belge et le Suisse compl\u00e8tent le podium. Tom Devriendt termine 4e et Matej Mohoric 5e.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Van Aert 2e, K\u00fcng 3e ","dateModified":"2022-04-17T14:56:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#379037","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T14:54:07+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"K\u00fcng attaque\u00a0!","dateModified":"2022-04-17T14:54:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#379025","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T14:53:47+00:00","articleBody":"     A plus de 45 km\/h, Dylan Van Baar a battu le record de vitesse sur l\u2019\u00e9preuve.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cyclisme\u00a0: le N\u00e9erlandais Dylan van Baarle remporte la 119e\u00a0\u00e9dition de Paris-Roubaix en solitaire","dateModified":"2022-04-17T14:53:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#379031","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T14:53:35+00:00","articleBody":"     Van Aert est deuxi\u00e8me derri\u00e8re Mohoric quand r\u00e9sonne la cloche.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un sprint \u00e0 4 pour la deuxi\u00e8me place","dateModified":"2022-04-17T14:54:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#379017","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T14:52:57+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s 5 heures et 37 minutes d\u2019effort, le N\u00e9erlandais de l\u2019\u00e9quipe Ineos remporte la \u00ab\u00a0reine des classiques\u00a0\u00bb\u00a0!                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dylan van Baarle remporte Paris-Roubaix\u00a0! ","dateModified":"2022-04-17T14:53:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#379008","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T14:51:54+00:00","articleBody":"     Il lui reste 750 m \u00e0 parcourir. La victoire lui est promise\u00a0!                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dylan van Baarle franchit les portes du v\u00e9lodrome de Roubaix ","dateModified":"2022-04-17T14:51:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#379011","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T14:51:49+00:00","articleBody":"     Dyan Van Baarle a 1 minute et 30 secondes d\u2019avance. C\u2019est la premi\u00e8re victoire de l\u2019\u00e9quipe Ineos Grenadiers sur Paris-Roubaix                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le plus beau jour de la sa vie ","dateModified":"2022-04-17T14:52:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#378998","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T14:49:40+00:00","articleBody":"     La victoire est acquise \u00e0 Dylan van Baarle. La deuxi\u00e8me place va se jouer entre deux Belges Wout Van Aert et Tom Devriendt, le Fran\u00e7ais Laurent Pichon, le Suisse Stefan K\u00fcng et le Slov\u00e8ne Matej Mohoric.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"4 hommes pour 2 places sur le podium","dateModified":"2022-04-17T14:50:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#379006","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T14:49:35+00:00","articleBody":"     Le N\u00e9erlandais n\u2019aura m\u00eame pas besoin de se faire mal aux jambes sur le v\u00e9lodrome de Roubaix. Sauf incident majeur, c\u2019est lui qui succ\u00e8dera au palmar\u00e8s \u00e0 l\u2019Italien Sonny Colbrelli.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Van Baarle a le temps de savourer ","dateModified":"2022-04-17T14:49:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#379002","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T14:45:54+00:00","articleBody":"     Le groupe du favori n\u00e9erlandais pointe \u00e0 2 minutes de l\u2019homme de t\u00eate et plus de 50 s du groupe Mohoric et Van Aert.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pas de podium pour Van der Poel ","dateModified":"2022-04-17T14:45:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#378996","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T14:44:37+00:00","articleBody":"     Le Belge a vol\u00e9 sur les pav\u00e9s. Un spectateur l\u2019a d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9. Il a dit Adieu au podium.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lourde chute pour Lampaert\u00a0!","dateModified":"2022-04-17T14:44:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#378993","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T14:43:14+00:00","articleBody":"     Sauf crevaison, la victoire semble promise au N\u00e9erlandais. Lampaert et Mohoric sont les premiers poursuivants. Le duo compte une dizaine de secondes d\u2019avance sur Van Aert, K\u00fcng et Devriendt.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A 8 km de l\u2019arriv\u00e9e, une minute d\u2019avance\u00a0pour l\u2019homme de t\u00eate !","dateModified":"2022-04-17T14:43:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#378987","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T14:41:03+00:00","articleBody":"     Dylan van Baarle creuse l\u2019\u00e9cart. Il a 45 secondes d\u2019avance sur ses poursuivants. A 29 ans, le coureur de l\u2019\u00e9quipe Ineos Grenadiers est bien parti pour gagner la course de sa vie\u00a0!                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le jour de Van Baarle","dateModified":"2022-04-17T14:41:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#378983","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T14:36:51+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dylan Van Baarle en t\u00eate avant les deux derniers secteurs pav\u00e9s ","dateModified":"2022-04-17T14:36:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#378962","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T14:35:10+00:00","articleBody":"     Le Suisse Stefan K\u00fcng est distanc\u00e9 par Wout Van Aert.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cyclisme\u00a0: le N\u00e9erlandais Dylan van Baarle remporte la 119e\u00a0\u00e9dition de Paris-Roubaix en solitaire","dateModified":"2022-04-17T14:35:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#378960","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T14:33:44+00:00","articleBody":"     A la sortie du Carrefour de l\u2019arbre, le Belge pointe \u00e0 45 secondes de la t\u00eate et le N\u00e9erlandais \u00e0 50 secondes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La victoire s\u2019\u00e9chappe pour van Aert et Van der Poel","dateModified":"2022-04-17T14:35:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#378948","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T14:33:43+00:00","articleBody":"     Le N\u00e9erlandais de la formation INEOS sort en t\u00eate du secteur du Carrefour de l\u2019Arbtre. Il compte quelques hectom\u00e8tres d\u2019avance sur Mohoric et Lampaert. Suffisant pour lever les bras \u00e0 Roubaix\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A 15 km de la fin, van Baarle seul en t\u00eate ","dateModified":"2022-04-17T14:33:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#378953","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T14:31:41+00:00","articleBody":"     Chute de Ben Turner, le jeune coureur britannique de l\u2019\u00e9quipe Ineos Grenadiers.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cyclisme\u00a0: le N\u00e9erlandais Dylan van Baarle remporte la 119e\u00a0\u00e9dition de Paris-Roubaix en solitaire","dateModified":"2022-04-17T14:32:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#378944","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T14:29:49+00:00","articleBody":"     Il reste 18 kilom\u00e8tres. Nous sommes \u00e0 moins d\u2019un kilom\u00e8tre du Carrefour de l\u2019arbre. Mathieu van der Poel lutte pour revenir, mais Wout Van Aert roule fort.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cyclisme\u00a0: le N\u00e9erlandais Dylan van Baarle remporte la 119e\u00a0\u00e9dition de Paris-Roubaix en solitaire","dateModified":"2022-04-17T14:30:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#378946","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T14:29:35+00:00","articleBody":"     Message dans la radio\u00a0: attention au Carrefour de l\u2019arbre, \u00ab\u00a0beaucoup, beaucoup de public\u00a0\u00bb, nous informe Aude qui va enfin voir passer les coureurs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cyclisme\u00a0: le N\u00e9erlandais Dylan van Baarle remporte la 119e\u00a0\u00e9dition de Paris-Roubaix en solitaire","dateModified":"2022-04-17T14:29:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#378940","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T14:29:29+00:00","articleBody":"     Le N\u00e9erlandais fait craquer Tom Devriendt. Mohoric et Lampaert forment un duo pour tenter de revenir sur van Baarle.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dylan van Baarle acc\u00e9l\u00e8re ","dateModified":"2022-04-17T14:29:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#378916","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T14:27:22+00:00","articleBody":"     Le N\u00e9erlandais voit s\u2019\u00e9chapper le groupe de Wout Van Aert. Apr\u00e8s sa troisi\u00e8me place lors de l\u2019\u00e9dition 2021, \u00ab\u00a0VDP\u00a0\u00bb, qui regarde derri\u00e8re lui, ne semble pas \u00eatre en mesure de disputer la victoire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"van der Poel l\u00e2ch\u00e9\u00a0!","dateModified":"2022-04-17T14:27:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#378892","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T14:23:54+00:00","articleBody":"               Wout Van Aert et Stefan K\u00fcng lancent la contre-attaque, mais Mathieu van der Poel n\u2019arrive pas \u00e0 suivre.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cyclisme\u00a0: le N\u00e9erlandais Dylan van Baarle remporte la 119e\u00a0\u00e9dition de Paris-Roubaix en solitaire","dateModified":"2022-04-17T14:24:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#378886","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T14:22:54+00:00","articleBody":"     Malgr\u00e9 plusieurs crevaisons, Matej Mohoric est toujours l\u00e0 et emm\u00e8ne le groupe des 4 hommes de t\u00eate, qui a d\u00e9j\u00e0 45 secondes d\u2019avance sur le groupe des favoris avec Wout Van Aert, Mathieu van der Poel et Stefan K\u00fcng. A 27 ans, le coureur de Bahrain Victorious, qui remporte Milan-San Remo il y a un mois, est dans la forme de sa vie. En v\u00e9lo, il faut toujours de m\u00e9fier d\u2019un Slov\u00e8ne\u2026                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mohoric fait mal","dateModified":"2022-04-17T14:25:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#378863","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T14:20:08+00:00","articleBody":"     A l\u2019entr\u00e9e du secteur de Gruson, le d\u00e9compte a commenc\u00e9, on fait le point sur les secteurs restant avant l\u2019arriv\u00e9e du peloton.                           ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/ef7d309_1650205184702-carte.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sur la route","dateModified":"2022-04-17T14:20:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#378859","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T14:19:55+00:00","articleBody":"     Devriendt a \u00e9t\u00e9 repris par Mohoric et Lampaert. Van Baarle a fait la jonction par l\u2019arri\u00e8re. Les favoris pointes \u00e0 40 secondes. Il reste encore six secteurs pav\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un quatuor en t\u00eate ","dateModified":"2022-04-17T14:20:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#378860","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T14:18:08+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cyclisme\u00a0: le N\u00e9erlandais Dylan van Baarle remporte la 119e\u00a0\u00e9dition de Paris-Roubaix en solitaire","dateModified":"2022-04-17T14:18:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#378854","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T14:17:14+00:00","articleBody":"     Au d\u00e9part du secteur pav\u00e9s entre Cysoing et Bourghelles, le Belge n\u2019a plus que 9 secondes d\u2019avance sur son compatriote Yves Lampaert et... son ancien partenaire d\u2019\u00e9chapp\u00e9e Matej Mohoric.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Devriendt presque repris","dateModified":"2022-04-17T14:17:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#378839","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T14:16:50+00:00","articleBody":"    Quelle est La moyenne (km\/h) des coureurs?    Chris         Les coureurs roulent \u00e0 environ 42 km\/h. L\u2019an dernier, la vitesse moyenne \u00e9tait de 42,7 km\/h. Le record date de 2017 avec 45,2 km\/h.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cyclisme\u00a0: le N\u00e9erlandais Dylan van Baarle remporte la 119e\u00a0\u00e9dition de Paris-Roubaix en solitaire","dateModified":"2022-04-17T14:16:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#378835","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T14:11:18+00:00","articleBody":"     Le Belge de la formation Intermarch\u00e9-Wanty-Gobert a vu ses partenaires d\u2019\u00e9chapp\u00e9e sauter un par un. Il n\u2019a plus qu\u2019une vingtaine de secondes d\u2019avances sur un groupe de dix coureurs, parmi lesquels on retrouve les grands favoris Van der Poel et Van Aert. Il reste encore sept secteurs pav\u00e9s \u00e0 parcourir avant le grand final au v\u00e9lodrome de Roubaix.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A 30 km de l\u2019arriv\u00e9e, les favoris ont Tom Devriendt en ligne de mire","dateModified":"2022-04-17T14:11:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#378823","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T14:09:33+00:00","articleBody":"              Vous faites Paris-Roubaix et Paris-Marseille dans la m\u00eame journ\u00e9e ?    Admiratif          En tout cas, nous allons essayer\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cyclisme\u00a0: le N\u00e9erlandais Dylan van Baarle remporte la 119e\u00a0\u00e9dition de Paris-Roubaix en solitaire","dateModified":"2022-04-17T14:09:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#378826","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T14:08:33+00:00","articleBody":"     On ne va pas se mentir, on n\u2019a peu d\u2019informations sur le coureur belge.  A 30 ans, il a deux victoires \u00e0 son palmar\u00e8s\u00a0: une \u00e9tape du Tour d\u2019Autriche et une \u00ab\u00a0kermesse\u00a0\u00bb avec le Omloop Van Het Hootland Lichtervelde.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qui est Tom Devriendt\u00a0?","dateModified":"2022-04-17T14:17:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#378810","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T14:05:55+00:00","articleBody":"     Mohoric a \u00e9t\u00e9 repris par le groupe des favoris. Outre Van Aert et Van der Poel, on retrouve deux Fran\u00e7ais\u00a0: Adrien Petit (Intermarch\u00e9-Wanty-Gobert) et le rescap\u00e9 de l\u2019\u00e9chapp\u00e9e matinale, Laurent Pichon (Ark\u00e9a Samsic). Il y a fort \u00e0 parier que le vainqueur de la 119e \u00e9dition de Paris-Roubaix figure dans ce groupe.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"10 coureurs derri\u00e8re un homme de t\u00eate ","dateModified":"2022-04-17T14:07:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#378787","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T14:04:35+00:00","articleBody":"    Mon Papy demande si Wout a la cl\u00e9 de la course.    Dr\u00e9sienne         Wout Van Aert est revenu rapidement sur le groupe des favoris avec Mathieu van der Poel et Stefan K\u00fcng. Il est impressionnant, mais il risque de payer ces efforts en fin de course.                                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cyclisme\u00a0: le N\u00e9erlandais Dylan van Baarle remporte la 119e\u00a0\u00e9dition de Paris-Roubaix en solitaire","dateModified":"2022-04-17T14:05:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#378796","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T14:02:57+00:00","articleBody":"               Alors que la caravane passe au secteur de Gruson, Bruno Ginnet nous explique que le v\u00e9ritable signal pour savoir quand le peloton arrive c\u2019est quand l\u2019h\u00e9licopt\u00e8re passe au-dessus de l\u2019\u00e9glise des Bouvines, l\u00e0-bas au loin. \u00ab\u00a0Apr\u00e8s, explique-t-il, joignant le geste \u00e0 la parole, ils font une boucle derri\u00e8re, puis passent devant l\u2019auberge de l\u2019arbre. Et voil\u00e0\u00a0!\u00a0\u00bb                           ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/b455ec0_1650204152686-img-6992.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sur la route","dateModified":"2022-04-17T14:05:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#378736","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T14:02:17+00:00","articleBody":"     Le Slov\u00e8ne est contraint de changer de v\u00e9lo. Son comp\u00e8re d\u2019\u00e9chapp\u00e9e Devriendt, qui se retrouve seul en t\u00eate, ne sait pas comment r\u00e9agir. Va-t-il tenter un num\u00e9ro en solitaire ou temporiser\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Probl\u00e8me m\u00e9canique pour Mohoric\u00a0!","dateModified":"2022-04-17T14:03:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#378734","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T13:58:44+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s avoir chang\u00e9 de v\u00e9lo, le Belge devrait pouvoir revenir sur  K\u00fcng et Van der Poel. Plus que 15 secondes d\u2019\u00e9cart.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Wout Van Aert\u00a0revient \u00e0 l\u2019avant","dateModified":"2022-04-17T14:01:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#378732","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T13:58:31+00:00","articleBody":"    Adrien Petit est l\u00e2ch\u00e9 ?    Arrageoise          Le Nordiste est de retour dans le groupe Van Aert en compagnie de Lampaert, Turner et Stuyven.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cyclisme\u00a0: le N\u00e9erlandais Dylan van Baarle remporte la 119e\u00a0\u00e9dition de Paris-Roubaix en solitaire","dateModified":"2022-04-17T13:58:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#378717","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T13:58:21+00:00","articleBody":"     Le Slov\u00e8ne Matej Mohoric et le Belge Tom Devriendt n\u2019ont plus qu\u2019une trentaine de secondes d\u2019avance sur un groupe de favoris. Van Baarle a \u00e9t\u00e9 repris par Van Aert, Van Der Poel et K\u00fcng, qui ont eux-m\u00eame \u00e9t\u00e9 repris ensuite par le groupe compos\u00e9 d\u2019Adrien Petit.          Laurent Pichon, lui, a \u00e9t\u00e9 l\u00e2ch\u00e9 par ses partenaires d\u2019\u00e9chapp\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A 40 km de l\u2019arriv\u00e9e, un duo en t\u00eate avec peu de marge sur les favoris","dateModified":"2022-04-17T14:00:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#378714","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T13:57:49+00:00","articleBody":"     L\u2019explication finale \u00a0a d\u00e9marr\u00e9 entre les trois grands favoris : Stefan K\u00fcng, Wout Van Aert et Mathieu van der Poel.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La course s\u2019emballe","dateModified":"2022-04-17T13:57:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#378710","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T13:55:16+00:00","articleBody":"    Peut il revenir avec van Baarle?    Marc         Oui. Avec rouleurs comme Van Aert, Van der Poel et K\u00fcng, m\u00eame du grand Van Baarle aura du mal \u00e0 r\u00e9sister \u00e0 ce retour des poursuivants.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cyclisme\u00a0: le N\u00e9erlandais Dylan van Baarle remporte la 119e\u00a0\u00e9dition de Paris-Roubaix en solitaire","dateModified":"2022-04-17T13:55:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#378681","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T13:53:32+00:00","articleBody":"     Le Belge a tent\u00e9 de se faire la belle dans le secteur de Mons-en-P\u00e9v\u00e8le. Il forme d\u00e9sormais un trio sur le bitume avec Mathieu van der Poel et Stefan K\u00fcng, \u00e0 la poursuite de Dylan van Baarle. Le Fran\u00e7ais Adrien Petit a \u00e9t\u00e9 distanc\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Van Aert \u00e0 l\u2019attaque","dateModified":"2022-04-17T13:54:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#378680","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T13:52:28+00:00","articleBody":"    Pichon craque. Peut-on lancer un prono sur son classement \u00e0 l'arriv\u00e9e ? Je propose 112\u00e8 !    gogo         M\u00eame s\u2019il arrive loin, Laurent Pichon aura anim\u00e9 la course depuis ce matin. Il va bien dormir ce soir...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cyclisme\u00a0: le N\u00e9erlandais Dylan van Baarle remporte la 119e\u00a0\u00e9dition de Paris-Roubaix en solitaire","dateModified":"2022-04-17T13:52:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#378662","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T13:51:09+00:00","articleBody":"     Intercal\u00e9 entre le groupe de t\u00eate et les favoris, le N\u00e9erlandais compte d\u00e9sormais une vingtaine d\u2019avance sur ses poursuivants.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"van Baarle creuse l\u2019\u00e9cart ","dateModified":"2022-04-17T13:51:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#378671","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T13:50:20+00:00","articleBody":"               Laurent Pichon craque dans le secteur pav\u00e9. Il laisse partir ses deux compagnons d\u2019\u00e9chapp\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pichon d\u00e9croch\u00e9\u00a0!","dateModified":"2022-04-17T13:53:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#378642","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T13:46:18+00:00","articleBody":"    Le Carrefour de l'Arbre est-il pass\u00e9 ?    Sudiste          Non, pas encore. Les coureurs de t\u00eate vont attaquer le secteur de Mons-en-P\u00e9v\u00e8le, class\u00e9 cinq \u00e9toiles, et peut-\u00eatre l\u2019un des plus durs. Le Carrefour de l\u2019Arbre, une portion pav\u00e9e de 2,1 kilom\u00e8tres class\u00e9e 5 \u00e9toiles, est au kilom\u00e8tre 240.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cyclisme\u00a0: le N\u00e9erlandais Dylan van Baarle remporte la 119e\u00a0\u00e9dition de Paris-Roubaix en solitaire","dateModified":"2022-04-17T13:48:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#378640","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T13:45:43+00:00","articleBody":"     En s\u2019\u00e9chappant du groupe de favoris dans le secteur pav\u00e9s entre Auchy-lez-Orchies et Bers\u00e9e, le N\u00e9erlandais de la formation INEOS a d\u00e9cid\u00e9 de partir tout seul \u00e0 la poursuite des trois hommes de t\u00eate.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dylan van Baarle se d\u00e9tache ","dateModified":"2022-04-17T13:47:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#378638","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T13:45:29+00:00","articleBody":"     A 55 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, le Suisse Stefan K\u00fcng (BMC Racing Team) est id\u00e9alement plac\u00e9 pour faire parler ses qualit\u00e9s de rouleur, lui qui n\u2019a jamais fait mieux qu\u00ab\u00a0une 11e place en 2019.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cyclisme\u00a0: le N\u00e9erlandais Dylan van Baarle remporte la 119e\u00a0\u00e9dition de Paris-Roubaix en solitaire","dateModified":"2022-04-17T13:45:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#378633","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T13:43:56+00:00","articleBody":"     Moins d\u2019une minute s\u00e9pare d\u00e9sormais les trois hommes de t\u00eate - le Slov\u00e8ne Matej Mohoric (Bahrain Victorious) le Belge Tom Devriendt (Intermarch\u00e9-Wanty-Gobert Mat\u00e9riaux) et le Fran\u00e7ais Laurent Pichon (Ark\u00e9a-Samsic) - du groupe qui s\u2019est d\u00e9tach\u00e9 du peloton o\u00f9 l\u2019on retrouve les principaux favoris.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A 50 km de l\u2019arriv\u00e9e, un groupe de favoris chasse le trio de t\u00eate","dateModified":"2022-04-17T13:43:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#378631","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T13:41:15+00:00","articleBody":"     Quand les Jumbo-Visma durcissent la course pour leur leader Wout Van Aert...                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cyclisme\u00a0: le N\u00e9erlandais Dylan van Baarle remporte la 119e\u00a0\u00e9dition de Paris-Roubaix en solitaire","dateModified":"2022-04-17T13:41:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#378611","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T13:37:57+00:00","articleBody":"     En t\u00eate du peloton, les coureurs de la Jumbo ont mis le turbo dans le secteur d\u2019Orchies. Le trio de t\u00eate n\u2019a plus qu\u2019une 1 min et 20 s d\u2019avance sur un groupe de contre-attaquants. On retrouve notamment Van Der Poel, Wout Van Aert, K\u00fcng et S\u00e9n\u00e9chal.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9cart diminue nettement  ","dateModified":"2022-04-17T13:39:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#378608","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T13:34:37+00:00","articleBody":"         Bahrain-Victorious' Slovenian rider Matej Mohoric (L) rides in a breakaway the cobblestone sector \"Trouee d'Arenberg\" during the 119th edition of the Paris-Roubaix one-day classic cycling race, between Compiegne and Roubaix, northern France, on April 17, 2022. (Photo by Thomas SAMSON\n \/ AFP) THOMAS SAMSON\n \/ AFP           Voici les meilleurs l\u00e9gendes de ce JSUL, par ordre de pr\u00e9f\u00e9rence\u00a0:         #JSUL. Ah ces fran\u00e7ais, m\u00eame pas capables de refaire la route depuis l\u2019an dernier.     Ronchon         JSUL  Si je gagne, je remercierai la marque Sparadrap qui me sponsorise depuis ma plus tendre enfance.    Bobo        #JSUL - ''Tu aurais pu me pr\u00e9venir que ton toubib de Roubaix te refait les pansements des genoux avant 17 heures'' !!!    Kopiste                   #JSUL: Pichon, bien cach\u00e9 derri\u00e8re le trio de t\u00eate, peaufine sa strat\u00e9gie pour le griller 3 secteurs pav\u00e9s avant l'arriv\u00e9e.    gogo                                             ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/b8914a8_5995938-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#JSUL","dateModified":"2022-04-17T13:42:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#378606","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T13:33:34+00:00","articleBody":"     On s\u2019est amus\u00e9 \u00e0 consulter la fiche Procyclingstats de Laurent Pichon. Le Fran\u00e7ais a remport\u00e9 trois courses dans sa carri\u00e8re, les trois entre le 18 mars et le 31 mars 2017. Autant dire qu\u2019il arrivait en vainqueur \u00e0 Roubaix, \u00e7a serait un peu la surprise du (21e) si\u00e8cle.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cyclisme\u00a0: le N\u00e9erlandais Dylan van Baarle remporte la 119e\u00a0\u00e9dition de Paris-Roubaix en solitaire","dateModified":"2022-04-17T13:33:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#378602","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T13:30:40+00:00","articleBody":"    Ou sont il ?     Le monsieur         Nous sommes \u00e0 63 kilom\u00e8tres du v\u00e9lodrome et l\u2019\u00e9cr\u00e9mage est d\u00e9j\u00e0 bien avanc\u00e9. Mathieu van der Poel est discret pour l\u2019instant, mais il est bien l\u00e0.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cyclisme\u00a0: le N\u00e9erlandais Dylan van Baarle remporte la 119e\u00a0\u00e9dition de Paris-Roubaix en solitaire","dateModified":"2022-04-17T13:30:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#378594","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T13:28:13+00:00","articleBody":"     En t\u00eate du peloton, le coureur polonais se d\u00e9m\u00e8ne pour son co\u00e9quipier chez INEOS Grenadier, Dylan van Baarle, mais l\u2019\u00e9cart avec le trio de t\u00eate reste stabilis\u00e9. Il n\u2019y a plus de coureurs intercal\u00e9s entre les deux groupes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kwiatkowski roule pour van Baarle","dateModified":"2022-04-17T13:28:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#378591","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T13:26:17+00:00","articleBody":"    Comment font les spectateurs pour r\u00e9sister \u00e0 l'envie de faire tomber les v\u00e9los et les motos ?     Guy         Les spectateurs ne sont pas des bonhommes en mousse, ils ont peur des chocs, eux-aussi\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cyclisme\u00a0: le N\u00e9erlandais Dylan van Baarle remporte la 119e\u00a0\u00e9dition de Paris-Roubaix en solitaire","dateModified":"2022-04-17T13:26:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#378589","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T13:23:19+00:00","articleBody":"    Z'avez oubli\u00e9 le JSUL dans Arenberg... ???    Jsulfolle              ? THOMAS SAMSON\n \/ AFP           Le voici. Vous avez 10 minutes pour trouver la meilleure l\u00e9gende\u00a0!      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/b8914a8_5995938-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cyclisme\u00a0: le N\u00e9erlandais Dylan van Baarle remporte la 119e\u00a0\u00e9dition de Paris-Roubaix en solitaire","dateModified":"2022-04-17T13:27:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#378578","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T13:22:50+00:00","articleBody":"     A l\u2019approche du secteur pav\u00e9s entre Beuvry-la-for\u00eat et Orchies, c\u2019est le moment pour le peloton de se ravitailler. Si les coureurs ont parcouru plus de 190 km depuis Compi\u00e8gne, il leur reste encore \u00e0 endurer pr\u00e8s de la moiti\u00e9 (15\/30) des secteurs pav\u00e9s lors des 67 derniers km jusqu\u2019\u00e0 Roubaix.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les coureurs reprennent des forces ","dateModified":"2022-04-17T13:22:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#378580","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T13:20:26+00:00","articleBody":"     Aude continue \u00e0 faire connaissance avec les supporteurs belges - en l\u2019occurence ceux de Philippe Gilbert, le vainqueur en 2019 - sur le secteur du Carrefour de l\u2019arbre.                           ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/ee68bf8_1650201558441-tof-2.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et pendant ce temps-l\u00e0...","dateModified":"2022-04-17T13:20:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#378564","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T13:19:34+00:00","articleBody":"    Sachant que Pichon en dialecte picard veut dire poisson,\u00e0 t il une chance de gagner?    Marc         Laurent Pichon a paru souffrir sur le dernier secteur pav\u00e9s, mais il est toujours bien l\u00e0 dans le trio de t\u00eate !      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cyclisme\u00a0: le N\u00e9erlandais Dylan van Baarle remporte la 119e\u00a0\u00e9dition de Paris-Roubaix en solitaire","dateModified":"2022-04-17T13:19:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#378560","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T13:16:22+00:00","articleBody":"     A l\u2019avant, le forcing de Matej Mohoric dans la poussi\u00e8re du secteur pav\u00e9s num\u00e9ro 15 permet au trio de t\u00eate de creuser l\u2019\u00e9cart. Les premiers poursuivants sont d\u00e9sormais point\u00e9s \u00e0 plus de 2 minutes et le peloton une quinzaine de secondes plus loin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de 2 minutes d\u2019\u00e9cart ","dateModified":"2022-04-17T13:16:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#378546","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T13:13:37+00:00","articleBody":"     Toujours se m\u00e9fier d\u2019un Slov\u00e8ne sur un v\u00e9lo. Matej Mohoric voltige sur les pav\u00e9s et a un coup d\u2019avance avec ses deux minutes d\u2019avance sur les favoris. Le vainqueur du dernier Milan-San Remo peut-il remporter un autre monument\u00a0? On a presque envie de mettre une petite pi\u00e8ce sur le coureur de la Bahrain, m\u00eame si le parcours manque d\u2019une descente vertigineuse pour le meilleur descendeur du peloton.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mohoric en vainqueur \u00e0 Roubaix\u00a0?","dateModified":"2022-04-17T13:13:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#378548","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T13:13:26+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nC\u2019est bien la premi\u00e8re fois que le vainqueur femme gagne autant que le vainqueur homme(20000euros)?    Marc         Affirmatif. Pour en savoir plus\u00a0: Paris-Roubaix\u00a0: le peloton f\u00e9minin a \u00ab\u00a0h\u00e2te\u00a0\u00bb de go\u00fbter \u00e0 nouveau \u00e0 l\u2019\u00ab\u00a0enfer du Nord\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cyclisme\u00a0: le N\u00e9erlandais Dylan van Baarle remporte la 119e\u00a0\u00e9dition de Paris-Roubaix en solitaire","dateModified":"2022-04-17T13:13:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#378533","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T13:09:43+00:00","articleBody":"    Et pourquoi pas Pichon ? Il est devant mais personne ne l'encourage !    gogo        Et Pichon, il peut tenir le coup jusqu'\u00e0 Roubaix ?    cocoriquette          Effectivement, le Fran\u00e7ais Laurent Pichon fait partie du trio de t\u00eate. A 35 ans, le coureur de Ark\u00e9a-Samsic confirme que Paris-Roubaix est une course qui r\u00e9ussit aux coureurs exp\u00e9riment\u00e9s.              Laurent Pichon ARKEA SAMSIC       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/11133b7_1650201099847-laurent-pichon.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un Fran\u00e7ais dans le trio de t\u00eate","dateModified":"2022-04-17T13:12:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#378507","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T13:09:38+00:00","articleBody":"     Marie-Anne et Philippe Clarebout, 68 et 65 ans, en r\u00eavaient depuis longtemps\u00a0: prendre leur camping-car et vivre, en direct, la \u00ab\u00a0reine des classiques\u00a0\u00bb. Ce week-end, il est devenu r\u00e9alit\u00e9. Apr\u00e8s avoir suivi la course f\u00e9minine, hier, \u00e0 l\u2019entr\u00e9e du secteur de Camphin-en-P\u00e9v\u00e8le, ils ont opt\u00e9 ce dimanche pour le Carrefour de l\u2019arbre. \u00ab\u00a0C\u2019est un lieu mythique\u00a0\u00bb, r\u00e9sume Philippe.   Ces pav\u00e9s le sexag\u00e9naire confie les avoir d\u00e9j\u00e0 test\u00e9s par le pass\u00e9 et ce qu\u2019il en retient \u00ab\u00a0c\u2019est que la course porte bien son surnom d\u2019enfer du Nord\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il m\u2019a dit\u00a0: si je meurs n\u2019oublie pas de mettre sur ma pierre tombale que j\u2019ai fait les pav\u00e9s de Roubaix\u00a0\u00bb, s\u2019amuse son \u00e9pouse.  Le duo qui n\u2019a pas eu le temps de suivre assid\u00fbment la course depuis le d\u00e9part de Compiegne esp\u00e8re une victoire\u2026 n\u00e9erlandaise\u00a0! Celle de Mathieu van der Poel. Sur les routes du Nord, le petit-fils de \u00ab\u00a0Poupou\u00a0\u00bb a d\u00e9cid\u00e9ment la cote.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sur la route","dateModified":"2022-04-17T13:10:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#378535","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T13:09:21+00:00","articleBody":"     Le Slov\u00e8ne Matej Mohoric (Bahrain Victorious), le Belge Tom Devriendt (Intermarch\u00e9-Wanty-Gobert Mat\u00e9riaux) et le Fran\u00e7ais Laurent Pichon (Ark\u00e9a-Samsic) m\u00e8nent la danse dans le secteur pav\u00e9s 16 entre Warlaing et Brillon.          Le trio compte plus d\u2019une minute et 45 secondes d\u2019avance sur un autre trio, Ballerini Swift, Bisseger et Bissegger, suivi de pr\u00e8s par le peloton des favoris Van Aert et van der Poel.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un trio en t\u00eate \u00e0 75 km de l\u2019arriv\u00e9e ","dateModified":"2022-04-17T13:09:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#378526","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T13:06:12+00:00","articleBody":"    O\u00f9 est S\u00e9n\u00e9chal ?    S\u00e9n\u00e9chal nous voil\u00e0         Florian S\u00e9n\u00e9chal figure dans le peloton Van Aert\/van der Poel. Le coureur de Quick-Step conna\u00eet bien les pav\u00e9s lui qui est n\u00e9 \u00e0 Cambrai.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cyclisme\u00a0: le N\u00e9erlandais Dylan van Baarle remporte la 119e\u00a0\u00e9dition de Paris-Roubaix en solitaire","dateModified":"2022-04-17T13:06:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#378522","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T13:02:30+00:00","articleBody":"    Les fran\u00e7ais se r\u00e9servent pour le Tour de France, c'est bien \u00e7a ?    On y croit toujours !         Disons que, pour l\u2019instant, ils ne sont pas en t\u00eate de la course, mais il reste encore 83 kilom\u00e8tres avant l\u2019arriv\u00e9e au v\u00e9lodrome de Roubaix. La meilleure chance fran\u00e7aise, Christophe Laporte a crev\u00e9 plusieurs fois, mais il est encore pr\u00e9sent.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cyclisme\u00a0: le N\u00e9erlandais Dylan van Baarle remporte la 119e\u00a0\u00e9dition de Paris-Roubaix en solitaire","dateModified":"2022-04-17T13:02:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#378520","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T13:01:17+00:00","articleBody":"     Le travail des Jumbo a pay\u00e9. Leur leader a pu recoller avec le groupe principal o\u00f9 l\u2019on retrouve Mathieu van der Poel. Ce peloton compte pr\u00e8s de 2 min de retard sur le trio de t\u00eate.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jonction du groupe Van Aert avec le peloton ","dateModified":"2022-04-17T13:01:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#378499","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T12:58:52+00:00","articleBody":"     Les Jumbo-Visma, en jaune, roulent pour ramener Wout Van Aert vers la t\u00eate de la course.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" ","dateModified":"2022-04-17T12:58:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#378485","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T12:56:27+00:00","articleBody":"    font-ils r\u00e9ellement De Paris \u00e0 Roubaix ??    atsud         Non, la course part de Compi\u00e8gne,  dans le d\u00e9partement de l\u2019Oise. Vous ne verrez donc pas le peloton emprunter le p\u00e9riph\u00e9rique...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cyclisme\u00a0: le N\u00e9erlandais Dylan van Baarle remporte la 119e\u00a0\u00e9dition de Paris-Roubaix en solitaire","dateModified":"2022-04-17T12:56:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#378471","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T12:56:03+00:00","articleBody":"     Les abords du Carrefour de l\u2019arbre continuent de se garnir. Chaises pliantes, barbecues, bi\u00e8res\u2026 On s\u2019occupe comme on peut en attendant\u00a0l\u2019arriv\u00e9e des premiers coureurs.  De temps \u00e0 autre, des grappes de spectateurs viennent jeter un \u0153il \u00e0 l\u2019\u00e9cran g\u00e9ant qui retransmet l\u2019\u00e9preuve en direct.  Aux drapeaux d\u2019un des sponsors se m\u00ealent surtout les \u00e9tendards flamands et belges.                                               ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/2b7de2f_1650200042647-image2.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cyclisme\u00a0: le N\u00e9erlandais Dylan van Baarle remporte la 119e\u00a0\u00e9dition de Paris-Roubaix en solitaire","dateModified":"2022-04-17T12:56:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#378472","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T12:55:11+00:00","articleBody":"     C\u2019est une course par \u00e9limination \u00e0 l\u2019avant. Apr\u00e8s la crevaison de Davide Ballerini sur les pav\u00e9s d\u2019Arenberg, c\u2019est Casper Pedersen qui a \u00e9t\u00e9 l\u00e2ch\u00e9.          On retrouve d\u00e9sormais un trio en t\u00eate. Le Slov\u00e8ne Matej Mohoric (Bahrain Victorious), le Belge Tom Devriendt (Intermarch\u00e9-Wanty-Gobert Mat\u00e9riaux) et le Fran\u00e7ais Laurent Pichon (Ark\u00e9a-Samsic) poss\u00e8dent environ 1 min et 15 s d\u2019avance sur un premier groupe de poursuivants (Ballerini, Swift) et pr\u00e8s de 2 min sur le groupe van der Poel.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ils ne sont plus que 3 en t\u00eate ","dateModified":"2022-04-17T12:58:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#378481","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T12:54:40+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s Arenberg, Mathieu van der Poel, plut\u00f4t discret jusque-l\u00e0, fait l\u2019effort pour revenir sur Ganna                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Van der Poel fait l\u2019effort ","dateModified":"2022-04-17T12:54:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#378475","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T12:52:00+00:00","articleBody":"    Wout plant\u00e9 ?    Dr\u00e9sienne         Wout Van Aert vient de s\u2019arr\u00eater pour changer de v\u00e9lo. S\u2019il a \u00e9t\u00e9 confront\u00e9 \u00e0 un probl\u00e8me m\u00e9canique, il garde des chances...                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cyclisme\u00a0: le N\u00e9erlandais Dylan van Baarle remporte la 119e\u00a0\u00e9dition de Paris-Roubaix en solitaire","dateModified":"2022-04-17T12:52:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html#378462","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/17/paris-roubaix-2022-suivez-la-reine-des-classiques-cyclistes-en-direct_6122539_3242.html","datePublished":"2022-04-17T12:50:03+00:00","articleBody":"     Annonc\u00e9s tous les deux parmi les pr\u00e9tendants \u00e0 la victoire, l\u2019Italien Filippo Ganna et le Suisse Stefan K\u00fcng sont sortis du peloton dans la trou\u00e9e d\u2019Arenberg.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/71/0/1515/757/1342/671/60/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ganna et Kung \u00e0 l\u2019attaque","dateModified":"2022-04-17T12:50:03+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/0/0/1515/1010/1342/894/3/0/b85d0ad_fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-fbcaa24f703441d99a1f21cc7b0a6018-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
   

<article-nb="2022/04/17/19-4">
<filnamedate="20220417"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220417"><AAMMJJHH="2022041719">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-4"> ¤ Si les secteurs pavés font l’histoire et la difficulté de l’« enfer du Nord », son arrivée sur piste lui donne une saveur particulière avec, parfois, des sprints mythiques.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-4"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés SNCF : « On ne peut pas dire que l’on veut sauver les petites lignes et en même temps ne pas mettre les moyens nécessaires et urgents »    Renaud Lagrave vice-président (PS), chargé des transports et mobilités de la région Nouvelle-Aquitaine              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, cinéaste russe : « On était là avant Poutine, on espère être là après »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Qu’est-ce qui a tué Kawabata ?                   Culture « Le King’s College en musiques » sur Arte.tv : une plongée au cœur du légendaire chœur de garçons, qui rate sa cible                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Enrico Macias : « J’ai voulu me guérir de la musique perdue de mon pays »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Pays basque, la vallée des ­Aldudes adule Jean Lassalle                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Friteuse, faisselle, pince à chiqueter… En cuisine, les ustensiles sont rois             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Sport       Cyclisme             Le vélodrome de Roubaix, entre mythe et anachronie      Si les secteurs pavés font l’histoire et la difficulté de l’« enfer du Nord », son arrivée sur piste lui donne une saveur particulière avec, parfois, des sprints mythiques.          Par Alexandre Pedro         Publié aujourd’hui à 06h15, mis à jour à 06h58    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      L’arrivée de l’édition 2021 s’était disputée au sprint sur le vélédrome de Roubaix.  FRANCOIS LO PRESTI / AFP                 « C’était comme si on avait enlevé les pavés à Paris-Roubaix. » Gilbert Duclos-Lassalle en souffre encore. Entre 1986 et 1988, l’« enfer du Nord » avait pour dernier calvaire une banale bande de bitume. Avenue des Nations unies, devant le siège de La Redoute – sponsor de l’épreuve –, Sean Kelly, Eric Vanderaerden et l’inattendu Dirk Demol ont levé les bras. Mais, sans les ultimes mètres sur le vélodrome de Roubaix et sa piste en béton, la « magie n’y était plus » pour le Béarnais, amoureux de l’épreuve, encore éconduit à l’époque.            Ce dimanche 17 avril, et après 257,5 kilomètres, la reine des classiques a de nouveau pour dénouement l’anneau André-Pétrieux, du nom d’un ancien conseiller municipal et bistrotier. Ouvert sur le ciel, l’endroit a, depuis 2012, un voisin plus moderne (et couvert), le vélodrome Jean-Stablinski. Ce dernier sert de centre de presse et laisse la vedette à son aîné pour un dimanche dans l’année (et, depuis 2021, un samedi avec la création d’une édition féminine). Pour un épilogue d’un autre temps.                             Lire aussi :  Paris-Roubaix : le peloton féminin a « hâte » de goûter à nouveau à l’« enfer du Nord »                   En effet, le cyclisme ne tourne plus en rond depuis les années 1970. A l’époque, les arrivées sur piste passent de mode. En 1973, Liège-Bastogne-Liège abandonne le vélodrome de Rocourt, et, douze ans plus tard, le Tour de Lombardie dit adieu au mythique Vigorelli de Milan. « L’air du temps a englouti la géographie des vélodromes. Aujourd’hui, le premier est devenu un cinéma, et le second accueille des matchs de football américain », détaille le journaliste Laurent Galinon.              Dans son livre Classiques (Hugo Sport, 334 pages, 19,95 euros), ce Béarnais raconte les cinq monuments du cyclisme (Milan-San Remo, Tour des Flandres, Paris-Roubaix, Liège-Bastogne-Liège et Tour de Lombardie) à travers leurs champions, mais surtout leurs lieux, objets de fétichisme. « A la fin des années 1970, le vélodrome de Roubaix est dans un état déplorable, resitue Laurent Galinon. Les coureurs français sont inexistants, et le public est constitué à 90 % de Flamands venus encourager Roger De Vlaeminck », le quadruple vainqueur de l’épreuve.            « Sortilège »            Jean-Marie Leblanc vit l’exil avenue des Nations unies comme « un coup de couteau dans la tradition ». En 1988, le Nordiste signe un texte enflammé dans L’Equipe pour un retour à André-Pétrieux. L’ancien coureur perce encore sous la plume du journaliste. « J’ai terminé deux Paris-Roubaix sur le vélodrome et je savais combien c’était rare, donc précieux, dit-il. J’ai mal vécu quand mes prédécesseurs ont déménagé l’arrivée devant La Redoute pour des raisons commerciales. »            En octobre de la même année, Jean-Marie Leblanc est nommé directeur de la société du Tour de France, organisatrice de la classique. Dès 1989, il met en acte ses écrits. « Il a fallu se battre pour effectuer des travaux de rénovation nécessaires et faire prendre conscience aux élus qu’il s’agissait du patrimoine de leur ville. » Un patrimoine une première fois détruit en 1924 et reconstruit en 1936. La course y revient en 1943 et voit le Belge Marcel Kint inscrire son nom au palmarès avant de regagner son domicile, à Courtrai, à vélo. Depuis, le vélodrome exerce sa magie, mais aussi son « sortilège ».              Le plus habile et féroce sur les pavés peut tout perdre sur cette piste de 500 mètres à parcourir une fois et demie, soit 750 mètres. « Sur une piste, les lois de la physique ne sont plus les mêmes avec l’inclinaison. Il faut être malin, opportuniste et instinctif, or il y a le temps de tergiverser. C’est ce que j’appelle le “sortilège du vélodrome”, théorise Laurent Galinon. En 2016, Tom Boonen va battre le record de victoires de De Vlaeminck, mais il a les jambes qui flageolent et se fait surprendre par Mathew Hayman. »            Le Belge a toujours ses quatre victoires pour se consoler. D’autres restent à jamais des maudits du vélodrome. Il y a un Steve Bauer battu pour l’épaisseur d’un demi-boyau par Eddy Planckaert (1990), un Sep Vanmarcke et ses litres de larmes déversés après sa deuxième place derrière Fabian Cancellara (2013)... Ou encore cette histoire franco-française de 1997.            Cheveux noirs au vent et pilotage kamikaze, Frédéric Moncassin voltige sur les pavés. Mais les 750 derniers mètres sont de trop pour le Toulousain. La faute à l’attentisme d’Andreï Tchmil, qui reste collé derrière lui, et au retour de six poursuivants à l’entrée du vélodrome. Frédéric Guesdon (25 ans) en fait partie. Il est le moins connu et a bénéficié d’une fraction de seconde pour saisir la chance d’une vie. « Pourtant, quand j’attaque, ce n’est même pas pour gagner, mais dans l’idée de mettre au moins un ou deux mecs derrière moi », en rigole encore l’actuel directeur sportif de la Groupama-FDJ.              Les souvenirs de l’école de vélo sont loin, et le Breton craint ce sprint à huit pour « pistards ». Il craint surtout « de provoquer une chute, d’envoyer un [Johan] Museeuw avec son maillot de champion du monde au sol ». Alors il prend les devants, se retourne « persuadé d’être revu », mais son destin est devant lui : celui du dernier vainqueur français en date.            Sprint de légende et douche froide            Loin de la gloire et des honneurs, le vélodrome est aussi ce paradis promis au bout de l’enfer. Encore faut-il être ponctuel. Il y a quatre ans, le Lituanien Evaldas Siskevicius pointe une heure après Peter Sagan et trouve les grilles fermées. En 1978, le jeune Duclos-Lassale est mis au parfum par son coéquipier, Jean-Pierre Danguillaume. « Il me dit : “Môme, si tu arrives trop tard, le vélodrome sera fermé”. Toute la course, je m’accroche à l’idée de finir avant. Je fais 28e, mais, au-delà de la place, l’important c’était d’effectuer ce dernier tour de piste. »            « Gibus » (son surnom) attend 1992 pour défiler en vainqueur. Il a 37 ans. L’année suivante, son sprint victorieux contre Franco Ballerini entre dans la légende. Au téléphone et sur son tracteur, Duclos-Lassalle rejoue le film. « En vitesse pure, Ballerini était plus rapide et m’aurait sans doute battu sur route, admet-il. Mais j’étais plus à l’aise que lui sur piste pour avoir disputé pas mal de Six Jours [compétitions de cyclisme sur piste]. Je me suis lancé à mi-pente et j’ai pris de la vitesse pour le surprendre au démarrage. Dans la ligne droite, je l’oblige à s’écarter vers la balustrade, ce qui l’a pénalisé et m’a permis de le battre pour huit centimètres. »                            Le sortilège de Roubaix a eu raison de l’Italien. Styliste hors pair sur les pavés, Ballerini finit par le rompre en 1995, puis s’impose de nouveau en 1998. Dimanche, Duclos-Lassalle aura une pensée émue pour son ancien rival, décédé en 2010, lors d’un rallye automobile. Invité d’honneur pour les trente ans de son premier succès, il n’a pas prévu de passer une tête par les fameuses douches, dont chacune porte le nom d’un vainqueur.              Aujourd’hui, elles ne sont plus qu’un élément pittoresque, les coureurs préférant les cars aménagés de leur équipe. « La première année, elle était froide pour moi. C’était la punition du vainqueur, sourit Duclos-Lassale. Mais je m’y suis toujours douché, sauf en 1993, à cause de toutes les sollicitations médiatiques. Quand mon fils Hervé a fini ses deux Roubaix, il s’est lavé dans la douche de son père. Il m’avait dit : “Je suis comme chez moi.” » Comme le cyclisme au vélodrome de Roubaix.                 Alexandre Pedro           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                    Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                    Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                    Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                Édition du jour Daté du lundi 18 avril   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleures coupes menstruelles          Les meilleurs sextoys pour le clitoris                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/04/17/le-velodrome-de-roubaix-entre-mythe-et-anachronie_6122516_3242.html"},"headline":"Le v\u00e9lodrome de Roubaix, entre mythe et anachronie","dateCreated":"2022-04-17T06:15:06+02:00","datePublished":"2022-04-17T06:15:06+02:00","dateModified":"2022-04-17T06:58:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Cyclisme"],"keywords":["Sport","Cyclisme"],"description":"Si les secteurs pav\u00e9s font l\u2019histoire et la difficult\u00e9 de l\u2019\u00ab\u00a0enfer du Nord\u00a0\u00bb, son arriv\u00e9e sur piste lui donne une saveur particuli\u00e8re avec, parfois, des sprints mythiques.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Pedro"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/180/0/2167/1083/1342/671/60/0/3073d7a_1650171371029-000-9p269x.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cyclisme","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cyclisme/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/17/19-5">
<filnamedate="20220417"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220417"><AAMMJJHH="2022041719">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-5"> ¤ Pour l’historien du sport Patrick Clastres, la guerre en Ukraine représente une occasion pour le Comité international olympique de se débarrasser de l’influence russe dans le sport mondial.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-5"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés SNCF : « On ne peut pas dire que l’on veut sauver les petites lignes et en même temps ne pas mettre les moyens nécessaires et urgents »    Renaud Lagrave vice-président (PS), chargé des transports et mobilités de la région Nouvelle-Aquitaine              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, cinéaste russe : « On était là avant Poutine, on espère être là après »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Qu’est-ce qui a tué Kawabata ?                   Culture « Le King’s College en musiques » sur Arte.tv : une plongée au cœur du légendaire chœur de garçons, qui rate sa cible                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Enrico Macias : « J’ai voulu me guérir de la musique perdue de mon pays »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Pays basque, la vallée des ­Aldudes adule Jean Lassalle                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Friteuse, faisselle, pince à chiqueter… En cuisine, les ustensiles sont rois             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            Sport       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : « Le CIO a eu peur de voir son système sportif s’écrouler »      Pour l’historien du sport Patrick Clastres, la guerre en Ukraine représente une occasion pour le Comité international olympique de se débarrasser de l’influence russe dans le sport mondial.          Propos recueillis par Nicolas Lepeltier         Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 06h00    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                A la suite de l’invasion de l’Ukraine par la Russie, le Comité international olympique (CIO) a recommandé, le 28 février, un bannissement historique des Russes et des Biélorusses des compétitions. Sa préconisation a été suivie dans une quasi-unanimité par la « grande famille » du sport mondial. Pour l’historien du sport et de l’olympisme Patrick Clastres, professeur à l’université de Lausanne, le CIO fait avant tout de la realpolitik pour assurer la survie du système olympique.          Par nature prudent sur les questions politiques, le CIO a fait preuve de fermeté contre la Russie. Comment expliquer ce changement de ton ?          Nous n’assistons pas à un virage à 180 degrés, il n’y a pas d’arguments théoriques développés par le CIO pour expliquer ses préconisations, si ce n’est le fait que la Russie n’a pas respecté la trêve olympique. Mais cela n’était pas la première fois. Le CIO fait de la realpolitik, il a identifié les menaces de boycott sur les compétitions internationales. Soit il observait la défection de nombreux athlètes et sélections des pays démocratiques, soit il préconisait le bannissement des équipes russes et biélorusses. Il a choisi la solution mettant le moins en péril son système sportif.                            Lire aussi   Guerre en Ukraine : de la suspension symbolique de Poutine jusqu’au boycott de la Russie, le monde sportif intensifie ses réactions                 Le CIO a eu peur d’être pris de vitesse par un certain nombre de fédérations et par les athlètes – devenus un acteur important du jeu de la diplomatie du sport – et de voir les compétitions annulées par défaut de concurrents. Le CIO n’a rien décidé pour lui-même, n’excluant pas ses propres membres russes [la perchiste Yelena Isinbayeva et Shamil Tarpischev, président de la Fédération russe de tennis], et il a renvoyé aux fédérations internationales la responsabilité de bannir la Russie et la Biélorussie.          Le CIO avait été silencieux avant et pendant les Jeux olympiques de Pékin sur les violations des droits humains par la Chine. Ne tient-il pas un double discours ?          Thomas Bach [le président du CIO] le dit : le CIO n’a ni la compétence ni les capacités pour prendre des décisions que les grands Etats du monde ne veulent pas prendre, y compris les démocraties. Reste que, quand on est une institution morale comme le CIO, on pourrait s’attendre à ce qu’il n’y ait pas deux poids, deux mesures.          Aujourd’hui, soit le CIO et les autres organisations sportives continuent dans la voie de la neutralité qui signifie compromission, soit ils changent de logiciel. Le CIO n’a pas intégré les droits humains dans sa charte olympique, n’est lié à aucun texte international. Il n’a intégré la condition du respect des droits humains, à ma connaissance, que dans les contrats passés avec les nouvelles villes candidates aux Jeux olympiques [JO].        Il vous reste 56.73% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                  Guides d’achat                                               Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                    Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                    Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                    Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                           Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/04/17/guerre-en-ukraine-le-cio-a-eu-peur-de-voir-son-systeme-sportif-s-ecrouler_6122515_3242.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Le CIO a eu peur de voir son syst\u00e8me sportif s\u2019\u00e9crouler\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-17T06:00:27+02:00","datePublished":"2022-04-17T06:00:27+02:00","dateModified":"2022-04-17T06:00:54+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Guerre en Ukraine","Russie","Sport"],"description":"Pour l\u2019historien du sport Patrick Clastres, la guerre en Ukraine repr\u00e9sente une occasion pour le Comit\u00e9 international olympique de se d\u00e9barrasser de l\u2019influence russe dans le sport mondial.","author":[{"@type":"Person","name":"Nicolas Lepeltier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/07/23/0/0/3537/1768/1342/671/60/0/173abeb_5262867-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/17/19-6">
<filnamedate="20220417"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220417"><AAMMJJHH="2022041719">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-6"> ¤ Exclue de la scène sportive internationale après l’invasion de l’Ukraine, Moscou cherche à organiser des compétitions sportives parallèles. Une posture plus qu’un réel futur, affirment les spécialistes.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-6"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés SNCF : « On ne peut pas dire que l’on veut sauver les petites lignes et en même temps ne pas mettre les moyens nécessaires et urgents »    Renaud Lagrave vice-président (PS), chargé des transports et mobilités de la région Nouvelle-Aquitaine              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, cinéaste russe : « On était là avant Poutine, on espère être là après »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Qu’est-ce qui a tué Kawabata ?                   Culture « Le King’s College en musiques » sur Arte.tv : une plongée au cœur du légendaire chœur de garçons, qui rate sa cible                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Enrico Macias : « J’ai voulu me guérir de la musique perdue de mon pays »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Pays basque, la vallée des ­Aldudes adule Jean Lassalle                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Friteuse, faisselle, pince à chiqueter… En cuisine, les ustensiles sont rois             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Sport       Russie             Guerre en Ukraine : la Russie veut redéfinir la géopolitique du sport      Exclue de la scène sportive internationale après l’invasion de l’Ukraine, Moscou cherche à organiser des compétitions sportives parallèles. Une posture plus qu’un réel futur, affirment les spécialistes.          Par Nicolas Lepeltier         Publié aujourd’hui à 06h00    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Le président russe Vladimir Poutine lors de la cérémonie d’ouverture des Jeux olympiques d’hiver de Pékin 2022, le 4 février 2022.  ALEXEI DRUZHININ/AFP               Fin mars, quelques semaines après les Jeux olympiques d’hiver, pour voir la « crème » du patinage mondial, il fallait être à Saransk. La capitale de la république de Mordovie, en Russie, accueillait la deuxième édition de la Coupe Pervy Kanal de patinage artistique. A l’affiche, entre le 25 et le 27 mars : la championne olympique russe à Pékin, Anna Chtcherbakova, et la prodige Kamila Valieva (accusée de dopage durant la quinzaine chinoise).          L’événement, organisé par la fédération russe, est pourtant passé quasi inaperçu : dans le même temps, se disputaient, à Montpellier, les championnats du monde de la discipline (du 21 au 27 mars). La concomitance ne devait rien au hasard. Pour la Russie, il s’agissait de montrer qu’elle pouvait continuer à exister, en dépit de son exclusion des compétitions sportives, décidée par la majorité des fédérations internationales, après l’invasion de l’Ukraine.          « Un instrument de contrôle social »          Une semaine avant le rendez-vous de Saransk, Moscou avait organisé, en réaction à son éviction des Jeux paralympiques (du 4 au 13 mars), une compétition sportive à Khanty-Mansiysk (Sibérie occidentale), réunissant des para-athlètes de Biélorussie, d’Arménie, du Kazakhstan et du Tadjikistan. L’événement, dénommé « Nous sommes ensemble : sport », n’avait d’autre but, selon le ministre russe des sports, Oleg Matytsine, que de prouver aux Occidentaux que la Russie est « une puissance forte et autosuffisante ».          Le prouver aux Occidentaux, mais surtout à sa propre population, avance Lukas Aubin, chercheur associé à l’Institut de relations internationales et stratégiques (IRIS). « C’est une façon, pour le régime, de garder la face et de s’assurer le soutien de la population. Le sport est, depuis plus de vingt ans, pour Poutine, un instrument de propagande et de contrôle social », expose l’auteur de La sportokratura sous Vladimir Poutine : une géopolitique du sport russe (Bréal, 2021).                            Lire aussi   Guerre en Ukraine : la mise au ban du sport russe se généralise                 Le sport est aussi, pour la Russie, une arme au service de son « soft power », de sa puissance étatique. Désormais incapable de l’exercer sur la scène internationale, le Kremlin en use dans les limites de la Fédération de Russie, voire un peu au-delà. Car le sport est un moyen, pour Moscou, de compter ses alliés et de bomber le torse devant les Occidentaux, une façon de dire : « vous voyez nous n’avons pas besoin de vous », surtout dans des disciplines où excellent ses athlètes.          La toute-puissance du CIO          La Russie pourrait-elle, en organisant des compétitions alternatives, aller jusqu’à créer un nouvel ordre sportif mondial, indépendant du Comité international olympique (CIO) et des grandes fédérations internationales ? « Avec nos partenaires, nous développerons un système, qui établira la norme pour tous les sports. Je pense qu’il est temps de façonner notre vision de l’avenir de la communauté », a laissé entendre Oleg Matytsine en marge de « Nous sommes ensemble : sport ».        Il vous reste 58.79% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                  Guides d’achat                                               Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                    Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                    Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                    Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                           Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/04/17/guerre-en-ukraine-la-russie-veut-redefinir-la-geopolitique-du-sport_6122514_3242.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie veut red\u00e9finir la g\u00e9opolitique du sport","dateCreated":"2022-04-17T06:00:22+02:00","datePublished":"2022-04-17T06:00:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Russie"],"keywords":["Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Sport"],"description":"Exclue de la sc\u00e8ne sportive internationale apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, Moscou cherche \u00e0 organiser des comp\u00e9titions sportives parall\u00e8les. Une posture plus qu\u2019un r\u00e9el futur, affirment les sp\u00e9cialistes.","author":[{"@type":"Person","name":"Nicolas Lepeltier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/15/0/0/4077/2038/1342/671/60/0/4326b48_1650031275948-000-9y62lv.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/17/19-7">
<filnamedate="20220417"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220417"><AAMMJJHH="2022041719">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-7"> ¤ En attendant le résultat de Racing 92 - Stade Français dimanche, Montpellier, La Rochelle et Toulouse se sont qualifiés samedi pour les quarts de finale de la compétition européenne.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-7"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés SNCF : « On ne peut pas dire que l’on veut sauver les petites lignes et en même temps ne pas mettre les moyens nécessaires et urgents »    Renaud Lagrave vice-président (PS), chargé des transports et mobilités de la région Nouvelle-Aquitaine              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, cinéaste russe : « On était là avant Poutine, on espère être là après »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Qu’est-ce qui a tué Kawabata ?                   Culture « Le King’s College en musiques » sur Arte.tv : une plongée au cœur du légendaire chœur de garçons, qui rate sa cible                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Enrico Macias : « J’ai voulu me guérir de la musique perdue de mon pays »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Pays basque, la vallée des ­Aldudes adule Jean Lassalle                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Friteuse, faisselle, pince à chiqueter… En cuisine, les ustensiles sont rois             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche                                                                Sport       Rugby         Rugby : quatre clubs français en quarts de finale de Coupe d’Europe   Chronique        Florian Lefèvre          Jérôme Porier        En attendant le résultat de Racing 92 - Stade Français dimanche, Montpellier, La Rochelle et Toulouse se sont qualifiés samedi pour les quarts de finale de la compétition européenne.   Publié hier à 23h16, mis à jour hier à 23h36    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Les clubs français ont brillé sur les terrains de rugby samedi 16 avril en Coupe d’Europe. En attendant le résultat de Racing 92 - Stade Français dimanche après-midi, Montpellier, La Rochelle et Toulouse se sont en effet qualifiés pour les quarts de finale de la compétition. Clermont, déjà défait à domicile à l’aller, n’a en revanche rien pu faire contre la furia anglaise de Leicester. Il y aura donc quatre clubs français au prochain tour.            Le match du week-end : Toulouse                           Toulouse's French scrum-half Antoine Dupont scores the final try during the European Rugby Champions Cup, Round of 16, 2nd leg, rugby union match between Ulster and Stade Toulouse at Kingspan Stadium in Belfast, Northern Ireland on April 16, 2022.  (Photo by Paul Faith / AFP)  PAUL FAITH / AFP                 Une victoire au forceps. Battu de six points à l’aller sur son terrain (26-20), Toulouse est parvenu à renverser la situation en s’imposant 30-23 samedi à Belfast chez les Irlandais de l’Ulster. La victoire s’est dessinée dans les dernières minutes du match quand, après l’expulsion du pilier irlandais O’Toole, les rouge et noir ont trouvé l’ouverture à la 75e minute grâce à un essai de leur maître à jouer, l’indispensable Antoine Dupont. Mais que ce fut dur. Valeureux, les joueurs de l’Ulster ont répondu avec ténacité tout au long du match aux assauts répétés des joueurs du Stade Toulousain.Le tenant du titre, quintuple champion d’Europe, se déplacera en quart de finale, disputé cette fois sur un match sec, en mai, chez une autre province irlandaise, le Munster, qu’il avait sorti de la compétition au tour précédent l’an dernier.            La déclaration             « On est sûrs qu’il va la passer donc on donne déjà la consigne de taper un renvoi court… Sauf qu’il la rate. La chance était de notre côté à ce moment-là. »            Philippe Saint-André, le manageur de Montpellier voyait déjà le scénario du pire se dessiner pour son équipe. Mais, au terme d’un match indécis jusqu’au coup de sifflet final, Montpellier a tenu bon pour se qualifier samedi à Londres, dans l’antre des Harlequins, pour les quarts de finale de la Champions Cup. Les Montpeliérains ont réussi à préserver un petit point d’avance – défaite 20-33 – sur leurs adversaires sur l’ensemble des deux matchs.                           Au terme d’une rencontre enlevée, Montpellier a été battu 33 à 20 par les Harlequins au Twickenham Stoop Stadium, mais l’emporte d’un petit point sur l’ensemble des deux matchs et se qualifie pour les quarts de finale de la Champions cup.  JUSTIN TALLIS / AFP                 Battus 40 à 26 à l’aller, les « Quins » attaquaient la rencontre bille en tête, marquant un essai après 33 secondes de jeu… Montpellier encaissait trois autres essais en première période, mais répliquait à deux reprises. La seconde période s’est résumée au siège par les Londoniens de la ligne d’en-but des Héraultais, qui finissaient par craquer à la 76e minute. Mais Marcus Smith, demi d’ouverture du quinze de la Rose, brillant jusque-là, ratait la transformation, échec qui scellait le sort du match.            Le chiffre : 6            L’expression « bête noire » n’a jamais été aussi appropriée. L’Union Bordeaux-Bègles (UBB) a perdu samedi son sixième match d’affilée (31-23) face à La Rochelle. Réduits à 14 pendant cinquante-cinq minutes suite au carton rouge de Ma’ama Vaipulu pour un plaquage sans ballon sur Jonathan Danty, les hommes de Christophe Urios ont explosé au retour des vestiaires face aux Maritimes, qui ont composté sans frayeur leur billet pour les quarts de finale. Avec plus de 60 points inscrits en deux matches, le dernier finaliste de l’épreuve était bien trop fort pour les Girondins, qui enchaînent un huitième revers lors de leurs neuf derniers matches.                   Florian Lefèvre et  Jérôme Porier          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                    Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                    Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                    Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                Édition du jour Daté du lundi 18 avril   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleures coupes menstruelles          Les meilleurs sextoys pour le clitoris                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/04/16/rugby-le-quatre-en-quart-des-clubs-francais-en-coupe-d-europe_6122495_3242.html"},"headline":"Rugby\u00a0: quatre clubs fran\u00e7ais en quarts de finale de Coupe d\u2019Europe","dateCreated":"2022-04-16T23:16:52+02:00","datePublished":"2022-04-16T23:16:52+02:00","dateModified":"2022-04-16T23:36:15+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Rugby"],"keywords":["Sport","Rugby"],"description":"En attendant le r\u00e9sultat de Racing 92 - Stade Fran\u00e7ais dimanche, Montpellier, La\u00a0Rochelle et Toulouse se sont qualifi\u00e9s samedi pour les quarts de finale de la comp\u00e9tition europ\u00e9enne.","author":[{"@type":"Person","name":"Florian Lef\u00e8vre"}
,{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00f4me Porier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/16/474/0/5686/2843/1342/671/60/0/1cfaddf_5992567-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Rugby","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/rugby/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/17/19-8">
<filnamedate="20220417"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220417"><AAMMJJHH="2022041719">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-8"> ¤ La coureuse italienne de la Trek-Segafredo s’est adjugé la deuxième édition de la « reine des classiques » à l’issue d’un raid en solitaire d’une trentaine de kilomètres.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-8"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés SNCF : « On ne peut pas dire que l’on veut sauver les petites lignes et en même temps ne pas mettre les moyens nécessaires et urgents »    Renaud Lagrave vice-président (PS), chargé des transports et mobilités de la région Nouvelle-Aquitaine              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, cinéaste russe : « On était là avant Poutine, on espère être là après »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Qu’est-ce qui a tué Kawabata ?                   Culture « Le King’s College en musiques » sur Arte.tv : une plongée au cœur du légendaire chœur de garçons, qui rate sa cible                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Enrico Macias : « J’ai voulu me guérir de la musique perdue de mon pays »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Pays basque, la vallée des ­Aldudes adule Jean Lassalle                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Friteuse, faisselle, pince à chiqueter… En cuisine, les ustensiles sont rois             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Sport       Cyclisme             Paris-Roubaix : Elisa Longo Borghini, un soleil italien dans l’« enfer du Nord »      La coureuse italienne de la Trek-Segafredo s’est adjugé la deuxième édition de la « reine des classiques » à l’issue d’un raid en solitaire d’une trentaine de kilomètres.          Par Aude Lasjaunias(Roubaix, envoyée spéciale) et Alexandre Pedro(Roubaix, envoyé spécial)         Publié hier à 17h57, mis à jour à 05h31    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      Elisa Longo Borghini (à gauche) à l’arrivée de la deuxième édition féminine de la classique Paris-Roubaix, le 16 avril 2022.  JEFF PACHOUD / AFP                 Cette année, l’« enfer » était plus accueillant… Enfin, sauf aux yeux d’Audrey Cordon-Ragot. « Je suis un peu déçue par la météo, je préfère quand il fait froid, qu’il pleut, mais on s’adapte. C’était très sec, très poussiéreux », confie la Française de la Trek-Segafredo, samedi 16 avril, à l’issue de la deuxième édition féminine de Paris-Roubaix. Mais pas de regrets. La Bretonne affichait un large sourire, celui de la coureuse fière de son travail et de son équipe.            Quelques minutes plus tôt – sous un soleil radieux donc –, sa coéquipière Elisa Longo Borghini savourait son tour d’honneur dans le vieux vélodrome de la « ville aux mille cheminées ». Troisième en 2021, l’Italienne a conquis la « reine des classiques », après une accélération à la sortie du secteur de Templeuve.              Longo Borghini n’abordait pourtant pas en pleine confiance ce rendez-vous. « J’étais encore sous antibiotiques il n’y a pas longtemps », a expliqué la trentenaire, qui avait choisi de faire l’impasse sur les dernières courses – Amstel Gold Race et Flèche brabançonne – pour préparer au mieux ce Paris-Roubaix Femmes.            Comme en octobre 2021, une autre coureuse de la formation américaine termine sur la « boîte » : la Néerlandaise Lucinda Brand est troisième. La Belge Lotte Kopecky (SD Worx) complète le podium. La Nordiste Victoire Berteau (Cofidis) termine seizième et première Française.            Travail d’équipe            A quoi tient un grand bonheur ? Dans le cas d’Elisa Longo Borghini, à une glissade rattrapée miraculeusement sur les pavés de Camphin-en-Pévèle. En tête de la course avec une vingtaine de secondes sur ses poursuivantes, la championne d’Italie frôle la chute dans un virage du redoutable secteur 5.              Sa victoire, elle la doit aussi à ses coéquipières de luxe, à commencer par Ellen Van Dijk et Lucinda Brand. Présentes dans le groupe de poursuivantes, les deux Néerlandaises étaient deux passagères trop encombrantes pour les autres coureuses, et notamment pour Lotte Kopecky, récente vainqueure du Tour des Flandres mais impuissante face à la supériorité numérique de l’équipe américaine.                             Lire aussi :  Le vélodrome de Roubaix, entre mythe et anachronie                   « Dès qu’Elisa s’est isolée à l’avant, je savais que c’était une bonne opportunité. Les autres équipes manquaient de coureuses pour rouler sur elle. Elle est très forte dans ce genre de situation, elle a gagné toutes ses grosses courses de cette façon. Elle sait comment faire, résume Audrey Cordon-Ragot. On a démontré que le travail d’équipe était notre spécialité. Sur une course comme Roubaix, ça paie. »            « On était quatre FDJ, comme les Trek, avant ma crevaison [à environ 25 kilomètres de l’arrivée]. Non, elles ne sont pas imbattables, il faut juste un peu de chance ou arriver à la provoquer », glisse un peu amère Maëlle Grossetête (FDJ Nouvelle-Aquitaine). Sa coéquipière, l’Italienne Marta Cavalli, lauréate de l’Amstel Gold Race dimanche 10 avril, finit cinquième ce samedi.            « C’est une fête, c’est une fête »            Une fois la ligne franchie, Elisa Longo Borghini a eu une pensée et quelques mots pour sa coéquipière et compatriote Elisa Balsamo, disqualifiée durant la course. Le jury des commissaires a estimé que la championne du monde avait établi un retour irrégulier dans le peloton, après une crevaison et un changement de vélo peu avant le secteur de Mons-en-Pévèle. Plus précisément un « bidon collé », dans le jargon.              La technique est vieille comme le cyclisme ou, du moins, la présence des voitures sur les courses. Il s’agit de solliciter un bidon auprès de son directeur sportif et d’effectuer quelques mètres voire hectomètres pour profiter de la traction du véhicule. Parfois, le jury des commissaires ferme les yeux, mais pas cette fois pour Balsamo, mise hors course, comme un certain Vincenzo Niballi sur le Tour d’Espagne en 2015. « C’est dommage. En course, il arrive qu’on manque de lucidité mais c’est le règlement », a reconnu la championne du jour.            En six mois à peine, le peloton féminin a déjà eu un bon aperçu de toutes les saveurs de Paris-Roubaix. Pluie, boue, soleil, poussière, ferveur populaire… Ce samedi, 98 des 142 partantes sont arrivées dans les délais. Et à l’arrivée le même sourire.                             Lire aussi :  Paris-Roubaix : le peloton féminin a « hâte » de goûter à nouveau à l’« enfer du Nord »                   « Sur les secteurs pavés, on a juste envie que tout le monde lève les mains pour nous applaudir. C’est une fête, c’est une fête, se réjouit Marie Le Net (FDJ Nouvelle-Aquitaine), vingt-huitième samedi. On a encore montré du beau spectacle, on peut être fières de nous. » En seulement deux éditions, Paris-Roubaix est déjà comme pour les garçons ce mélange de souffrance, d’attirance et de soulagement une fois passée les portes du vélodrome. Bref, une classique.                 Aude Lasjaunias(Roubaix, envoyée spéciale) et  Alexandre Pedro(Roubaix, envoyé spécial)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                    Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                    Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                    Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                Édition du jour Daté du lundi 18 avril   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleures coupes menstruelles          Les meilleurs sextoys pour le clitoris                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/04/16/paris-roubaix-elisa-longo-borghini-un-soleil-italien-dans-l-enfer-du-nord_6122477_3242.html"},"headline":"Paris-Roubaix\u00a0: Elisa Longo Borghini, un soleil italien dans l\u2019\u00ab\u00a0enfer du Nord\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-16T17:57:04+02:00","datePublished":"2022-04-16T17:57:04+02:00","dateModified":"2022-04-17T05:31:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Cyclisme"],"keywords":["Sport","Cyclisme"],"description":"La coureuse italienne de la Trek-Segafredo s\u2019est adjug\u00e9 la deuxi\u00e8me \u00e9dition de la \u00ab\u00a0reine des classiques\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019issue d\u2019un raid en solitaire d\u2019une trentaine de kilom\u00e8tres.","author":[{"@type":"Person","name":"Aude Lasjaunias","description":"Roubaix, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
,{"@type":"Person","name":"Alexandre Pedro","description":"Roubaix, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/16/540/0/6485/3242/1342/671/60/0/7ab2dce_5990394-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cyclisme","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cyclisme/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/17/19-9">
<filnamedate="20220417"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220417"><AAMMJJHH="2022041719">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-9"> ¤ Défaites par les Italiennes lors de leurs trois matchs de simple du week-end, les Françaises n’iront pas en phase finale de la compétition qui a succédé à la Fed Cup.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-9"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés SNCF : « On ne peut pas dire que l’on veut sauver les petites lignes et en même temps ne pas mettre les moyens nécessaires et urgents »    Renaud Lagrave vice-président (PS), chargé des transports et mobilités de la région Nouvelle-Aquitaine              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, cinéaste russe : « On était là avant Poutine, on espère être là après »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Qu’est-ce qui a tué Kawabata ?                   Culture « Le King’s College en musiques » sur Arte.tv : une plongée au cœur du légendaire chœur de garçons, qui rate sa cible                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Enrico Macias : « J’ai voulu me guérir de la musique perdue de mon pays »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Pays basque, la vallée des ­Aldudes adule Jean Lassalle                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Friteuse, faisselle, pince à chiqueter… En cuisine, les ustensiles sont rois             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Sport       Tennis             Tennis : l’équipe de France balayée en barrages de la Billie Jean King Cup      Défaites par les Italiennes lors de leurs trois matchs de simple du week-end, les Françaises n’iront pas en phase finale de la compétition qui a succédé à la Fed Cup.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 15h16, mis à jour hier à 18h56    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      La joueuse française Alizé Cornet, à New York, le 28 août 2017.  JEWEL SAMAD / AFP                 Les temps sont durs pour le tennis féminin tricolore. Depuis le début de la saison 2022, aucune joueuse française n’a participé à une finale d’un tournoi du circuit WTA (Women’s Tennis Association), et la mieux classée figure au-delà des trente premières places du classement mondial. Dans ce contexte bien terne, comment s’étonner de l’élimination, samedi 16 avril, de l’équipe de France dès les barrages de la Billie Jean King Cup, la compétition qui a succédé à la Fed Cup ?            A Alghero, en Sardaigne, il n’y a pas eu besoin d’aller au-delà du troisième match de simple pour clore le suspense. Les Bleues ont perdu 3-0 contre l’Italie en ayant remporté seulement un petit set lors des trois rencontres disputées sur la surface en dur.            Des forfaits en cascade            Appelées initialement par le capitaine Julien Benneteau, Caroline Garcia (69e mondiale), qui souffrait d’un pied, et la jeune Clara Burel (76e, 21 ans), victime d’une lésion musculaire abdominale, avaient tour à tour renoncé, au profit d’Océane Dodin (94e) et Harmony Tan (107e).              Les espoirs français reposaient donc sur Alizé Cornet, la vétérane du groupe (32 ans), mais surtout la mieux classée (34e). « Alizé a eu les meilleurs résultats tricolores depuis le début de la saison, avec notamment son quart de finale à l’Open d’Australie » en janvier, le tout premier de sa carrière, et « a toujours répondu présente en équipe de France », rappelait Julien Benneteau à l’annonce de sa sélection, à la mi-mars.            Vendredi 15 avril, avant la défaite expéditive d’Océane Dodin face à Camila Giorgi (30e) (6-1, 6-2) lors du deuxième match de ce barrage, la numéro 1 française était opposée à Jasmine Paolini (48e), une adversaire à sa portée sur le papier. Malgré deux balles de match en sa faveur, Alizé Cornet a fini par craquer dans le jeu décisif de l’ultime manche (2-6, 6-1, 7-6 [2]).                              Lire aussi   Open d’Australie : Alizé Cornet oublie la retraite et s’invite enfin en quarts de finale                   « Il y avait la place dans ce match, regrettait la Niçoise à l’issue de la rencontre. Elle était fatiguée, mais je pense que j’étais en meilleur état qu’elle. J’ai été limitée par ma nervosité. Ce n’est pas la première fois, mais ça n’en reste pas moins décevant. »              Menée 2-0, l’équipe de France n’avait plus le droit à l’erreur ce samedi. Amorcer la remontée tricolore, c’était la mission pour une novice dans la compétition : Harmony Tan, préférée à Alizé Cornet, qui était gênée aux adducteurs selon le quotidien L’Equipe.            Une « bulle » pour conclure            Après avoir remporté les deux premiers jeux, la Française classée au-delà de la 100e place mondiale n’a jamais été en mesure de rivaliser avec Camila Giorgi. Devant son public, l’Italienne s’est même permis de conclure sur une « bulle », soit un set remporté sans concéder le moindre jeu (6-2, 6-0), le tout après une heure et treize minutes de jeu.            Il faut croire que le ciel de la Sardaigne se marie bien avec le bleu azur. C’est la douzième fois en douze confrontations par équipe – hommes et femmes confondus – qu’une sélection italienne se qualifie sur l’île voisine de la Corse.                             Lire aussi :  Ashleigh Barty, numéro un mondiale de tennis, annonce prendre sa retraite                   L’Italie est la septième nation à empocher son sésame pour la phase finale de l’ancienne Fed Cup, désormais organisée sur une semaine, cette année du 8 au 13 novembre dans une ville encore inconnue. Elle rejoint la Suisse, finaliste sortante, l’Australie, qualifiée après l’exclusion de la Russie, ainsi que la Belgique, la Slovaquie, le Kazakhstan et la Pologne.              Lors de la phase finale de la Billie Jean King Cup, les douze équipes qualifiées seront réparties en quatre groupes de trois, dont les vainqueures se qualifieront pour les demi-finales.            La France, comme les autres perdantes du week-end, disputera un barrage les 11 et 12 novembre pour se maintenir dans l’élite. La victoire des Bleues en Fed Cup en 2019 paraît désormais loin.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                    Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                    Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                    Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                Édition du jour Daté du lundi 18 avril   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleures coupes menstruelles          Les meilleurs sextoys pour le clitoris                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/04/16/tennis-l-equipe-de-france-balayee-en-barrages-de-la-billie-jean-king-cup_6122470_3242.html"},"headline":"Tennis\u00a0: l\u2019\u00e9quipe de France balay\u00e9e en barrages de la Billie Jean King Cup","dateCreated":"2022-04-16T15:16:32+02:00","datePublished":"2022-04-16T15:16:32+02:00","dateModified":"2022-04-16T18:56:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Tennis"],"keywords":["Sport","Tennis"],"description":"D\u00e9faites par les Italiennes lors de leurs trois matchs de simple du week-end, les Fran\u00e7aises n\u2019iront pas en phase finale de la comp\u00e9tition qui a succ\u00e9d\u00e9 \u00e0 la Fed Cup.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2017/08/28/374/0/3040/1520/1342/671/60/0/793b91f_5895496-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tennis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tennis/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/17/19-10">
<filnamedate="20220417"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220417"><AAMMJJHH="2022041719">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-10"> ¤ Samedi 16 avril, les joueuses du club de la capitale économique du pays rencontreront le Canon de Yaoundé, coup d’envoi du championnat de première division.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-10"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés SNCF : « On ne peut pas dire que l’on veut sauver les petites lignes et en même temps ne pas mettre les moyens nécessaires et urgents »    Renaud Lagrave vice-président (PS), chargé des transports et mobilités de la région Nouvelle-Aquitaine              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, cinéaste russe : « On était là avant Poutine, on espère être là après »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Qu’est-ce qui a tué Kawabata ?                   Culture « Le King’s College en musiques » sur Arte.tv : une plongée au cœur du légendaire chœur de garçons, qui rate sa cible                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Enrico Macias : « J’ai voulu me guérir de la musique perdue de mon pays »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Pays basque, la vallée des ­Aldudes adule Jean Lassalle                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Friteuse, faisselle, pince à chiqueter… En cuisine, les ustensiles sont rois             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche                                                                     Le Monde Afrique        Cameroun             Cameroun : à Douala, la dévotion des jeunes footballeuses du Caïman      Samedi 16 avril, les joueuses du club de la capitale économique du pays rencontreront le Canon de Yaoundé, coup d’envoi du championnat de première division.          Par Mustapha Kessous(Douala, envoyé spécial)         Publié hier à 10h00, mis à jour hier à 10h00    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                             Le 16 avril 2022, le championnat camerounais de première division reprend. Parmi les douze équipes en lice, le Caïman de Douala espère décrocher le titre.  MUSTAPHA KESSOUS                 Ce terrain sans âme a quelque chose de spécial pour elles. Chaque goutte de sueur versée sous cette chaleur accablante raconte un peu de leur parcours et des sarcasmes – plus appuyés qu’un tacle – qu’elles ont dû affronter. Chaque dribble est une victoire sur les doutes, les sceptiques, la famille et les préjugés. Chaque foulée sur ce sol cabossé et poussiéreux peut les rapprocher un peu plus de leur but : intégrer un grand club en Europe et revêtir le maillot des Lionnes indomptables. « Tant que je n’ai pas réussi, je n’arrêterai pas de bosser tous les jours », tonne Emilienne Endale, 29 ans.              L’avant-centre du Caïman de Douala et ses coéquipières affronteront samedi 16 avril le Canon de Yaoundé. Ce sera enfin le coup d’envoi du championnat camerounais de première division de football qui a mis du temps à démarrer à cause de la tenue dans le pays, en début d’année, de la Coupe d’Afrique des nations masculine (CAN). « Notre objectif est d’être championne et de participer à la Ligue des champions », lance Tatiana Eboumbou, la coach.            Une histoire de famille            Une compétition qui s’annonce difficile. La saison dernière, ce club mythique a terminé à la sixième place. En 2013, les filles du Caïman avaient décroché la première place et emporté la Coupe du Cameroun. « On a fait le doublé cette année-là », sourit l’entraîneuse, à la tête de l’équipe depuis onze ans. Longues tresses attachées, lunettes noires, survêtements noirs, baskets noirs, cette quadra pourrait parler des heures du ballon, du jeu, de tactique mais, pour l’instant, elle reste concentrée : ses joueuses affrontent un adversaire pour un match de préparation.                           Virginia Leedjoe, 23 ans, avant-centre du Caïman de Douala.  MUSTAPHA KESSOUS                 Ce vendredi-là, en plein après-midi, sur une sorte de friche située au cœur du quartier populaire de Bonamoussadi, Tatiana Eboumbou ne lâche pas du regard ses « filles » : un mauvais placement, un mauvais tir, une mauvaise passe, c’est un rappel à l’ordre ou un reproche. Dans ce coin de Douala, on ne badine pas avec la balle. Même déchirée. « Le foot, c’est plus qu’une passion, c’est dans le sang », clame Emilienne Endale, qui attaque sa huitième saison avec le Caïman.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Football : à Douala, la rage de réussir des jeunes Camerounais de l’Oryx                   Ici, on est loin du faste des clubs européens : pas de stade, juste un terrain que le club loue ; pas de pelouse, mais une surface en caillasse à se déchirer des ligaments et qui « tue les crampons », souffle Virginia Leedjoe. A 23 ans, cette attaquante pleine de promesse entame sa deuxième année avec le Caïman. Il y a quelques années, elle jouait en Afrique du Sud et devait signer, en 2020, pour un club en République tchèque. « Le corona m’a bloquée », peste-t-elle. Son rêve ultime de jouer en Europe a été balayé par un virus, mais « il fallait rester en jambe, c’est pour cela que j’ai rejoint le Caïman » , précise-t-elle.              Pour la plupart des joueuses de ce club – âgées entre 16 et 32 ans –, le foot, c’est avant tout une histoire de famille. « Mon père jouait, mon grand frère aussi. Et dès l’âge de 6 ans, il m’emmenait avec lui, j’y ai pris goût », se souvient Emilienne. « Je me suis senti tout de suite à l’aise dans ce sport », ajoute sa partenaire Virginia qui apprécie surtout « la complicité » avec ses coéquipières devenues des « sœurs ».                           Les joueuses du Caïman de Douala écoutent les consignes de leurs entraîneurs :  Théodore Gaston Mbangue  (à gauche) et Tatiana Eboumbou (à droite).  MUSTAPHA KESSOUS                 « S’il y a des petits tournois de quartier contre des hommes, on y va ensemble et ça nous arrive de gagner », lance avec un petit sourire Emilienne. Et quel regard pose les garçons sur elles ? « Ils sont très étonnés de voir des filles qui peuvent mieux jouer qu’eux. Un homme n’aime pas qu’une femme le dribble. Quand cela arrive, à la prochaine action, il essaiera de lui faire mal », assure-t-elle.            La réaction en dit long sur les idées reçues que ces joueuses ont dû subir, surtout de la part de leurs alter ego masculins. « Certains croyaient que nous étions homosexuelles. Comme on pratique un sport de contact, ils nous prenaient pour des garçons. Pour eux, une femme, c’est forcément délicat », explique Virginia Leedjoe.            Des conditions « très très difficiles »            « Des parents ont souvent pensé que leurs filles venaient au foot pour se prostituer avec d’autres lesbiennes, décrit Théodore Gaston Mbangue, entraîneur adjoint du Caïman. Je devais leur expliquer pourquoi leurs filles voulaient jouer au foot et je leur répétais que les membres de l’encadrement sont comme leurs deuxièmes parents. On fait plus dans le social et le sentimental quand on s’occupe de joueuses. »              Mal perçu au Cameroun, le football féminin est sorti de l’ombre lors de la Coupe du monde 2015, organisée au Canada. Pour leur première participation au tournoi, les Lionnes ont atteint les huitièmes de finale (1-0, contre la Chine). « Le parcours de l’équipe nationale au Mondial a permis de casser des préjugés. Devenir footballeuse, c’était choisir d’être une femme ratée, c’était un sport de délinquant, se rappelle Nadia Ndeme. Aujourd’hui, une fille qui sait taper la balle attire l’attention. Tout le monde s’y intéresse, même les parents motivent leurs enfants. »                           Nadia Ndeme, 31 ans, la gardienne et la capitaine de l'équipe du Caïman de Douala.  MUSTAPHA KESSOUS                 La gardienne – et capitaine – du Caïman depuis cinq saisons est redoutable, et pas seulement dans ses cages. Quand cette femme de 31 ans raconte sa carrière, chaque mot est posé et précis. Son histoire d’amour avec le foot commence au lycée. Elle s’y intéresse et tient tête à ses parents : « Je devais leur mentir pour aller m’entraîner », se souvient-elle. Elle rentre dans un centre de formation à 20 ans et devient gardienne car c’était le seul poste disponible. En 2018, elle participe à la CAN avec les Lionnes en tant que portière remplaçante (le Cameroun a terminé 3e de la compétition). Et compte bien être sélectionnée à la prochaine édition, prévue cet été au Maroc (du 2 au 23 juillet).                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Football : au Cameroun, la Coupe d’Afrique du président Paul Biya                   Les joueuses du Caïman, dont certaines sont internationales, essaient de faire abstraction des conditions « très très difficiles », comme le rappelle Emilienne Endale. Le club – à l’image du football camerounais – manque cruellement de moyens. « Il fonctionne avec beaucoup de mécénat », souligne Joseph Moungui Ekambi, le président. Pour cette nouvelle saison, il y a une bonne nouvelle : le salaire mensuel minimum va augmenter et passer de 25 000 francs CFA (38 euros) à 100 000 francs CFA (152 euros). C’est autant que les hommes en première division (le salaire minimal au Cameroun est de 36 270 francs CFA).              Cette hausse a été rendue possible grâce à l’arrivée d’un nouveau sponsor, la marque de bière Guinness, fin 2020, dont l’argent doit permettre d’accroître la visibilité des douze équipes et des joueuses du championnat féminin, rebaptisé la Guinness Super League. Cette saison, les joueuses devaient signer pour la première fois un contrat, mais la convention collective est toujours en cours de discussion.                           Emilienne Endale, 29 ans, avant-centre du Caïman de Douala.  MUSTAPHA KESSOUS                 Difficile encore de vivre aujourd’hui pleinement du foot : certaines continuent leurs études, d’autres travaillent comme Nadia qui est prof de sport au collègue et au lycée. Celles qui ne sont pas mariées continue d’habiter chez les parents. Mais l’essentiel est ailleurs. « Le foot permet de t’exprimer et de t’imposer en tant que femme dans la société », assure la gardienne du Caïman. « Elles s’émancipent grâce à ce sport et gagnent le respect de leur confrère masculin », ajoute Théodore Gaston Mbangue.            C’est la fin du match : le Caïman s’est baladé face à son adversaire du jour. Autour d’elles, des équipes masculines attendent leur tour pour s’affronter. Pas de vestiaires, c’est devant eux que les joueuses du Caïman se changent. Personne n’y prête attention. « Voir les filles sur un terrain, c’est émouvant, clame la coach Tatiana Eboumbou. La plupart d’entre elles ne savent pas faire autre chose que jouer au ballon. »                 Mustapha Kessous(Douala, envoyé spécial)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 18 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’exception culturelle, patrimoine français  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/04/16/cameroun-a-douala-la-devotion-des-jeunes-footballeuses-du-caiman_6122433_3212.html"},"headline":"Cameroun\u00a0: \u00e0 Douala, la d\u00e9votion des jeunes footballeuses du Ca\u00efman","dateCreated":"2022-04-16T10:00:04+02:00","datePublished":"2022-04-16T10:00:04+02:00","dateModified":"2022-04-16T10:00:15+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Cameroun"],"keywords":["D\u00e9veloppement Afrique","Genre","Sport","Football","Le Monde Afrique","Cameroun"],"description":"Samedi 16\u00a0avril, les joueuses du club de la capitale \u00e9conomique du pays rencontreront le Canon de Yaound\u00e9, coup d\u2019envoi du championnat de premi\u00e8re division.","author":[{"@type":"Person","name":"Mustapha Kessous","description":"Douala, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/0/0/3816/1908/1342/671/60/0/bbf74a2_334073307-20220128-154956.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cameroun","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cameroun/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/17/19-11">
<filnamedate="20220417"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220417"><AAMMJJHH="2022041719">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-11"> ¤ Les play-off de la ligue nord-américaine de basket débutent samedi, après une saison régulière qui a vu les équipes ayant « empilé » les stars peiner à trouver leurs marques.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-11"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés SNCF : « On ne peut pas dire que l’on veut sauver les petites lignes et en même temps ne pas mettre les moyens nécessaires et urgents »    Renaud Lagrave vice-président (PS), chargé des transports et mobilités de la région Nouvelle-Aquitaine              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, cinéaste russe : « On était là avant Poutine, on espère être là après »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Qu’est-ce qui a tué Kawabata ?                   Culture « Le King’s College en musiques » sur Arte.tv : une plongée au cœur du légendaire chœur de garçons, qui rate sa cible                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Enrico Macias : « J’ai voulu me guérir de la musique perdue de mon pays »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Pays basque, la vallée des ­Aldudes adule Jean Lassalle                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Friteuse, faisselle, pince à chiqueter… En cuisine, les ustensiles sont rois             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Sport       NBA             NBA : les phases finales du championnat signeront-elles la fin des « super équipes » de stars ?      Les play-off de la ligue nord-américaine de basket débutent samedi, après une saison régulière qui a vu les équipes ayant « empilé » les stars peiner à trouver leurs marques.          Par Clément Martel         Publié hier à 06h47, mis à jour hier à 17h43    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      Qualifiés in extremis pour les playoffs NBA, les Nets de Kevin Durant et Kyrie Irving sont la dernière « super team » en lice.  SARAH STIER / AFP                 Si le succès était reproductible à l’envi, en NBA, la formule s’intitulerait probablement « super team ». Prenez une équipe – idéalement établie dans une ville attractive – possédant déjà une star ; ajoutez-en deux, quitte à avoir cédé au préalable quelques joueurs pour les obtenir, et complétez avec des « role players », ces joueurs de devoir ou anciennes gloires alléchés par l’opportunité d’un sacre. Depuis près de vingt ans, la formule fait recette aux quatre coins de la Ligue nord-américaine de basket.            Un joueur incarne cette tendance : LeBron James. Avec ses « Heatles » (contraction du Miami Heat et des Beatles) Dwayne Wade et Chris Bosh au tournant des années 2010, celui qui est probablement le meilleur joueur des deux dernières décennies a remporté deux titres, avant de reproduire ce modèle gagnant en 2016 avec les Cleveland Cavaliers, aux côtés de Kyrie Irving et Kevin Love, puis avec les Los Angeles Lakers.              Après un titre en 2020 au cours d’une saison sous bulle en raison du Covid-19, suivie d’une saison quelconque, l’équipe californienne a recruté, à l’intersaison, une troisième star, le meneur Russell Westbrook, pour viser un nouveau sacre. Pourtant, alors que les play-off – les phases finales – débutent samedi 16 avril, les Lakers du trio LeBron James, Anthony Davis et Russell Westbrook ne seront pas de la partie. Seize équipes se disputeront le titre, mais la franchise historique d’Hollywood est déjà en vacances, plombée par une saison régulière catastrophique.            De l’autre côté du pays, sur la Côte est, l’autre « power trio » de la Ligue, formé de Kevin Durant, Kyrie Irving et James Harden aux Brooklyn Nets, a explosé en cours de saison. L’arrière barbu James Harden a quitté la métropole new-yorkaise pour Philadelphie, et les Nets, longtemps privés de leur meneur Irving à toutes les rencontres à domicile – en raison de son refus de se faire vacciner contre le Covid-19, et des règles instaurées à New York – n’ont accroché les play-off que de justesse.            Le naufrage des Lakers, associé, à un degré moindre, à celui des Nets, demeurés ric-rac au-dessus de la ligne de flottaison, va-t-il acter la fin des « super teams » ?            Le symbole de la prise de pouvoir des stars            Après des décennies où les joueurs ressemblaient à des pièces d’un échiquier, échangées ou sacrifiées par leurs dirigeants, le phénomène de super teams correspond aux velléités assumées par certains des plus grands joueurs de reprendre le contrôle de leur destin. Ainsi, en 2019, Kevin Durant et Kyrie Irving ont assuré s’être entendus pour jouer ensemble, avant de choisir Brooklyn comme point de chute.              « Le business prime dans la ligue et nul n’est à l’abri », observait le Français Rudy Gobert cet hiver, interrogé par le Monde :            « Même la plus grande star peut, du jour au lendemain, être transférée, il faut en avoir conscience. »            Triple meilleur défenseur de l’année, le pivot des Bleus dispute une nouvelle fois les play-off cette saison avec les Utah Jazz, et n’envisage pas de quitter Salt Lake City – où il a signé un énorme contrat en décembre 2020 – pour rejoindre une équipe plus compétitive. Mais le médaillé d’argent olympique à Tokyo avec les Bleus ne jette pas la pierre aux stars ayant choisi d’associer leurs talents.            Quitte à froisser les anciennes gloires de la NBA. « Les mecs aujourd’hui sont devenus fainéants », a assuré début janvier Shaquille O’Neal, ancien pivot dominant de la Ligue, devenu consultant :            « Si j’avais su, à mon époque, que c’était acceptable de m’associer avec une équipe qui venait de me botter les fesses […] je me serais associé à Michael Jordan, et on aurait gagné. Mais non, après chaque défaite, je me suis léché les plaies en voulant battre tous ces mecs. Et on l’a fait. »            L’ancien pivot des Los Angeles Lakers omet de dire qu’il avait quitté sa première équipe (Orlando Magic) pour rallier Los Angeles et s’associer à une star en devenir, Kobe Bryant. Mais de nombreux observateurs partagent son analyse.              L’an passé, le titre NBA à peine décroché avec les Milwaukee Bucks, Giannis Antetokounmpo tançait la tendance qu’ont certains de ses comparses à s’associer plutôt que de faire progresser leur équipe. « C’est facile de rejoindre une équipe et de remporter le titre avec quelqu’un d’autre ; je pourrais rallier une super team, y faire juste ma part et gagner un trophée », exposait le Grec. Les tentations n’ont pas manqué pour le double MVP (« most valuable player », meilleur joueur de la saison), courtisé de toute part à l’orée de la saison passée.            « Des super équipes, construites de la bonne manière »            Mais Antetokounmpo a choisi de rester fidèle à la franchise du Wisconsin, qui l’avait recruté à l’âge de 18 ans, quand il n’était qu’un obscur joueur de deuxième division grecque, passé en dessous des radars des recruteurs de NBA.            Remporter un titre sans avoir empilé les grands noms – les Bucks n’en ont pas la possibilité, étant un « petit marché » en NBA, peu attractif – mais en ayant aggloméré une « vraie » équipe est une source de fierté. « Ce que l’on a fait, on l’a fait en empruntant la voie ardue, mais on y est parvenus », saluait le « Greek Freak » (le « monstre grec », son surnom).              Patron de la NBA, Adam Silver a reconnu à l’été 2021 « ne pas être dingue » de ces alliances de superstars. Pour l’équilibre de la Ligue, le commissionnaire a tout intérêt à ce que les équipes soient les plus compétitives possibles. La saison régulière 2022, qui a vu l’émergence de plusieurs équipes patiemment assemblées, à l’image des Phoenix Suns (finalistes l’an passé et meilleure équipe cette saison), ou des Memphis Grizzlies, a dû lui plaire.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Basket : en NBA, la stratégie du pire peut avoir du bon et permettre de mieux se relancer                   « L’expression “Super Team” peut avoir une connotation positive ou négative, a assuré Adam Silver en février. Le négatif est quand vous avez des joueurs qui se réunissent dans l’unique but de gagner un championnat, notamment sur la fin de leur carrière. D’un autre côté, vous avez des super équipes, construites de la bonne manière, où l’on reconnaît qu’il s’agit d’un sport d’équipe. »            Les phases finales valideront ou pas son analyse. Cette année encore, les Brooklyn Nets, qui n’étaient pas passés loin d’une finale en 2021, abordent les play-off avec l’étiquette de favoris, même s’ils se sont qualifiés in extremis (en franchissant les barrages). Mais il y a fort à parier que leurs adversaires, à commencer par les Boston Celtics au premier tour, entendront apporter une réponse positive au référendum de cette année : l’ère des super teams est-elle finie ?                 Clément Martel           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                    Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                    Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                    Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                Édition du jour Daté du lundi 18 avril   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleures coupes menstruelles          Les meilleurs sextoys pour le clitoris                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/04/16/nba-les-phases-finales-du-championnat-signeront-elles-la-fin-des-super-equipes-de-stars_6122420_3242.html"},"headline":"NBA\u00a0: les phases finales du championnat signeront-elles la fin des \u00ab\u00a0super \u00e9quipes\u00a0\u00bb de stars\u00a0?","dateCreated":"2022-04-16T06:47:03+02:00","datePublished":"2022-04-16T06:47:03+02:00","dateModified":"2022-04-16T17:43:40+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","NBA"],"keywords":["Sport","Basket","NBA"],"description":"Les play-off de la ligue nord-am\u00e9ricaine de basket d\u00e9butent samedi, apr\u00e8s une saison r\u00e9guli\u00e8re qui a vu les \u00e9quipes ayant \u00ab\u00a0empil\u00e9\u00a0\u00bb les stars peiner \u00e0 trouver leurs marques.","author":[{"@type":"Person","name":"Cl\u00e9ment Martel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/104/0/3226/1613/1342/671/60/0/13dba09_5944181-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"NBA","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/nba/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/17/19-12">
<filnamedate="20220417"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220417"><AAMMJJHH="2022041719">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-12"> ¤ Les coureuses affrontent les pavés de la « reine des classiques », samedi 16 avril, pour la deuxième édition féminine de l’épreuve. Un tracé qu’elles s’efforcent d’apprivoiser.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-12"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés SNCF : « On ne peut pas dire que l’on veut sauver les petites lignes et en même temps ne pas mettre les moyens nécessaires et urgents »    Renaud Lagrave vice-président (PS), chargé des transports et mobilités de la région Nouvelle-Aquitaine              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, cinéaste russe : « On était là avant Poutine, on espère être là après »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Qu’est-ce qui a tué Kawabata ?                   Culture « Le King’s College en musiques » sur Arte.tv : une plongée au cœur du légendaire chœur de garçons, qui rate sa cible                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Enrico Macias : « J’ai voulu me guérir de la musique perdue de mon pays »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Pays basque, la vallée des ­Aldudes adule Jean Lassalle                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Friteuse, faisselle, pince à chiqueter… En cuisine, les ustensiles sont rois             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Sport       Cyclisme             Paris-Roubaix : le peloton féminin a « hâte » de goûter à nouveau à l’« enfer du Nord »      Les coureuses affrontent les pavés de la « reine des classiques », samedi 16 avril, pour la deuxième édition féminine de l’épreuve. Un tracé qu’elles s’efforcent d’apprivoiser.          Par Aude Lasjaunias(Denain, Roubaix (Nord), envoyée spéciale)         Publié hier à 06h00, mis à jour hier à 06h50    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      Un aperçu de l’édition 2021 de Paris-Roubaix.  ANNE-CHRISTINE POUJOULAT / AFP                 Maëlle Grossetête a adoré son premier Paris-Roubaix, au moins autant qu’elle l’a détesté. Le 2 octobre 2021, épuisée et maculée de boue, la coureuse cycliste française de l’équipe FDJ Nouvelle-Aquitaine avait franchi la ligne d’arrivée 60e et avant-dernière participante à avoir fini dans les délais sur les 129 partantes de la première version féminine de l’« enfer du Nord ».            Avec la pluie comme invitée, attendue mais redoutée, les chutes dans l’édition 2021 – décalée en automne en raison du Covid-19 – avaient été nombreuses et, au terme d’une épreuve dantesque, la Britannique Elizabeth Deignan (Trek-Segafredo) s’était imposée en solitaire dans le vélodrome de la « ville aux mille cheminées ».                             Lire aussi :  Cyclisme : le peloton féminin fait ses grands débuts sur le Paris-Roubaix                   Cette année, la « reine des classiques » a retrouvé son calendrier printanier – seulement reportée d’une semaine par rapport au déroulé habituel pré-Covid-19, en raison du premier tour de l’élection présidentielle. De quoi laisser espérer des conditions un peu plus clémentes, samedi 16 avril. Et Maëlle Grossetête entend bien faire mieux sur les redoutables pavés de « la course de ses rêves ».            Plus de 124 kilomètres, dix-sept secteurs pavés            Un mois plus tôt, sous un grand ciel bleu, un vent léger et une température parfaite – ni trop chaude ni trop fraîche –, la Haute-Savoyarde et ses coéquipières, Grace Brown, Emilia Fahlin et Marie Le Net, avaient participé à une reconnaissance du tracé. Pas de grands changements pour cette édition 2022 : un parcours juste rallongé de huit kilomètres – 124,7 au total –, de Denain (Nord) au vélodrome de Roubaix, et toujours dix-sept secteurs pavés à « absorber », parmi lesquels Mons-en-Pévèle ou encore le carrefour de l’Arbre.              « La reconnaissance est un moment très important de la préparation », insiste Stephen Delcourt, le manageur général de la FDJ Nouvelle-Aquitaine, seule équipe féminine française du World Tour. C’est notamment là que se jouent les derniers ajustements et tests de matériel. « Est-ce que les filles veulent du gel en dessous de la guidoline [ruban placé autour du guidon pour bénéficier d’une meilleure adhérence] ? Une double guidoline ? Des gants ? Pas de gants ? Le type de pneus : boyau ou tubeless ? », développe-t-il.                                Paris-Roubaix : les primes sont revalorisées pour les coureuses       ASO (Amaury Sport Organisation), la société organisatrice de Paris-Roubaix, a réévalué les primes qui seront allouées aux concurrentes de la deuxième édition de la course, samedi 16 avril.         La lauréate de l’« Enfer du Nord » recevra 20 000 euros, alors qu’en octobre 2021 la Britannique Lizzie Deignan, victorieuse de la première édition féminine de l’épreuve, n’avait reçu que 1 535 euros.         La dotation totale atteindra 50 000 euros, quand elle s’élève à 90 000 euros pour la course masculine, dont 30 000 euros pour le vainqueur.         Paris-Roubaix rejoint ainsi le Tour des Flandres, dont la lauréate a reçu cette année une somme équivalente (20 000 euros), identique à celle du vainqueur de la course des hommes.         La classique néerlandaise Amstel Gold Race a elle aussi choisi aussi d’aligner les prix pour les courses hommes et les femmes, à un niveau toutefois inférieur : 16 000 euros pour les vainqueurs.                         Ces détails, les spectateurs n’en prennent pas forcément la mesure quand ils regardent la course par écrans interposés. Pourtant, la dimension technique tient un rôle essentiel dans la performance, a fortiori dans un rendez-vous comme Paris-Roubaix, l’une des courses les plus exigeantes du circuit. « Le cyclisme est un sport difficile, il faut être dur au mal. Paris-Roubaix est une course très spécifique en ce sens : il faut être bien sur son vélo pour tenir la longueur sur les pavés », résume Stephen Delcourt.            Grace Brown, par exemple, a revu à la baisse la pression de ses pneus. Plus confortable et moins fatigant, selon l’Australienne. « Même sur une reconnaissance comme aujourd’hui, il y aura des ampoules, des cloques, ça ne fait jamais plaisir… Mais généralement, deux jours après, elles veulent y retourner », s’amuse son manageur. Avant de confier dans un éclat de rire : « Moi, jamais on ne me fera monter à vélo sur ces pavés. Même la cyclosportive [épreuve ouverte aux pratiquants amateurs], ils peuvent m’attendre longtemps. »            « Des points de repère à chaque secteur »            Les quatre coureuses de la FDJ Nouvelle-Aquitaine n’en sont pas à leurs premiers tours de roue sur les pavés du Nord. « On avait commencé, en août 2020, à faire un stage spécifique, parce que l’on devait faire la course en fin de saison, mais celle-ci a été annulée en raison du Covid. L’an dernier, on était aussi venus au mois de mars faire une “reco”, puis un dernier rappel juste avant l’échéance. Pour certaines, c’est la quatrième fois qu’elles appréhendent le parcours dans ces conditions », précise Nicolas Maire, le directeur sportif de l’équipe.              Pourtant, hormis Maëlle Grossetête, seule Marie Le Net a déjà disputé la classique. En 2021, elle avait fini 38e. « Avoir déjà couru Paris-Roubaix apporte une vision supplémentaire, fait valoir la jeune femme. Ça donne des points de repère à chaque secteur. Je me dis : “Tiens, il y a ce virage, souviens-toi, la dernière fois comment la course a tourné, d’autres équipes sont passées devant, là, c’est important d’être placée…” »                             Lire aussi :  Le vélodrome de Roubaix, entre mythe et anachronie                   Dans la radio, ce jour de mars, le directeur sportif et son homologue de la haute performance, Flavien Soenen, ont donné aux coureuses des détails sur la durée des prochains secteurs, leurs difficultés, des indications de parcours. « Ça revient un peu au même que ce que l’on fait en course », souligne ce dernier.            Mais, insiste-t-il, la particularité de Paris-Roubaix réside aussi dans sa dimension psychologique. « C’est une course différente de toutes les autres, poursuit-il. C’est important pour les filles de savoir où elles vont poser les roues, de se dire qu’elles l’ont déjà fait. »                             Pour en savoir plus :  Article réservé à nos abonnés  Le peloton cycliste féminin de retour sur le Tour de France, en 2022                   Après plus de trois heures sur la selle, Grace Brown, nouvelle recrue de la FDJ Nouvelle-Aquitaine, est tout sourire. « C’est si excitant. Les pavés ici sont tellement différents que partout ailleurs, souffle-t-elle. Même si c’est très inconfortable, c’est un moment spécial. Maintenant, j’ai hâte de courir pour de bon. »              La jeune femme le sait, l’année 2022 marque un tournant du cyclisme féminin, avec le grand retour du Tour de France, fin juillet. « Depuis des années, les hommes ont eu la chance de faire l’expérience de l’atmosphère qui va avec [le Tour et Paris-Roubaix]. Je suis si heureuse que nous puissions désormais les vivre aussi. »                 Aude Lasjaunias(Denain, Roubaix (Nord), envoyée spéciale)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                    Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                    Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                    Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                Édition du jour Daté du lundi 18 avril   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleures coupes menstruelles          Les meilleurs sextoys pour le clitoris                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/04/16/paris-roubaix-le-peloton-feminin-a-hate-de-gouter-a-nouveau-a-l-enfer-du-nord_6122417_3242.html"},"headline":"Paris-Roubaix\u00a0: le peloton f\u00e9minin a \u00ab\u00a0h\u00e2te\u00a0\u00bb de go\u00fbter \u00e0 nouveau \u00e0 l\u2019\u00ab\u00a0enfer du Nord\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-16T06:00:13+02:00","datePublished":"2022-04-16T06:00:13+02:00","dateModified":"2022-04-16T06:50:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Cyclisme"],"keywords":["Sport","Cyclisme"],"description":"Les coureuses affrontent les pav\u00e9s de la \u00ab\u00a0reine des classiques\u00a0\u00bb, samedi 16 avril, pour la deuxi\u00e8me \u00e9dition f\u00e9minine de l\u2019\u00e9preuve. Un trac\u00e9 qu\u2019elles s\u2019efforcent d\u2019apprivoiser.","author":[{"@type":"Person","name":"Aude Lasjaunias","description":"Denain, Roubaix (Nord), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/10/03/399/0/4791/2395/1342/671/60/0/857f511_5757939-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cyclisme","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cyclisme/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/17/19-13">
<filnamedate="20220417"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220417"><AAMMJJHH="2022041719">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-13"> ¤ De nombreux joueurs ont pris officiellement position contre la guerre en Ukraine, tandis que la Fédération internationale des échecs, longtemps considérée à la botte du Kremlin, a repris sa liberté.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-13"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés SNCF : « On ne peut pas dire que l’on veut sauver les petites lignes et en même temps ne pas mettre les moyens nécessaires et urgents »    Renaud Lagrave vice-président (PS), chargé des transports et mobilités de la région Nouvelle-Aquitaine              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, cinéaste russe : « On était là avant Poutine, on espère être là après »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Qu’est-ce qui a tué Kawabata ?                   Culture « Le King’s College en musiques » sur Arte.tv : une plongée au cœur du légendaire chœur de garçons, qui rate sa cible                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Enrico Macias : « J’ai voulu me guérir de la musique perdue de mon pays »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Pays basque, la vallée des ­Aldudes adule Jean Lassalle                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Friteuse, faisselle, pince à chiqueter… En cuisine, les ustensiles sont rois             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                             M le mag        Guerre en Ukraine             Les échecs russes avancent leurs pions face à Poutine      De nombreux joueurs ont pris officiellement position contre la guerre en Ukraine, tandis que la Fédération internationale des échecs, longtemps considérée à la botte du Kremlin, a repris sa liberté.          Par Pierre Barthélémy         Publié hier à 03h00, mis à jour hier à 03h00    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Le numéro 1 russe, Ian Nepomniachtchi (ici, en décembre 2021), a signé une lettre ouverte contre la guerre en Ukraine.  JON GAMBRELL/AP/SIPA               Le jeu d’échecs s’invite régulièrement dans l’univers militaire, avec ses assauts, sa stratégie, ses sacrifices et ses coups tactiques… l’inverse est plus rare. Pourtant, la guerre qui sévit en Ukraine depuis la fin de février a bel et bien fait irruption dans le monde feutré des 64 cases. Même si la Russie ne collectionne plus les champions du monde comme ce fut le cas sous l’ère soviétique, la discipline, objet d’un engouement populaire depuis un siècle, y fait toujours quasiment figure de sport ­national. Et le Kremlin a gardé un œil, voire une emprise, sur le roi des jeux, notamment à travers un ­certain contrôle de la Fédération internationale des échecs : depuis 1995, ses ­présidents sont russes.          Malgré cela, tout semble ces dernières semaines lui échapper. A commencer par les joueurs russes. Le 3 mars, quelques jours seulement après le début du conflit, 44 d’entre eux, pour la plupart des grands maîtres, publient une lettre ouverte au président Poutine commençant par ces mots : « Nous sommes contre toute action militaire sur le territoire de l’Ukraine et appelons à un cessez-le-feu immédiat et à une solution pacifique du conflit par la voie du dialogue et des négociations diplomatiques. Pour nous, il est insupportablement douloureux de voir la catastrophe qui se produit ces jours-ci avec notre peuple. » Il s’achève par trois mots qui sonnent comme un ordre : « Arrêtez la guerre. »           « Signer cette lettre ouverte, c’était extrêmement courageux parce que la plupart de ceux qui l’ont fait vivent en Russie. » Eloi Relange, président de la Fédération française des échecs          La liste des signataires de cette lettre ouverte commence par deux noms prestigieux dans les échecs russes. Le premier est celui de l’actuel numéro 1 russe et vice-champion du monde, Ian Nepomniachtchi, le second, celui d’Alexandra Kosteniouk, qui a été championne du monde en 2008 et détient la couronne mondiale en parties rapides. On note également la présence dans cette liste de Daniil Doubov, grand espoir des échecs russes, et de Peter Svidler, huit fois champion de Russie – un record.          Pour Eloi Relange, président de la Fédération française des échecs, « signer cette lettre ouverte, c’était extrêmement courageux parce que la plupart de ceux qui l’ont fait vivent en Russie, et ce n’est pas si facile de s’offusquer contre le ­pouvoir ».           « En apprenant la nouvelle de ­l’invasion de l’Ukraine, j’ai ressenti un choc, de la tristesse, de la colère. » Pavel Tregoubov, grand maître          Contrairement à ce qu’il fait devant l’échiquier, le grand maître Pavel Tregoubov – par ailleurs mari d’Alexandra Kosteniouk – n’a pas cherché à calculer les risques de sanctions qu’il prenait en ajoutant son nom à la liste des signataires : « Cette lettre, Alexandra et moi l’avons lue et nous avons accepté de la signer parce que nous avions tout simplement envie de nous exprimer, dit-il au Magazine du Monde. En apprenant la nouvelle de ­l’invasion de l’Ukraine, j’ai ressenti un choc, de la tristesse, de la colère, la sensation que la vie ne serait plus jamais la même qu’avant. Jusqu’au dernier moment, malgré les signes, on n’y croyait pas. »        Il vous reste 47.17% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                  Guides d’achat                                               Les meilleurs moules pour faire des bâtonnets de glace maison  Comparatif « Wirecutter ». Comment se rafraîchir quand les températures montent ? Que ce soit pour les adultes ou les enfants, fabriquer des glaces maison est ludique et savoureux. Suivez le guide pour choisir le moule le plus facile d’utilisation, esthétique et durable, qui donnera des glaces d’une bonne taille et bien consistantes.                                                    Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                    Les meilleures gourdes réutilisables pour enfant  Comparatif « Wirecutter ». Que ce soit au terrain de jeu ou à l’école, les enfants doivent rester hydratés. Avec ce guide, adieu les packs de bouteilles jetables et bonjour les gourdes ! En plastique ou en inox, avec ou sans bouton-poussoir, isothermes ou pas, nous avons testé onze modèles de goudes ... Voici nos choix.                                                    Les meilleures boîtes de rangement alimentaire  Comparatif « Wirecutter ». Pour une cuisine bien organisée, nous avons testé les meilleures boîtes de stockage des produits d’épicerie, comme le sucre, la farine, les pâtes ou les lentilles. Ces aliments non périssables, achetés en vrac par exemple, gagnent à être stockés dans des contenants empilables en plastique durable, hermétiques, et favorisant la conservation. Nous avons testé des modèles de Rubbermaid, Oxo, Cambro, Oggi et autres, voici nos préférés.                           Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/04/16/les-echecs-russes-avancent-leurs-pions-face-a-poutine_6122408_4500055.html"},"headline":"Les \u00e9checs russes avancent leurs pions face \u00e0 Poutine","dateCreated":"2022-04-16T03:00:14+02:00","datePublished":"2022-04-16T03:00:14+02:00","dateModified":"2022-04-16T03:00:26+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Guerre en Ukraine"],"keywords":["M le mag","Actu","Guerre en Ukraine","Ukraine","Europe","International","Sport"],"description":"De nombreux joueurs ont pris officiellement position contre la guerre en Ukraine, tandis que la F\u00e9d\u00e9ration internationale des \u00e9checs, longtemps consid\u00e9r\u00e9e \u00e0 la botte du Kremlin, a repris sa libert\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Pierre Barth\u00e9l\u00e9my"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/121/0/1500/750/1342/671/60/0/7182e4f_185051-3268431.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/17/19-14">
<filnamedate="20220417"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220417"><AAMMJJHH="2022041719">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-14"> ¤ En allant s’imposer vendredi 15 avril au Roazhon Park, Monaco a mis fin à la belle série des Bretons et a poursuivi sa remontée vers les places européennes.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-14"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés SNCF : « On ne peut pas dire que l’on veut sauver les petites lignes et en même temps ne pas mettre les moyens nécessaires et urgents »    Renaud Lagrave vice-président (PS), chargé des transports et mobilités de la région Nouvelle-Aquitaine              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, cinéaste russe : « On était là avant Poutine, on espère être là après »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Qu’est-ce qui a tué Kawabata ?                   Culture « Le King’s College en musiques » sur Arte.tv : une plongée au cœur du légendaire chœur de garçons, qui rate sa cible                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Enrico Macias : « J’ai voulu me guérir de la musique perdue de mon pays »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Pays basque, la vallée des ­Aldudes adule Jean Lassalle                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Friteuse, faisselle, pince à chiqueter… En cuisine, les ustensiles sont rois             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Sport       Ligue 1             Ligue 1 : Monaco piège Rennes et prend la 4e place du classement      En allant s’imposer vendredi 15 avril au Roazhon Park, Monaco a mis fin à la belle série des Bretons et a poursuivi sa remontée vers les places européennes.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 00h15, mis à jour hier à 09h13    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      Le milieu de terrain de Monaco, Aurélien Tchouaméni, célèbre la victoire de son équipe face à Rennes, au stade Roazhon, à Rennes, le 15 avril 2022.  DAMIEN MEYER / AFP                 Monaco a pris une belle option dans le bras de fer européen de la 32e journée de Ligue 1, vendredi 15 avril, en battant 3-2 le Stade rennais qui reste 3e au classement, mais désormais talonné par les Monégasques.            Alors que Wissam Ben Yedder (57e) et Martin Terrier (90e + 3) ont poursuivi ensemble leur progression au classement des buteurs, Flavien Tait (3e) a ouvert le score mais Vanderson (12e) et Myron Boadu (77e) ont donné l’avantage à Monaco. Avec cette quatrième victoire d’affilée, après le PSG, Metz et Troyes, Monaco remonte provisoirement à la quatrième place, dépassant Strasbourg et Nice, qui doivent jouer dimanche.              Pour Rennes, qui s’était déjà fait peur la semaine dernière à Reims, c’est la fin d’une série de sept matchs sans défaite (six victoires et un nul) et de sept victoires à domicile en L1. Les hommes de Bruno Genesio restent toutefois sur le podium, mais eux qui avaient l’occasion d’aller inquiéter Marseille devant voient désormais Monaco, et peut-être Strasbourg et Nice, se rapprocher dangereusement derrière. Le double duel Strasbourg-Rennes et Monaco-Nice, mercredi, s’annonce crucial.                             Lire aussi :  Le PSG déroule à Clermont, le Stade rennais s’installe provisoirement à la deuxième place                   Coup de grâce            Malgré un pressing monégasque d’entrée qui a fait frissonner le stade, les Rennais ont ouvert le score sur une belle action collective conclue par un centre d’Hamari Traoré et une tête de Flavien Tait (1-0, 3e). Handicapé cet hiver par une série de blessures, Tait a semblé avoir retrouvé son allant, en se battant sur tous les ballons.            Mais la charnière centrale inédite Omari-Santamaria alignée par Bruno Genesio pour pallier l’absence du taulier Nayef Aguerd, malade, a vite montré des lacunes. Sur une ouverture somptueuse de Golovin dans le dos d’une défense clairsemée, Vanderson s’est joué de Birger Meling pour égaliser d’une demi-volée imparable (1-1, 12e).              Rennes a alors commencé à mettre le pied sur le ballon, multipliant les passes vers l’arrière et peinant à progresser, alors que Monaco se projetait rapidement à chaque prise de balle. Et cela a fini par payer : sur un nouveau ballon long vers l’avant, Kevin Volland a remis de la tête pour Wissam Ben Yedder, qui a pris Omari de vitesse pour se présenter seul face à Dogan Alemdar (1-2, 57e).            Alors que Rennes poussait dans le dernier quart d’heure, encouragé par un stade plein, Myron Boadu a asséné le coup de grâce à la suite d’une relance hasardeuse interceptée par Aurélien Tchouaméni (1-3, 77e). Dans la dernière minute, une faute de Sofiane Diop sur Adrien Truffert a offert aux Rennais un penalty transformé par Terrier (2-3, 93e + 3). Très actif mais pas en réussite devant le but, l’attaquant rennais est ainsi resté à la hauteur de Ben Yedder au classement des meilleurs buteurs, avec 19 réalisations chacun, à une longueur de Kylian Mbappé.                             Lire aussi :  Ligue 1 : buts à tire-larigot, Bordeaux redémarre et un match à nouveau arrêté                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                    Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                    Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                    Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                Édition du jour Daté du lundi 18 avril   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleures coupes menstruelles          Les meilleurs sextoys pour le clitoris                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/04/16/ligue-1-monaco-piege-rennes-et-prend-la-4e-place-du-classement_6122400_3242.html"},"headline":"Ligue 1\u00a0: Monaco pi\u00e8ge Rennes et prend la 4e\u00a0place du classement","dateCreated":"2022-04-16T00:15:03+02:00","datePublished":"2022-04-16T00:15:03+02:00","dateModified":"2022-04-16T09:13:54+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Ligue 1"],"keywords":["Sport","Football","Ligue 1"],"description":"En allant s\u2019imposer vendredi 15\u00a0avril au Roazhon Park, Monaco a mis fin \u00e0 la belle s\u00e9rie des Bretons et a poursuivi sa remont\u00e9e vers les places europ\u00e9ennes.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/15/37/0/3963/1981/1342/671/60/0/5b20ef9_5987017-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ligue 1","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ligue-1/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/17/19-15">
<filnamedate="20220417"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220417"><AAMMJJHH="2022041719">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-15"> ¤ Après leur victoire à l’aller (2-1) face au PAOK, les Marseillais ont récidivé jeudi, en s’imposant 1 à 0 en Grèce grâce à un but de Dimitri Payet. Ils affronteront le Feyenoord Rotterdam au prochain tour.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-15"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés SNCF : « On ne peut pas dire que l’on veut sauver les petites lignes et en même temps ne pas mettre les moyens nécessaires et urgents »    Renaud Lagrave vice-président (PS), chargé des transports et mobilités de la région Nouvelle-Aquitaine              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, cinéaste russe : « On était là avant Poutine, on espère être là après »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Qu’est-ce qui a tué Kawabata ?                   Culture « Le King’s College en musiques » sur Arte.tv : une plongée au cœur du légendaire chœur de garçons, qui rate sa cible                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Enrico Macias : « J’ai voulu me guérir de la musique perdue de mon pays »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Pays basque, la vallée des ­Aldudes adule Jean Lassalle                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Friteuse, faisselle, pince à chiqueter… En cuisine, les ustensiles sont rois             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Sport       Ligue Europa             Ligue Europa Conférence : Marseille se qualifie pour les demi-finales en battant le PAOK      Après leur victoire à l’aller (2-1) face au PAOK, les Marseillais ont récidivé jeudi, en s’imposant 1 à 0 en Grèce grâce à un but de Dimitri Payet. Ils affronteront le Feyenoord Rotterdam au prochain tour.          Par Le Monde avec AFP (avec AFP)        Publié le 15 avril 2022 à 00h03 - Mis à jour le 15 avril 2022 à 08h49    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Marseille est le dernier club français engagé en Coupe d’Europe cette saison. Alors que Lyon a été battu (3-0) et éliminé le même soir en quart de finale de Ligue Europa par les Anglais de West Ham, l’OM s’est imposé 1 à 0, jeudi 14 avril, lors de son quart de finale retour de Ligue Europa Conference, sur la pelouse du PAOK Salonique.            Cette victoire, combinée à celle de l’aller (2-1), permet aux joueurs de l’OM de rejoindre le dernier carré de la compétition, où ils seront opposés les Néerlandais de Feyenoord Rotterdam, tombeurs de Prague (le 28 avril aux Pays-Bas puis le 5 mai au Stade-Vélodrome).                             Lire aussi :  Le naufrage de l’Olympique lyonnais, facilement éliminé de la Ligue Europa                   En Grèce, les coéquipiers de Dimitri Payet ont pris le match par le bon bout et ne se sont pas laissé impressionner par les bruyants supporteurs du PAOK. les Marseillais ont réussi à ne pas concéder de but en première période, dans une rencontre qui avait tous les airs d’un traquenard.              Pendant un quart d’heure, l’OM a failli tomber dans le piège. Comme prévu, les Grecs ont été portés par la fureur et le bruit d’enfer d’un stade où se sont multipliés les fumigènes, les sifflets assourdissants et les chants. Pour tirer Marseille d’affaire, il a fallu pas mal de caractère et surtout la tranquillité du très placide Steve Mandanda, qui enchaînait jeudi un troisième match d’affilée, redevenant ainsi un vrai concurrent pour Pau Lopez.            Payet a refroidi le PAOK            Après avoir résisté, les Marseillais ont très sérieusement calmé les ardeurs du PAOK grâce à Dimitri Payet. Sur un ballon perdu bêtement par Crespo, Guendouzi a parfaitement joué le coup après un relais de Bakambu, pour servir Payet en position d’avant-centre et auteur sur le coup de son onzième but européen, troisième meilleur total du club derrière Papin et Niang (1-0, 34e).            L’essentiel était fait et Marseille a ensuite maîtrisé, même si le long catalogue des absences (Gerson, Kamara, Dieng, Milik, Balerdi, De la Fuente, Alvaro…) a obligé Jorge Sampaoli, suspendu jeudi, à pousser ses hommes de départ jusqu’au bout ou presque, avec seulement deux changements, l’entrée d’Under à la place de Bakambu et celle, très tardive, de Kolasinac pour Payet.                             Lire aussi :  Ligue des champions : Liverpool et Manchester City en demi-finales                   Il a aussi fallu que Mandanda reste vigilant pour ne pas concéder le but qui aurait relancé les Grecs et surtout enflammé un stade qui n’attendait que de vibrer lors de dernières minutes de folie. Le portier a été solide notamment devant Zivkovic (70e) et a eu aussi un peu de chance quand Colak et Douglas Augusto ont frappé de peu à côté.              Au bout du compte, Marseille poursuit sa belle série, désormais portée à huit victoires consécutives. Ils préparent ainsi parfaitement la rencontre face au PSG, dimanche au Parc des Princes.                 Le Monde avec AFP (avec AFP)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                    Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                    Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                    Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                Édition du jour Daté du lundi 18 avril   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleures coupes menstruelles          Les meilleurs sextoys pour le clitoris                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/04/15/ligue-europa-marseille-se-qualifie-pour-les-demi-finales-en-battant-le-paok_6122231_3242.html"},"headline":"Ligue Europa Conf\u00e9rence\u00a0: Marseille se qualifie pour les demi-finales en battant le PAOK","dateCreated":"2022-04-15T00:03:49+02:00","datePublished":"2022-04-15T00:03:49+02:00","dateModified":"2022-04-15T08:49:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Ligue Europa"],"keywords":["Ligue Europa","Football","Sport"],"description":"Apr\u00e8s leur victoire \u00e0 l\u2019aller (2-1) face au PAOK, les Marseillais ont r\u00e9cidiv\u00e9 jeudi, en s\u2019imposant 1 \u00e0 0 en Gr\u00e8ce gr\u00e2ce \u00e0 un but de Dimitri Payet. Ils affronteront le Feyenoord Rotterdam au prochain tour.","author":[{"@type":"Person","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/163/0/5184/2592/1342/671/60/0/0a9935c_f475a4189e4548beb68ce4f1ca196048-f475a4189e4548beb68ce4f1ca196048-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ligue Europa","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ligue-europa/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/17/19-16">
<filnamedate="20220417"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220417"><AAMMJJHH="2022041719">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-16"> ¤ Les Lyonnais ont sombré, jeudi, en quart de finale retour de la Ligue Europa face à West Ham (3-0). Cette déroute sur la scène européenne vient s’ajouter à une saison médiocre en Ligue 1 (10e).
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-16"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés SNCF : « On ne peut pas dire que l’on veut sauver les petites lignes et en même temps ne pas mettre les moyens nécessaires et urgents »    Renaud Lagrave vice-président (PS), chargé des transports et mobilités de la région Nouvelle-Aquitaine              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, cinéaste russe : « On était là avant Poutine, on espère être là après »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Qu’est-ce qui a tué Kawabata ?                   Culture « Le King’s College en musiques » sur Arte.tv : une plongée au cœur du légendaire chœur de garçons, qui rate sa cible                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Enrico Macias : « J’ai voulu me guérir de la musique perdue de mon pays »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Pays basque, la vallée des ­Aldudes adule Jean Lassalle                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Friteuse, faisselle, pince à chiqueter… En cuisine, les ustensiles sont rois             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Football       Ligue Europa             Le naufrage de l’Olympique lyonnais, facilement éliminé de la Ligue Europa      Les Lyonnais ont sombré, jeudi, en quart de finale retour de la Ligue Europa face à West Ham (3-0). Cette déroute sur la scène européenne vient s’ajouter à une saison médiocre en Ligue 1 (10e).          Par Anthony Hernandez(Décines-Charpieu (Rhône), envoyé spécial)         Publié le 14 avril 2022 à 23h28 - Mis à jour le 15 avril 2022 à 08h50    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      Les Lyonnais ont lourdement chuté jeudi 14 avril face aux Anglais de West Ham, dans leur stade de Décines-Charpieu (Rhône).  JEFF PACHOUD / AFP                 Qui a dit que Lyon n’était pas une ville accueillante ? Les joueurs de l’Olympique lyonnais version 2022 s’appliquent à contredire les idées reçues. Dans leur grand stade, ils ont tendu leur menton – avec une générosité qui n’étonne plus personne – aux Anglais de West Ham qui n’attendaient plus que ça pour les mettre K.-O.            Dixièmes de la Ligue 1, les protégés du président Jean-Michel Aulas, qui avait réclamé l’union sacrée à ses supporteurs avant la rencontre, peuvent (quasi) ranger leurs crampons ou en tout cas tirer un trait sur leurs dernières ambitions. L’Europe ne servira plus de cache-misère à l’une des plus mauvaises saisons du club depuis l’ère Aulas. Vainqueur 3-0 lors du quart de finale retour, jeudi 14 avril, West Ham disputera les demi-finales de la Ligue Europa face à l’Eintracht Francfort, tombeur du Barça.                             Lire aussi :  Revivez Lyon - West Ham : trop imprécis, les Lyonnais sont lourdement éliminés par les Hammers                   Alors que l’OL avait dominé le match aller pour un score nul (1-1), que le club rhodanien s’est procuré pendant trente minutes les meilleures occasions, la fébrilité des hommes de l’entraîneur Peter Bosz a permis aux Londoniens de marquer deux buts en six minutes, juste avant la pause.              D’abord grâce à un coup de tête de Craig Dawson, consécutif à un corner offert par la défense à cause d’une incompréhension entre Jason Denayer et Castello Lukeba (38e, 1-0). Puis, quelques minutes plus tard, Declan Rice prenait tout son temps pour ajuster le gardien remplaçant, Julian Pollersbeck (44e, 2-0).            Cache-misère européen            Avant cela, les locaux avaient tenté de se mettre au niveau de la Coupe d’Europe, ce qui leur avait cette saison plutôt bien réussi. Karl Toko Ekambi avait trouvé le poteau dès la 5e minute de jeu. A la 10e minute, Moussa Dembélé manquait de manière inexplicable sa tentative à deux mètres du gardien, Alphonse Areola. Puis, sur un centre de Malo Gusto, Toko Ekambi commettait une autre maladresse, reprenant de la cuisse le ballon (26e).            Les entrées en jeu du Brésilien Lucas Paqueta (contrôlé in extremis négatif au Covid-19) après la pause et celle de son compatriote Tetê (recruté il y a peu chez les Ukrainiens de Donetsk à cause de la guerre), n’ont pas permis d’inverser la tendance. West Ham enfonçait le clou dès le retour des vestiaires. Une mauvaise relance lyonnaise permettait à Antonio de trouver Jarrod Bowen, qui trompait Pollersbeck d’un tir en dehors de la surface (48e, 3-0). Les réactions de l’OL tenaient plus du désespoir que d’un réel désir de renverser cette situation catastrophique.              Avant cette déroute, la campagne des Lyonnais en Ligue Europa s’était soldée par six victoires et deux matchs nuls. Au tour précédent, ils avaient déjoué les pronostics face aux favoris de Porto. Contre une équipe de West Ham, guère impressionnante mais ô combien plus efficace défensivement et offensivement, l’OL a sombré au plus mauvais moment.            Apathiques et friables mentalement, les Olympiens affichent le plus souvent leurs lacunes en ne montrant qu’à de trop rares occasions leur talent. L’entraîneur néerlandais du club septuple champion de France dans la décennie 2000, Peter Bosz, paraît à court de solutions. Il n’a presque jamais réussi à inculquer son style offensif et dynamique à son équipe. « Je suis très déçu. Je pense que l’on a bien démarré, mais on n’a pas marqué, analysait l’ancien coach de l’Ajax Amsterdam. On a pris un but sur coup de pied arrêté. Et après c’était dur. »                           Les Anglais de West Ham disputeront les demi-finales de la Ligue Europa.  LAURENT CIPRIANI / AP                 Les saisons passent et les résultats n’en finissent plus de se détériorer malgré les rodomontades de M. Aulas, qui se refuse à l’évidence : le déclin d’un club dont il a pris la présidence en 1987. Le dernier trophée des Lyonnais ? Une Coupe de France en 2012. Depuis, quelques éclaircies européennes – une demi-finale de Ligue Europa en 2017 et une demi-finale de Ligue des champions en 2020 – ne suffisent pas à masquer les insuffisances.              Dans cette sinistrose, Peter Bosz a tenté de remobiliser ses troupes en pensant à l’objectif d’une nouvelle qualification européenne : « On doit se qualifier en Coupe d’Europe. Il faut faire une fin de saison exceptionnelle, sinon on ne mérite pas. » Cela passe par une victoire dimanche contre Bordeaux.            Incidents en tribunes            En attendant, le mécontentement grimpe en tribunes. Longtemps patients, les supporteurs lyonnais avaient placé beaucoup d’espoirs dans cette Ligue Europa qu’aucun club français n’a jamais remportée. Jeudi soir, ils ont soutenu leurs troupes jusqu’au bout. Pendant la rencontre, à la 70e minute, les ultras du virage nord avaient seulement lancé un chant qui sonnait comme un avertissement : « Bougez-vous le cul, bougez-vous le cul. »            Dès le coup de sifflet final, les deux virages passaient à une manifestation plus virulente de leur courroux. Le virage nord ouvrait les hostilités, s’attaquant aux barrières de sécurité et aux stadiers. Puis, le virage sud se lançait aussi dans la mêlée. Après quelques minutes, la police faisait son apparition dans l’enceinte. Les échauffourées continuaient pendant plus d’un quart d’heure avant de s’estomper.              Avant le match, en conférence de presse, Peter Bosz avait résumé laconiquement ce qu’il attendait : « En football, le plus important, c’est de marquer des buts et de ne pas en encaisser. Bien sûr, on peut rentrer dans les détails de savoir pourquoi on ne marque pas autant que l’on voudrait, ce que l’on doit mieux faire, expliquait-il. Je ne vais pas entrer ici dans tous les détails, mais avec les joueurs je vais le faire. Pour marquer et ne pas encaisser de buts. »            Visiblement, le message n’était pas assez détaillé. L’OL est un club qui va mal. Il n’est plus possible de faire semblant. La Ligue Europa n’est plus là pour faire illusion. La fin de saison s’annonce longue et agitée.                             Lire aussi :  Ligue Europa Conférence : Marseille se qualifie pour les demi-finales en battant le PAOK                        Anthony Hernandez(Décines-Charpieu (Rhône), envoyé spécial)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 18 avril   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleures coupes menstruelles          Les meilleurs sextoys pour le clitoris                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/04/14/ligue-europa-humilie-par-west-ham-l-olympique-lyonnais-rate-sa-sortie-de-la-scene-europeenne_6122230_1616938.html"},"headline":"Le naufrage de l\u2019Olympique lyonnais, facilement \u00e9limin\u00e9 de la Ligue Europa","dateCreated":"2022-04-14T23:28:33+02:00","datePublished":"2022-04-14T23:28:33+02:00","dateModified":"2022-04-15T08:50:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Ligue Europa"],"keywords":["Sport","Football","Ligue Europa"],"description":"Les Lyonnais ont sombr\u00e9, jeudi, en quart de finale retour de la Ligue Europa face \u00e0 West Ham (3-0). Cette d\u00e9route sur la sc\u00e8ne europ\u00e9enne vient s\u2019ajouter \u00e0 une saison m\u00e9diocre en Ligue\u00a01 (10e).","author":[{"@type":"Person","name":"Anthony Hernandez","description":"D\u00e9cines-Charpieu (Rh\u00f4ne), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/926/0/5553/2776/1342/671/60/0/425f577_5980767-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ligue Europa","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ligue-europa/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/17/19-17">
<filnamedate="20220417"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220417"><AAMMJJHH="2022041719">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-17"> ¤ Les Lyonnais ont subi la loi de West Ham en quart de finale retour de la Ligue Europa (0-3, 4-1 pour West Ham sur l’ensemble des deux matches). Les coéquipiers de Karl Toko Ekambi ont eu des occasions, mais sont éliminés par des Hammers bien plus réalistes.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-17"> ¤ Sans vous la défaite aurait été encore plus amère !    Amoureuse du foot          Bonne nuit, et merci d’être resté avec nous malgré la défaite des Gones !                    Le 14/04 à 23:05      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le Barça éliminé         Sur les autres pelouses de l’Europa League, Francfort a créé l’exploit en faisant tomber le Barça sur sa pelouse (3-2). Les Espagnols ont pourtant réagi en fin de rencontre par deux buts dans le temps additionnel. Mais c’était trop tard et ce sont donc les Allemands qui seront dans le dernier carré de l’Europa League. Ils retrouveront West Ham.          L’autre demi n’est elle pas encore connue. Leipzig s’est qualifé aux dépens de l’Atalanta, mais les Glasgow Rangers et Braga sont actuellement à égalité sur l’ensemble des deux matches (2-2).                    Le 14/04 à 23:04      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  La joie des joueurs de West Ham contraste forcément avec le dépit lyonnais ce soir. Les Hammers affronteront l’Eintracht Francfort (tombeur du FC Barcelone) en demi-finale.              La joie des joueurs de West Ham JEFF PACHOUD / AFP                     Le 14/04 à 23:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Des incidents à la fin du match        Furieux, des supporteurs lyonnais ont tenté d’envahir la pelouse en forçant les barrières. D’après les images diffusées sur RMC Sport, au moins un steward a été blessé en se faisant compresser par une barrière dans un mouvement de foule en bas d’une tribune.                              Le 14/04 à 22:55   A retenir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Quelle désillusion pour les Lyonnais ! Une semaine après un match nul 1-1 encourageant sur la pelouse de West Ham, l’OL a failli à domicile.          Les Anglais ont su faire la différence en marquant deux fois avant la pause. Lyon - qui avait touché le poteau en début de match - n’a pas su relever la tête en seconde période. Au contraire, Bowen a triplé la mise en contre-attaque.          Au bout du compte, c’est une leçon de réalisme délivrée par les hommes de David Moyes, qui ont marqué 3 fois en cadrant seulement 6 tirs.              La détresse des joueurs lyonnais à la fin du match. JEFF PACHOUD / AFP                     Le 14/04 à 22:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              0-3 : QUALIFICATION DE WEST HAM !                                 Le 14/04 à 22:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Y'a quoi ce soir au programme ? Du TUUT TUUT, du COCORICO, ou de la BAGARRE ???    Qu'en pensez-vous         ham = jambon ? Non ?     boucher         Tuut Tuut dans le live, Cocorico pour l’OM et on espère oublier la bagarre pour l’OL. Voilà pour le menu complet (avec du jambon évidemment).                    Le 14/04 à 22:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  On vous épargne la banderole déployée par le virage sud... Dans l’idée, c’est :                              Le 14/04 à 22:49      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Et si Barcelone revenait ?    gogo         Busquets a vraiment marqué cette fois, le Barca réduit l’écart (3-1).                    Le 14/04 à 22:49      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  92e. C’est l’heure de Toko Ekambi. D’ailleurs, si un Trezegol traîne dans les parages...                    Le 14/04 à 22:48      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Vous avez encore espoir ou vous pensez que c'est fini pour Lyon ?    Maël          On a envie d’y croire, vraiment. Mais là à part à faire rentrer Tom Cruise ça semble être mission impossible.                    Le 14/04 à 22:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Un live sans Tut Tut est-il un live ?    Platon         Non, mais alors celui-là c’est vraiment pour vous faire plaisir...                                   Le 14/04 à 22:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Reine-Adélaïde remplace Denayer pour l’OL. Il y a toujours une personne pour arriver dans une fête qui est déjà finie.                         Le 14/04 à 22:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Finalement le but de Busquets a été annulé pour le Barça. L’Espagnol était hors-jeu.                    Le 14/04 à 22:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Yarmolenko remplace Antonio chez les Hammers. Histoire de remettre un nouveau coup de marteau sur la tête des Lyonnais ?                    Le 14/04 à 22:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 C'était quoi vos pronostics a vous ?    Maël          On préfère ne pas répondre à cette question compromettante.                    Le 14/04 à 22:43      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Bradley Barcola en 13 minutes ce soir c’est une frappe en tribune et un carton jaune. BB brune, c’est plus ce que c’était.                                Le programme       Live  animé par Florian Lefèvre, Valentin Moinard et Anthony Hernandez         Bienvenue dans ce direct consacré au match entre Lyon et West Ham, en quarts de finale retour de la Ligue Europa.         Quoi ? Le retour d’un club français dans une rencontre de Coupe d’Europe, avec le match de Ligue Europa de Lyon face à West Ham.         Quand ? Jeudi 14 avril, à 21 heures.         Où ? Au Groupama Stadium de Lyon.         Sur quelle chaîne ? RMC Sport 1.         Qui anime ce live ? Florian Lefèvre et Valentin Moinard, depuis le Chaudron d’Austerlitz.         La composition des équipes         Olympique lyonnais         Julian Pollersbeck – Malo Gusto, Jason Denayer, Castello Lukeba, Emerson – Thiago Mendes, Tanguy Ndombele – Romain Faivre, Karl Toko Ekambi, Houssem Aouar – Moussa Dembélé.         Entraîneur : Peter Bosz.         West Ham         Alphonse Areola - Coufal, Craig Dawson, Issa Diop, Johnson - Thomas Soucek, Declan Rice - Jarrod Bowen, Pablo Fornals, Lanzini - Michail Antonio.         Entraîneur : David Moyes.         Qui arbitre ? Le Suisse Sandro Schärer         Ce dont on ne parlera probablement pas ? De la première « réserve de vagues » de France, dans le Morbihan         A lire en attendant :         Coupes d’Europe : les Lyonnais tenus en échec à West Ham, Marseille prend le meilleur sur le PAOK Salonique         FIFA : Sepp Blatter et Michel Platini seront jugés en Suisse pour « escroquerie »         Football : avant l’Euro, l’équipe de France féminine valide son ticket pour le Mondial 2023         « El Expatriado », sur Canal+ : Florian Thauvin, un Français dans la folie du football mexicain                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html","coverageStartTime":"2022-04-14T21:21:51+00:00","coverageEndTime":"2022-04-14T21:26:47+00:00","headline":"Revivez Lyon - West Ham : trop impr\u00e9cis, les Lyonnais sont lourdement \u00e9limin\u00e9s par les Hammers","description":"Les Lyonnais ont subi la loi de West Ham en quart de finale retour de la Ligue Europa (0-3, 4-1 pour West Ham sur l\u2019ensemble des deux matches). Les co\u00e9quipiers de Karl Toko Ekambi ont eu des occasions, mais sont \u00e9limin\u00e9s par des Hammers bien plus r\u00e9alistes.","articleSection":["Sport","Ligue Europa"],"keywords":["Sport","Football","Ligue Europa"],"author":{"@type":"Organization","name":"Florian Lefèvre, Valentin Moinard et Anthony Hernandez"},"about":{"@type":"Event","name":"Revivez Lyon - West Ham : trop imprécis, les Lyonnais sont lourdement éliminés par les Hammers","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Les Lyonnais ont subi la loi de West Ham en quart de finale retour de la Ligue Europa (0-3, 4-1 pour West Ham sur l\u2019ensemble des deux matches). Les co\u00e9quipiers de Karl Toko Ekambi ont eu des occasions, mais sont \u00e9limin\u00e9s par des Hammers bien plus r\u00e9alistes.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/0/0/3414/2276/1342/894/3/0/efc7f33_5980371-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Florian Lefèvre, Valentin Moinard et Anthony Hernandez"
,"startDate":"2022-04-14T21:21:51+00:00"
,"endDate":"2022-04-14T21:26:47+00:00"
  C\u2019est l\u2019heure de \u00ab\u00a0rendre l\u2019antenne\u00a0\u00bb. Ce n\u2019est donc pas cette ann\u00e9e que l\u2019OL remportera un troph\u00e9e.          Nous, on se donne rendez-vous dimanche apr\u00e8s-midi pour le live de Paris-Roubaix, la plus belle course cycliste de l\u2019ann\u00e9e, rien que \u00e7a.          Bonne soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous\u00a0!           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/0/0/3414/1707/1342/671/60/0/efc7f33_5980371-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Lyon - West Ham : trop impr\u00e9cis, les Lyonnais sont lourdement \u00e9limin\u00e9s par les Hammers","dateModified":"2022-04-14T21:22:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html#373146","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html","datePublished":"2022-04-14T21:14:42+00:00","articleBody":"    Vous n\u2018avez pas un petit Tuuuut tuut pour Francfort?    Pasderemontadacesoir         Pour Francfort, pour West Ham et pour l\u2019OM.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/0/0/3414/1707/1342/671/60/0/efc7f33_5980371-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Lyon - West Ham : trop impr\u00e9cis, les Lyonnais sont lourdement \u00e9limin\u00e9s par les Hammers","dateModified":"2022-04-14T21:14:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html#373144","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html","datePublished":"2022-04-14T21:13:43+00:00","articleBody":"     En Ligue Europa Conference, Marseille a gagn\u00e9 0-1 sur la pelouse du PAOK \u00e0 Thessalonique. Dimitri Payet a marqu\u00e9 le seul but de la rencontre.          D\u00e9j\u00e0 vainqueurs 2-1 \u00e0 l\u2019aller, les Olympiens se qualifient pour le dernier carr\u00e9 o\u00f9 ils affronteront le Feyenoord Rotterdam.          L\u2019autre demi-finale opposera Leicester \u00e0 l\u2019AS Roma.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/0/0/3414/1707/1342/671/60/0/efc7f33_5980371-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019OM, dernier repr\u00e9sentant fran\u00e7ais en Coupe d\u2019Europe","dateModified":"2022-04-14T21:13:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html#373128","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html","datePublished":"2022-04-14T21:07:25+00:00","articleBody":"    Bon ben bonne nuit\r\nC\u2019\u00e9tait sympa quand m\u00eame pour l\u2019ambiance du live \r\nSans vous la d\u00e9faite aurait \u00e9t\u00e9 encore plus am\u00e8re !    Amoureuse du foot          Bonne nuit, et merci d\u2019\u00eatre rest\u00e9 avec nous malgr\u00e9 la d\u00e9faite des Gones\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/0/0/3414/1707/1342/671/60/0/efc7f33_5980371-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Lyon - West Ham : trop impr\u00e9cis, les Lyonnais sont lourdement \u00e9limin\u00e9s par les Hammers","dateModified":"2022-04-14T21:07:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html#373099","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html","datePublished":"2022-04-14T21:05:38+00:00","articleBody":"     Sur les autres pelouses de l\u2019Europa League, Francfort a cr\u00e9\u00e9 l\u2019exploit en faisant tomber le Bar\u00e7a sur sa pelouse (3-2). Les Espagnols ont pourtant r\u00e9agi en fin de rencontre par deux buts dans le temps additionnel. Mais c\u2019\u00e9tait trop tard et ce sont donc les Allemands qui seront dans le dernier carr\u00e9 de l\u2019Europa League. Ils retrouveront West Ham.          L\u2019autre demi n\u2019est elle pas encore connue. Leipzig s\u2019est qualif\u00e9 aux d\u00e9pens de l\u2019Atalanta, mais les Glasgow Rangers et Braga sont actuellement \u00e0 \u00e9galit\u00e9 sur l\u2019ensemble des deux matches (2-2).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/0/0/3414/1707/1342/671/60/0/efc7f33_5980371-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Bar\u00e7a \u00e9limin\u00e9 ","dateModified":"2022-04-14T21:06:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html#373101","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html","datePublished":"2022-04-14T21:04:12+00:00","articleBody":"     La joie des joueurs de West Ham contraste forc\u00e9ment avec le d\u00e9pit lyonnais ce soir. Les Hammers affronteront l\u2019Eintracht Francfort (tombeur du FC Barcelone) en demi-finale.              La joie des joueurs de West Ham JEFF PACHOUD \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/2c7778b_5980797-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Lyon - West Ham : trop impr\u00e9cis, les Lyonnais sont lourdement \u00e9limin\u00e9s par les Hammers","dateModified":"2022-04-14T21:04:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html#373084","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html","datePublished":"2022-04-14T21:00:03+00:00","articleBody":"     Furieux, des supporteurs lyonnais ont tent\u00e9 d\u2019envahir la pelouse en for\u00e7ant les barri\u00e8res. D\u2019apr\u00e8s les images diffus\u00e9es sur RMC Sport, au moins un steward a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 en se faisant compresser par une barri\u00e8re dans un mouvement de foule en bas d\u2019une tribune.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/0/0/3414/1707/1342/671/60/0/efc7f33_5980371-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des incidents \u00e0 la fin du match","dateModified":"2022-04-14T21:15:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html#373060","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html","datePublished":"2022-04-14T20:55:51+00:00","articleBody":"     Quelle d\u00e9sillusion\u00a0pour les Lyonnais\u00a0! Une semaine apr\u00e8s un match nul 1-1 encourageant sur la pelouse de West Ham, l\u2019OL a failli \u00e0 domicile.          Les Anglais ont su faire la diff\u00e9rence en marquant deux fois avant la pause. Lyon - qui avait touch\u00e9 le poteau en d\u00e9but de match - n\u2019a pas su relever la t\u00eate en seconde p\u00e9riode. Au contraire, Bowen a tripl\u00e9 la mise en contre-attaque.          Au bout du compte, c\u2019est une le\u00e7on de r\u00e9alisme d\u00e9livr\u00e9e par les hommes de David Moyes, qui ont marqu\u00e9 3 fois en cadrant seulement 6 tirs.              La d\u00e9tresse des joueurs lyonnais \u00e0 la fin du match. JEFF PACHOUD \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/425f577_5980767-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Lyon - West Ham : trop impr\u00e9cis, les Lyonnais sont lourdement \u00e9limin\u00e9s par les Hammers","dateModified":"2022-04-14T21:26:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html#373058","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html","datePublished":"2022-04-14T20:51:32+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/0/0/3414/1707/1342/671/60/0/efc7f33_5980371-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"0-3\u00a0: QUALIFICATION DE WEST HAM\u00a0!","dateModified":"2022-04-14T20:51:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html#373055","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html","datePublished":"2022-04-14T20:51:05+00:00","articleBody":"    Y'a quoi ce soir au programme ? Du TUUT TUUT, du COCORICO, ou de la BAGARRE ???    Qu'en pensez-vous         ham = jambon ? Non ?     boucher         Tuut Tuut dans le live, Cocorico pour l\u2019OM et on esp\u00e8re oublier la bagarre pour l\u2019OL. Voil\u00e0 pour le menu complet (avec du jambon \u00e9videmment).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/0/0/3414/1707/1342/671/60/0/efc7f33_5980371-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Lyon - West Ham : trop impr\u00e9cis, les Lyonnais sont lourdement \u00e9limin\u00e9s par les Hammers","dateModified":"2022-04-14T20:51:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html#373054","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html","datePublished":"2022-04-14T20:50:52+00:00","articleBody":"     On vous \u00e9pargne la banderole d\u00e9ploy\u00e9e par le virage sud... Dans l\u2019id\u00e9e, c\u2019est\u00a0:                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/0/0/3414/1707/1342/671/60/0/efc7f33_5980371-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Lyon - West Ham : trop impr\u00e9cis, les Lyonnais sont lourdement \u00e9limin\u00e9s par les Hammers","dateModified":"2022-04-14T20:50:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html#373052","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html","datePublished":"2022-04-14T20:49:09+00:00","articleBody":"    Et si Barcelone revenait ?    gogo         Busquets a vraiment marqu\u00e9 cette fois, le Barca r\u00e9duit l\u2019\u00e9cart (3-1).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/0/0/3414/1707/1342/671/60/0/efc7f33_5980371-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Lyon - West Ham : trop impr\u00e9cis, les Lyonnais sont lourdement \u00e9limin\u00e9s par les Hammers","dateModified":"2022-04-14T20:49:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html#373048","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html","datePublished":"2022-04-14T20:49:06+00:00","articleBody":"     92e. C\u2019est l\u2019heure de Toko Ekambi. D\u2019ailleurs, si un Trezegol tra\u00eene dans les parages...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/0/0/3414/1707/1342/671/60/0/efc7f33_5980371-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Lyon - West Ham : trop impr\u00e9cis, les Lyonnais sont lourdement \u00e9limin\u00e9s par les Hammers","dateModified":"2022-04-14T20:49:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html#373045","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html","datePublished":"2022-04-14T20:48:25+00:00","articleBody":"    Vous avez encore espoir ou vous pensez que c'est fini pour Lyon ?    Ma\u00ebl          On a envie d\u2019y croire, vraiment. Mais l\u00e0 \u00e0 part \u00e0 faire rentrer Tom Cruise \u00e7a semble \u00eatre mission impossible.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/0/0/3414/1707/1342/671/60/0/efc7f33_5980371-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Lyon - West Ham : trop impr\u00e9cis, les Lyonnais sont lourdement \u00e9limin\u00e9s par les Hammers","dateModified":"2022-04-14T20:48:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html#373038","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html","datePublished":"2022-04-14T20:47:09+00:00","articleBody":"    Un live sans Tut Tut est-il un live ?    Platon         Non, mais alors celui-l\u00e0 c\u2019est vraiment pour vous faire plaisir...                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/0/0/3414/1707/1342/671/60/0/efc7f33_5980371-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Lyon - West Ham : trop impr\u00e9cis, les Lyonnais sont lourdement \u00e9limin\u00e9s par les Hammers","dateModified":"2022-04-14T20:47:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html#373036","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html","datePublished":"2022-04-14T20:46:55+00:00","articleBody":"     Reine-Ad\u00e9la\u00efde remplace Denayer pour l\u2019OL. Il y a toujours une personne pour arriver dans une f\u00eate qui est d\u00e9j\u00e0 finie.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/0/0/3414/1707/1342/671/60/0/efc7f33_5980371-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Lyon - West Ham : trop impr\u00e9cis, les Lyonnais sont lourdement \u00e9limin\u00e9s par les Hammers","dateModified":"2022-04-14T20:46:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html#373033","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html","datePublished":"2022-04-14T20:45:22+00:00","articleBody":"     Finalement le but de Busquets a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9 pour le Bar\u00e7a. L\u2019Espagnol \u00e9tait hors-jeu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/0/0/3414/1707/1342/671/60/0/efc7f33_5980371-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Lyon - West Ham : trop impr\u00e9cis, les Lyonnais sont lourdement \u00e9limin\u00e9s par les Hammers","dateModified":"2022-04-14T20:45:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html#373031","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html","datePublished":"2022-04-14T20:44:52+00:00","articleBody":"     Yarmolenko remplace Antonio chez les Hammers. Histoire de remettre un nouveau coup de marteau\u00a0sur la t\u00eate des Lyonnais ?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/0/0/3414/1707/1342/671/60/0/efc7f33_5980371-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Lyon - West Ham : trop impr\u00e9cis, les Lyonnais sont lourdement \u00e9limin\u00e9s par les Hammers","dateModified":"2022-04-14T20:44:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html#373029","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html","datePublished":"2022-04-14T20:44:18+00:00","articleBody":"    C'\u00e9tait quoi vos pronostics a vous ?    Ma\u00ebl          On pr\u00e9f\u00e8re ne pas r\u00e9pondre \u00e0 cette question compromettante.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/0/0/3414/1707/1342/671/60/0/efc7f33_5980371-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Lyon - West Ham : trop impr\u00e9cis, les Lyonnais sont lourdement \u00e9limin\u00e9s par les Hammers","dateModified":"2022-04-14T20:44:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html#373022","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html","datePublished":"2022-04-14T20:43:38+00:00","articleBody":"     Bradley Barcola en 13 minutes ce soir c\u2019est\u00a0une frappe en tribune et un carton jaune. BB brune, c\u2019est plus ce que c\u2019\u00e9tait.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/0/0/3414/1707/1342/671/60/0/efc7f33_5980371-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Lyon - West Ham : trop impr\u00e9cis, les Lyonnais sont lourdement \u00e9limin\u00e9s par les Hammers","dateModified":"2022-04-14T20:43:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html#373021","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html","datePublished":"2022-04-14T20:42:25+00:00","articleBody":"     Les Barcelonais ne sont plus men\u00e9s que 3 \u00e0 1 face \u00e0 Francfort. Le d\u00e9but d\u2019une nouvelle remontada\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/0/0/3414/1707/1342/671/60/0/efc7f33_5980371-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"But de Busquets pour le Barca\u00a0!","dateModified":"2022-04-14T20:42:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html#373016","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html","datePublished":"2022-04-14T20:41:31+00:00","articleBody":"     On avait oubli\u00e9 de mentionner l\u2019entr\u00e9e en jeu de Mark Noble. Le milieu de 34 ans est plus vieux que l\u2019arbitre ce soir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/0/0/3414/1707/1342/671/60/0/efc7f33_5980371-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Lyon - West Ham : trop impr\u00e9cis, les Lyonnais sont lourdement \u00e9limin\u00e9s par les Hammers","dateModified":"2022-04-14T20:41:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html#373014","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html","datePublished":"2022-04-14T20:40:18+00:00","articleBody":"    C'\u00e9tait un match Aouar ?    Jean         Plut\u00f4t un match \u00e0 Ndomb\u00e9l\u00e9 (technique celle l\u00e0).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/0/0/3414/1707/1342/671/60/0/efc7f33_5980371-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Lyon - West Ham : trop impr\u00e9cis, les Lyonnais sont lourdement \u00e9limin\u00e9s par les Hammers","dateModified":"2022-04-14T20:40:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html#373002","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html","datePublished":"2022-04-14T20:39:03+00:00","articleBody":"     Moussa Demb\u00e9l\u00e9, un autre regard.              Le d\u00e9fenseur de West Ham Issa Diop et l\u2019attaquant de Lyon Moussa Demb\u00e9l\u00e9. JEFF PACHOUD \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/e32dee4_5980557-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Lyon - West Ham : trop impr\u00e9cis, les Lyonnais sont lourdement \u00e9limin\u00e9s par les Hammers","dateModified":"2022-04-14T20:39:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html#373012","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html","datePublished":"2022-04-14T20:38:58+00:00","articleBody":"    Mais pourquoi diable ne font ils pas rentr\u00e9 Juninho !     Il fut un temps...lointain                   C\u2019\u00e9tait quand m\u00eame chouette Juninho en Coupe d\u2019Europe...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/0/0/3414/1707/1342/671/60/0/efc7f33_5980371-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Lyon - West Ham : trop impr\u00e9cis, les Lyonnais sont lourdement \u00e9limin\u00e9s par les Hammers","dateModified":"2022-04-14T20:38:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html#373009","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html","datePublished":"2022-04-14T20:38:11+00:00","articleBody":"    Dites, mon Papy, c'est peut-\u00eatre mieux qu'il n'ait pas vu \u00e7a ? C'est un \u00eatre sensible et d\u00e9licat.    Dr\u00e9sienne         Ah oui vous avez bien fait de le pr\u00e9server, c\u2019est vrai que nous vivons tous un match compliqu\u00e9 actuellement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/0/0/3414/1707/1342/671/60/0/efc7f33_5980371-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Lyon - West Ham : trop impr\u00e9cis, les Lyonnais sont lourdement \u00e9limin\u00e9s par les Hammers","dateModified":"2022-04-14T20:38:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html#373006","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html","datePublished":"2022-04-14T20:37:06+00:00","articleBody":"    Monsieur adore le foot \u2026\r\nJ\u2019adore le foot \u2026\r\nOn a une fille et un gar\u00e7on \u2026 ils d\u00e9testent le foot \u2026\r\nUn conseil pour nous aider \u00e0 rem\u00e9dier \u00e0 cette situation ?!     Amoureuse du foot          Au moins 10 minutes de compil de Zidane tous les jours. Aux grand maux les grands rem\u00e8des\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/0/0/3414/1707/1342/671/60/0/efc7f33_5980371-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Lyon - West Ham : trop impr\u00e9cis, les Lyonnais sont lourdement \u00e9limin\u00e9s par les Hammers","dateModified":"2022-04-14T20:37:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html#373004","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html","datePublished":"2022-04-14T20:36:43+00:00","articleBody":"     Le Br\u00e9silien se jette \u00e0 retardement pour couper un centre au second poteau. Quand \u00e7a ne veut pas...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/0/0/3414/1707/1342/671/60/0/efc7f33_5980371-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mateus Tet\u00ea trop court\u00a0!","dateModified":"2022-04-14T20:36:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html#373000","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html","datePublished":"2022-04-14T20:36:22+00:00","articleBody":"    Florian, Valentin, Anthony, j'esp\u00e8re que vous n'\u00eates pas rancuniers si je passe seulement vous faire un coucou !\r\nJe voulais vous dire que j'ai insist\u00e9 en tant que \"Team JSUL\" dimanche soir sur le live du 1er tour des pr\u00e9sidentielles, sans succ\u00e8s !\r\nLa bise.     Kopiste de tjrs          Vous auriez d\u00fb dire que vous \u00e9tiez de la maison, vous auriez eu imm\u00e9diatement un passe-droit\u00a0! Aucune rancune, c\u2019est gentil de passer\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/0/0/3414/1707/1342/671/60/0/efc7f33_5980371-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Lyon - West Ham : trop impr\u00e9cis, les Lyonnais sont lourdement \u00e9limin\u00e9s par les Hammers","dateModified":"2022-04-14T20:36:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html#372975","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html","datePublished":"2022-04-14T20:34:33+00:00","articleBody":"    Il n\u2019y a pas un membre du staff de l\u2019OL qui peut aller \u00e9crire 3-3 au tableau d\u2019affichage, ni vu ni connu?    Triche         On le ferait bien nous m\u00eame, mais quand on voit la derni\u00e8re frappe de Barcola on a a un peu peur de recevoir un ballon perdu...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/0/0/3414/1707/1342/671/60/0/efc7f33_5980371-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Lyon - West Ham : trop impr\u00e9cis, les Lyonnais sont lourdement \u00e9limin\u00e9s par les Hammers","dateModified":"2022-04-14T20:34:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html#372985","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html","datePublished":"2022-04-14T20:34:09+00:00","articleBody":"     Bradley Barcola vient de tirer au pigeon en tribune...  Le ballon vient de redescendre sur une bretelle de la rocade \u00e0 D\u00e9cines - Charpieu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/0/0/3414/1707/1342/671/60/0/efc7f33_5980371-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Lyon - West Ham : trop impr\u00e9cis, les Lyonnais sont lourdement \u00e9limin\u00e9s par les Hammers","dateModified":"2022-04-14T20:35:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html#372969","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html","datePublished":"2022-04-14T20:31:46+00:00","articleBody":"     Mateus Tet\u00ea frappe sur une t\u00eate adverse. \u00c7a ne s\u2019invente pas. Et nous, on attend encore l\u2019\u00e9tincelle qui pourrait faire flamber le dernier quart d\u2019heure.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/0/0/3414/1707/1342/671/60/0/efc7f33_5980371-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Lyon - West Ham : trop impr\u00e9cis, les Lyonnais sont lourdement \u00e9limin\u00e9s par les Hammers","dateModified":"2022-04-14T20:32:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html#372967","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html","datePublished":"2022-04-14T20:31:35+00:00","articleBody":"     En Europa League Conference, l\u2019OM a plus de r\u00e9ussite que l\u2019OL et m\u00e8ne actuellement 1 \u00e0 0 contre le PAOK (3-1 sur les deux rencontres). Dans 20 minutes Marseille sera sans doute le dernier club fran\u00e7ais en Coupe d\u2019Europe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/0/0/3414/1707/1342/671/60/0/efc7f33_5980371-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019OM bien parti pour se qualifier","dateModified":"2022-04-14T20:31:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html#372956","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html","datePublished":"2022-04-14T20:28:58+00:00","articleBody":"     Bradley Barcola, 19 ans, n\u00e9 \u00e0 Villeurbanne. Et si c\u2019\u00e9tait le profil d\u2019un sauveur\u00a0? Le jeune attaquant lyonnais vient en tout cas de remplacer Aouar.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/0/0/3414/1707/1342/671/60/0/efc7f33_5980371-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Lyon - West Ham : trop impr\u00e9cis, les Lyonnais sont lourdement \u00e9limin\u00e9s par les Hammers","dateModified":"2022-04-14T20:29:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html#372960","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html","datePublished":"2022-04-14T20:28:36+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/0/0/3414/1707/1342/671/60/0/efc7f33_5980371-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OL, Barca, m\u00eame combat","dateModified":"2022-04-14T20:28:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html#372941","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html","datePublished":"2022-04-14T20:27:37+00:00","articleBody":"     Un frisson, enfin, parcourt le stade \u00e0 la vue de cette frappe du lat\u00e9ral droit lyonnais. La tentative est claqu\u00e9e en corner par Areola...          Mais pourquoi il ne faisait pas ces arr\u00eats quand il \u00e9tait \u00e0 Paris\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/0/0/3414/1707/1342/671/60/0/efc7f33_5980371-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Areola s\u2019interpose devant Malo Gusto\u00a0!","dateModified":"2022-04-14T20:27:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html#372952","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html","datePublished":"2022-04-14T20:27:33+00:00","articleBody":"    Des occases au moins ?    30 min         Malo Gusto vient d\u2019allumer une m\u00e8che, en esp\u00e9rant que le stade prenne feu dans cette fin de match\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/0/0/3414/1707/1342/671/60/0/efc7f33_5980371-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Lyon - West Ham : trop impr\u00e9cis, les Lyonnais sont lourdement \u00e9limin\u00e9s par les Hammers","dateModified":"2022-04-14T20:27:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html#372945","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html","datePublished":"2022-04-14T20:26:37+00:00","articleBody":"    Croyez-vous que si Lyon \u00e9tait connu pour son jambon plut\u00f4t que pour son saucisson (excellent au demeurant) cela aurait chang\u00e9 le cours du match ?    Analyste rationnel          Tout \u00e0 fait. Le tournant du match.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/0/0/3414/1707/1342/671/60/0/efc7f33_5980371-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Lyon - West Ham : trop impr\u00e9cis, les Lyonnais sont lourdement \u00e9limin\u00e9s par les Hammers","dateModified":"2022-04-14T20:26:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html#372943","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html","datePublished":"2022-04-14T20:26:18+00:00","articleBody":"    Et Barcelone qui prends une rouste, on en parle ?    gogo         Ca fait 3 \u00e0 0 pour les Allemands, quelle sensation\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/0/0/3414/1707/1342/671/60/0/efc7f33_5980371-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Lyon - West Ham : trop impr\u00e9cis, les Lyonnais sont lourdement \u00e9limin\u00e9s par les Hammers","dateModified":"2022-04-14T20:26:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html#372939","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html","datePublished":"2022-04-14T20:25:31+00:00","articleBody":"    On est \u00e0 la combien ieme minute ?    Ma\u00ebl         On joue actuellement la 69e minute au Groupama Stadium. Le temps presse tr\u00e8s s\u00e9rieusement pour l\u2019OL.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/0/0/3414/1707/1342/671/60/0/efc7f33_5980371-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Lyon - West Ham : trop impr\u00e9cis, les Lyonnais sont lourdement \u00e9limin\u00e9s par les Hammers","dateModified":"2022-04-14T20:25:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html#372937","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html","datePublished":"2022-04-14T20:23:53+00:00","articleBody":"     Fornals une fois, Fornals deux fois\u00a0: le milieu espagnol de West Ham frappe et se fait contrer \u00e0 chaque fois par Jason Denayer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/0/0/3414/1707/1342/671/60/0/efc7f33_5980371-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Lyon - West Ham : trop impr\u00e9cis, les Lyonnais sont lourdement \u00e9limin\u00e9s par les Hammers","dateModified":"2022-04-14T20:23:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html#372933","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html","datePublished":"2022-04-14T20:23:15+00:00","articleBody":"     Dans les autres quarts de finale retour de Ligue Europa, Francfort continue de faire sensation face au Bar\u00e7a et m\u00e8ne toujours 2 \u00e0 0 au Camp Nou (3-1 sur les deux rencontres). Les Rangers ont eux renvers\u00e9s la situation et m\u00e8nent 2 \u00e0 0 face \u00e0 Braga apr\u00e8s avoir perdu l\u2019aller 1 \u00e0 0.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/0/0/3414/1707/1342/671/60/0/efc7f33_5980371-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pendant ce temps-l\u00e0...","dateModified":"2022-04-14T20:23:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html#372935","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html","datePublished":"2022-04-14T20:22:27+00:00","articleBody":"     Toujours 0-3 pour West Ham au tableau d\u2019affichage. Les Lyonnais ont besoin de marquer trois fois pour accrocher une prolongation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/0/0/3414/1707/1342/671/60/0/efc7f33_5980371-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Lyon - West Ham : trop impr\u00e9cis, les Lyonnais sont lourdement \u00e9limin\u00e9s par les Hammers","dateModified":"2022-04-14T20:22:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html#372931","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html","datePublished":"2022-04-14T20:21:37+00:00","articleBody":"     La frappe en pivot du num\u00e9ro 9 lyonnais passe juste au-dessus du cadre. L\u2019encha\u00eenement \u00e9tait beau.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/0/0/3414/1707/1342/671/60/0/efc7f33_5980371-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Demb\u00e9l\u00e9\u00a0!","dateModified":"2022-04-14T20:21:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html#372922","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html","datePublished":"2022-04-14T20:19:57+00:00","articleBody":"    Allez les Lyonnais, Liverpool l'a fait en 2005, en finale de Ligue des champions en plus, faut y croire !\r\n\r\nBon, moi j'y crois pas, mais sait-on jamais avec le foot... et sur un malentendu... enfin, plusieurs malentendus l\u00e0 du coup...    Footix         Une heure de jeu s\u2019est \u00e9coul\u00e9e et l\u2019OL n\u2019a pas encore tir\u00e9 au but en seconde p\u00e9riode. A la 60e minute de cette finale l\u00e9gendaire de la Ligue des champions 2005, il y avait d\u00e9j\u00e0 3-3...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/0/0/3414/1707/1342/671/60/0/efc7f33_5980371-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Lyon - West Ham : trop impr\u00e9cis, les Lyonnais sont lourdement \u00e9limin\u00e9s par les Hammers","dateModified":"2022-04-14T20:19:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html#372926","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html","datePublished":"2022-04-14T20:19:37+00:00","articleBody":"    Je suis pas s\u00fbr d'avoir compris votre choix de faire un live sur cette boucherie (charcuterie plutot) se deroulant \u00e0 Lyon. Les chances de scenario favorables \u00e9tant clairement du cot\u00e9 de l'OM...et le nombre de supporters suiveurs egalement.    Gigot de l'Est         Une boucherie face \u00e0 des joueurs appel\u00e9s \u00ab\u00a0les jambons de l\u2019ouest\u00a0\u00bb, admettez que notre choix est tout \u00e0 fait logique\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/0/0/3414/1707/1342/671/60/0/efc7f33_5980371-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Lyon - West Ham : trop impr\u00e9cis, les Lyonnais sont lourdement \u00e9limin\u00e9s par les Hammers","dateModified":"2022-04-14T20:19:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html#372907","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html","datePublished":"2022-04-14T20:17:57+00:00","articleBody":"    J\u2019\u00e9tais sur Paok \/ Marseille\r\nY\u2019a pas plus de doute sur l\u2019issue du match mais au moins avec vous je sais que je vais me d\u00e9tendre alors si vous permettez que je tape l\u2019incruste en cours de route \u2026    Amoureuse du foot          On vous promet pas de voir un club fran\u00e7ais l\u2019emporter avec nous, mais ravie de vous savoir parmi nous\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/0/0/3414/1707/1342/671/60/0/efc7f33_5980371-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Lyon - West Ham : trop impr\u00e9cis, les Lyonnais sont lourdement \u00e9limin\u00e9s par les Hammers","dateModified":"2022-04-14T20:17:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html#372898","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html","datePublished":"2022-04-14T20:16:49+00:00","articleBody":"    Que faudrait-il pour que Lyon se qualifie ?    gogo         4 buts actuellement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/0/0/3414/1707/1342/671/60/0/efc7f33_5980371-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Lyon - West Ham : trop impr\u00e9cis, les Lyonnais sont lourdement \u00e9limin\u00e9s par les Hammers","dateModified":"2022-04-14T20:16:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html#372889","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html","datePublished":"2022-04-14T20:16:23+00:00","articleBody":"     Grise mine pour Jean-Michel Aulas en tribune. Dommage pour lui, cette fois-ci, ce sera difficile de rejeter la faute sur l\u2019arbitrage.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/0/0/3414/1707/1342/671/60/0/efc7f33_5980371-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Lyon - West Ham : trop impr\u00e9cis, les Lyonnais sont lourdement \u00e9limin\u00e9s par les Hammers","dateModified":"2022-04-14T20:16:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html#372894","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html","datePublished":"2022-04-14T20:15:42+00:00","articleBody":"    Je me permet de vous faire remarquer que la photo propos\u00e9e pour jsul n\u2019est pas la m\u00eame qui illustre le gagnant\u2026. Une explication ?    Beckett         On va s\u2019en sortir en vous sortant le classique\u00a0: \u00ab\u00a0c\u2019\u00e9tait pour voir si vous suiviez\u00a0\u00bb. Nous n\u2019admettrons rien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/0/0/3414/1707/1342/671/60/0/efc7f33_5980371-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Lyon - West Ham : trop impr\u00e9cis, les Lyonnais sont lourdement \u00e9limin\u00e9s par les Hammers","dateModified":"2022-04-14T20:15:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html#372883","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html","datePublished":"2022-04-14T20:14:47+00:00","articleBody":"    Vous qui regardez ce match, les lyonnais sont-ils vraiment \u00e0 a ramasse ? Pourquoi sont-ils \u00e0 ce point domin\u00e9s ?    gogo         Le pire c\u2019est qu\u2019ils ne sont vraiment pas si loin du compte, et \u00e9taient m\u00eame plut\u00f4t dominateurs en premi\u00e8re p\u00e9riode. Mais quand on ne concr\u00e9tise pas ses occasions, on s\u2019expose \u00e0 ce genre de sc\u00e9narios.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/0/0/3414/1707/1342/671/60/0/efc7f33_5980371-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Lyon - West Ham : trop impr\u00e9cis, les Lyonnais sont lourdement \u00e9limin\u00e9s par les Hammers","dateModified":"2022-04-14T20:14:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html#372862","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html","datePublished":"2022-04-14T20:11:55+00:00","articleBody":"    Est-ce que ce serait arriv\u00e9 avec Raymond Domenech ?    Popeye         On n\u2019oublie pas que pour perdre, il faut d\u00e9j\u00e0 descendre du bus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/0/0/3414/1707/1342/671/60/0/efc7f33_5980371-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Lyon - West Ham : trop impr\u00e9cis, les Lyonnais sont lourdement \u00e9limin\u00e9s par les Hammers","dateModified":"2022-04-14T20:11:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html#372858","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html","datePublished":"2022-04-14T20:11:50+00:00","articleBody":"     Le centre d\u2019Houssem Aouar ne trouve personne, celui de Toko Ekambi est mal ajust\u00e9... Les Lyonnais n\u2019arrivent pas \u00e0 enclencher le d\u00e9but des pr\u00e9mices d\u2019une r\u00e9action.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/0/0/3414/1707/1342/671/60/0/efc7f33_5980371-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Lyon - West Ham : trop impr\u00e9cis, les Lyonnais sont lourdement \u00e9limin\u00e9s par les Hammers","dateModified":"2022-04-14T20:11:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html#372854","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html","datePublished":"2022-04-14T20:11:25+00:00","articleBody":"    C'est quoi la diff\u00e9rence entre l'Europa League et l'Europa League Conf\u00e9rence ?    Lost in Translation          L\u2019Europa League Conference est la Coupe d\u2019Europe en dessous de l\u2019Europa League, qui est elle m\u00eame en dessous de la Ligue des champions. Tout \u00e7a est bien s\u00fbr largement en-dessous de notre bonne vieille Ligue 1, cela va sans dire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/0/0/3414/1707/1342/671/60/0/efc7f33_5980371-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Lyon - West Ham : trop impr\u00e9cis, les Lyonnais sont lourdement \u00e9limin\u00e9s par les Hammers","dateModified":"2022-04-14T20:11:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html#372851","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html","datePublished":"2022-04-14T20:10:07+00:00","articleBody":"    Avez-vous des oreilles dans le vestiaire lyonnais ? Qu'a bien pu dire le coach pour que les joueurs y croient ( et nous avec!)    Jerry          On ne connait pas le discours, mais on conseille vivement au coach d\u2019en changer vu l\u2019entame de mi-temps catastrophique de ses joueurs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/0/0/3414/1707/1342/671/60/0/efc7f33_5980371-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Lyon - West Ham : trop impr\u00e9cis, les Lyonnais sont lourdement \u00e9limin\u00e9s par les Hammers","dateModified":"2022-04-14T20:10:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html#372846","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html","datePublished":"2022-04-14T20:09:25+00:00","articleBody":"    Qui? Quoi? Comment ? Pourquoi? J\u2019en peux plus du jambon\u2026.    Manu         Il a sacr\u00e9 arri\u00e8re-go\u00fbt d\u2019\u00e9liminaton ce jambon de l\u2019ouest....      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/0/0/3414/1707/1342/671/60/0/efc7f33_5980371-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Lyon - West Ham : trop impr\u00e9cis, les Lyonnais sont lourdement \u00e9limin\u00e9s par les Hammers","dateModified":"2022-04-14T20:09:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html#372839","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html","datePublished":"2022-04-14T20:08:21+00:00","articleBody":"     Selon nos plus fins analystes, les chances pour l\u2019OL de remporter un troph\u00e9e cette ann\u00e9e sont d\u00e9sormais de 0,3%.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/0/0/3414/1707/1342/671/60/0/efc7f33_5980371-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Lyon - West Ham : trop impr\u00e9cis, les Lyonnais sont lourdement \u00e9limin\u00e9s par les Hammers","dateModified":"2022-04-14T20:08:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html#372819","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html","datePublished":"2022-04-14T20:05:20+00:00","articleBody":"     Jarrod Bowen triple la mise\u00a0! En contre-attaque, l\u2019attaquant anglais trompe Pollersbeck d\u2019un tir crois\u00e9. D\u00e9sol\u00e9 pour les retardataires qui \u00e9taient encore \u00e0 la pause pipi, West Ham m\u00e8ne d\u00e9sormais 0-3.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/0/0/3414/1707/1342/671/60/0/efc7f33_5980371-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Lyon - West Ham : trop impr\u00e9cis, les Lyonnais sont lourdement \u00e9limin\u00e9s par les Hammers","dateModified":"2022-04-14T20:07:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html#372816","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html","datePublished":"2022-04-14T20:05:17+00:00","articleBody":"     Ah enfin 4-3 on va dire...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/0/0/3414/1707/1342/671/60/0/efc7f33_5980371-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Lyon - West Ham : trop impr\u00e9cis, les Lyonnais sont lourdement \u00e9limin\u00e9s par les Hammers","dateModified":"2022-04-14T20:05:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html#372807","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html","datePublished":"2022-04-14T20:04:58+00:00","articleBody":"    On pourra peut-\u00eatre aller dormir \u00e0 l'heure ce soir...    Dodo!         C\u2019est vrai qu\u2019avec cette victoire 3-2 \u00e0 la derni\u00e8re seconde de Lyon on va dormir t\u00f4t.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/0/0/3414/1707/1342/671/60/0/efc7f33_5980371-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Lyon - West Ham : trop impr\u00e9cis, les Lyonnais sont lourdement \u00e9limin\u00e9s par les Hammers","dateModified":"2022-04-14T20:04:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html#372814","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html","datePublished":"2022-04-14T20:04:55+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/0/0/3414/1707/1342/671/60/0/efc7f33_5980371-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"TROIS Z\u00c9RO\u00a0!","dateModified":"2022-04-14T20:04:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html#372802","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html","datePublished":"2022-04-14T20:03:38+00:00","articleBody":"     Peter Bosz fait rentrer deux renforts\u00a0! Lucas Paqueta et Tet\u00ea remplacent Ndombele et Faivre.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/0/0/3414/1707/1342/671/60/0/efc7f33_5980371-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Lyon - West Ham : trop impr\u00e9cis, les Lyonnais sont lourdement \u00e9limin\u00e9s par les Hammers","dateModified":"2022-04-14T20:04:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html#372784","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html","datePublished":"2022-04-14T20:02:51+00:00","articleBody":"         West Ham United's English defender Craig Dawson (2nd R) celebrates with teammates after scoring his team's first goal during the UEFA Europa League quarter-final second-leg football match between Olympique Lyonnais (OL) and West Ham United at the Groupama stadium in Decines-Charpieu near Lyon, central eastern France, on April 14, 2022. (Photo by Jeff PACHOUD \/ AFP) JEFF PACHOUD \/ AFP          #JSUL : \"Qui c'est qui va manger une bonne tranche de jambon de lion, hein ?\"    Compl\u00e8tement marteau        JSUL Comme t'y es beau mon fils, d\u00e9guis\u00e9 en Tintin!    jm2t        #JSUL : \u00ab\u00a0o\u00f9 vas-tu ??? Non tu restes l\u00e0. Le match n\u2019est pas fini!!!    Manu        #JSUL Sans la bouche t'es quand m\u00eame vachement plus beau mec!    Jsulie               ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/3f7be10_5980256-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9daction a vot\u00e9, voil\u00e0 les r\u00e9sultats du #JSUL","dateModified":"2022-04-14T20:13:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html#372800","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html","datePublished":"2022-04-14T20:02:31+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/0/0/3414/1707/1342/671/60/0/efc7f33_5980371-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Lyon - West Ham : trop impr\u00e9cis, les Lyonnais sont lourdement \u00e9limin\u00e9s par les Hammers","dateModified":"2022-04-14T20:02:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html#372786","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html","datePublished":"2022-04-14T19:58:39+00:00","articleBody":"     Dans les autres quarts de finale de la Ligue Europa, les Glasgow Rangers m\u00e8nent 2-0 face \u00e0 Braga (2-1 pour les Rangers en cumul\u00e9) et surtout l\u2019Eintracht Francfort domine le FC Barcelone 0-2 au Camp Nou (1-3 en cumul\u00e9)\u00a0! Elle est l\u00e0, la sensation de la soir\u00e9e.          Plus t\u00f4t dans la soir\u00e9e, le RB Leipzig avait \u00e9limin\u00e9 l\u2019Atalanta Bergame (1-1 \u00e0 l\u2019aller, 0-2 en Italie).                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/0/0/3414/1707/1342/671/60/0/efc7f33_5980371-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les scores en Europa League","dateModified":"2022-04-14T20:02:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html#372772","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html","datePublished":"2022-04-14T19:53:33+00:00","articleBody":"     L\u2019OM m\u00e8ne 0-1 sur la pelouse du PAOK en Ligue Europa Conference. Le but marseillais a \u00e9t\u00e9 inscrit par Dimitri Payet.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/0/0/3414/1707/1342/671/60/0/efc7f33_5980371-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et pendant ce temps-l\u00e0...","dateModified":"2022-04-14T20:01:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html#372753","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html","datePublished":"2022-04-14T19:50:35+00:00","articleBody":"    Je n\u2019ai m\u00eame pas eu le temps de dig\u00e9rer le 1er but\u2026    Manu         Double ration de jambon (de l\u2019ouest) avant la mi-temps. On a envie de rosette en seconde p\u00e9riode\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/0/0/3414/1707/1342/671/60/0/efc7f33_5980371-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Lyon - West Ham : trop impr\u00e9cis, les Lyonnais sont lourdement \u00e9limin\u00e9s par les Hammers","dateModified":"2022-04-14T19:50:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html#372742","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html","datePublished":"2022-04-14T19:48:52+00:00","articleBody":"     Allez, on joue pour se remonter le moral. Voil\u00e0 une photo, \u00e0 vous de la l\u00e9gender et nous publierons vos meilleurs essais en d\u00e9but de seconde p\u00e9riode. #JSUL              ? JEFF PACHOUD \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/3f7be10_5980256-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Je suis une l\u00e9gende","dateModified":"2022-04-14T19:48:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html#372740","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html","datePublished":"2022-04-14T19:47:30+00:00","articleBody":"          \u00ab\u00a0Le sc\u00e9nario est terrible pour Lyon\u00a0\u00bb. Pas grand chose \u00e0 rajouter sur cette phrase d\u2019Eric Di Meco. Les Lyonnais sont rentr\u00e9 sur le terrain avec de l\u2019ambition, \u00e0 l\u2019image d\u2019un Karl Toko Ekambi tr\u00e8s remuant. Mais les Gones ont cruellement manqu\u00e9 de r\u00e9alisme, tout le contraire de Hammers qui ont r\u00e9ussi un petit hold-up en inscrivant deux buts en fin de p\u00e9riode, par Dawson (38e) et Rice (44e).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/0/0/3414/1707/1342/671/60/0/efc7f33_5980371-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019OL est men\u00e9 2 \u00e0 0 \u00e0 la mi-temps ","dateModified":"2022-04-14T19:50:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html#372714","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html","datePublished":"2022-04-14T19:46:17+00:00","articleBody":"     Pour ceux qui ont suivi la triste saison lyonnaise en entier (j\u2019en suis), comment \u00eatre surpris par le sc\u00e9nario\u00a0? Tellement lyon, tellement pr\u00e9visible. Depuis le but anglais, le milieu lyonnais s\u2019est d\u00e9sint\u00e9gr\u00e9, Ndomb\u00e9l\u00e9 ne court plus, Aouar ne d\u00e9fend pas, les trous entre les diff\u00e9rentes lignes de joueurs sont b\u00e9ants. West Ham se voit offrir des espaces et du temps. Et c\u2019est logiquement que le 5e de Premier league en profite. Qui a dit que Lyon n\u2019\u00e9tait pas une ville accueillante\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/0/0/3414/1707/1342/671/60/0/efc7f33_5980371-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"So Lyon","dateModified":"2022-04-14T19:46:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html#372717","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html","datePublished":"2022-04-14T19:44:45+00:00","articleBody":"    Combien d\u2019absents et de bless\u00e9s \u00e0 l\u2019OL?    Mick         Anthony Lopes est bless\u00e9, Lucas Paqueta est sur le banc et le r\u00e9alisme est absent.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/0/0/3414/1707/1342/671/60/0/efc7f33_5980371-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Lyon - West Ham : trop impr\u00e9cis, les Lyonnais sont lourdement \u00e9limin\u00e9s par les Hammers","dateModified":"2022-04-14T19:44:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html#372719","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html","datePublished":"2022-04-14T19:44:35+00:00","articleBody":"          Sc\u00e9nario catastrophe pour l\u2019OL\u00a0! Rice h\u00e9rite du ballon \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de la surface alors qu\u2019il est comp\u00e8tement seul. Il a tout son temps pour frapper et a en plus de la r\u00e9ussite car Pollersbeck semble \u00eatre sur la trajectoire mais Lukeba contre le ballon. 2 \u00e0 0 pour West Ham\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/0/0/3414/1707/1342/671/60/0/efc7f33_5980371-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le deuxi\u00e8me but pour les Hammers\u00a0!\u00a0!\u00a0!","dateModified":"2022-04-14T19:46:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html#372713","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html","datePublished":"2022-04-14T19:44:01+00:00","articleBody":"     Ce but a donn\u00e9 confiance aux Hammers qui se montrent de plus en plus dangereux. Attention \u00e0 ne pas tout perdre avant le retour aux vestiaires...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/0/0/3414/1707/1342/671/60/0/efc7f33_5980371-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Lyon - West Ham : trop impr\u00e9cis, les Lyonnais sont lourdement \u00e9limin\u00e9s par les Hammers","dateModified":"2022-04-14T19:44:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html#372711","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html","datePublished":"2022-04-14T19:43:22+00:00","articleBody":"         David Moyes en conf\u00e9rence de presse. JEFF PACHOUD \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/77c092f_5972839-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nous quand on a vu le but de West Ham alors que l\u2019OL domine depuis le d\u00e9but du match","dateModified":"2022-04-14T19:43:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html#372709","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html","datePublished":"2022-04-14T19:41:06+00:00","articleBody":"     Les Hammers ont tir\u00e9 les premiers dans ce quart retour. Esp\u00e9rons que comme \u00e0 l\u2019aller, Lyon va vite r\u00e9agir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/0/0/3414/1707/1342/671/60/0/efc7f33_5980371-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"West Ham m\u00e8ne 1 \u00e0 0","dateModified":"2022-04-14T19:41:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html#372695","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html","datePublished":"2022-04-14T19:38:56+00:00","articleBody":"     A Austerlitz, nous, on voyait la balle au fond avec l\u2019effet d\u2019optique. Bon, et bien, il faut croire qu\u2019on avait juste quelques secondes d\u2019avance...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/0/0/3414/1707/1342/671/60/0/efc7f33_5980371-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Lyon - West Ham : trop impr\u00e9cis, les Lyonnais sont lourdement \u00e9limin\u00e9s par les Hammers","dateModified":"2022-04-14T19:38:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html#372693","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html","datePublished":"2022-04-14T19:38:46+00:00","articleBody":"          Fornals tire parfaitement le corner premier poteau, et Craig Dawson surgit pour placer sa t\u00eate devant tout le monde. Que c\u2019est rageant pour l\u2019OL, pourtant dominateur dans cette premi\u00e8re mi-temps\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/0/0/3414/1707/1342/671/60/0/efc7f33_5980371-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"BUUUUUT POUR WEST HAM","dateModified":"2022-04-14T19:40:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html#372691","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html","datePublished":"2022-04-14T19:37:25+00:00","articleBody":"     Sacr\u00e9ment dommage ce coup franc, qui a plus mis en danger l\u2019OL sur le contre que l\u2019arri\u00e8re garde des Hammers.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/0/0/3414/1707/1342/671/60/0/efc7f33_5980371-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Lyon - West Ham : trop impr\u00e9cis, les Lyonnais sont lourdement \u00e9limin\u00e9s par les Hammers","dateModified":"2022-04-14T19:37:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html#372687","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html","datePublished":"2022-04-14T19:36:37+00:00","articleBody":"     Dans l\u2019autre match de la soir\u00e9e, Dimitri Payet a donn\u00e9 l\u2019avantage \u00e0 Marseille sur la pelouse du PAOK Salonique. Il a surgi pour reprendre un centre de Matt\u00e9o Guendouzi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/0/0/3414/1707/1342/671/60/0/efc7f33_5980371-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"But de l\u2019OM\u00a0!","dateModified":"2022-04-14T19:36:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html#372689","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html","datePublished":"2022-04-14T19:36:35+00:00","articleBody":"     Bon d\u00e9bordement d\u2019Emerson qui obtient un coup franc tr\u00e8s int\u00e9ressant pour l\u2019OL.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/0/0/3414/1707/1342/671/60/0/efc7f33_5980371-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Lyon - West Ham : trop impr\u00e9cis, les Lyonnais sont lourdement \u00e9limin\u00e9s par les Hammers","dateModified":"2022-04-14T19:36:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html#372680","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html","datePublished":"2022-04-14T19:35:00+00:00","articleBody":"    Il finira par en mettre un Toko ?    Manu         Patience, patience, le Lion aime rugir quand on ne l\u2019attend plus, parfois m\u00eame \u00e0 la 124e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/0/0/3414/1707/1342/671/60/0/efc7f33_5980371-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Lyon - West Ham : trop impr\u00e9cis, les Lyonnais sont lourdement \u00e9limin\u00e9s par les Hammers","dateModified":"2022-04-14T19:35:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html#372685","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html","datePublished":"2022-04-14T19:34:18+00:00","articleBody":"     Lukeba a l\u2019air de s\u2019ennuyer derri\u00e8re alors il se permet de faire des crochets devant les attaquants des Hammers. Attention \u00e0 ne pas la jouer trop tranquille.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/0/0/3414/1707/1342/671/60/0/efc7f33_5980371-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Lyon - West Ham : trop impr\u00e9cis, les Lyonnais sont lourdement \u00e9limin\u00e9s par les Hammers","dateModified":"2022-04-14T19:34:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html#372682","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html","datePublished":"2022-04-14T19:33:11+00:00","articleBody":"     Lyon a des occasions mais manque vraiment de r\u00e9ussite en attaque (comment \u00e7a vous avez l\u2019impression qu\u2019on se r\u00e9p\u00e8te\u00a0?)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/0/0/3414/1707/1342/671/60/0/efc7f33_5980371-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"30 minutes de jeu et toujours pas de but","dateModified":"2022-04-14T19:33:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html#372659","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html","datePublished":"2022-04-14T19:31:06+00:00","articleBody":"     Bien qu\u2019ils soient encore fragiles et se fassent peur tout seul, les Lyonnais sont dans le vrai  dans l\u2019intensit\u00e9 et les intentions de jeu. Un OL \u00e0 deux visages, celui de l\u2019Europe est nettement plus engageant que celui de la Ligue 1.          Il faut maintenant se montrer plus efficace dans les derniers gestes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/0/0/3414/1707/1342/671/60/0/efc7f33_5980371-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Lyon - West Ham : trop impr\u00e9cis, les Lyonnais sont lourdement \u00e9limin\u00e9s par les Hammers","dateModified":"2022-04-14T19:31:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html#372668","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html","datePublished":"2022-04-14T19:30:23+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/0/0/3414/1707/1342/671/60/0/efc7f33_5980371-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En fait c\u2019est presque une bonne chose que Paqueta soit sur le banc ce soir","dateModified":"2022-04-14T19:30:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html#372650","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html","datePublished":"2022-04-14T19:28:49+00:00","articleBody":"     Le Camerounais se retrouve seul avec le ballon dans la surface, mais il ne s\u2019attendait pas \u00e0 le recevoir et l\u2019envoie un peu comme il peu vers le but\u00a0! Areola se jette pour sauver sa d\u00e9fense.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/0/0/3414/1707/1342/671/60/0/efc7f33_5980371-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Il n\u2019y a pas cru Toko Ekambi\u00a0!","dateModified":"2022-04-14T19:29:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html#372649","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html","datePublished":"2022-04-14T19:28:32+00:00","articleBody":"    Il s\u2019est fait passer un savon, Diop !    Marseille         Votre blague est un peu tir\u00e9e par les cheveux, ne trouvez-vous pas\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/0/0/3414/1707/1342/671/60/0/efc7f33_5980371-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Lyon - West Ham : trop impr\u00e9cis, les Lyonnais sont lourdement \u00e9limin\u00e9s par les Hammers","dateModified":"2022-04-14T19:28:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html#372640","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html","datePublished":"2022-04-14T19:25:56+00:00","articleBody":"     Antonio fait des mis\u00e8res \u00e0 la d\u00e9fense de l\u2019OL dans le couloir gauche et parvient \u00e0 centrer pour Bowen. L\u2019ailier se d\u00e9tend mais n\u2019arrive pas \u00e0 rabattre le ballon dans le but.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/0/0/3414/1707/1342/671/60/0/efc7f33_5980371-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bowen... c\u2019est juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9\u00a0!","dateModified":"2022-04-14T19:26:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html#372634","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html","datePublished":"2022-04-14T19:24:52+00:00","articleBody":"              L'autre match a commenc\u00e9 \u00e0 l'heure? Et ils en sont \u00e0 combien de fumig\u00e8nes et autre pyrotechnie?    Juste pour savoir         On vous laisse faire les comptes sur cette photo\u00a0prise au moment de l\u2019entr\u00e9e des joueurs \u00e0 Thessalonique\u00a0:              Les supporteurs du PAOK ont d\u00e9j\u00e0 \u00ab\u00a0craqu\u00e9\u00a0\u00bb de nombreuses fumig\u00e8nes \u00e0 l\u2019occasion de la r\u00e9ception de l\u2019OM. GIANNIS PAPANIKOS \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/1341c9e_475ad38d784a462595a3591919f04d75-475ad38d784a462595a3591919f04d75-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Lyon - West Ham : trop impr\u00e9cis, les Lyonnais sont lourdement \u00e9limin\u00e9s par les Hammers","dateModified":"2022-04-14T19:25:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html#372636","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html","datePublished":"2022-04-14T19:24:03+00:00","articleBody":"          Il l\u2019a d\u2019ailleurs tellement bien d\u00e9coup\u00e9 que l\u2019arbitre a voulu r\u00e9compenser ce beau geste \u00e0 sa fa\u00e7on. Carton pour lui.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/0/0/3414/1707/1342/671/60/0/efc7f33_5980371-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Lyon - West Ham : trop impr\u00e9cis, les Lyonnais sont lourdement \u00e9limin\u00e9s par les Hammers","dateModified":"2022-04-14T19:24:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html#372630","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html","datePublished":"2022-04-14T19:22:55+00:00","articleBody":"     Karl Toko Ekambi est l\u2019homme le plus dangereux c\u00f4t\u00e9 lyonnais. Il bouge \u00e9norm\u00e9ment sur le front de l\u2019attaque et il pose d\u2019\u00e9normes difficult\u00e9s \u00e0 la d\u00e9fense anglaise. Diop l\u2019a bien compris et l\u2019a d\u00e9coup\u00e9 fa\u00e7on jambon de York...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/0/0/3414/1707/1342/671/60/0/efc7f33_5980371-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Lyon - West Ham : trop impr\u00e9cis, les Lyonnais sont lourdement \u00e9limin\u00e9s par les Hammers","dateModified":"2022-04-14T19:22:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html#372628","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html","datePublished":"2022-04-14T19:21:54+00:00","articleBody":"     Demb\u00e9l\u00e9 essaye de frapper en se retournant sur un service de Toko Ekambi. Mais il est contr\u00e9, n\u2019est pas Giroud qui veut.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/0/0/3414/1707/1342/671/60/0/efc7f33_5980371-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Lyon - West Ham : trop impr\u00e9cis, les Lyonnais sont lourdement \u00e9limin\u00e9s par les Hammers","dateModified":"2022-04-14T19:21:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html#372614","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html","datePublished":"2022-04-14T19:20:19+00:00","articleBody":"    Vous avez souvenir d\u2019une si belle entr\u00e9e en mati\u00e8re de Lyon ? Par contre, \u00e7a manque de grandattakan \u2026    Allez les Gones          Oui,          Lyon-Real Madrid, mardi 13 septembre 2005. Le \u00ab\u00a0granattakan\u00a0\u00bb s\u2019appelait alors John Carew.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/0/0/3414/1707/1342/671/60/0/efc7f33_5980371-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Lyon - West Ham : trop impr\u00e9cis, les Lyonnais sont lourdement \u00e9limin\u00e9s par les Hammers","dateModified":"2022-04-14T19:21:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html#372616","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html","datePublished":"2022-04-14T19:19:50+00:00","articleBody":"          Ballon facile, mais ballon capt\u00e9 quand m\u00eame sur une frappe mollassonne de Fornals. C\u2019est toujours bon pour la confiance.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/0/0/3414/1707/1342/671/60/0/efc7f33_5980371-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pollersbeck se chauffe les gants","dateModified":"2022-04-14T19:19:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html#372608","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html","datePublished":"2022-04-14T19:17:52+00:00","articleBody":"     Dans l\u2019autre match de la soir\u00e9e, en Ligue Europa Conference, le premier quart d\u2019heure de jeu est \u00e0 l\u2019avantage des Grecs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/0/0/3414/1707/1342/671/60/0/efc7f33_5980371-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"0-0 entre le PAOK et l\u2019OM","dateModified":"2022-04-14T19:17:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html#372606","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html","datePublished":"2022-04-14T19:17:06+00:00","articleBody":"     C\u2019est \u00e0 souligner, le Camerounais est omnipr\u00e9sent depuis le coup d\u2019envoi de la partie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/0/0/3414/1707/1342/671/60/0/efc7f33_5980371-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Toko Ekambi a perdu un ballon","dateModified":"2022-04-14T19:17:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html#372594","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html","datePublished":"2022-04-14T19:16:12+00:00","articleBody":"    Je connais une candidate qui ne doit pas aimer cette banderole\u2026    Emmanuel         Indice chez vous\u00a0:                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/548242f_1649963750094-capture-d-e-cran-2022-04-14-a-21-15-39.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Lyon - West Ham : trop impr\u00e9cis, les Lyonnais sont lourdement \u00e9limin\u00e9s par les Hammers","dateModified":"2022-04-14T19:16:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html#372603","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html","datePublished":"2022-04-14T19:15:54+00:00","articleBody":"     L\u2019OL domine globalement ces premi\u00e8res minutes, mais est bien trop maladroit proche du but.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/0/0/3414/1707/1342/671/60/0/efc7f33_5980371-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Toujours 0-0 apr\u00e8s 15 minutes de jeu","dateModified":"2022-04-14T19:15:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html#372601","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html","datePublished":"2022-04-14T19:15:02+00:00","articleBody":"     Les centres se multiplient depuis le c\u00f4t\u00e9 droit lyonnais, mais ni Gusto, ni Toko Ekambi n\u2019arrivent \u00e0 trouver de partenaire pour le moment.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/0/0/3414/1707/1342/671/60/0/efc7f33_5980371-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Lyon - West Ham : trop impr\u00e9cis, les Lyonnais sont lourdement \u00e9limin\u00e9s par les Hammers","dateModified":"2022-04-14T19:15:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html#372595","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/14/lyon-west-ham-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-la-ligue-europa_6122215_3242.html","datePublished":"2022-04-14T19:13:44+00:00","articleBody":"     L\u2019OL est l\u2019\u00e9quipe la moins efficace dans ses deux surfaces en championnat. Ce d\u00e9but de match europ\u00e9en ne contredit pas cette r\u00e9alit\u00e9. Deux \u00e9normes occasions manqu\u00e9es. Il s\u2019agirait de convertir en but la troisi\u00e8me.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/0/0/3414/1707/1342/671/60/0/efc7f33_5980371-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lyon et les occasions manqu\u00e9es","dateModified":"2022-04-14T19:13:44+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/0/0/3414/2276/1342/894/3/0/efc7f33_5980371-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
   

<article-nb="2022/04/17/19-18">
<filnamedate="20220417"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220417"><AAMMJJHH="2022041719">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-18"> ¤ Après une cinquantaine de sportifs et sportives appelant à faire barrage à Marine Le Pen, le Comité national olympique et sportif français a appelé, mercredi, à voter pour Emmanuel Macron au second tour de l’élection.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-18"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés SNCF : « On ne peut pas dire que l’on veut sauver les petites lignes et en même temps ne pas mettre les moyens nécessaires et urgents »    Renaud Lagrave vice-président (PS), chargé des transports et mobilités de la région Nouvelle-Aquitaine              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, cinéaste russe : « On était là avant Poutine, on espère être là après »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Qu’est-ce qui a tué Kawabata ?                   Culture « Le King’s College en musiques » sur Arte.tv : une plongée au cœur du légendaire chœur de garçons, qui rate sa cible                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Enrico Macias : « J’ai voulu me guérir de la musique perdue de mon pays »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Pays basque, la vallée des ­Aldudes adule Jean Lassalle                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Friteuse, faisselle, pince à chiqueter… En cuisine, les ustensiles sont rois             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Résultats de la présidentielle          La carte          Les programmes          Tableau de bord                                                                                            Sport       Élection présidentielle 2022             Election présidentielle 2022 : « La légitimité de la prise de parole des sportifs ne devrait plus être contestée »      Après une cinquantaine de sportifs et sportives appelant à faire barrage à Marine Le Pen, le Comité national olympique et sportif français a appelé, mercredi, à voter pour Emmanuel Macron au second tour de l’élection.          Propos recueillis par Jérôme Porier         Publié le 14 avril 2022 à 10h43 - Mis à jour le 14 avril 2022 à 11h04    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Dans une tribune publiée mardi 12 avril par Le Parisien et Franceinfo, une cinquantaine de sportives et sportifs français ont appelé à « faire barrage à l’extrême droite » en votant au second tour de l’élection présidentielle pour Emmanuel Macron, l’actuel président de la République.          Le lendemain, le Comité national olympique et sportif français (CNOSF), qui rassemble notamment les 96 fédérations sportives nationales, a estimé que seul le programme d’Emmanuel Macron permettrait de développer la pratique du sport en France et de préparer au mieux les échéances des Jeux olympiques et paralympiques de 2024.          Pour Estelle E. Brun, chercheuse associée en géopolitique du sport à l’Institut de relations internationales et stratégiques (IRIS), ces deux démarches témoignent du fait que « les sportifs se sentent investis de nouvelles responsabilités ».          Faut-il être surpris de cette intervention du sport français dans la campagne présidentielle et dans le champ politique ?          Estelle E. Brun : Ce n’est pas une nouveauté, dans la mesure où des sportifs avaient déjà appelé à voter contre Jean-Marie Le Pen lors de l’élection présidentielle de 2002, puis contre Marine Le Pen en 2017.          Le contexte est tout de même différent : la qualification de Jean-Marie Le Pen au second tour était une grosse surprise, celle de Marine Le Pen aujourd’hui était attendue. Le Rassemblement national (RN) est désormais solidement implanté en France.          Les sportifs perçoivent mieux le danger que représente l’extrême droite pour la société française et ils savent aussi que beaucoup d’électeurs ont été déçus par le quinquennat d’Emmanuel Macron. Ainsi, appeler à faire d’abord barrage contre l’extrême droite, et donc à voter pour l’actuel président, leur semble le meilleur moyen de peser sur l’issue de l’élection.          Les sportifs prennent davantage position que par le passé sur des sujets sociétaux, environnementaux, politiques… Y voyez-vous la conséquence de l’importance prise par les réseaux sociaux et l’influence du sport nord-américain ? Beaucoup de basketteurs de la NBA et de footballeurs américains se sont mobilisés sur Twitter au moment du mouvement Black Lives Matter…          Le racisme institutionnel n’existe pas qu’aux Etats-Unis, et nos systèmes similaires expliquent les liens entre les luttes sociales des deux côtés de l’Atlantique. Auparavant, l’idée que sport et politique n’avaient rien à faire ensemble dominait dans la société, et lorsqu’un sportif prenait la parole sur ces sujets, il était souvent moqué et vilipendé.        Il vous reste 54.58% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                  Guides d’achat                                               Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                    Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                    Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                    Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                           Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/04/14/election-presidentielle-2022-la-legitimite-de-la-prise-de-parole-des-sportifs-ne-devrait-plus-etre-contestee_6122120_3242.html"},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: \u00ab\u00a0La l\u00e9gitimit\u00e9 de la prise de parole des sportifs ne\u00a0devrait plus \u00eatre contest\u00e9e\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-14T10:43:52+02:00","datePublished":"2022-04-14T10:43:52+02:00","dateModified":"2022-04-14T11:04:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["Emmanuel Macron","Rassemblement national","Marine Le Pen","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Sport"],"description":"Apr\u00e8s une cinquantaine de sportifs et sportives appelant \u00e0 faire barrage \u00e0 Marine Le Pen, le Comit\u00e9 national olympique et sportif fran\u00e7ais a appel\u00e9, mercredi, \u00e0 voter pour Emmanuel Macron au second tour de l\u2019\u00e9lection.","author":[{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00f4me Porier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/456/0/5472/2736/1342/671/60/0/ee631a5_5965979-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/17/19-19">
<filnamedate="20220417"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220417"><AAMMJJHH="2022041719">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-19"> ¤ Liverpool et Manchester City se sont qualifiés pour les demi-finales face à l’Atlético Madrid et Benfica. Les deux clubs anglais affronteront Villarreal et le Real Madrid dans un dernier carré 100 % anglo-espagnol.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-19"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés SNCF : « On ne peut pas dire que l’on veut sauver les petites lignes et en même temps ne pas mettre les moyens nécessaires et urgents »    Renaud Lagrave vice-président (PS), chargé des transports et mobilités de la région Nouvelle-Aquitaine              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, cinéaste russe : « On était là avant Poutine, on espère être là après »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Qu’est-ce qui a tué Kawabata ?                   Culture « Le King’s College en musiques » sur Arte.tv : une plongée au cœur du légendaire chœur de garçons, qui rate sa cible                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Enrico Macias : « J’ai voulu me guérir de la musique perdue de mon pays »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Pays basque, la vallée des ­Aldudes adule Jean Lassalle                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Friteuse, faisselle, pince à chiqueter… En cuisine, les ustensiles sont rois             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Sport       Ligue des champions             Ligue des champions : Liverpool et Manchester City en demi-finales      Liverpool et Manchester City se sont qualifiés pour les demi-finales face à l’Atlético Madrid et Benfica. Les deux clubs anglais affronteront Villarreal et le Real Madrid dans un dernier carré 100 % anglo-espagnol.       Le Monde avec AFP     Publié le 14 avril 2022 à 00h17 - Mis à jour le 14 avril 2022 à 10h19    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      L’attaquant de Liverpool Roberto Firmino (au centre) fête son but face à Benfica, au stade d’Anfield, à Liverpool (Royaume-Uni), le 13 avril 2022.  JON SUPER / AP                 Liverpool s’est qualifié pour les demi-finales de la Ligue des champions, mercredi 13 avril, en se contentant d’un match nul contre Benfica (3-3) après une victoire 3-1 au match aller, tandis que Manchester City se qualifiait sur un match nul face à l’Atlético Madrid (0-0), suffisant après une victoire 1-0 à l’aller.            Le dernier carré 100 % anglo-espagnol – le troisième depuis 2008 – opposera donc Liverpool à Villarreal, qui a réussi l’exploit d’éliminer le Bayern mardi (match nul 1-1 après une victoire 1-0 à l’aller), et Manchester City au Real Madrid.              Déjà évidente lors du match aller lors de la victoire 3-1 à Lisbonne, la supériorité des Reds a de nouveau été flagrante, malgré l’égalité finale et un onze très remanié. Avec une charnière Joël Matip-Ibrahima Konaté, flanquée de Kostas Tsimikas et Joe Gomez, et Thiago Alcantara, Fabinho, Mohamed Salah et Sadio Mané sur le banc au coup d’envoi, la priorité de la semaine donnée à la Premier League était visible. Les trois buts encaissés incitent toutefois à penser que ce choix n’a pas été très avisé.            Si le but de Gonçalo Ramos (1-1, 32e) est dû à une passe en retrait involontaire de James Milner, les deux autres, de l’Ukrainien Roman Yaremchuk (3-2, 73e) et Darwin Nuñez (3-3, 82e), sont dus à des erreurs d’alignement.                             Lire aussi :  Comment Liverpool est redevenu un candidat au titre dans le championnat d’Angleterre                   Toutefois, avec une ligne d’attaque composée de Roberto Firmino, entouré par Luis Diaz et Diogo Jota, la puissance offensive des locaux restait très importante et a suffi à assurer la qualification. Comme à l’aller, Konaté avait ouvert le score de la tête et sur corner (1-0, 21e). En seconde période, Firmino a converti, au deuxième poteau, deux offrandes de Diogo Jota (2-1, 55e) et Tsimikas (3-1, 65e) pour mettre les Reds dans une position très confortable.             

<article-nb="2022/04/17/19-20">
<filnamedate="20220417"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220417"><AAMMJJHH="2022041719">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-20"> ¤ La sprinteuse, qui a décroché aux Jeux olympiques de Tokyo ses 10e et 11e médailles olympiques doit participer aux Penn Relays le 30 avril, ainsi qu’aux Mondiaux d’athlétisme qui se tiendront en juillet dans l’Oregon.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-20"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés SNCF : « On ne peut pas dire que l’on veut sauver les petites lignes et en même temps ne pas mettre les moyens nécessaires et urgents »    Renaud Lagrave vice-président (PS), chargé des transports et mobilités de la région Nouvelle-Aquitaine              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, cinéaste russe : « On était là avant Poutine, on espère être là après »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Qu’est-ce qui a tué Kawabata ?                   Culture « Le King’s College en musiques » sur Arte.tv : une plongée au cœur du légendaire chœur de garçons, qui rate sa cible                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Enrico Macias : « J’ai voulu me guérir de la musique perdue de mon pays »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Pays basque, la vallée des ­Aldudes adule Jean Lassalle                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Friteuse, faisselle, pince à chiqueter… En cuisine, les ustensiles sont rois             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Sport       Athlétisme             Allyson Felix, la légende américaine de l’athlétisme annonce sa retraite à l’issue de la saison      La sprinteuse, qui a décroché aux Jeux olympiques de Tokyo ses 10e et 11e médailles olympiques doit participer aux Penn Relays le 30 avril, ainsi qu’aux Mondiaux d’athlétisme qui se tiendront en juillet dans l’Oregon.       Le Monde avec AFP     Publié le 13 avril 2022 à 22h11 - Mis à jour le 14 avril 2022 à 08h04    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      Allyson Felix, lors des Jeux olympiques de Tokyo, en août 2021.  JEWEL SAMAD / AFP                 La sprinteuse américaine, Allyson Felix, athlète féminine la plus titrée de l’histoire – Jeux olympiques et Mondiaux confondus – a annoncé, mercredi 13 avril, qu’elle disputerait, cette année, sa dernière saison, avant de définitivement raccrocher ses pointes à 36 ans.            La spécialiste des 200 et 400 m, septuple championne olympique, a posté un message sur Instagram :            Quand j’étais petite, on me surnommait “cuisses de poulet”. Jamais, dans mes rêves les plus fous, je n’aurais imaginé faire une telle carrière. J’ai tellement de gratitude pour ce sport qui a changé ma vie. J’ai donné tout ce que j’avais à la course et, pour la première fois, je ne suis pas sûre d’avoir encore quelque chose à donner.            « Je veux dire au revoir et merci à ce sport et aux personnes qui m’ont aidée à me façonner, de la seule façon que je connaisse : par un dernier tour de piste », a poursuivi l’athlète, treize fois championne du monde.            Athlète féminine la plus décorée de l’histoire olympique            Allyson Felix, qui a décroché aux Jeux olympiques de Tokyo, en 2021, ses 10e et 11e médailles olympiques (l’or sur 4 × 400 m et le bronze sur 400 m), devenant alors l’athlète féminine étant montée le plus souvent sur un podium, doit participer aux Penn Relays le 30 avril, pour y courir un 300 m.              Mais son objectif semble se focaliser sur les Mondiaux d’athlétisme qui se tiendront en juillet à Eugene, dans l’Oregon, avec pour étape imposée les sélections américaines, qui se dérouleront à la fin de juin au même endroit.            Felix est l’athlète féminine la plus décorée de l’histoire olympique, avec onze médailles tous métaux confondus, la première glanée aux Jeux d’Athènes en 2004. Elle est également l’athlète, tous genres confondus, ayant remporté le plus de breloques aux Mondiaux, 18 au total, dont sept dans des épreuves individuelles et 11 dans des relais.            Fervente défenseure des droits des mères            Sa dernière grande compétition remonte à l’été 2021 aux JO de Tokyo, trois ans après avoir donné naissance à sa fille Camryn en 2018, qui avait nécessité une césarienne en urgence, après seulement trentre-deux semaines de grossesse.              Sa situation l’a, depuis, poussée à devenir une fervente défenseure des droits des mères au travail, après avoir rompu en 2019 son contrat avec son équipementier Nike, qui avait réduit ses émoluments pendant sa grossesse.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Sportive de haut niveau et mère : un statut et des droits encore à conquérir                   « Cette saison, je courrai pour les femmes. Je courrai pour un meilleur avenir pour ma fille. Je courrai pour vous », a assuré Felix. « Cette saison, il ne sera pas question de chrono, mais de joie. Si vous me voyez sur la piste cette année, j’espère pouvoir partager avec vous un moment, un souvenir et ma reconnaissance », a-t-elle conclu.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                    Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                    Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                    Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                Édition du jour Daté du lundi 18 avril   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleures coupes menstruelles          Les meilleurs sextoys pour le clitoris                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/04/13/athletisme-la-legende-americaine-allyson-felix-annonce-sa-retraite-a-l-issue-de-la-saison_6122058_3242.html"},"headline":"Allyson Felix, la l\u00e9gende am\u00e9ricaine de l\u2019athl\u00e9tisme annonce sa retraite \u00e0 l\u2019issue de la saison","dateCreated":"2022-04-13T22:11:06+02:00","datePublished":"2022-04-13T22:11:06+02:00","dateModified":"2022-04-14T08:04:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Athl\u00e9tisme"],"keywords":["Sport","Athl\u00e9tisme"],"description":"La sprinteuse, qui a d\u00e9croch\u00e9 aux Jeux olympiques de Tokyo ses 10e et 11e m\u00e9dailles olympiques doit participer aux Penn Relays le 30\u00a0avril, ainsi qu\u2019aux Mondiaux d\u2019athl\u00e9tisme qui se tiendront en juillet dans l\u2019Oregon.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/183/0/5568/2784/1342/671/60/0/2d0b69a_5973617-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Athl\u00e9tisme","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/athletisme/"}}
       

       
   
