<FILE-date="2022/12/16/19">

<article-nb="2022/12/16/19-1">
<filnamedate="20221216"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221216"><AAMMJJHH="2022121619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Le pays a subi, vendredi matin, de nouvelles frappes de missiles russes qui ont provoqué des coupures d’eau à Kiev, et de courant à travers tout le pays. « Nous ne devons pas sous-estimer la Russie », a averti Jens Stoltenberg.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                    Le point sur la situation         Une soixantaine de missiles ont été tirés par la Russie sur l’Ukraine, selon le porte-parole de l’armée de l’air ukrainienne         Des coupures d’eau à Kiev ; Kharkiv et Poltava sans électricité         Les points à connaître ce vendredi 16 décembre au matin                    Le contexte          Image de couverture :   GUILLAUME HERBAUT / AGENCE VU POUR « LE MONDE »          Le président français, Emmanuel Macron, a déclaré jeudi qu’il comptait appeler son homologue russe, Vladimir Poutine, pour évoquer les bombardements et attaques de drones russes en Ukraine – « une bonne partie d’entre elles, ce sont des crimes de guerre », a-t-il dit –, ainsi qu’un accord sur la sécurité de la centrale nucléaire de Zaporijia.L’envoi de missiles Patriot à l’Ukraine par les Etats-Unis pourrait être considéré comme une « escalade » a déclaré la porte-parole du ministère russe des affaires étrangères, Maria Zakharova. La chaîne américaine CNN a rapporté mardi que Washington envisageait sérieusement de fournir à Kiev des missiles de défense antiaérienne Patriot.Washington va développer à partir de janvier son programme auprès des militaires ukrainiens afin de former plus de soldats et de leur transmettre des compétences plus larges.Un mois après sa libération par Kiev, la ville de Kherson a été frappée par des bombardements russes « à plus de seize reprises » jeudi, a déclaré en soirée le président ukrainien, Volodymyr Zelensky. Ces attaques ont fait deux morts et provoqué des coupures d’électricité.La situation sur le front dans l’est de l’Ukraine reste très tendue, et des combats acharnés se poursuivent. Dans la région de Donetsk, « les directions de Bakhmout et d’Avdiïvka demeurent l’épicentre des combats », a dit jeudi la vice-ministre ukrainienne de la défense, Hanna Maliar.De leur côté, les autorités séparatistes prorusses ont fait état d’un bombardement ukrainien sur Donetsk, « le plus massif depuis 2014 », année où cette ville est passée sous le contrôle de ces rebelles soutenus par Moscou.Les vingt-sept Etats membres de l’Union européenne se sont entendus, jeudi soir, pour adopter un neuvième paquet de sanctions contre la Russie. Celui-ci prévoit notamment de nouvelles mesures restrictives pour près de 200 entités et personnalités, l’interdiction des exportations de drones vers la Russie, le placement de trois banques supplémentaires sur liste noire et la fin de nouveaux investissements dans le secteur minier en Russie.Les Etats-Unis ont annoncé imposer des sanctions financières contre Vladimir Potanine, ancien vice-premier ministre de Vladimir Poutine et l’un des hommes les plus riches de Russie, ainsi qu’à l’encontre de dizaines de responsables russes du gouvernement et d’entreprises du secteur financier.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Entretien. Denys Chmyhal, premier ministre ukrainien : « La Russie veut créer un tsunami de réfugiés, afin de déstabiliser les pays européens »         Reportage. La neutralité ambiguë de la Géorgie         Critique. « My Next Guest Needs No Introduction » : Volodymyr Zelensky reçoit David Letterman à Kiev pour Netflix         Tribune. « La paix en Europe ne sera garantie qu’après la “dépoutinisation” de la Russie »         Factuel. Le Parlement européen reconnaît l’Holodomor, la famine ukrainienne des années 1930, comme un génocide         Décryptage. La guerre en Ukraine, moteur indirect d’une ambitieuse industrie sud-coréenne de l’armement         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          Le point sur la situation         Une soixantaine de missiles ont été tirés par la Russie sur l’Ukraine, selon le porte-parole de l’armée de l’air ukrainienne         Des coupures d’eau à Kiev ; Kharkiv et Poltava sans électricité         Les points à connaître ce vendredi 16 décembre au matin                                                                                     Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-dix-morts-apres-des-bombardements-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6154656_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-dix-morts-apres-des-bombardements-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6154656_3210.html","coverageStartTime":"2022-12-16T17:55:19+00:00","coverageEndTime":"2022-12-17T05:55:19+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine pr\u00e9pare la Russie \u00e0 une guerre longue, selon le secr\u00e9t...","description":"Le pays a subi, vendredi matin, de nouvelles frappes de missiles russes qui ont provoqu\u00e9 des coupures d\u2019eau \u00e0 Kiev, et de courant \u00e0 travers tout le pays. \u00ab\u00a0Nous ne devons pas sous-estimer la Russie\u00a0\u00bb, a averti Jens Stoltenberg.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : Vladimir Poutine prépare la Russie à une guerre longue, selon le secrétaire général de l’OTAN","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le pays a subi, vendredi matin, de nouvelles frappes de missiles russes qui ont provoqu\u00e9 des coupures d\u2019eau \u00e0 Kiev, et de courant \u00e0 travers tout le pays. \u00ab\u00a0Nous ne devons pas sous-estimer la Russie\u00a0\u00bb, a averti Jens Stoltenberg.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/0/0/3000/2400/1342/1073/3/0/383b445_1670027006178-dsc-5627.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-12-16T17:55:19+00:00"
,"endDate":"2022-12-17T05:55:19+00:00"
  Le prix Charlemagne sera remis en 2023 au peuple ukrainien et \u00e0 son pr\u00e9sident, Volodymyr Zelensky, a annonc\u00e9 vendredi le comit\u00e9 de s\u00e9lection de cette prestigieuse distinction. Cr\u00e9\u00e9 en 1949, ce prix r\u00e9compense un engagement particuli\u00e8rement marquant en faveur de l\u2019entente en Europe.          \u00ab\u00a0Le peuple ukrainien est victime d\u2019une guerre d\u2019agression russe d\u2019une brutalit\u00e9 indescriptible qui viole le droit international\u00a0\u00bb, \u00e9crivent sur leur site Internet les organisateurs du prix. \u00ab\u00a0Sous la direction de son pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky, le peuple ukrainien d\u00e9fend non seulement la souverainet\u00e9 de son pays et la vie de ses citoyens, mais aussi l\u2019Europe et les valeurs europ\u00e9ennes\u00a0\u00bb, ajoutent-ils.          Affirmant que cette guerre a pour objectif\u00a0\u00ab\u00a0de d\u00e9stabiliser la communaut\u00e9 europ\u00e9enne des peuples et de r\u00e9aliser une r\u00e9organisation politique de l\u2019Europe\u00a0\u00bb, ils louent\u00a0\u00ab\u00a0le courage, le leadership et l\u2019empathie\u00a0\u00bb\u00a0dont fait preuve le pr\u00e9sident Zelensky, un\u00a0\u00ab\u00a0mod\u00e8le pour son peuple\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/450/0/3000/1500/1342/671/60/0/383b445_1670027006178-dsc-5627.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le prix Charlemagne 2023 d\u00e9cern\u00e9 au peuple ukrainien et \u00e0 Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-12-16T17:42:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-dix-morts-apres-des-bombardements-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6154656_3210.html#791075","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-dix-morts-apres-des-bombardements-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6154656_3210.html","datePublished":"2022-12-16T17:18:55+00:00","articleBody":"     Le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell, a condamn\u00e9, vendredi, les tirs de missiles russes en Ukraine, d\u00e9non\u00e7ant un \u00ab\u00a0exemple de la terreur aveugle du Kremlin\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Ces attaques cruelles et inhumaines visent \u00e0 accro\u00eetre les souffrances et \u00e0 priver la population ukrainienne, mais aussi les h\u00f4pitaux, les services d\u2019urgence et d\u2019autres services essentiels d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, de chauffage et d\u2019eau. Ils constituent des crimes de guerre et sont barbares. Tous les responsables devront rendre des comptes\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9 dans un communiqu\u00e9.          L\u2019Ukraine a subi, vendredi matin, de nouvelles\u00a0frappes de missiles russes qui ont provoqu\u00e9 des coupures d\u2019eau \u00e0 Kiev, la capitale, et de courant \u00e0 travers tout le pays.\u00a0Au total, 74\u00a0missiles ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s par la Russie, dont 60 ont \u00e9t\u00e9 abattus par la d\u00e9fense antia\u00e9rienne, selon l\u2019arm\u00e9e ukrainienne.          \u00ab\u00a0L\u2019UE et ses partenaires intensifient encore leurs efforts pour fournir l\u2019aide d\u2019urgence dont la population ukrainienne a besoin pour r\u00e9tablir et maintenir l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et le chauffage\u00a0\u00bb, a aussi annonc\u00e9 M.\u00a0Borrell.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/450/0/3000/1500/1342/671/60/0/383b445_1670027006178-dsc-5627.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bombardements massifs en Ukraine\u00a0: l\u2019UE condamne \u00ab\u00a0la terreur aveugle du Kremlin\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-12-16T17:34:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-dix-morts-apres-des-bombardements-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6154656_3210.html#791000","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-dix-morts-apres-des-bombardements-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6154656_3210.html","datePublished":"2022-12-16T16:50:47+00:00","articleBody":"     La Russie \u00ab\u00a0se pr\u00e9pare pour une guerre longue\u00a0\u00bb contre l\u2019Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9, vendredi, \u00e0 l\u2019AFP le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg. Pr\u00e8s de dix mois apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, les forces ukrainiennes ont inflig\u00e9 \u00e0 Moscou une succession de d\u00e9faites qui ont permis de lib\u00e9rer une part importante du territoire. Mais \u00ab\u00a0rien ne montre que Poutine a renonc\u00e9 \u00e0 son objectif de contr\u00f4ler l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a averti M.\u00a0Stoltenberg.          \u00ab\u00a0Nous ne devons pas sous-estimer la Russie\u00a0\u00bb, a-t-il soulign\u00e9, ajoutant\u00a0: \u00ab\u00a0Nous voyons qu\u2019elle mobilise davantage de forces, qu\u2019elle est pr\u00eate \u00e0 subir \u00e9galement de nombreuses pertes, qu\u2019elle essaie d\u2019avoir acc\u00e8s \u00e0 davantage d\u2019armes et de munitions.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Nous devons comprendre que le pr\u00e9sident Poutine est pr\u00eat (\u2026) \u00e0 lancer de nouvelles offensives\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9galement affirm\u00e9.          Selon M.\u00a0Stoltenberg, les alli\u00e9s de l\u2019OTAN doivent continuer \u00e0 fournir des armes \u00e0 l\u2019Ukraine jusqu\u2019\u00e0 ce que Vladimir Poutine se rende compte qu\u2019il \u00ab\u00a0ne peut pas gagner sur le champ de bataille\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Le plus probable est que cette guerre se terminera \u00e0 la table des n\u00e9gociations, comme la plupart des guerres\u00a0\u00bb, a encore dit M.\u00a0Stoltenberg. \u00ab\u00a0Le moyen le plus rapide d\u2019y parvenir est de soutenir [les Ukrainiens] militairement, afin que le pr\u00e9sident Poutine comprenne (\u2026) qu\u2019il doit s\u2019asseoir et n\u00e9gocier de bonne foi.\u00a0\u00bb             Lire aussi :     Ukraine\u00a0: les Occidentaux poursuivent leur aide militaire          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/450/0/3000/1500/1342/671/60/0/383b445_1670027006178-dsc-5627.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine pr\u00e9pare la Russie \u00e0 une guerre longue, dit le chef de l\u2019OTAN","dateModified":"2022-12-16T16:58:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-dix-morts-apres-des-bombardements-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6154656_3210.html#790974","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-dix-morts-apres-des-bombardements-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6154656_3210.html","datePublished":"2022-12-16T16:37:25+00:00","articleBody":"     La cheffe de la diplomatie fran\u00e7aise, Catherine Colonna, a d\u00e9menti, vendredi, les accusations du chef du groupe paramilitaire russe Wagner, Evgueni Prigojine. Plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, M.\u00a0Prigojine a imput\u00e9 \u00e0 Paris l\u2019explosion d\u2019un colis pi\u00e9g\u00e9 en Centrafrique ayant gri\u00e8vement bless\u00e9 un repr\u00e9sentant de Moscou dans ce pays o\u00f9 sont d\u00e9ploy\u00e9s des combattants de Wagner. Mme\u00a0Colonna a d\u00e9clar\u00e9\u00a0:           \u00ab\u00a0Cette information est fausse et c\u2019est m\u00eame un bon exemple de la propagande russe et de l\u2019imagination fantaisiste qui caract\u00e9rise parfois cette propagande.\u00a0\u00bb           La Centrafrique, pays en guerre civile depuis 2013, est au c\u0153ur de la strat\u00e9gie d\u2019influence russe en Afrique. Le r\u00f4le grandissant de Wagner a d\u2019ailleurs conduit la France \u00e0 retirer ses derniers soldats du pays, jeudi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/450/0/3000/1500/1342/671/60/0/383b445_1670027006178-dsc-5627.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Paris d\u00e9ment les accusations du groupe Wagner sur l\u2019explosion d\u2019un colis pi\u00e9g\u00e9 en Centrafrique","dateModified":"2022-12-16T16:47:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-dix-morts-apres-des-bombardements-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6154656_3210.html#790965","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-dix-morts-apres-des-bombardements-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6154656_3210.html","datePublished":"2022-12-16T16:32:05+00:00","articleBody":"     Le gouvernement croate n\u2019a pas r\u00e9ussi, vendredi, \u00e0 convaincre le Parlement de voter pour accueillir des soldats ukrainiens en vue de les former. L\u2019Union europ\u00e9enne (UE) a annonc\u00e9 le lancement de la plus grande mission d\u2019entra\u00eenement militaire de son histoire qui vise \u00e0 former et entra\u00eener 15\u00a0000\u00a0soldats ukrainiens dans diff\u00e9rents Etats membres.          Le sujet a divis\u00e9 la classe politique du petit pays membre de l\u2019UE et de l\u2019OTAN. Le pr\u00e9sident Zoran Milanovic \u2013 dont le r\u00f4le est honorifique mais qui est le chef des arm\u00e9es \u2013 a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 \u00e0 l\u2019envi son hostilit\u00e9 au projet, arguant qu\u2019il \u00ab\u00a0impliquerait la Croatie dans la guerre plus qu\u2019il n\u2019est n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb. Le premier ministre, Andrej Plenkovic, dont le gouvernement est favorable \u00e0 l\u2019accueil d\u2019une centaine de soldats ukrainiens, a accus\u00e9 le pr\u00e9sident d\u2019avoir des \u00ab\u00a0opinions prorusses\u00a0\u00bb.          En fin de compte, seuls 97\u00a0d\u00e9put\u00e9s sur 151 ont vot\u00e9 pour le projet, soit moins que la majorit\u00e9 des deux tiers n\u00e9cessaires \u00e0 son adoption. Des \u00e9lus d\u00e9favorables au programme ont affirm\u00e9 qu\u2019il ferait de la Croatie une \u00ab\u00a0cible\u00a0\u00bb pour Moscou.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/450/0/3000/1500/1342/671/60/0/383b445_1670027006178-dsc-5627.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Parlement croate refuse de former des soldats ukrainiens","dateModified":"2022-12-16T16:43:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-dix-morts-apres-des-bombardements-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6154656_3210.html#790931","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-dix-morts-apres-des-bombardements-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6154656_3210.html","datePublished":"2022-12-16T16:22:04+00:00","articleBody":"      L\u2019Ukraine a subi vendredi matin de nouvelles frappes de missiles russes qui ont provoqu\u00e9 des coupures d\u2019eau \u00e0 Kiev, la capitale, et de courant \u00e0 travers tout le pays. Au total, 74 missiles ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s par la Russie, dont 60 ont \u00e9t\u00e9 abattus par la d\u00e9fense antia\u00e9rienne, selon l\u2019arm\u00e9e ukrainienne.          A Kiev, emmitoufl\u00e9s dans leurs manteaux, certains habitants ont pass\u00e9 plusieurs heures \u00e0 l\u2019abri dans le m\u00e9tro. \u00ab\u00a0L\u2019oblast de Kirovohrad [centre du pays] est enti\u00e8rement sans \u00e9lectricit\u00e9\u00a0\u00bb, a pour sa part d\u00e9plor\u00e9 son gouverneur, Andriy Raikovych. La deuxi\u00e8me ville du pays, Kharkiv (nord-est), \u00e9tait \u00e9galement dans le noir. Les autorit\u00e9s ont annonc\u00e9 en d\u00e9but de soir\u00e9e avoir r\u00e9tabli le courant \u00e0 55\u00a0%.          De leur c\u00f4t\u00e9, les autorit\u00e9s prorusses de la r\u00e9gion de Louhansk, dans l\u2019Est, ont accus\u00e9 les forces ukrainiennes de tirs d\u2019artillerie sur deux localit\u00e9s, faisant huit morts et vingt-trois bless\u00e9s vendredi matin.          Confront\u00e9e \u00e0 une s\u00e9rie de revers militaires cet automne, la Russie a opt\u00e9 depuis octobre pour une tactique de frappes massives visant la destruction des r\u00e9seaux \u00e9lectriques de l\u2019Ukraine, plongeant des millions de civils dans le froid et l\u2019obscurit\u00e9 en plein hiver.          Dans un entretien publi\u00e9 jeudi, le commandant en chef de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, Valeri Zaloujny, s\u2019est dit convaincu que la Russie allait tenter une nouvelle attaque sur Kiev dans les premiers mois de 2023. Depuis le printemps, les combats se concentrent dans l\u2019est et le sud du pays. Moscou a d\u00fb y c\u00e9der depuis septembre d\u2019importants territoires, et a mobilis\u00e9 depuis 300\u00a0000 r\u00e9servistes pour consolider ses lignes.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/450/0/3000/1500/1342/671/60/0/383b445_1670027006178-dsc-5627.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation","dateModified":"2022-12-16T17:30:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-dix-morts-apres-des-bombardements-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6154656_3210.html#790842","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-dix-morts-apres-des-bombardements-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6154656_3210.html","datePublished":"2022-12-16T15:49:11+00:00","articleBody":"    Quelle est la position de la Moldavie ?     Marion 04         Bonjour Marion 04,          La Moldavie est dans une position inconfortable, avec d\u2019un c\u00f4t\u00e9 un gouvernement et une pr\u00e9sidente, Maia Sandu, pro-europ\u00e9ens, et de l\u2019autre la Transnistrie, territoire s\u00e9paratiste prorusse. Par ailleurs, la Moldavie est neutre depuis 1994, ce qui implique que le pays ne peut pas aider l\u2019un des bellig\u00e9rants, ni adh\u00e9rer \u00e0 une alliance militaire comme l\u2019OTAN \u2013 contrairement \u00e0 Kiev, Chisinau ne l\u2019a jamais demand\u00e9.          La Moldavie a affich\u00e9 son soutien \u00e0 l\u2019Ukraine, accueilli de nombreux r\u00e9fugi\u00e9s, mais n\u2019a pas adopt\u00e9 les sanctions mises en \u0153uvre par l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) contre la Russie, pas plus que le pays ne l\u2019avait fait en\u00a02014 apr\u00e8s l\u2019annexion de la Crim\u00e9e. Chisinau penche cependant vers l\u2019ouest depuis plusieurs ann\u00e9es. Le pays a sign\u00e9 un accord d\u2019association avec l\u2019UE en\u00a02014, renfor\u00e7ant leur relation commerciale et portant en germe leur rapprochement politique. En outre, d\u00e8s le 3\u00a0mars, une semaine apr\u00e8s le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, la Moldavie a fait une demande officielle pour int\u00e9grer l\u2019UE.             Lire aussi :   Les Vingt-Sept accordent \u00e0\u00a0l\u2019Ukraine et\u00a0\u00e0\u00a0la\u00a0Moldavie le\u00a0statut de candidat \u00e0\u00a0l\u2019Union europ\u00e9enne              Pour la troisi\u00e8me fois en huit mois, ce petit pays de 2,6\u00a0millions d\u2019habitants \u00e9tait au c\u0153ur d\u2019une conf\u00e9rence d\u2019aide internationale, lundi 21\u00a0novembre \u00e0 Paris. Convaincue que la s\u00e9curit\u00e9 de la Moldavie conditionne d\u00e9sormais celle de l\u2019Europe, la France a annonc\u00e9 \u00e0 cette occasion une nouvelle aide de plus de 100\u00a0millions d\u2019euros \u00e0 cette ex-r\u00e9publique sovi\u00e9tique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/450/0/3000/1500/1342/671/60/0/383b445_1670027006178-dsc-5627.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine pr\u00e9pare la Russie \u00e0 une guerre longue, selon le secr\u00e9t...","dateModified":"2022-12-16T16:40:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-dix-morts-apres-des-bombardements-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6154656_3210.html#790765","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-dix-morts-apres-des-bombardements-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6154656_3210.html","datePublished":"2022-12-16T15:24:44+00:00","articleBody":"    On parle beaucoup de la position de la Moldavie par rapport \u00e0 cette guerre, mais quid de la G\u00e9orgie ? Il me semble que ce pays est lui aussi directement impact\u00e9 par le conflit...     Beno\u00eet L.         Bonjour Beno\u00eet,          Comme l\u2019explique notre coll\u00e8gue Faustine Vincent dans cet article, depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe en Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier, la population g\u00e9orgienne, encore traumatis\u00e9e par la guerre d\u2019ao\u00fbt\u00a02008 avec la Russie, affiche une solidarit\u00e9 sans faille avec les Ukrainiens. Le conflit en G\u00e9orgie avait ent\u00e9rin\u00e9 la perte des provinces s\u00e9paratistes d\u2019Abkhazie et d\u2019Oss\u00e9tie du Sud, soit 20\u00a0% du territoire, occup\u00e9s depuis par Moscou. Aux yeux du peuple g\u00e9orgien, la guerre en Ukraine est donc \u00e9galement la sienne, et la victoire ukrainienne imp\u00e9rative, sous peine d\u2019\u00eatre la \u00ab\u00a0prochaine cible\u00a0\u00bb.          La position des autorit\u00e9s de la G\u00e9orgie, ancienne r\u00e9publique sovi\u00e9tique contr\u00f4l\u00e9e dans l\u2019ombre par l\u2019oligarque Bidzina Ivanichvili, fondateur du parti au pouvoir R\u00eave g\u00e9orgien, est en revanche beaucoup plus ambigu\u00eb. Son homme lige, Irakli Garibachvili, qui dirige le gouvernement, a refus\u00e9 de voter les sanctions occidentales contre Moscou, les jugeant \u00ab\u00a0inutiles\u00a0\u00bb et contraires aux \u00ab\u00a0int\u00e9r\u00eats nationaux\u00a0\u00bb. Moscou l\u2019a f\u00e9licit\u00e9 dans la foul\u00e9e\u00a0: \u00ab\u00a0Bien jou\u00e9. On ne peut que saluer une telle d\u00e9cision\u00a0\u00bb, s\u2019est r\u00e9joui Vladimir Djabarov, premier vice-pr\u00e9sident du Comit\u00e9 international du Conseil de la Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/450/0/3000/1500/1342/671/60/0/383b445_1670027006178-dsc-5627.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine pr\u00e9pare la Russie \u00e0 une guerre longue, selon le secr\u00e9t...","dateModified":"2022-12-16T15:40:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-dix-morts-apres-des-bombardements-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6154656_3210.html#790356","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-dix-morts-apres-des-bombardements-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6154656_3210.html","datePublished":"2022-12-16T14:22:22+00:00","articleBody":"           La d\u00e9fense territoriale \u00e0 Kiev, Ukraine, le matin du 16 d\u00e9cembre 2022. ADRIENNE SURPRENANT \/ MYOP POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 \u00ab\u00a0J\u2019ai une grande famille et mes fr\u00e8res et s\u0153urs cadets me donnent toute cette \u00e9nergie pour me battre\u00a0\u00bb, dit Kipich (surnom militaire voulant dire\u00a0\u00ab\u00a0d\u00e9sordre\u00a0\u00bb), 25 ans, membre d\u2019une unit\u00e9 de tir de la d\u00e9fense territoriale depuis le 25 f\u00e9vrier, qui a abattu avec un 762 un missile visant une centrale thermique sur la rive gauche du Dniepr, \u00e0 Kiev, le matin du 16 d\u00e9cembre 2022. Il admet avoir eu peur au moment de tirer, pensant que son unit\u00e9 exploserait en m\u00eame temps que le missile, qui volait tr\u00e8s bas et \u00e0 grande vitesse. ADRIENNE SURPRENANT \/ MYOP POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/59b7bd3_1671190589395-asurp-ukr-attaque-9.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine pr\u00e9pare la Russie \u00e0 une guerre longue, selon le secr\u00e9t...","dateModified":"2022-12-16T14:30:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-dix-morts-apres-des-bombardements-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6154656_3210.html#790528","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-dix-morts-apres-des-bombardements-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6154656_3210.html","datePublished":"2022-12-16T14:00:29+00:00","articleBody":"     Le m\u00e9tro de la capitale ukrainienne sera \u00e0 l\u2019arr\u00eat toute la journ\u00e9e de vendredi, en raison des coupures de courant dues \u00e0 une nouvelle salve de bombardements russes plus t\u00f4t dans la matin\u00e9e. \u00ab\u00a0Du fait de d\u00e9g\u00e2ts sur le syst\u00e8me \u00e9nerg\u00e9tique et du fait des coupures de courant en urgence, les rames du m\u00e9tro ne vont pas circuler jusqu\u2019\u00e0 la fin de la journ\u00e9e\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 l\u2019administration de la ville sur Telegram.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/450/0/3000/1500/1342/671/60/0/383b445_1670027006178-dsc-5627.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le m\u00e9tro de Kiev paralys\u00e9 par les coupures de courant vendredi","dateModified":"2022-12-16T14:25:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-dix-morts-apres-des-bombardements-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6154656_3210.html#790434","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-dix-morts-apres-des-bombardements-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6154656_3210.html","datePublished":"2022-12-16T12:52:43+00:00","articleBody":"     Le chef du groupe paramilitaire russe Wagner, Evgueni Prigojine, a accus\u00e9 la France apr\u00e8s une attaque au colis pi\u00e9g\u00e9 en Centrafrique ayant gri\u00e8vement bless\u00e9 vendredi un repr\u00e9sentant de Moscou dans ce pays o\u00f9 sont d\u00e9ploy\u00e9s des combattants de Wagner. Cit\u00e9 par son service de presse, M.\u00a0Prigojine a d\u00e9clar\u00e9\u00a0:           Je me suis d\u00e9j\u00e0 adress\u00e9 au minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe pour qu\u2019il lance une proc\u00e9dure afin de d\u00e9clarer la France comme Etat soutien du terrorisme.           Selon M. Prigojine, avant de perdre connaissance, le responsable qui a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9, Dmitri Syty, avait lu une note accompagnant le colis qui disait\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est pour toi, de la part de tous les Fran\u00e7ais, les Russes ficheront le camp d\u2019Afrique.\u00a0\u00bb M.\u00a0Prigojine, qui a pendant des ann\u00e9es ni\u00e9 diriger Wagner avant de le reconna\u00eetre r\u00e9cemment, n\u2019a fourni aucune preuve de cette note et l\u2019Agence France-Presse n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 en mesure de confirmer la teneur de ces d\u00e9clarations.          Cet \u00ab\u00a0acte criminel\u00a0\u00bb visait \u00e0 \u00ab\u00a0nuire au d\u00e9veloppement des relations amicales\u00a0\u00bb entre Moscou et Bangui, a accus\u00e9 pour sa part le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, sans d\u00e9signer toutefois de commanditaire pr\u00e9sum\u00e9.          La Centrafrique, pays en guerre civile depuis 2013, est au c\u0153ur de la strat\u00e9gie d\u2019influence russe en Afrique. Le r\u00f4le grandissant de Wagner a d\u2019ailleurs conduit la France \u00e0 retirer ses derniers soldats du pays, jeudi.             Lire aussi :     En Russie, les vis\u00e9es politiques d\u2019Evgueni Prigojine, patron de la compagnie de mercenaires Wagner                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/450/0/3000/1500/1342/671/60/0/383b445_1670027006178-dsc-5627.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chef du Groupe Wagner accuse la France apr\u00e8s une attaque contre un responsable russe en Centrafrique","dateModified":"2022-12-16T15:38:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-dix-morts-apres-des-bombardements-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6154656_3210.html#790391","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-dix-morts-apres-des-bombardements-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6154656_3210.html","datePublished":"2022-12-16T12:16:37+00:00","articleBody":"     Les ambassadeurs de Russie et de Bi\u00e9lorussie en Italie n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 invit\u00e9s \u00e0 une c\u00e9r\u00e9monie pr\u00e9vue vendredi entre le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et l\u2019ensemble du corps diplomatique. Le chef de l\u2019Etat, Sergio Mattarella, devait recevoir dans l\u2019apr\u00e8s-midi les v\u0153ux de No\u00ebl des diplomates \u00e9trangers en poste \u00e0 Rome.          Les diplomates de la Russie et de Bi\u00e9lorussie, son alli\u00e9 dans le conflit en Ukraine, avaient d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 exclus d\u2019un concert organis\u00e9 au Quirinal, si\u00e8ge de la pr\u00e9sidence, le 1er\u00a0juin pour la f\u00eate de la R\u00e9publique. L\u2019Italie, l\u2019un des membres fondateurs de l\u2019OTAN, soutient l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but du conflit fin f\u00e9vrier, notamment en lui fournissant des armes, et applique rigoureusement les sanctions contre la Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/450/0/3000/1500/1342/671/60/0/383b445_1670027006178-dsc-5627.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les ambassadeurs russe et bi\u00e9lorusse en Italie boycott\u00e9s par Rome","dateModified":"2022-12-16T12:20:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-dix-morts-apres-des-bombardements-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6154656_3210.html#790349","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-dix-morts-apres-des-bombardements-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6154656_3210.html","datePublished":"2022-12-16T11:35:31+00:00","articleBody":"                     D\u00e9bris d'un missile abattu avant qu\u2019il ait pu atteindre une centrale thermique sur la rive gauche de Kiev, Ukraine, le matin du 16\u00a0d\u00e9cembre 2022. ADRIENNE SURPRENANT \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 La d\u00e9fense territoriale a abattu un missile visant une centrale thermique sur la rive gauche de Kiev, Ukraine, le matin du 16\u00a0d\u00e9cembre 2022. ADRIENNE SURPRENANT \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/ba293bc_1671190390044-asurp-ukr-attaque-5.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine pr\u00e9pare la Russie \u00e0 une guerre longue, selon le secr\u00e9t...","dateModified":"2022-12-16T12:19:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-dix-morts-apres-des-bombardements-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6154656_3210.html#790335","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-dix-morts-apres-des-bombardements-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6154656_3210.html","datePublished":"2022-12-16T11:21:57+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Environ quarante missiles [russes] ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s dans l\u2019espace a\u00e9rien de la capitale\u00a0; trente-sept d\u2019entre eux ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits par les forces de d\u00e9fense a\u00e9rienne\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 sur Telegram l\u2019administration militaire de la r\u00e9gion de Kiev, disant avoir \u00ab\u00a0r\u00e9sist\u00e9 \u00e0 l\u2019une des plus grandes attaques de missiles\u00a0\u00bb depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, \u00e0 la fin de f\u00e9vrier.          Un peu plus t\u00f4t, le porte-parole de l\u2019arm\u00e9e de l\u2019air ukrainienne, Youri Ihnat, avait d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision nationale que plus de soixante missiles russes avaient \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s vendredi sur le pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/450/0/3000/1500/1342/671/60/0/383b445_1670027006178-dsc-5627.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie a tir\u00e9 \u00ab\u00a0environ quarante missiles\u00a0\u00bb sur Kiev vendredi matin","dateModified":"2022-12-16T11:31:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-dix-morts-apres-des-bombardements-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6154656_3210.html#790274","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-dix-morts-apres-des-bombardements-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6154656_3210.html","datePublished":"2022-12-16T11:00:31+00:00","articleBody":"     La hausse des capacit\u00e9s d\u2019importation de GNL (gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9), pr\u00e9vue en Europe pour r\u00e9pondre aux probl\u00e8mes d\u2019approvisionnement en gaz engendr\u00e9s par la guerre en Ukraine, va avoir des cons\u00e9quences sur les objectifs climatiques de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE), estime l\u2019ONG am\u00e9ricaine Global Energy Monitor dans un rapport publi\u00e9 vendredi. \u00ab\u00a0Malgr\u00e9 les objectifs officiels visant \u00e0 r\u00e9duire la demande de gaz de l\u2019UE, les pays europ\u00e9ens pr\u00e9voient de plus que doubler les capacit\u00e9s de terminaux d\u2019importation en GNL, en r\u00e9ponse aux perturbations dans l\u2019approvisionnement en gaz russe\u00a0\u00bb, souligne l\u2019ONG Global Energy Monitor dans son \u00e9tude.             Lire aussi :     Energie\u00a0: \u00ab\u00a0Le gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9 est devenu strat\u00e9gique pour les Europ\u00e9ens\u00a0\u00bb              Selon son d\u00e9compte, vingt-six nouveaux projets de terminaux portuaires d\u2019importation de GNL ont \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9s ou relanc\u00e9s sur le continent (y compris au Royaume-Uni) depuis la guerre en Ukraine en f\u00e9vrier, dont neuf rien qu\u2019en Allemagne, qui d\u00e9pendait \u00e0 55\u00a0% de la Russie avant le conflit. Ces terminaux \u00e9quip\u00e9s d\u2019unit\u00e9s de regaz\u00e9ification permettent d\u2019importer du gaz naturel transport\u00e9 par voie maritime sous forme liquide. Ces nouveaux projets, annonc\u00e9s ou relanc\u00e9s, auront la capacit\u00e9 d\u2019injecter 195\u00a0milliards de m\u00e8tres cubes de gaz pour un co\u00fbt minimal de 7\u00a0milliards d\u2019euros, selon les donn\u00e9es collect\u00e9es par l\u2019ONG.          Pour l\u2019ONG \u00ab\u00a0ces propositions de projets menacent de faire d\u00e9railler les objectifs climatiques de l\u2019UE tout en faisant peu pour r\u00e9pondre \u00e0 la crise \u00e9nerg\u00e9tique, car la plupart des contrats de GNL garantis \u00e0 ce stade par les acheteurs de l\u2019UE devraient commencer \u00e0 partir de 2026 pour une dur\u00e9e de quinze \u00e0 vingt ans\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Beaucoup de temps, d\u2019argent et la suppression des garde-fous environnementaux ont \u00e9t\u00e9 consacr\u00e9s au grand pari du GNL en Europe cette ann\u00e9e\u00a0\u00bb, estime Greig Aitken, chef de projet du programme\u00a0Europe Gas Tracker\u00a0pour Global Energy Monitor.             Lire aussi :     A l\u2019approche de l\u2019hiver, la bataille mondiale pour le GNL est engag\u00e9e                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/450/0/3000/1500/1342/671/60/0/383b445_1670027006178-dsc-5627.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La ru\u00e9e des Europ\u00e9ens sur le GNL \u00ab\u00a0menace de faire d\u00e9railler les objectifs climatiques de l\u2019UE\u00a0\u00bb, s...","dateModified":"2022-12-16T11:17:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-dix-morts-apres-des-bombardements-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6154656_3210.html#790183","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-dix-morts-apres-des-bombardements-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6154656_3210.html","datePublished":"2022-12-16T10:34:57+00:00","articleBody":"     Le porte-parole de l\u2019arm\u00e9e de l\u2019air ukrainienne, Youri Ihnat, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision nationale que plus de soixante missiles russes ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s vendredi. Il est impossible de savoir pour le moment combien l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a r\u00e9ussi \u00e0 en intercepter. Des responsables ont toutefois signal\u00e9 avoir r\u00e9ussi \u00e0 abattre certains projectiles entrants. Des alarmes au raid a\u00e9rien ont retenti \u00e0 travers le pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/450/0/3000/1500/1342/671/60/0/383b445_1670027006178-dsc-5627.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une soixantaine de missiles ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s par la Russie sur l\u2019Ukraine, selon le porte-parole de l\u2019a...","dateModified":"2022-12-16T10:41:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-dix-morts-apres-des-bombardements-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6154656_3210.html#790073","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-dix-morts-apres-des-bombardements-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6154656_3210.html","datePublished":"2022-12-16T10:00:52+00:00","articleBody":"           Une femme tricote tandis que des civils s\u2019abritent \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur d\u2019une station de m\u00e9tro pendant une alerte au raid a\u00e9rien dans le centre de Kiev, le 16\u00a0d\u00e9cembre 2022. DIMITAR DILKOFF \/ AFP                 Des civils \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur d\u2019une station \u00e0 Kiev. DIMITAR DILKOFF \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/d1cf6d5_1671184727848-477032.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kiev, la population s\u2019abrite","dateModified":"2022-12-16T10:03:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-dix-morts-apres-des-bombardements-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6154656_3210.html#790012","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-dix-morts-apres-des-bombardements-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6154656_3210.html","datePublished":"2022-12-16T09:42:57+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s d\u2019occupation russe de la r\u00e9gion ukrainienne de Louhansk, \u00e0 l\u2019est du pays, ont accus\u00e9 les forces ukrainiennes de tirs d\u2019artillerie sur deux localit\u00e9s, faisant huit morts et vingt-trois bless\u00e9s vendredi matin. \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, t\u00f4t le matin, les tirs d\u2019artillerie des nationalistes ont vis\u00e9 la ville de Stakhanov [Kadi\u00efvka]\u00a0et le village de Lantratovka dans le district de Tro\u00eftski. Huit personnes sont mortes, vingt-trois des n\u00f4tres ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 le dirigeant r\u00e9gional russe, Leonid Passetchnik.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/450/0/3000/1500/1342/671/60/0/383b445_1670027006178-dsc-5627.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Huit morts dans des frappes ukrainiennes dans la r\u00e9gion de Louhansk","dateModified":"2022-12-16T09:50:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-dix-morts-apres-des-bombardements-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6154656_3210.html#789951","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-dix-morts-apres-des-bombardements-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6154656_3210.html","datePublished":"2022-12-16T09:08:41+00:00","articleBody":"     Au moins deux personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et cinq autres bless\u00e9es \u00e0 la suite d\u2019une frappe russe vendredi sur un immeuble d\u2019habitation \u00e0 Kryvy Rih dans le sud de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 le gouverneur r\u00e9gional Valentyn Reznitchenko, sur Telegram.\u00a0\u00ab\u00a0Au moins cinq personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es, dont deux enfants. Tous sont \u00e0 l\u2019h\u00f4pital\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/450/0/3000/1500/1342/671/60/0/383b445_1670027006178-dsc-5627.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux morts dans une frappe russe sur un immeuble \u00e0 Kryvy Rih, selon le maire","dateModified":"2022-12-16T09:15:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-dix-morts-apres-des-bombardements-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6154656_3210.html#789900","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-dix-morts-apres-des-bombardements-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6154656_3210.html","datePublished":"2022-12-16T08:53:59+00:00","articleBody":"     Des s\u00e9ries de frappes russes s\u2019abattaient vendredi matin sur l\u2019Ukraine, provoquant notamment des coupures d\u2019eau dans la capitale, Kiev, et de nouvelles interruptions de courant dans plusieurs villes du pays. Le point sur la situation\u00a0:         \u00ab\u00a0Ne quittez pas les abris\u00a0! L\u2019attaque contre la capitale est encore en cours\u00a0!\u00a0\u00bb, a demand\u00e9 sur Telegram Vitali Klitschko, le maire de Kiev, aux habitants de la ville. Les frappes russes matinales ont aussi provoqu\u00e9 la mise \u00e0 l\u2019arr\u00eat du m\u00e9tro pour que les stations puissent servir d\u2019abris. Selon M.\u00a0Klitschko, plusieurs explosions ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9es, dont une au moins \u00ab\u00a0dans le quartier de Holossi\u00efvsky\u00a0\u00bb, qui englobe la partie sud du centre-ville et le sud de Kiev.          L\u2019administration de Boutcha, o\u00f9 les soldats russes sont accus\u00e9s d\u2019avoir commis des atrocit\u00e9s lors de leur occupation de cette banlieue de Kiev, a annonc\u00e9 que \u00ab\u00a0les forces antia\u00e9riennes ont abattu un missile ennemi\u00a0\u00bb pr\u00e8s de la localit\u00e9, sans donner plus de d\u00e9tails.          Les maires de Kharkiv (nord-est) et de Poltava (centre-est) ont, quant \u00e0 eux, annonc\u00e9 que leur ville \u00e9tait priv\u00e9e d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 la suite de bombardements matinaux. \u00ab\u00a0Kharkiv n\u2019a plus d\u2019\u00e9lectricit\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9plor\u00e9 sur Telegram le maire de la deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine, Ihor Terekhov. Son homologue de Poltava, Oleksandr Mama\u00ef, a demand\u00e9 \u00e0 la population \u00ab\u00a0d\u2019\u00e9teindre tous les appareils \u00e9lectriques\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0L\u2019attaque a\u00e9rienne est toujours en cours\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, exhortant les civils \u00e0 \u00ab\u00a0rester calmes\u00a0\u00bb.          Un conseiller de la pr\u00e9sidence ukrainienne, Kyrylo Timochenko, a enfin d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram qu\u2019\u00ab\u00a0un immeuble d\u2019habitation\u00a0\u00bb de la ville de Kryvy\u00a0Rih (sud) avait \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0touch\u00e9\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il y a des d\u00e9g\u00e2ts. Il peut y avoir des gens sous les d\u00e9combres\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, pr\u00e9cisant que \u00ab\u00a0les services d\u2019urgence sont sur place\u00a0\u00bb. M.\u00a0Timochenko n\u2019a toutefois pas dit si c\u2019\u00e9tait un missile russe qui avait frapp\u00e9 cet immeuble ou bien les d\u00e9bris de la d\u00e9fense antia\u00e9rienne.          Des frappes multiples ont \u00e9galement vis\u00e9 la r\u00e9gion de Zaporijia, selon son gouverneur, Oleksandr Staroukh.           Par ailleurs, les frappes ont \u00e9galement des cons\u00e9quences sur le syst\u00e8me de chauffage et les transports. \u00ab\u00a0Sans \u00e9lectricit\u00e9 (\u2026) le syst\u00e8me de chauffage ne fonctionne plus\u00a0\u00bb \u00e0 Krementchouk, dans le centre du pays, a fait savoir sur Telegram le maire de la ville, Val\u00e9ri Maletski. En raison de ces frappes, \u00ab\u00a0les trains \u00e9lectriques\u00a0\u00bb roulant dans les r\u00e9gions de Kharkiv, Kirovohrad, Donetsk et Dnipropetrovsk \u00ab\u00a0vont circuler avec des locomotives de r\u00e9serves\u00a0\u00bb, ont fait savoir les chemins de fer ukrainiens.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/450/0/3000/1500/1342/671/60/0/383b445_1670027006178-dsc-5627.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des coupures d\u2019eau \u00e0 Kiev\u00a0; Kharkiv et Poltava sans \u00e9lectricit\u00e9","dateModified":"2022-12-16T09:27:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-dix-morts-apres-des-bombardements-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6154656_3210.html#789894","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-dix-morts-apres-des-bombardements-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6154656_3210.html","datePublished":"2022-12-16T08:38:25+00:00","articleBody":"     La capitale ukrainienne \u00e9tait confront\u00e9e vendredi \u00e0 des coupures d\u2019eau apr\u00e8s une nouvelle vague de frappes russes, a annonc\u00e9 son maire, Vitali Klitschko, sur Telegram, qui a aussi fait mettre \u00e0 l\u2019arr\u00eat le m\u00e9tro pour que les stations puissent servir d\u2019abris\u00a0:           A cause des d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s \u00e0 l\u2019infrastructure \u00e9nerg\u00e9tique, il y a des interruptions de l\u2019approvisionnement en eau dans tous les quartiers de la capitale.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/450/0/3000/1500/1342/671/60/0/383b445_1670027006178-dsc-5627.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kiev, des coupures d\u2019eau et le m\u00e9tro arr\u00eat\u00e9 \u00e0 cause de bombardements russes","dateModified":"2022-12-16T08:56:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-dix-morts-apres-des-bombardements-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6154656_3210.html#789871","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-dix-morts-apres-des-bombardements-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6154656_3210.html","datePublished":"2022-12-16T08:07:32+00:00","articleBody":"     Une s\u00e9rie de frappes russes s\u2019abattait vendredi matin sur plusieurs villes d\u2019Ukraine, avec des explosions entendues dans le centre de Kiev et des coupures de courant signal\u00e9es dans plusieurs localit\u00e9s du pays dont Kharkiv.          \u00ab\u00a0Explosions \u00e0 Kharkiv pour la deuxi\u00e8me journ\u00e9e cons\u00e9cutive\u00a0\u00bb, a \u00e9crit sur Telegram le maire de la ville, Ihor Terekhov, pr\u00e9cisant que \u00ab\u00a0Kharkiv n\u2019a plus d\u2019\u00e9lectricit\u00e9\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/450/0/3000/1500/1342/671/60/0/383b445_1670027006178-dsc-5627.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kharkiv priv\u00e9e d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 apr\u00e8s une s\u00e9rie de frappes russes","dateModified":"2022-12-16T08:17:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-dix-morts-apres-des-bombardements-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6154656_3210.html#789861","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-dix-morts-apres-des-bombardements-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6154656_3210.html","datePublished":"2022-12-16T07:58:37+00:00","articleBody":"     Des explosions sont en cours dans plusieurs quartiers du nord-est de Kiev, a fait savoir vendredi le maire de la capitale ukrainienne, Vitaliy Klitschko, sur Telegram. \u00ab\u00a0Ne quittez pas les refuges\u00a0! L\u2019attaque de la capitale se poursuit\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/450/0/3000/1500/1342/671/60/0/383b445_1670027006178-dsc-5627.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des bombardements en cours \u00e0 Kiev ","dateModified":"2022-12-16T08:11:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-dix-morts-apres-des-bombardements-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6154656_3210.html#789853","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-dix-morts-apres-des-bombardements-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6154656_3210.html","datePublished":"2022-12-16T06:43:30+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe se rendra lundi en Bi\u00e9lorussie, pays alli\u00e9 de la Russie dans la guerre contre l\u2019Ukraine, mais non bellig\u00e9rant. L\u2019annonce a \u00e9t\u00e9 faite vendredi par le service de presse pr\u00e9sidentiel bi\u00e9lorusse. Lors de cette visite, Vladimir Poutine s\u2019entretiendra notamment avec son homologue Alexandre Loukachenko au Palais de l\u2019ind\u00e9pendance \u00e0 Minsk.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/450/0/3000/1500/1342/671/60/0/383b445_1670027006178-dsc-5627.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine se rendra lundi en Bi\u00e9lorussie","dateModified":"2022-12-16T07:08:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-dix-morts-apres-des-bombardements-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6154656_3210.html#789826","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-dix-morts-apres-des-bombardements-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6154656_3210.html","datePublished":"2022-12-16T05:49:04+00:00","articleBody":"     L\u2019information de CNN rapportant que Washington envisage de fournir \u00e0 Kiev des missiles de d\u00e9fense Patriot a d\u00e9clench\u00e9 mercredi un avertissement de l\u2019ambassade russe aux Etats-Unis, qui a \u00e9voqu\u00e9 des \u00ab\u00a0cons\u00e9quences impr\u00e9visibles\u00a0\u00bb. Jeudi, c\u2019est la porte-parole du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Maria Zakharova, qui a r\u00e9agi lors d\u2019un briefing \u00e0 Moscou.           De nombreux experts, y compris \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, ont mis en doute la rationalit\u00e9 d\u2019une telle mesure qui conduirait \u00e0 une escalade du conflit et augmenterait le risque d\u2019entra\u00eener directement l\u2019arm\u00e9e am\u00e9ricaine dans le combat.           Le syst\u00e8me antia\u00e9rien Patriot que les Etats-Unis devraient fournir \u00e0 l\u2019Ukraine repr\u00e9sente un message fort de soutien \u00e0 Kiev et renforcerait la d\u00e9fense antia\u00e9rienne du pays au moment o\u00f9 la Russie bombarde ses infrastructures, mais cet \u00e9quipement n\u2019est pas la panac\u00e9e.          Les Patriot sont \u00ab\u00a0loin d\u2019\u00eatre la solution miracle\u00a0\u00bb contre les missiles volant \u00e0 basse altitude et les bombes largu\u00e9es par drones que les forces russes utilisent pour viser syst\u00e9matiquement les infrastructures ukrainiennes, souligne Ian Williams, du Center for Strategic and International Studies (CSIS) \u00e0 Washington. Le Patriot est particuli\u00e8rement utile pour contrer des missiles balistiques volant \u00e0 haute altitude. La Russie n\u2019en a pas encore utilis\u00e9 en Ukraine, mais cela pourrait changer si elle en ach\u00e8te \u00e0 l\u2019Iran.          \u00ab\u00a0Avoir une d\u00e9fense sol-air multicouches aide quand on est confront\u00e9 \u00e0 ce genre de frappes a\u00e9riennes complexes\u00a0\u00bb, dit-il.          Fabriqu\u00e9 par Raytheon, le MIM-104 Patriot est un syst\u00e8me de missile sol-air \u00e0 moyenne port\u00e9e d\u00e9velopp\u00e9 \u00e0 l\u2019origine pour intercepter les avions volant \u00e0 haute altitude. Il a \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9 dans les ann\u00e9es 1980 pour s\u2019adapter \u00e0 la nouvelle menace des missiles balistiques tactiques. Les Patriot ont prouv\u00e9 leur efficacit\u00e9 lors de la premi\u00e8re guerre en Irak (1990-91) contre les Scud de fabrication russe.          Hautement mobile, chaque batterie de Patriot comprend un centre de commandement, un radar pour d\u00e9tecter les menaces en approche, des antennes de d\u00e9tection et de brouillage, ainsi que des lanceurs. Tous les \u00e9l\u00e9ments sont mont\u00e9s sur des camions. Chaque lanceur peut \u00eatre charg\u00e9 de quatre missiles PAC-2 d\u2019une port\u00e9e de 160\u00a0kilom\u00e8tres, ou seize missiles de nouvelle g\u00e9n\u00e9ration PAC-3, qui ont une port\u00e9e de 40\u00a0kilom\u00e8tres seulement, mais sont plus pr\u00e9cis, gr\u00e2ce \u00e0 un radar embarqu\u00e9.          Les Etats-Unis pourraient ne livrer \u00e0 l\u2019Ukraine qu\u2019une ou deux batteries. La formation au Patriot est longue et les Etats-Unis ont peu de syst\u00e8mes disponibles. Washington pourrait faire appel \u00e0 d\u2019autres pays qui en ont achet\u00e9 pour qu\u2019ils participent \u00e0 l\u2019effort.          Le probl\u00e8me est aussi de choisir o\u00f9 les positionner\u00a0: une batterie peut d\u00e9fendre une ville ou une grosse infrastructure, mais pas des r\u00e9gions enti\u00e8res, souligne Ian Williams. \u00ab\u00a0Il va falloir d\u00e9cider ce qu\u2019on va prot\u00e9ger. Il faudra se donner des priorit\u00e9s. Cela ne va pas d\u00e9fendre le pays tout entier\u00a0\u00bb, dit-il.          Autre facteur \u00e0 prendre en consid\u00e9ration\u00a0: le prix. Chaque missile Patriot co\u00fbte 3\u00a0millions de dollars, trois fois plus que les missiles Nasams actuellement utilis\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/450/0/3000/1500/1342/671/60/0/383b445_1670027006178-dsc-5627.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La fourniture de missiles am\u00e9ricains Patriot pourrait \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme une \u00ab\u00a0escalade\u00a0\u00bb, esti...","dateModified":"2022-12-16T09:55:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-dix-morts-apres-des-bombardements-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6154656_3210.html#789821","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-dix-morts-apres-des-bombardements-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6154656_3210.html","datePublished":"2022-12-16T05:32:01+00:00","articleBody":"     Le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, \u00e9tait cette semaine \u00e0 Paris \u00e0 l\u2019occasion de deux conf\u00e9rences de soutien \u00e0 son pays, organis\u00e9es avec le gouvernement fran\u00e7ais,          Il estime dans cet entretien au Monde que \u00ab\u00a0les Russes ne sont pas capables de gagner sur les champs de bataille\u00a0\u00bb en raison du \u00ab\u00a0moral et de la r\u00e9silience du peuple ukrainien\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0du soutien\u00a0\u00bb des pays occidentaux.             Lire aussi :     Denys Chmyhal, premier ministre ukrainien\u00a0: \u00ab\u00a0La Russie veut cr\u00e9er un tsunami de r\u00e9fugi\u00e9s, afin de d\u00e9stabiliser les pays europ\u00e9ens\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/450/0/3000/1500/1342/671/60/0/383b445_1670027006178-dsc-5627.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La Russie veut cr\u00e9er un tsunami de r\u00e9fugi\u00e9s, afin de d\u00e9stabiliser les pays europ\u00e9ens\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-12-16T06:01:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-dix-morts-apres-des-bombardements-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6154656_3210.html#789817","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-dix-morts-apres-des-bombardements-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6154656_3210.html","datePublished":"2022-12-16T05:26:25+00:00","articleBody":"      Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, a d\u00e9clar\u00e9 jeudi qu\u2019il comptait appeler son homologue russe, Vladimir Poutine, pour \u00e9voquer les bombardements et attaques de drones russes en Ukraine \u2013 \u00ab\u00a0une bonne partie d\u2019entre elles, ce sont des crimes de guerre\u00a0\u00bb, a-t-il dit \u2013, ainsi qu\u2019un accord sur la s\u00e9curit\u00e9 de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia.          L\u2019envoi de missiles Patriot \u00e0 l\u2019Ukraine par les Etats-Unis pourrait \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme une \u00ab\u00a0escalade\u00a0\u00bb a d\u00e9clar\u00e9 la porte-parole du minist\u00e8re russe des affaires \u00e9trang\u00e8res, Maria Zakharova. La cha\u00eene am\u00e9ricaine CNN a rapport\u00e9 mardi que Washington envisageait s\u00e9rieusement de fournir \u00e0 Kiev des missiles de d\u00e9fense antia\u00e9rienne Patriot.          Washington va d\u00e9velopper \u00e0 partir de janvier son programme aupr\u00e8s des militaires ukrainiens afin de former plus de soldats et de leur transmettre des comp\u00e9tences plus larges.          Un mois apr\u00e8s sa lib\u00e9ration par Kiev, la ville de Kherson a \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9e par des bombardements russes \u00ab\u00a0\u00e0 plus de seize reprises\u00a0\u00bb jeudi, a d\u00e9clar\u00e9 en soir\u00e9e le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky. Ces attaques ont fait deux morts et provoqu\u00e9 des coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9.          La situation sur le front dans l\u2019est de l\u2019Ukraine reste tr\u00e8s tendue, et des combats acharn\u00e9s se poursuivent. Dans la r\u00e9gion de Donetsk, \u00ab\u00a0les directions de Bakhmout et d\u2019Avdi\u00efvka demeurent l\u2019\u00e9picentre des combats\u00a0\u00bb, a dit jeudi la vice-ministre ukrainienne de la d\u00e9fense, Hanna Maliar.          De leur c\u00f4t\u00e9, les autorit\u00e9s s\u00e9paratistes prorusses ont fait \u00e9tat d\u2019un bombardement ukrainien sur Donetsk, \u00ab\u00a0le plus massif depuis 2014\u00a0\u00bb, ann\u00e9e o\u00f9 cette ville est pass\u00e9e sous le contr\u00f4le de ces rebelles soutenus par Moscou.          Les vingt-sept Etats membres de l\u2019Union europ\u00e9enne se sont entendus, jeudi soir, pour adopter un neuvi\u00e8me paquet de sanctions contre la Russie. Celui-ci pr\u00e9voit notamment de nouvelles mesures restrictives pour pr\u00e8s de 200\u00a0entit\u00e9s et personnalit\u00e9s, l\u2019interdiction des exportations de drones vers la Russie, le placement de trois banques suppl\u00e9mentaires sur liste noire et la fin de nouveaux investissements dans le secteur minier en Russie.          Les Etats-Unis ont annonc\u00e9 imposer des sanctions financi\u00e8res contre Vladimir Potanine, ancien vice-premier ministre de Vladimir Poutine et l\u2019un des hommes les plus riches de Russie, ainsi qu\u2019\u00e0 l\u2019encontre de dizaines de responsables russes du gouvernement et d\u2019entreprises du secteur financier.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/450/0/3000/1500/1342/671/60/0/383b445_1670027006178-dsc-5627.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les points \u00e0 conna\u00eetre ce vendredi 16\u00a0d\u00e9cembre au matin","dateModified":"2022-12-16T06:09:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-dix-morts-apres-des-bombardements-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6154656_3210.html#789815","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-dix-morts-apres-des-bombardements-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6154656_3210.html","datePublished":"2022-12-16T05:25:42+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/450/0/3000/1500/1342/671/60/0/383b445_1670027006178-dsc-5627.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous","dateModified":"2022-12-16T05:52:42+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/0/0/3000/2400/1342/1073/3/0/383b445_1670027006178-dsc-5627.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/12/16/19-2">
<filnamedate="20221216"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221216"><AAMMJJHH="2022121619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Fidèle historique de Jean-Luc Mélenchon, le député de Seine-Saint-Denis conteste, dans un entretien au « Monde », la composition de la nouvelle direction de La France insoumise. Il estime qu’il faut l’ouvrir à toutes les sensibilités, notamment la sienne.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Coupe du monde 2022    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Le marché immobilier atteint un point de bascule                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés SNCF-Deutsche Bahn : « Le camion finance le train, mais ce n’est pas forcément soutenable sur le long terme »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les changements nécessaires à la transition énergétique doivent être structurels et massifs »   Katheline Schubert Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Vaulx-en-Velin : les images de l’incendie qui a fait au moins dix morts                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Vidéos « Le Qatar organise très bien cette Coupe du monde » : Emmanuel Macron assume sa présence dans l’émirat pendant le Mondial                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Taxe carbone : l’UE au défi de sa politique industrielle                   Analyse  Article réservé aux abonnés Le conflit sur les mégabassines pose la question de la gouvernance de l’eau                   Entretien  Article réservé aux abonnés Entre peur et isolement, l’école après les attentats de 2015  et le meurtre de Samuel Paty                   Tribune  Article réservé aux abonnés COP15 : « La participation des entreprises aux discussions sur la biodiversité fait obstacle à tout progrès »   Nele Marien Coordinatrice Les Amis de la Terre International                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Économie  Article réservé aux abonnés Les producteurs audiovisuels qui travaillent pour Netflix ou Disney Channel auront accès aux aides du CNC                   Livres  Article réservé aux abonnés « Vicki et Mr. Lang », de Jean-Paul Engélibert : derrière le monocle de Fritz Lang                   Culture « La Guerre des trônes », sur France 5 : la « véritable » histoire de l’Europe prérévolutionnaire en six épisodes                   Culture Bastien Vivès, l’auteur de BD accusé de promouvoir la pédopornographie, présente ses excuses pour certains de ses propos                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Bruno Paillard, l’empereur régional du champagne                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Un dernier cadeau à acheter ? Cinq idées de petits objets design                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Paris à vélo : 10 lieux à découvrir de la place du Colonel-Fabien à celle de la Nation                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Jean-Jacques Debout : « J’étais si bien en prison que, le jour de ma libération, j’ai demandé à rester une semaine de plus »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne             Newsletter Politique                                                                                         Offrir Le Monde                             Politique       La France insoumise           Alexis Corbière : « J’ai un radical désaccord » avec la nouvelle direction de LFI      Fidèle historique de Jean-Luc Mélenchon, le député de Seine-Saint-Denis conteste, dans un entretien au « Monde », la composition de la nouvelle direction de La France insoumise. Il estime qu’il faut l’ouvrir à toutes les sensibilités, notamment la sienne.          Propos recueillis par Julie Carriat et Sandrine Cassini         Publié aujourd’hui à 17h00, mis à jour à 18h28    Temps de Lecture 6 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                             
<article-nb="2022/12/16/19-3">
<filnamedate="20221216"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221216"><AAMMJJHH="2022121619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ A Paris, Rennes, Strasbourg ou Lyon, un nombre croissant de personnes, dont des enfants, se retrouvent à la rue faute de solutions de mise à l’abri.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Coupe du monde 2022    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Le marché immobilier atteint un point de bascule                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés SNCF-Deutsche Bahn : « Le camion finance le train, mais ce n’est pas forcément soutenable sur le long terme »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les changements nécessaires à la transition énergétique doivent être structurels et massifs »   Katheline Schubert Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Vaulx-en-Velin : les images de l’incendie qui a fait au moins dix morts                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Vidéos « Le Qatar organise très bien cette Coupe du monde » : Emmanuel Macron assume sa présence dans l’émirat pendant le Mondial                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Taxe carbone : l’UE au défi de sa politique industrielle                   Analyse  Article réservé aux abonnés Le conflit sur les mégabassines pose la question de la gouvernance de l’eau                   Entretien  Article réservé aux abonnés Entre peur et isolement, l’école après les attentats de 2015  et le meurtre de Samuel Paty                   Tribune  Article réservé aux abonnés COP15 : « La participation des entreprises aux discussions sur la biodiversité fait obstacle à tout progrès »   Nele Marien Coordinatrice Les Amis de la Terre International                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Économie  Article réservé aux abonnés Les producteurs audiovisuels qui travaillent pour Netflix ou Disney Channel auront accès aux aides du CNC                   Livres  Article réservé aux abonnés « Vicki et Mr. Lang », de Jean-Paul Engélibert : derrière le monocle de Fritz Lang                   Culture « La Guerre des trônes », sur France 5 : la « véritable » histoire de l’Europe prérévolutionnaire en six épisodes                   Culture Bastien Vivès, l’auteur de BD accusé de promouvoir la pédopornographie, présente ses excuses pour certains de ses propos                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Bruno Paillard, l’empereur régional du champagne                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Un dernier cadeau à acheter ? Cinq idées de petits objets design                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Paris à vélo : 10 lieux à découvrir de la place du Colonel-Fabien à celle de la Nation                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Jean-Jacques Debout : « J’étais si bien en prison que, le jour de ma libération, j’ai demandé à rester une semaine de plus »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             Société       Logement           Hébergement d’urgence : partout en France, un nombre croissant de personnes, dont des enfants, se retrouvent à la rue faute de solutions      A Paris, Rennes, Strasbourg ou Lyon, un nombre croissant de personnes, dont des enfants, se retrouvent à la rue faute de solutions de mise à l’abri.          Par Benjamin Keltz(Rennes, correspondance), Richard Schittly(Lyon, correspondant), Stéphanie Wenger(Strasbourg, correspondance), Julia Pascual et Claire Ané         Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 18h12    Temps de Lecture 6 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Le gymnase Constant-Véron abrite une centaine de personnes depuis le 7 novembre, à l’initiative de l’association Utopia 56, à Rennes  le 9 décembre 2022.  LOUISE QUIGNON/HANS LUCAS POUR « LE MONDE »               « Je veux du pain et du chocolat. » Un petit garçon, la morve au nez, les yeux pleins de larmes. Il répète : « Je veux du chocolat. » Il a 6 ans et, ce soir de décembre, par − 2 degrés, il réclame à sa mère un goûter, quand celle-ci avale une soupe populaire. Son petit frère de 2 ans grelotte à côté. Place de l’Hôtel de ville, à Paris, tous les soirs, une centaine de personnes en famille se présentent à l’association d’aide aux migrants Utopia 56, dans l’espoir de trouver un abri d’une nuit chez un particulier ou sous une tente.          Parmi eux, Fatim Sacko, 19 ans, Moussa Bamba, 23 ans, et leur fille de 4 mois. Ce couple de Guinéens a une demande d’asile en cours. Mais comme leurs empreintes ont été enregistrées en Espagne, pays par lequel ils sont entrés en Europe, le règlement de Dublin considère qu’ils relèvent de la responsabilité de cet Etat. La France ne leur garantit pas d’hébergement au titre de leur demande d’asile. Sans solution, ils appellent « tous les jours le 115 [le numéro d’urgence pour les personnes sans-abri] mais la ligne est occupée ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Manque de places en hébergement d’urgence : le 115 de Paris fait face à une situation « inédite »                 Ce jour-là, Kouassi Mady Kouman et Efe Precious Osadulor ont, eux, déjà tenté dix-sept fois de joindre le 115. Le journal d’appels du téléphone de ce couple ivoiro-nigérian, réfugiés statutaires et parents de deux filles de 2 ans et 1 mois, témoigne de leurs essais infructueux. « Nous sommes face à un nombre exceptionnel de personnes à la rue, alerte Nathalie Latour, directrice de la Fédération des acteurs de la solidarité, qui regroupe 870 associations de lutte contre l’exclusion. L’effort en matière d’hébergement n’est pas au niveau. » Le 5 décembre, plus de 5 000 personnes ayant joint le 115 sont restées sans solution d’hébergement, parmi lesquelles 1 346 enfants.          Augmentation des besoins          « Malgré le maintien des 197 000 places d’hébergement en fonctionnement et la promesse du ministre du logement qu’il n’y ait plus aucun enfant à la rue cet hiver, la situation reste dramatique », ont déclaré dans un communiqué, le 14 décembre, le Collectif des associations unies, qui rassemble 39 organisations parmi lesquelles la Fondation Abbé Pierre, Emmaüs ou encore la Croix-Rouge. Ces chiffres ne présentent que la partie émergée de l’iceberg. Nombreuses seraient les personnes qui, découragées, n’essayent pas ou plus d’appeler.          La région parisienne concentrerait à elle seule près de la moitié du phénomène de sans-abrisme, mais des situations similaires se répètent ailleurs sur le territoire. Associatifs et membres de l’administration notent une augmentation des besoins, qui pourrait s’expliquer à la fois par la crise sanitaire – qui aurait fait basculer des personnes dans la précarité – et une augmentation des flux migratoires.        Il vous reste 72.2% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/12/16/hebergement-d-urgence-l-effort-n-est-pas-au-niveau_6154721_3224.html"},"headline":"H\u00e9bergement d\u2019urgence\u00a0: partout en France, un nombre croissant de personnes, dont des enfants, se retrouvent \u00e0 la rue faute de solutions","dateCreated":"2022-12-16T14:00:06+01:00","datePublished":"2022-12-16T14:00:06+01:00","dateModified":"2022-12-16T18:12:17+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Logement"],"keywords":["Immigration et diversit\u00e9","Soci\u00e9t\u00e9","Logement"],"description":"A Paris, Rennes, Strasbourg ou Lyon, un nombre croissant de personnes, dont des enfants, se retrouvent \u00e0 la rue faute de solutions de mise \u00e0 l\u2019abri.","author":[{"@type":"Person","name":"Benjamin Keltz","description":"Rennes, correspondance"}
,{"@type":"Person","name":"Richard Schittly","description":"Lyon, correspondant"}
,{"@type":"Person","name":"St\u00e9phanie Wenger","description":"Strasbourg, correspondance"}
,{"@type":"Person","name":"Julia Pascual"}
,{"@type":"Person","name":"Claire An\u00e9"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/15/251/0/2997/1498/1342/671/60/0/86ca159_1671123423289-rennes-accueil-de-migrants26.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Logement","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/logement/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/16/19-4">
<filnamedate="20221216"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221216"><AAMMJJHH="2022121619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ L’origine de l’incendie, déclaré dans la nuit et désormais éteint, est inconnue. Une enquête a été ouverte par le parquet de Lyon pour en déterminer les causes tandis que vingt-quatre blessés ont été recensés et les habitants évacués pour être relogés.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Coupe du monde 2022    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Le marché immobilier atteint un point de bascule                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés SNCF-Deutsche Bahn : « Le camion finance le train, mais ce n’est pas forcément soutenable sur le long terme »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les changements nécessaires à la transition énergétique doivent être structurels et massifs »   Katheline Schubert Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Vaulx-en-Velin : les images de l’incendie qui a fait au moins dix morts                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Vidéos « Le Qatar organise très bien cette Coupe du monde » : Emmanuel Macron assume sa présence dans l’émirat pendant le Mondial                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Taxe carbone : l’UE au défi de sa politique industrielle                   Analyse  Article réservé aux abonnés Le conflit sur les mégabassines pose la question de la gouvernance de l’eau                   Entretien  Article réservé aux abonnés Entre peur et isolement, l’école après les attentats de 2015  et le meurtre de Samuel Paty                   Tribune  Article réservé aux abonnés COP15 : « La participation des entreprises aux discussions sur la biodiversité fait obstacle à tout progrès »   Nele Marien Coordinatrice Les Amis de la Terre International                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Économie  Article réservé aux abonnés Les producteurs audiovisuels qui travaillent pour Netflix ou Disney Channel auront accès aux aides du CNC                   Livres  Article réservé aux abonnés « Vicki et Mr. Lang », de Jean-Paul Engélibert : derrière le monocle de Fritz Lang                   Culture « La Guerre des trônes », sur France 5 : la « véritable » histoire de l’Europe prérévolutionnaire en six épisodes                   Culture Bastien Vivès, l’auteur de BD accusé de promouvoir la pédopornographie, présente ses excuses pour certains de ses propos                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Bruno Paillard, l’empereur régional du champagne                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Un dernier cadeau à acheter ? Cinq idées de petits objets design                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Paris à vélo : 10 lieux à découvrir de la place du Colonel-Fabien à celle de la Nation                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Jean-Jacques Debout : « J’étais si bien en prison que, le jour de ma libération, j’ai demandé à rester une semaine de plus »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             Société       Faits divers           L’incendie d’un immeuble à Vaulx-en-Velin fait au moins dix morts, dont cinq enfants      L’origine de l’incendie, déclaré dans la nuit et désormais éteint, est inconnue. Une enquête a été ouverte par le parquet de Lyon pour en déterminer les causes tandis que vingt-quatre blessés ont été recensés et les habitants évacués pour être relogés.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 06h59, mis à jour à 18h51    Temps de Lecture 3 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, salue les pompiers déployés sur le site de l’incendie de Vaulx-en-Velin, dans la banlieue nord-est de Lyon, vendredi 16 décembre 2022, en fin de matinée.  LAURENT CIPRIANI / AP                 Le parquet de Lyon a ouvert une enquête et saisi la police judiciaire pour déterminer les causes de l’incendie mortel qui s’est déclaré, vendredi 16 décembre, au cours de la nuit, dans un immeuble d’habitation à Vaulx-en-Velin (Rhône). L’incendie a fait au moins dix morts, dont cinq enfants, ainsi que vingt-quatre blessés, selon le dernier bilan de la préfecture.            Le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, a précisé vendredi matin lors d’un point presse que les enfants morts étaient âgés de 3 à 15 ans. Accompagné du ministre délégué à la ville et au logement, Olivier Klein, il est arrivé sur place en fin de matinée pour faire le point sur la situation avec les autorités locales.                 « On ne peut pas incriminer à ce stade l’état de l’immeuble », a déclaré M. Klein lors de leur point presse, soulignant que l’Etat « sera mobilisé dans les jours qui viennent pour accompagner les familles dans le deuil » et que « l’objectif est de trouver des solutions de relogement ».                             Lire aussi :  L’incendie d’un immeuble à Vaulx-en-Velin fait au moins dix morts, dont cinq enfants                   M. Darmanin a lui précisé que l’identification des victimes était toujours en cours et qu’elle prendrait encore « plusieurs heures ». Tous deux ont promis que « toute la lumière » serait faite « sur ce drame ». Quatre personnes restent en urgence absolue quand dix autres, dont deux pompiers, sont blessées légèrement.            Relogement des habitants et cellules d’écoute            « Une alerte pour un important incendie dans un immeuble d’habitation de sept étages (…) a été donnée à 3 h 12 ce vendredi 16 décembre », a précisé la préfecture dans son communiqué.                Les flammes seraient parties du rez-de-chaussée pour se propager vers les étages, piégeant certains habitants chez eux, tandis que les fumées envahissaient les parties communes, selon les pompiers. « C’est un choc, le bilan est extrêmement grave », avait réagi au petit matin Gérald Darmanin depuis Paris.            L’origine du feu, déclaré dans cet immeuble de la banlieue nord-est de Lyon et maîtrisé après l’intervention de 180 sapeurs-pompiers et 70 engins, est pour l’heure inconnue. Des constatations sont en cours et un important périmètre de sécurité est déployé sur les lieux.                           La police établit un périmètre de sécurité autour de l’immeuble incendié dans le quartier du Mas-du-Taureau, à Vaulx-en-Velin (Rhône), le 16 décembre 2022.  OLIVIER CHASSIGNOLE / AFP                 Les autorités ont par ailleurs évacué les habitants dans une salle municipale à proximité et des opérations de relogement sont en cours. Trente-huit familles, soit une centaine de personnes, sont en « besoin urgent de relogement », a précisé la métropole de Lyon dans un communiqué. Présentant ses « sincères condoléances aux familles de victimes », la maire de la ville, Hélène Geoffroy (PS), a ajouté que « la solidarité s’organise » sur place entre « l’équipe municipale, les services de la ville, les services de l’Etat, de l’Éducation nationale, de la Métropole [qui] sont présents et mobilisés pour accompagner les habitants dans ce moment difficile ».         Newsletter   « A la une » Chaque matin, parcourez l’essentiel de l’actualité du jour avec les derniers titres du « Monde » S’inscrire          Deux cellules d’écoute ont été établies à l’école Jean-Vilar et au collège Simone-Lagrange, dont des élèves seraient parmi les victimes de l’incendie, selon un communiqué du recteur de l’académie de Lyon.            Interrogations sur l’état de l’immeuble            L’incendie est survenu dans le quartier du Mas-du-Taureau, lequel est en plein renouvellement urbain après avoir été longtemps le symbole des quartiers sous tension dans la banlieue lyonnaise. La métropole a lancé au début des années 2000 un programme de 100 millions d’euros pour repenser ce qui devait devenir un écoquartier et y développer les commerces de proximité et les transports en commun.            Selon Olivier Klein, l’immeuble concerné est une « copropriété dans laquelle des travaux d’urgence avaient été réalisés en 2019 ». « Il s’agit d’une copropriété privée dégradée, pour laquelle un plan de sauvegarde avait été adopté afin de mener des travaux de réhabilitation », a ajouté Renaud Payre, vice-président de la métropole de Lyon chargé de l’habitat, du logement social et de politique de la ville.                La municipalité « signale très souvent les immeubles de sa commune, et notamment du quartier du Mas-du-Taureau qui présentent des risques en termes de sécurité », a fait savoir le député Les Républicains de la circonscription, Alexandre Vincendet, dans un communiqué. « Ce drame doit nous inciter à être plus réactifs concernant la sécurité au sein des logements collectifs », a-t-il estimé, plaidant pour qu’un diagnostic de risque incendie soit lancé pour tous les logements signalés par les élus locaux.            Sur place, le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, a ajouté que dans cet immeuble « numéro 12, il y avait un trafic de drogue connu pour lequel les services avaient interpellé cette nuit même des trafiquants ». Il a toutefois déclaré qu’« il est beaucoup trop tôt pour en tirer des conclusions ».                                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du samedi 17 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La France des colonies  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo Boohoo       Codes Promo NA-KD       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo SHEIN       Codes Promo ASOS       Codes Promo Michael Kors       Codes Promo PrettyLittleThing      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/12/16/au-moins-dix-morts-dont-cinq-enfants-dans-l-incendie-d-un-immeuble-a-vaulx-en-velin_6154658_3224.html"},"headline":"L\u2019incendie d\u2019un immeuble \u00e0 Vaulx-en-Velin fait au moins dix morts, dont cinq enfants","dateCreated":"2022-12-16T06:59:16+01:00","datePublished":"2022-12-16T06:59:16+01:00","dateModified":"2022-12-16T18:51:35+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Faits divers"],"keywords":["Faits divers","Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"L\u2019origine de l\u2019incendie, d\u00e9clar\u00e9 dans la nuit et d\u00e9sormais \u00e9teint, est inconnue. Une enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 ouverte par le parquet de Lyon pour en d\u00e9terminer les causes tandis que vingt-quatre bless\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 recens\u00e9s et les habitants \u00e9vacu\u00e9s pour \u00eatre relog\u00e9s.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/468/0/5616/2808/1342/671/60/0/65d610a_88e267397e6842818dff9f3f327459fd-0-e875341f3a264558957602ea08383eb7.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Faits divers","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/faits-divers/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/16/19-5">
<filnamedate="20221216"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221216"><AAMMJJHH="2022121619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Lors d’un tournoi où la FIFA n’oblige pas les équipes à se soumettre à des tests Covid, l’équipe de France doit composer avec « un syndrome viral » qui a mis sur le flanc plusieurs joueurs avant la finale de dimanche contre l’Argentine.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Coupe du monde 2022    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Le marché immobilier atteint un point de bascule                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés SNCF-Deutsche Bahn : « Le camion finance le train, mais ce n’est pas forcément soutenable sur le long terme »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les changements nécessaires à la transition énergétique doivent être structurels et massifs »   Katheline Schubert Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Vaulx-en-Velin : les images de l’incendie qui a fait au moins dix morts                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Vidéos « Le Qatar organise très bien cette Coupe du monde » : Emmanuel Macron assume sa présence dans l’émirat pendant le Mondial                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Taxe carbone : l’UE au défi de sa politique industrielle                   Analyse  Article réservé aux abonnés Le conflit sur les mégabassines pose la question de la gouvernance de l’eau                   Entretien  Article réservé aux abonnés Entre peur et isolement, l’école après les attentats de 2015  et le meurtre de Samuel Paty                   Tribune  Article réservé aux abonnés COP15 : « La participation des entreprises aux discussions sur la biodiversité fait obstacle à tout progrès »   Nele Marien Coordinatrice Les Amis de la Terre International                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Économie  Article réservé aux abonnés Les producteurs audiovisuels qui travaillent pour Netflix ou Disney Channel auront accès aux aides du CNC                   Livres  Article réservé aux abonnés « Vicki et Mr. Lang », de Jean-Paul Engélibert : derrière le monocle de Fritz Lang                   Culture « La Guerre des trônes », sur France 5 : la « véritable » histoire de l’Europe prérévolutionnaire en six épisodes                   Culture Bastien Vivès, l’auteur de BD accusé de promouvoir la pédopornographie, présente ses excuses pour certains de ses propos                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Bruno Paillard, l’empereur régional du champagne                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Un dernier cadeau à acheter ? Cinq idées de petits objets design                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Paris à vélo : 10 lieux à découvrir de la place du Colonel-Fabien à celle de la Nation                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Jean-Jacques Debout : « J’étais si bien en prison que, le jour de ma libération, j’ai demandé à rester une semaine de plus »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             Sport       Equipe de France           Varane et Konaté « ménagés », les Bleus face à un mystérieux « virus » à deux jours de la finale de la Coupe du monde      Lors d’un tournoi où la FIFA n’oblige pas les équipes à se soumettre à des tests Covid, l’équipe de France doit composer avec « un syndrome viral » qui a mis sur le flanc plusieurs joueurs avant la finale de dimanche contre l’Argentine.          Par Anthony Hernandez(envoyé spécial à Doha)         Publié aujourd’hui à 17h39, mis à jour à 18h13    Temps de Lecture 2 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Les Bleus à l’entraînement, à Doha, le 16 décembre 2022.  FRANCK FIFE / AFP                 Les Bleus seront-ils au complet, dimanche 18 décembre, au Qatar, en finale de la Coupe du monde face à l’Argentine ? Pour battre le Maroc en demi-finale, Didier Deschamps avait dû se priver de deux de ses titulaires à cause « d’un syndrome viral ». Adrien Rabiot avait été contraint de regarder la qualification de ses coéquipiers barricadé dans sa chambre d’hôtel. Victime du même mal mais un peu moins atteint, Dayot Upamecano était resté assis sur le banc toute la soirée. Et un troisième larron, Kingsley Coman, remplaçant mais habitué des entrées en fin de rencontre, n’avait cette fois-ci pas joué.            Après la demi-finale, le sélectionneur de l’équipe de France, Didier Deschamps, avait mis en cause « les températures qui ont baissé » au Qatar ou encore « la climatisation. » En pleine pandémie de Covid-19, la Fédération internationale de football (FIFA) n’obligeant aucune délégation à effectuer des tests, le flou est facile à entretenir. En huitièmes de finale, déjà, plusieurs Suisses avaient dû déclarer forfait ou avaient été diminués par « un virus » avant leur déroute contre le Portugal.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Coupe du monde 2022 : « L’équipe de France joue avec une sérénité que les autres n’ont pas », estime Youri Djorkaeff                   Vendredi 16 décembre, la Fédération française de football (FFF) a annoncé que deux nouveaux Bleus sont « ménagés », à deux jours du match contre les Argentins et Lionel Messi. Raphaël Varane et Ibrahima Konaté, l’excellent remplaçant d’Upamecano, « ne participeront pas à la séance collective aujourd’hui sur le terrain mais auront une activité en salle », a indiqué l’équipe de France. Même traitement pour Coman, fébrile depuis mercredi. De leur côté, Aurélien Tchouaméni et Théo Hernandez ont également été ménagés, pour soigner diverses contusions.            « Randal n’est pas médecin »            Jeudi, Upamecano, qui a connu « trois jours compliqués », selon son sélectionneur, était de retour à l’entraînement, pour une séance aux côtés des remplaçants de la demi-finale. Rabiot s’est, lui, contenté de courir avec le préparateur physique, Cyril Moine. Selon un communiqué de la FFF, Coman était déjà resté par précaution à l’hôtel, toujours à cause de ce « petit syndrome viral » : « Son état n’inspire pas d’inquiétude particulière quant à la finale de dimanche. »                 En conférence de presse, à quarante-huit heures du coup d’envoi, Ousmane Dembélé et Randal Kolo Muani ont porté un discours rassurant. « Une petite grippe se propage, mais rien de méchant. Ils [ses partenaires] vont se rétablir très très vite et seront sur pied pour dimanche », a estimé Kolo Muani, buteur contre le Maroc. L’attaché de presse des Bleus a précisé dans la foulée de cette première réponse : « Randal n’est pas médecin. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Coupe du monde 2022 : les Bleus en finale, à la force de l’habitude                   L’attaquant de Francfort n’a pas prêté le serment d’Hippocrate, mais il décrit les mesures de précautions prises par les joueurs : « Ceux qui sont malades restent dans leur chambre et sont bien pris en charge par les docteurs. Quant aux autres, on se lave les mains, il y a du gel hydroalcoolique, on se salue avec le poing, on respecte les gestes barrières, on est très stricts sur tout ça. » Aucune inquiétude particulière pour lui : « Non, car mes coéquipiers et moi, on fait attention, les docteurs mettent en place des zones sanitaires. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Coupe du monde 2022 : après la victoire des Bleus et la défaite du Maroc, dans les rues de France, « on est des frères, après tout, on est ensemble »                   Souriant, Ousmane Dembélé a, lui, livré un remède miracle. « On n’a pas peur du virus. Dayot et Adrien ont eu un peu mal à la tête et au ventre, je leur ai fait un thé au gingembre et au miel et ça allait mieux, a-t-il plaisanté. On n’est pas préoccupés par ça et on espère que tout le monde va être prêt. »                Dans un classique jeu de dupes et en raison, tout simplement, des incertitudes liées à ce « virus », il faudra vraisemblablement patienter jusqu’aux dernières heures avant la finale pour disposer d’un diagnostic définitif et connaître la composition de l’équipe de France. Mercredi, avant la demi-finale face au Maroc, les absences de Rabiot et Upamecano n’avaient filtré que deux heures avant le coup d’envoi.                             Notre sélection d’articles sur la Coupe de monde 2022       Retrouvez tous nos contenus sur la Coupe du monde 2022 au Qatar, du 20 novembre au 18 décembre.         Tout savoir : Le calendrier, les résultats, les classements, le guide « non officiel » de la Coupe du monde 2022Enquêtes : France-Qatar, une amitié pleine de ressource ; Attribution du Mondial au Qatar : Sarkozy, Platini et le rachat du PSG au cœur de l’enquête de la justice française ; Pour l’environnement, un événement au stade critiqueCompte-rendu :  Au duo Mbappé-Giroud, la France très reconnaissante contre la PologneEditoriaux : La Coupe du monde des excès ; La FIFA au stade de l’aveuglementDécryptages : La délicate prise de parole des footballeurs sur les droits humains ;  Les raisons du malaise ; Une « Coupe des mondes » très politiqueReportages : Dans la « salle des machines » du Qatar, où vivent les salariés immigrés que Doha ne veut pas voir ; Au Qatar, une atmosphère de festival panarabe ; A l’université de Dakar, « quand le Sénégal joue, on oublie tous nos problèmes »Tribune (Agnès Callamard, Amnesty International) : « En appelant à “se concentrer sur le football”, Gianni Infantino tente d’exonérer la FIFA de toute responsabilité »Portraits : Walid Regragui, la nouvelle griffe des Lions de l’Atlas ; Harry Maguire, une certaine idée du football anglaisChronique : « Changer le mode de calcul du temps additionnel d’un match, c’est prendre le risque de casser le jeu » ; « Avec l’arbitrage vidéo, les buts sont conditionnels, les émotions aussi »Podcast : Ecologie, droits humains, corruption : pourquoi le Mondial 2022 au Qatar pose problèmeVidéo : Un Mondial « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du Qatar ; Pour la première fois, un match sera arbitré par des femmes         Voir plus Voir moins                         Anthony Hernandez(envoyé spécial à Doha)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                              Guides d’achat                          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Les meilleurs boucleurs à cheveux  Ils permettent de modeler sa coiffure et de travailler son style. Dans ce comparatif, nous avons testé huit fers à boucler à tous les prix, développés par des marques phares telles que Babyliss, Dyson, L’Oréal Professionnel ou encore ghd. Voici nos avis et nos conseils pour choisir le boucleur qui correspond à vos cheveux.                                Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                                  Édition du jour Daté du samedi 17 décembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleurs boucleurs à cheveux                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/12/16/varane-et-konate-menages-les-bleus-face-a-un-mysterieux-virus-a-deux-jours-de-la-finale-de-la-coupe-du-monde_6154746_3242.html"},"headline":"Varane et Konat\u00e9 \u00ab\u00a0m\u00e9nag\u00e9s\u00a0\u00bb, les Bleus face \u00e0 un myst\u00e9rieux \u00ab\u00a0virus\u00a0\u00bb \u00e0 deux jours de la finale de la Coupe du monde","dateCreated":"2022-12-16T17:39:14+01:00","datePublished":"2022-12-16T17:39:14+01:00","dateModified":"2022-12-16T18:13:49+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Equipe de France"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Football","Equipe de France","Sport"],"description":"Lors d\u2019un tournoi o\u00f9 la FIFA n\u2019oblige pas les \u00e9quipes \u00e0 se soumettre \u00e0 des tests Covid, l\u2019\u00e9quipe de France doit composer avec \u00ab\u00a0un syndrome viral\u00a0\u00bb qui a mis sur le flanc plusieurs joueurs avant la finale de dimanche contre l\u2019Argentine.","author":[{"@type":"Person","name":"Anthony Hernandez","description":"envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Doha"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/12/597/0/7172/3586/1342/671/60/0/c9b04c2_b7262e98d0f0479a93c90b40c7dde963-0-9bbbcbe82af9484aa392ee1274fe9d64.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Equipe de France","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/equipe-de-france/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/16/19-6">
<filnamedate="20221216"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221216"><AAMMJJHH="2022121619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Un objet peut être beau, pensé par un designer… et très abordable. La preuve par cinq avec ces bougeoirs, mugs ou plateau qui feront de jolis cadeaux.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Coupe du monde 2022    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Le marché immobilier atteint un point de bascule                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés SNCF-Deutsche Bahn : « Le camion finance le train, mais ce n’est pas forcément soutenable sur le long terme »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les changements nécessaires à la transition énergétique doivent être structurels et massifs »   Katheline Schubert Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Vaulx-en-Velin : les images de l’incendie qui a fait au moins dix morts                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Vidéos « Le Qatar organise très bien cette Coupe du monde » : Emmanuel Macron assume sa présence dans l’émirat pendant le Mondial                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Taxe carbone : l’UE au défi de sa politique industrielle                   Analyse  Article réservé aux abonnés Le conflit sur les mégabassines pose la question de la gouvernance de l’eau                   Entretien  Article réservé aux abonnés Entre peur et isolement, l’école après les attentats de 2015  et le meurtre de Samuel Paty                   Tribune  Article réservé aux abonnés COP15 : « La participation des entreprises aux discussions sur la biodiversité fait obstacle à tout progrès »   Nele Marien Coordinatrice Les Amis de la Terre International                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Économie  Article réservé aux abonnés Les producteurs audiovisuels qui travaillent pour Netflix ou Disney Channel auront accès aux aides du CNC                   Livres  Article réservé aux abonnés « Vicki et Mr. Lang », de Jean-Paul Engélibert : derrière le monocle de Fritz Lang                   Culture « La Guerre des trônes », sur France 5 : la « véritable » histoire de l’Europe prérévolutionnaire en six épisodes                   Entretien  Article réservé aux abonnés Klaus Albrecht Schröder, directeur du musée Albertina à Vienne : « Ce qui arrive en ce moment sur le marché de l’art est complètement obscène »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Bruno Paillard, l’empereur régional du champagne                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Un dernier cadeau à acheter ? Cinq idées de petits objets design                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Paris à vélo : 10 lieux à découvrir de la place du Colonel-Fabien à celle de la Nation                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Jean-Jacques Debout : « J’étais si bien en prison que, le jour de ma libération, j’ai demandé à rester une semaine de plus »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                Le Noël du « Monde »             Recettes               Livres               Films               Musique               Jeux vidéo               Spectacles               Design               Père Noël                                                                                         Offrir Le Monde                             Le Goût du Monde       Le Noël du « Monde »           Un dernier cadeau à acheter ? Cinq idées de petits objets design      Un objet peut être beau, pensé par un designer… et très abordable. La preuve par cinq avec ces bougeoirs, mugs ou plateau qui feront de jolis cadeaux.          Par Véronique Lorelle         Publié aujourd’hui à 17h19, mis à jour à 17h19    Temps de Lecture 3 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                 Ils sont drôles et ont une histoire à raconter ! Cinq jolis objets à glisser sous le sapin, pour être sûr de séduire même les esprits chagrins.          Un service chic en papier mâché                         Le set de pique-nique collection Wasara en papier mâché, Ogata.  OGATA PARIS               Les fêtes de fin d’année sont l’occasion de se retrouver à plusieurs et sans avoir, pour autant, l’envie de faire la vaisselle. Chez Ogata, à Paris, on trouve un service pour cocktail dînatoire chic, en papier mâché à base de fibre de cannes à sucre. Ce set, baptisé Wasara, a été tout spécialement conçu par le maître des lieux et designer japonais Shinichiro Ogata pour déjeuner sur le pouce : les mini-assiettes sont ondulées pour épouser une main (de l’autre, on peut tenir son verre…), et manger debout. Elles disposent d’une cavité pour tremper ses sushis dans la sauce soja, ou tout autre mets avec sa sauce cocktail. Les coupelles sont tellement jolies et pratiques, assorties de bols, verres à vin ou à saké, que les aficionados de la griffe japonaise, désireux de ne pas s’en séparer, ont demandé une version pérenne. Ainsi est née la collection Niro Wasara, en papier mâché laqué. Beaucoup plus chère mais durable (le bol est à 53 euros) que la première version aux si jolies couleurs laiteuses.            Collection Wasara chez Ogata Paris, 16, rue Debelleyme, 75003 Paris. 8 coupelles en papier mâché. Prix : 6 euros.            Un bougeoir coloré, imprimé en 3 D                         Bougeoir coloré imprimé en 3D LUM.  VALENTIN LEBIGOT               Il a des allures de dé à coudre XXL, ou de chapeau haut de forme lilliputien. Lum est un bougeoir imprimé en 3D, proposé dans une multitude de couleurs acidulées, du corail à la menthe, du bleu au lilas. Le designer parisien Valentin Lebigot le fabrique localement (ainsi que d’autres petits objets, comme des miroirs, vases ou pots à crayons) à partir de plastiques à base d’amidon de maïs, recyclables industriellement. Inconvénient : il ne faut pas laisser la bougie se consumer jusqu’en bas, au risque de faire fondre le bougeoir. Avantage : cet objet, comme toutes les créations de ce designer qui privilégie petites séries et circuit court, est unique dans ses formes et nuances. Et vu son petit prix, on peut le multiplier pour une table colorée.            Bougeoir Lum par Valentin Lebigot, 20 grammes, hauteur 6 cm. 7 coloris. Prix : 12 euros.            Une lampe champignon, du jardin au salon                         Lampe nomade Mina M chez Lexon.  LEXON               Derrière sa forme de petit champignon, cette lampe cache de multiples talents : comme d’offrir neuf couleurs d’ambiance, et différentes intensités de lumière, en appuyant gentiment (et plus ou moins longtemps) sur son chapeau. Elle s’utilise à la maison, notamment comme veilleuse dans une chambre d’enfants ou pour un effet bougie sur la table du salon. Nomade (avec une autonomie de 24 heures), elle s’installe aussi à l’extérieur, car résistante à la pluie. Ce modèle conçu pour Lexon par les designers italiens Manuela Simonelli et Andrea Quaglio, installés à Paris, a remporté le prix international de design, Red Dot Design award en 2021.        Il vous reste 40.85% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-styles/article/2022/12/16/un-dernier-cadeau-a-acheter-cinq-idees-de-petits-objets-design_6154742_4497319.html"},"headline":"Un dernier cadeau \u00e0 acheter\u00a0? Cinq id\u00e9es de petits objets design","dateCreated":"2022-12-16T17:19:07+01:00","datePublished":"2022-12-16T17:19:07+01:00","dateModified":"2022-12-16T17:19:19+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Go\u00fbt du Monde","Le No\u00ebl du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb"],"keywords":["Le Go\u00fbt du Monde","Design & d\u00e9co","Le No\u00ebl du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb","Les objets de la maison","Le fil Good","Les envies du Monde"],"description":"Un objet peut \u00eatre beau, pens\u00e9 par un designer\u2026 et tr\u00e8s abordable. La preuve par cinq avec ces bougeoirs, mugs ou plateau qui feront de jolis cadeaux.","author":[{"@type":"Person","name":"V\u00e9ronique Lorelle"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/15/313/0/2484/1242/1342/671/60/0/e5abf93_1671101837067-003-gaetan-mug-hot-pote-4-2.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Go\u00fbt du Monde","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-styles/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Le No\u00ebl du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/le-noel-du-monde/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/16/19-7">
<filnamedate="20221216"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221216"><AAMMJJHH="2022121619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ La revalorisation promise par Emmanuel Macron durant la campagne présidentielle pourrait ne pas concerner les personnes déjà à la retraite, ce qui constituerait un coup de canif par rapport aux engagements pris par le chef de l’Etat.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Coupe du monde 2022    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Le marché immobilier atteint un point de bascule                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés SNCF-Deutsche Bahn : « Le camion finance le train, mais ce n’est pas forcément soutenable sur le long terme »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les changements nécessaires à la transition énergétique doivent être structurels et massifs »   Katheline Schubert Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Vaulx-en-Velin : les images de l’incendie qui a fait au moins dix morts                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Vidéos « Le Qatar organise très bien cette Coupe du monde » : Emmanuel Macron assume sa présence dans l’émirat pendant le Mondial                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Taxe carbone : l’UE au défi de sa politique industrielle                   Analyse  Article réservé aux abonnés Le conflit sur les mégabassines pose la question de la gouvernance de l’eau                   Entretien  Article réservé aux abonnés Entre peur et isolement, l’école après les attentats de 2015  et le meurtre de Samuel Paty                   Tribune  Article réservé aux abonnés COP15 : « La participation des entreprises aux discussions sur la biodiversité fait obstacle à tout progrès »   Nele Marien Coordinatrice Les Amis de la Terre International                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Économie  Article réservé aux abonnés Les producteurs audiovisuels qui travaillent pour Netflix ou Disney Channel auront accès aux aides du CNC                   Livres  Article réservé aux abonnés « Vicki et Mr. Lang », de Jean-Paul Engélibert : derrière le monocle de Fritz Lang                   Culture « La Guerre des trônes », sur France 5 : la « véritable » histoire de l’Europe prérévolutionnaire en six épisodes                   Entretien  Article réservé aux abonnés Klaus Albrecht Schröder, directeur du musée Albertina à Vienne : « Ce qui arrive en ce moment sur le marché de l’art est complètement obscène »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Bruno Paillard, l’empereur régional du champagne                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Un dernier cadeau à acheter ? Cinq idées de petits objets design                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Paris à vélo : 10 lieux à découvrir de la place du Colonel-Fabien à celle de la Nation                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Jean-Jacques Debout : « J’étais si bien en prison que, le jour de ma libération, j’ai demandé à rester une semaine de plus »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne             Newsletter Politique                                                                                         Offrir Le Monde                             Politique       Réforme des retraites           La revalorisation des petites pensions pour les personnes déjà à la retraite remise en cause, malgré la promesse de campagne d’Emmanuel Macron      La revalorisation promise par Emmanuel Macron durant la campagne présidentielle pourrait ne pas concerner les personnes déjà à la retraite, ce qui constituerait un coup de canif par rapport aux engagements pris par le chef de l’Etat.          Par Bertrand Bissuel         Publié aujourd’hui à 14h10, mis à jour à 18h30    Temps de Lecture 3 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Olivier Dussopt, ministre du travail, arrive à la deuxième session plénière du Conseil national de la refondation (CNR) présidée par le président de la République, à l’Elysée, le 12 décembre 2022.  THOMAS SAMSON / AFP               L’une des principales mesures sociales promises par Emmanuel Macron dans le cadre de la réforme des retraites va-t-elle être remise en cause ? L’incertitude, qui plane depuis plusieurs semaines, s’est accentuée, jeudi 15 décembre, lors d’une conférence de presse d’Olivier Dussopt. Le ministre du travail a été interrogé sur la revalorisation du minimum de pension pour savoir si celle-ci s’appliquera aux personnes déjà à la retraite. Réponse : « Le sujet fait partie des discussions (…), donc nous verrons comment se déroulent les débats. » Il a ajouté que « l’engagement que le président de la République a pris pendant la campagne est un engagement pour les nouveaux retraités », ce qui signifie que les individus percevant déjà leur pension étaient exclus. Or l’affirmation de M. Dussopt est inexacte et contribue, par voie de conséquence, à semer le doute.                           Lire aussi le décryptage :  Article réservé à nos abonnés  Réforme des retraites : divergences entre Emmanuel Macron et Elisabeth Borne                 Dans son programme pour la course à l’Elysée, M. Macron avait écrit que « la pension minimale à taux plein » serait portée à 1 100 euros par mois s’il était réélu. Invité sur TF1, le 13 avril – durant l’entre-deux-tours du scrutin présidentiel –, il avait précisé que cette disposition concernerait les « nouveaux retraités » mais aussi « toutes celles et ceux qui (…) sont déjà à la retraite ». Dans la langue des hauts fonctionnaires, on dit que la mesure vise à la fois le « flux » et le « stock ».                        Au moins 1 milliard d’euros par an          Les propos du chef de l’Etat sortant ne sont pas passés inaperçus car le mécanisme est, bien sûr, plus coûteux s’il fonctionne pour les deux catégories et non pas pour les seuls « néo-retraités ». La dépense supplémentaire, induite par le « stock », est évaluée « à au moins 1 milliard d’euros par an », indique-t-on au cabinet de M. Dussopt. D’autres sources évoquent une facture comprise entre 2 et 3 milliards d’euros.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Retraites : la réforme maudite qui hante Emmanuel Macron depuis cinq ans                 Au plus haut sommet de l’Etat, la question a peu à peu émergé : ne faut-il pas réduire la voilure en ne ciblant que le « flux » ? Ce point-là a été soulevé, en particulier le 7 décembre, lors du dîner à l’Elysée au cours duquel M. Macron a reçu ses principaux soutiens pour parler des retraites. Outre les aspects budgétaires, des conseillers expliquent que la revalorisation des pensions pour les individus à la retraite est compliquée, techniquement, car la promesse du chef de l’Etat pose une condition : avoir accompli une carrière complète – c’est-à-dire afficher la durée de cotisation requise pour être éligible au taux plein. Cela implique de lourdes recherches sur le parcours des personnes afin de tenir compte de leur pension tous régimes confondus, de leur pension par régime, du nombre de trimestres validés et de ceux qui ont donné lieu au paiement de contributions, etc.        Il vous reste 48.56% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/12/16/retraites-des-ambitions-revues-a-la-baisse-sur-le-minimum-de-pension_6154723_823448.html"},"headline":"La revalorisation des petites pensions pour les personnes d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la retraite remise en cause, malgr\u00e9 la promesse de campagne d\u2019Emmanuel Macron","dateCreated":"2022-12-16T14:10:01+01:00","datePublished":"2022-12-16T14:10:01+01:00","dateModified":"2022-12-16T18:30:32+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","R\u00e9forme des retraites"],"keywords":["R\u00e9forme des retraites","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Social","Politique","\u00c9conomie"],"description":"La revalorisation promise par Emmanuel Macron durant la campagne pr\u00e9sidentielle pourrait ne pas concerner les personnes d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la retraite, ce qui constituerait un coup de canif par rapport aux engagements pris par le chef de l\u2019Etat.","author":[{"@type":"Person","name":"Bertrand Bissuel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/0/0/5304/2652/1342/671/60/0/6d23055_1671191795796-450974.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"R\u00e9forme des retraites","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/debat-sur-les-retraites/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/16/19-8">
<filnamedate="20221216"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221216"><AAMMJJHH="2022121619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Cet « acte criminel » vise à « nuire au développement des relations amicales » entre Moscou et Bangui, a dénoncé le ministère russe des affaires étrangères.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Coupe du monde 2022    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Le marché immobilier atteint un point de bascule                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés SNCF-Deutsche Bahn : « Le camion finance le train, mais ce n’est pas forcément soutenable sur le long terme »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les changements nécessaires à la transition énergétique doivent être structurels et massifs »   Katheline Schubert Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Vaulx-en-Velin : les images de l’incendie qui a fait au moins dix morts                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Vidéos « Le Qatar organise très bien cette Coupe du monde » : Emmanuel Macron assume sa présence dans l’émirat pendant le Mondial                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Taxe carbone : l’UE au défi de sa politique industrielle                   Analyse  Article réservé aux abonnés Le conflit sur les mégabassines pose la question de la gouvernance de l’eau                   Entretien  Article réservé aux abonnés Entre peur et isolement, l’école après les attentats de 2015  et le meurtre de Samuel Paty                   Tribune  Article réservé aux abonnés COP15 : « La participation des entreprises aux discussions sur la biodiversité fait obstacle à tout progrès »   Nele Marien Coordinatrice Les Amis de la Terre International                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Économie  Article réservé aux abonnés Les producteurs audiovisuels qui travaillent pour Netflix ou Disney Channel auront accès aux aides du CNC                   Livres  Article réservé aux abonnés « Vicki et Mr. Lang », de Jean-Paul Engélibert : derrière le monocle de Fritz Lang                   Culture « La Guerre des trônes », sur France 5 : la « véritable » histoire de l’Europe prérévolutionnaire en six épisodes                   Culture Bastien Vivès, l’auteur de BD accusé de promouvoir la pédopornographie, présente ses excuses pour certains de ses propos                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Bruno Paillard, l’empereur régional du champagne                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Un dernier cadeau à acheter ? Cinq idées de petits objets design                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Paris à vélo : 10 lieux à découvrir de la place du Colonel-Fabien à celle de la Nation                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Jean-Jacques Debout : « J’étais si bien en prison que, le jour de ma libération, j’ai demandé à rester une semaine de plus »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                              Le Monde Afrique        International           La Russie se dit visée par une attaque au colis piégé en Centrafrique, le groupe Wagner accuse la France      Cet « acte criminel » vise à « nuire au développement des relations amicales » entre Moscou et Bangui, a dénoncé le ministère russe des affaires étrangères.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h47    Temps de Lecture 2 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Dimitri Sytyi, fondateur de la compagnie minière Lobaye Invest et responsable du centre culturel russe à Bangui, entouré par des députés centrafricains à l’Assemblée nationale, le 15 octobre 2021.  - / AFP                 La Russie a affirmé qu’un de ses représentants en Centrafrique avait été blessé, vendredi 16 décembre, par l’explosion d’un colis piégé – une attaque que le chef du groupe paramilitaire russe Wagner a imputée à la France. La Centrafrique, pays en guerre civile depuis 2013, est au cœur de la stratégie d’influence russe sur le continent. Le rôle grandissant de Wagner a d’ailleurs conduit la France, ancienne puissance coloniale, à retirer jeudi ses derniers soldats du pays.                             Lire aussi :  Emmanuel Macron dénonce le « projet de prédation » russe à l’œuvre en Afrique                   « Le chef de la Maison russe [le centre culturel] a reçu vendredi un colis anonyme, l’a ouvert et une explosion s’est produite », a indiqué le service de presse de l’ambassade russe, cité par l’agence de presse officielle TASS, précisant que ce responsable, Dimitri Sytyi, était hospitalisé avec des « blessures sérieuses ». Peu après, le riche homme d’affaires proche du Kremlin et fondateur de Wagner, Evguéni Prigojine, a accusé la France et demandé au ministère russe des affaires étrangères de lancer une procédure pour déclarer « la France comme Etat soutien du terrorisme », d’après son service de presse.                 Selon Evguéni Prigojine, Dimitri Sytyi, avant de perdre connaissance, avait lu une note accompagnant le colis qui disait : « C’est pour toi, de la part de tous les Français, les Russes ficheront le camp d’Afrique. » Le chef de Wagner, qui a pendant des années nié diriger ce groupe avant de le reconnaître récemment, n’a fourni aucune preuve de cette note et l’AFP n’a pas été en mesure de confirmer la teneur de ces déclarations. Il a assuré aussi que M. Sytyi avait reçu en novembre des menaces visant son fils, qui vit en France.            « Nous ne devons pas montrer de peur »            Cet « acte criminel » visait à « nuire au développement des relations amicales » entre Moscou et Bangui, a accusé le ministère russe des affaires étrangères, sans désigner toutefois de commanditaire présumé. Une source diplomatique russe à Bangui, interrogée par l’agence Ria Novosti, a indiqué que la victime avait reçu le colis à son domicile, qui n’est pas sur le territoire de l’ambassade.            A la mi-journée, le quartier très fréquenté du centre culturel russe, situé dans le centre-ville de Bangui, près des ambassades de France et de Russie, était calme, ont constaté des journalistes de l’AFP. Aucun dispositif policier n’était en place aux abords du site et la circulation était normale.                             Lire aussi :  Les derniers militaires français ont quitté la Centrafrique                   Un vice-ministre russe des affaires étrangères, Mikhaïl Bogdanov, a affirmé que le centre culturel russe allait rester ouvert malgré cette attaque. Une journaliste de l’AFP a pu voir des personnes allant et venant sans encombre à l’intérieur du site à la mi-journée. « Nous ne devons pas montrer de peur face aux terroristes, ils n’attendent que cela », a affirmé M. Bogdanov, tout en appelant à renforcer la sécurité de la mission diplomatique russe en Centrafrique.                La France n’avait pas réagi dans l’immédiat vendredi. Les 47 derniers soldats français déployés en Centrafrique ont quitté le pays jeudi. La France avait décidé à l’été 2021 de suspendre sa coopération militaire avec Bangui, jugé « complice » d’une campagne antifrançaise téléguidée par la Russie. La France accuse régulièrement les paramilitaires russes de commettre des exactions contre les civils et d’avoir instauré un régime de « prédation » des ressources de la Centrafrique.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du samedi 17 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La France des colonies  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/12/16/la-russie-se-dit-visee-par-une-attaque-au-colis-piege-en-centrafrique-le-groupe-wagner-accuse-la-france_6154736_3212.html"},"headline":"La Russie se dit vis\u00e9e par une attaque au colis pi\u00e9g\u00e9 en Centrafrique, le groupe Wagner accuse la France","dateCreated":"2022-12-16T16:47:37+01:00","datePublished":"2022-12-16T16:47:37+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","International"],"keywords":["Le Monde Afrique","International","Centrafrique","Russie","Europe"],"description":"Cet \u00ab\u00a0acte criminel\u00a0\u00bb vise \u00e0 \u00ab\u00a0nuire au d\u00e9veloppement des relations amicales\u00a0\u00bb entre Moscou et Bangui, a d\u00e9nonc\u00e9 le minist\u00e8re russe des affaires \u00e9trang\u00e8res.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/115/0/4957/2478/1342/671/60/0/4f5ec87_1671204345695-000-9pu397.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/16/19-9">
<filnamedate="20221216"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221216"><AAMMJJHH="2022121619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Le soulèvement qui a suivi la mort, le 16 septembre, de Mahsa Amini ne faiblit pas. Rassemblant des milliers de manifestants, il avait pour point de départ le droit des femmes dans la République islamique. Avec un slogan retentissant : « Femme, vie, liberté ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                                     Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Coupe du monde 2022    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Le marché immobilier atteint un point de bascule                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés SNCF-Deutsche Bahn : « Le camion finance le train, mais ce n’est pas forcément soutenable sur le long terme »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les changements nécessaires à la transition énergétique doivent être structurels et massifs »   Katheline Schubert Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Vaulx-en-Velin : les images de l’incendie qui a fait au moins dix morts                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Vidéos « Le Qatar organise très bien cette Coupe du monde » : Emmanuel Macron assume sa présence dans l’émirat pendant le Mondial                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Taxe carbone : l’UE au défi de sa politique industrielle                   Analyse  Article réservé aux abonnés Le conflit sur les mégabassines pose la question de la gouvernance de l’eau                   Entretien  Article réservé aux abonnés Entre peur et isolement, l’école après les attentats de 2015  et le meurtre de Samuel Paty                   Tribune  Article réservé aux abonnés COP15 : « La participation des entreprises aux discussions sur la biodiversité fait obstacle à tout progrès »   Nele Marien Coordinatrice Les Amis de la Terre International                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Économie  Article réservé aux abonnés Les producteurs audiovisuels qui travaillent pour Netflix ou Disney Channel auront accès aux aides du CNC                   Livres  Article réservé aux abonnés « Vicki et Mr. Lang », de Jean-Paul Engélibert : derrière le monocle de Fritz Lang                   Culture « La Guerre des trônes », sur France 5 : la « véritable » histoire de l’Europe prérévolutionnaire en six épisodes                   Entretien  Article réservé aux abonnés Klaus Albrecht Schröder, directeur du musée Albertina à Vienne : « Ce qui arrive en ce moment sur le marché de l’art est complètement obscène »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Bruno Paillard, l’empereur régional du champagne                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Un dernier cadeau à acheter ? Cinq idées de petits objets design                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Paris à vélo : 10 lieux à découvrir de la place du Colonel-Fabien à celle de la Nation                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Jean-Jacques Debout : « J’étais si bien en prison que, le jour de ma libération, j’ai demandé à rester une semaine de plus »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                 Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Iran : revivez la journée spéciale consacrée aux trois mois de contestation et de répression brutale Le soulèvement qui a suivi la mort, le 16 septembre, de Mahsa Amini ne faiblit pas. Rassemblant des milliers de manifestants, il avait pour point de départ le droit des femmes dans la République islamique. Avec un slogan retentissant : « Femme, vie, liberté ».                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (0)        Tout le live                17:27      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce live est maintenant terminé        Merci à toutes et tous pour vos nombreuses contributions. Vous pouvez retrouver tous nos articles au sujet de l’Iran ici.                    17:23      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La révolte passe aussi par l’art        Comme beaucoup d’Iraniens, Hamid Pourazari et Soheila Golestani ont choisi une forme artistique pour faire connaître leur révolte, malgré le danger. Le 29 novembre, soit deux jours après la publication de leur performance sur les réseaux sociaux, ils ont été arrêtés. Tous les deux ont été détenus à la prison tristement célèbre d’Evin, au nord de Téhéran.               Malgré les représailles, cette performance s’est révé­lée contagieuse. Le 1er décembre, des étudiants de la faculté d’art de l’université de Téhéran, le visage couvert par des masques et les yeux dissimulés sous des lunettes noires, en ont joué une variation au sein de leur établissement. Des hommes et des femmes sans voile montaient des marches, pendant que certains essayaient de les en empêcher, signifiant ainsi la répression du pouvoir. Les étudiants, en faisant masse, réussissaient finalement à neutraliser les oppresseurs.          D’autres performances, teintées du désir d’en finir avec les contraintes, se multiplient dans le pays. Le corps devient un médium de l’art au service du soulèvement. Ce corps qui est l’objet principal de la répression du régime iranien. Partout, la création artistique se met au service de la contestation.             Lire aussi :     En Iran, la révolte passe aussi par l’art                                  17:13      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                                   17:03      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les étudiants de l’université de Sharif aux avant-postes de la révolte         Pour la liberté de danser dans la rue/Pour la peur au moment de s’embrasser/Pour ma sœur, ta sœur, nos sœurs/Pour changer les mentalités arriérées.           C’est par ce chant qu’a débuté, à la fin du mois de septembre, le mouvement des étudiants de la préstigieuse université, devenue, en quelques heures, l’un des emblèmes de la contestation, l’incarnation d’une jeune élite farouchement opposée au régime. L’établissement n’avait pas vraiment, jusqu’alors, une réputation rebelle.             Lire aussi :     En Iran, les étudiants de la prestigieuse université de Sharif aux avant-postes de la révolte contre le régime              Le 23 octobre, des étudiantes ont défié les règles de ségrégation à la cantine, enlevé leur voile et commencé à manger avec des hommes. Les ­bassidji de l’université – ces jeunes soutiens du régime seraient une centaine environ à Sharif – ont tenté de rétablir la séparation dès le lendemain. Puis la cantine a été fermée. Des dizaines d’étudiants, femmes et hommes confondus, ont alors déployé des nappes par terre et mangé assis sur le sol, dans un grand banquet sans table.          Le 8 novembre, dans le gymnase du campus, lors d’un des rares rassemblements autorisé par la direction, des centaines de jeunes ont chanté, les mains levées, L’Hymne des femmes du chanteur et activiste Mehdi Yarrahi, critique du pouvoir iranien. Tous ont répété ces paroles : « Pourquoi voyager ? Reste et reprends ta patrie. »                              16:49      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Baraye », l’hymne du soulèvement iranien             Le chanteur Shervin Hajipour, qui s’est fait connaître lors d’une émission de la télévision iranienne copiée sur « Star Academy », a enregistré sa chanson dans sa chambre, à Babolsar, dans le nord du pays. Le jeune homme de 25 ans a écrit les paroles en s’inspirant d’une campagne en ligne où les Iraniens énoncent pourquoi ils souhaitent renverser la République islamique, avec le mot-dièse #mahsa_amini. Le morceau s’appelle Baraye (« pour », en persan). Il est devenu l’hymne du soulèvement iranien contre le régime des mollahs.             Lire aussi :     « Baraye », l’hymne du soulèvement iranien                                  16:35   Portrait       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Hamed Esmaeilion, du combat pour la vérité sur le crash du vol PS752 à celui d’opposant iranien              Hamed Esmaeilion, le 22 octobre à Berlin. MAXIMILIAN MANN POUR LE MONDE           « Nous avons tous un rêve. Dans ce rêve, personne n’ose emprisonner un ouvrier. Dans ce rêve, personne n’ose mettre la corde autour du cou d’un écrivain (…). Ce rêve ne se réalisera qu’avec la chute de la République islamique. »          Ce dentiste iranien installé au Canada est le porte-parole de l’Association des familles de victimes du vol PS752. Son épouse et sa fille sont mortes en janvier 2020 dans ce Boeing qui reliait Téhéran à Kiev. En quelques semaines, il est devenu une figure influente de l’opposition iranienne.             Lire aussi :     Hamed Esmaeilion, du combat pour la vérité sur le crash du vol PS752 à celui d’opposant iranien                        16:32      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Toomaj Salehi, le rappeur iranien qui risque la peine de mort              Photo non datée et non créditée du rappeur iranien Toomaj Salehi. HOSSEINRONAGHI           Toomaj Salehi est honni par le pouvoir parce que ses textes parlent ­toujours de politique. L’artiste est une célébrité en Iran, où le rap est un genre de musique très populaire. Dans ses chansons, il parle de la classe défavorisée, exprime le ras-le-bol des jeunes Iraniens contestataires qui rejettent tout compromis et toute compromission avec la République islamique d’Iran. « Si tu as constaté la souffrance du peuple et que tu as fermé les yeux, si tu as fait abstraction de l’injustice (…), tu es complice du tyran », chante-t-il dans Soorakh Moosh (« trou de ­souris »), son tube, sorti en juillet 2021.             Lire aussi :     Toomaj Salehi, le rappeur iranien qui risque la peine de mort                        16:27      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Figures de la contestation        Après ce tchat, nous vous proposons les portraits de quelques figures de la contestation.                    16:18      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              C’est la fin de ce tchat !        Ce tchat avec Lucas Minisini, journaliste à « M le magazine du Monde », est désormais terminé. Merci pour vos questions nombreuses et pertinentes.                    16:18      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Une manifestante, avec un drapeau iranien peint sur le visage, participe à un rassemblement devant le consulat d’Iran, à Istanbul, le 17 octobre 2022. YASIN AKGUL / AFP                     16:10   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Le régime Iranien est accusé d'avoir tenté de tuer une journaliste aux Etats-Unis. Existe-il de telles menaces en Europe ?     Amine Star         Bonjour Amine Star,          La journaliste et autrice Masih Alinejad, reçue récemment par Emmanuel Macron, avait été visée par une tentative d’enlèvement fomentée par les services de sécurité iraniens, en 2018, aux Etats-Unis. En Europe, les mêmes risques existent. Par exemple, chez Iran International, la chaîne de télévision privée basée à Londres, le rédacteur en chef Aliasghar Ramezanpour me racontait comment les familles des journalistes, présentes en Iran, sont souvent convoquées par les forces de l’ordre qui leur disent « les nuits à Londres sont très noires, nous savons où vos enfants vivent », en montrant des photos d’eux dans la capitale britannique.             Lire aussi :     L’Iran accusé d’une tentative d’enlèvement contre une opposante aux Etats-Unis            Lucas Minisini            15:58   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Nous avons été en Iran en 2018 et avons gardé de nombreux contact. Nous hésitons toujours à envoyer des messages Whatsapp, Telegram (etc...) de soutien de transmission d'information (etc...) par crainte d'interception, contrôle du téléphone qui pourrait mettre nos amis en difficulté. Selon vous, le risque est-il réel  et la plus grande prudence s'impose-t-elle ?    Guilmanu         Bonjour Guilmanu,          Oui, le risque existe. En Iran, actuellement, le fait d’être en possession de certaines applications de messagerie occidentales cryptées, comme Signal, peut valoir une arrestation. WhatsApp ou Telegram sont utilisés dans la vie quotidienne, mais il vaut mieux demander à vos contacts s’ils souhaitent parler librement sur ces applications ou s’ils préfèrent ne prendre aucun risque.        Lucas Minisini            15:56   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Comment s'organise l'information entre les manifestants ? Comment peuvent-ils se regrouper, s'organiser, prévoir leurs actions avec un tel contrôle de l'information par le régime ?    Boris         Bonjour Boris,          L’information entre les manifestants circule en utilisant les mêmes méthodes que ceux qui racontent la situation sur place au reste du monde. Surtout avec des VPN qui permettent de continuer à utiliser les réseaux sociaux, toujours très utiles pour s’organiser. La population iranienne est habituée à la censure du régime, donc beaucoup de personnes interviewées pour mon enquête me racontaient que toutes les générations, boomers ou « Gen Z », sont très à l’aise avec la technologie.        Lucas Minisini            15:50   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Que risquent les iraniens vivant à l'étranger à militer ouvertement contre le régime des Mollahs?    Sabine         Bonjour Sabine,          Beaucoup d’entre eux sont menacés par le régime. Une histoire en particulier a traumatisé la diaspora iranienne : en 2020, l’activiste et opposant Rouhollah Zam, fils d’un influent mollah iranien, connu pour avoir animé une chaîne Telegram très populaire qui racontait en détail la corruption d’une partie de l’élite iranienne, a été enlevé par le service de renseignement iranien. Il était réfugié en France et a été attiré en Irak, au prétexte d’une fausse interview. Ramené de force en Iran, il y a été jugé pour « corruption sur la terre », selon les termes juridiques du régime iranien, condamné à mort et exécuté à seulement 42 ans.             Lire aussi :     Enlèvement d’un opposant iranien protégé par la France            Lucas Minisini            15:50   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Quel est l'impact des iraniens en exils par rapport aux iraniens en Iran?    Mathieu         Bonjour Mathieu,          Le rôle de la diaspora est immense dans la révolte actuelle mais il ne pourrait pas exister sans la prise de risque quotidienne de la population iranienne sur place, qui témoigne des manifestations, de la répression, de leurs aspirations pour la suite. Sans les journalistes-citoyens, on n’aurait presque aucune idée de la réalité sur le terrain, dans tout le pays.        Lucas Minisini            15:41   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Comment expliquer la visible impréparation du régime face à la révolte, en  particulier en comparant avec celle de 2019 contre la hausse des prix, rapidement étouffée, notamment par une coupure d'internet des le début?     LPopov         Bonjour LPopov,          En 2019, les manifestations n’étaient pas aussi généralisées que ces trois derniers mois. C’est pour ça que les autorités avaient coupé Internet dans son intégralité, pour violemment réprimer les opposants et mettre fin au début de la révolte. Cette fois-ci, les rassemblements ont tout de suite été organisés dans les 31 provinces iraniennes et, malgré la répression très dure et les centaines de victimes, la population a poursuivi sa mobilisation. C’est l’ampleur de la révolte qui a dépassé les autorités. Mais elles étaient mieux préparées qu’en 2019, notamment pour censurer Internet et contrôler les moyens technologiques.        Lucas Minisini            15:35   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Est-ce que Starlink est utilisable en Iran ?    JFR74         Peu après le début des manifestations, à la mi-septembre, Elon Musk avait annoncé vouloir mettre en place Starlink, ce système de connexion à Internet via satellite, pour la population iranienne. Comme il avait pu le faire après l’invasion russe en Ukraine. Sauf que ça n’aura probablement jamais lieu. Déjà, les sanctions économiques contre l’Iran empêchent théoriquement des entreprises américaines d’opérer sur le territoire iranien. Et surtout, pour fonctionner, le système Starlink a besoin de points relais sur le territoire, pour que ses satellites puissent fournir une connexion. L’installation de ces infrastructures de manière discrète est impossible et nécessiterait la collaboration des autorités…             Lire aussi :     Starlink, la constellation de satellites d’Elon Musk qui pourrait bien déstabiliser l’univers des télécoms            Lucas Minisini            15:31   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Est-ce qu’il y a encore des journalistes libres qui arrivent à envoyer un état de la situation ?     Neirie          Les journalistes libres qui nous racontent la situation sur place sont toutes et tous des « journalistes-citoyens », soit des journalistes non professionnels qui veulent rapporter ce qu’il se passe dans leur pays. Une partie d’entre eux sont formés par des médias en exil comme IranWire, qui a enseigné des techniques pour mieux filmer et envoyer discrètement des fichiers à environ six mille d’entre eux. Les journalistes professionnels iraniens libres et encore présents en Iran n’ont malheureusement plus la possibilité de faire leur travail. Beaucoup ont été arrêtés. Par exemple, Niloofar Hamedi et Elaheh Mohammadi, qui avaient couvert la mort de Mahsa Amini pour le quotidien Hammihan, ont toutes les deux été incarcérées à la prison d’Evin. Et certaines agences de presse occidentales, toujours présentes en Iran, doivent composer avec les contraintes du régime pour continuer à travailler sans que leurs journalistes soient arrêtés.        Lucas Minisini            15:24   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 La population a t elle accès a internet et à l'information internationale , ou provenant de pays occidentaux, sur ce qui se passe là bas?     Chris          Bonjour Chris,          Oui, les médias nationaux, contrôlés par le régime, sont peu suivis en comparaison des médias en exil. Les chaînes de télévision privées, comme Manoto TV, Iran International, ou BBC Persian, émettent toutes via satellites. En Iran, plusieurs millions de personnes sont discrètement équipées d’une parabole satellite, justement pour suivre des médias iraniens plus libres, car basés à l’étranger.        Lucas Minisini            15:21   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Comment se met en place un blocage numérique en pratique ? L’intégralité du réseau internet est public et détenu par l’Etat iranien ?     Manon          Bonjour Manon,          Le blocage numérique du régime iranien prend plusieurs formes. Déjà, depuis un peu plus de dix ans, les autorités ont restructuré tout leur Internet, avec un projet de réseau « intranet » qui serait totalement indépendant de la connexion mondiale. Ils n’y sont pas (encore) arrivés mais l’Internet iranien est connecté au reste du réseau mondial par seulement trois points d’entrée. Cela rend une coupure généralisée de la connexion beaucoup plus facile à mettre en place. Pour ne pas nuire à son économie, le régime a rarement recours à une coupure totale. Il utilise d’autres outils qui lui permettent, par exemple, de réduire la vitesse de connexion de toute une région, en passant de la 4G à la 2G, ce qui empêche l’envoi de fichiers vidéo. Grâce à des outils d’entreprises occidentales, les autorités iraniennes « filtrent » Internet, c’est-à-dire que certains pans entiers du réseau sont inaccessibles, en particulier les réseaux sociaux. Elles peuvent choisir de ne rendre accessibles que les sites officiels, ou les plates-formes bancaires.             Lire aussi :     L’Iran accélère la mise en place d’un intranet national            Lucas Minisini                                 Le contexte       Live  animé par Jean-Philippe Lefief      Image de couverture :  Une manifestante avec des larmes rouges peintes sur le visage lors d’un rassemblement de soutien aux manifestations en Iran, à Toulouse, dans le sud-ouest de la France, le 3 décembre 2022.   CHARLY TRIBALLEAU / AFP          Cette semaine, « M Le magazine du Monde » publie un numéro spécial sur le soulèvement iranien, qui a commencé il y a trois mois. A cette occasion, nous consacrons une journée d’analyse sur la contestation qui secoue le pays.Tout au long de la journée, vous pourrez lire différents articles sur le sujet et nous poser des questions, auxquelles nous nous efforcerons de répondre. Au programme également, deux tchats. A 11 heures, Ghazal Golshiri, correspondante du Monde au Moyen-Orient et spécialiste de l’Iran, répondra à vos questions sur la situation politique, sociale et économique du pays. A 15 heures, Lucas Minisini, journaliste à « M Le magazine du Monde », vous répondra sur la lutte informationnelle sur Internet entre le régime et la diaspora iranienne.Malgré la brutalité de la répression, des milliers de manifestants iraniens continuent de protester contre le régime, depuis la mort de Mahsa Amini, le 16 septembre. La jeune femme de 22 ans a été arrêtée le 13 septembre à Téhéran pour « port de vêtements inappropriés » par la police des mœurs, chargée de faire respecter le code vestimentaire strict de la République islamique. Elle est morte trois jours plus tard à l’hôpital.Selon des militants, Mahsa Amini a reçu un coup mortel à la tête, mais les responsables iraniens ont démenti et ont annoncé une enquête. Les manifestations se sont déclenchées aussitôt après l’annonce de sa mort. Inflation galopante, services publics exsangues, clientélisme, taux de chômage élevé, oppression des femmes… Au-delà du port du voile, c’est toute la structure politico-économique du régime qui est mise en cause.Amnesty International a dénoncé une « répression brutale » et « le recours illégal aux tirs de grenailles, [aux] billes d’acier, [aux] gaz lacrymogènes, [aux] canons à eau et [aux] coups de bâton pour disperser les manifestants ».Le procureur général de l’Iran, Mohammad Jafar Montazeri, a annoncé, samedi 3 décembre, que la police des mœurs avait été supprimée. Une déclaration qui interroge, car les arrestations liées au port du voile se poursuivent.Pour la deuxième fois en quelques jours, le régime a procédé, lundi 12 décembre, à l’exécution en public d’un homme condamné en lien avec les manifestations. Selon Amnesty International, vingt-huit personnes dont trois mineurs, arrêtées depuis le début de la contestation iranienne, risquent le même sort.Depuis le début des manifestations, les connexions sont ralenties et les autorités ont bloqué l’accès à Instagram et à WhatsApp. Ces applications étaient très utilisées par les Iraniens depuis le blocage des plates-formes comme YouTube, Facebook, Telegram, Twitter ou encore TikTok ces dernières années.         Pour approfondir :         En vidéo. Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colèreFactuel. Soulèvement en Iran : les universités à la pointe de la mobilisationRécit. Iran : de l’interdiction à l’obligation, un siècle de déchirements autour du voileTémoignages. La répression racontée par des manifestants : « En sortant de la prison, je ne pesais plus que 46 kilos, contre 58 kilos le jour de mon arrestation »Entretien. En Iran, le soulèvement a « déjà un impact sur l’ensemble de la société »Editorial. La course à l’abîme du régime iranien                                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html","coverageStartTime":"2022-12-16T17:09:18+00:00","coverageEndTime":"2022-12-16T17:09:18+00:00","headline":"Iran\u00a0: revivez la journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux trois mois de contestation et de r\u00e9pression brutale","description":"Le soul\u00e8vement qui a suivi la mort, le 16\u00a0septembre, de Mahsa Amini ne faiblit pas. Rassemblant des milliers de manifestants, il avait pour point de d\u00e9part le droit des femmes dans la R\u00e9publique islamique. Avec un slogan retentissant\u00a0: \u00ab\u00a0Femme, vie, libert\u00e9\u00a0\u00bb.","articleSection":["M le mag","Iran"],"keywords":["M le mag","International","Proche-Orient","Iran"],"author":{"@type":"Organization","name":"Jean-Philippe Lefief"},"about":{"@type":"Event","name":"Iran : revivez la journée spéciale consacrée aux trois mois de contestation et de répression brutale","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le soul\u00e8vement qui a suivi la mort, le 16\u00a0septembre, de Mahsa Amini ne faiblit pas. Rassemblant des milliers de manifestants, il avait pour point de d\u00e9part le droit des femmes dans la R\u00e9publique islamique. Avec un slogan retentissant\u00a0: \u00ab\u00a0Femme, vie, libert\u00e9\u00a0\u00bb.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/0/0/3851/2568/1342/894/3/0/13d1583_1671183898782-000-32y43au.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Jean-Philippe Lefief"
,"startDate":"2022-12-16T17:09:18+00:00"
,"endDate":"2022-12-16T17:09:18+00:00"
  Merci \u00e0 toutes et tous pour vos nombreuses contributions. Vous pouvez retrouver tous nos articles au sujet de l\u2019Iran ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/643/0/3851/1925/1342/671/60/0/13d1583_1671183898782-000-32y43au.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce live est maintenant termin\u00e9","dateModified":"2022-12-16T17:04:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html#790943","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html","datePublished":"2022-12-16T16:23:26+00:00","articleBody":"     Comme beaucoup d\u2019Iraniens, Hamid Pourazari et Soheila Golestani ont choisi une forme artistique pour faire conna\u00eetre leur r\u00e9volte, malgr\u00e9 le danger. Le 29\u00a0novembre, soit deux jours apr\u00e8s la publication de leur performance sur les r\u00e9seaux sociaux, ils ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s. Tous les deux ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9tenus \u00e0\u00a0la prison tristement c\u00e9l\u00e8bre d\u2019Evin, au nord de T\u00e9h\u00e9ran.               Malgr\u00e9 les repr\u00e9sailles, cette performance s\u2019est r\u00e9v\u00e9\u00adl\u00e9e contagieuse. Le 1er\u00a0d\u00e9cembre, des \u00e9tudiants de la facult\u00e9 d\u2019art de l\u2019universit\u00e9 de T\u00e9h\u00e9ran, le visage couvert par des masques et les yeux dissimul\u00e9s sous des lunettes noires, en ont jou\u00e9 une variation au sein de leur \u00e9tablissement. Des hommes et des femmes sans voile montaient des marches, pendant que certains essayaient de les en emp\u00eacher, signifiant ainsi la r\u00e9pression du pouvoir. Les \u00e9tudiants, en faisant masse, r\u00e9ussissaient finalement \u00e0 neutraliser les oppresseurs.          D\u2019autres performances, teint\u00e9es du d\u00e9sir d\u2019en finir avec les contraintes, se multiplient dans le pays. Le corps devient un m\u00e9dium de l\u2019art au service du soul\u00e8vement. Ce corps qui est l\u2019objet principal de la r\u00e9pression du r\u00e9gime iranien. Partout, la cr\u00e9ation artistique se met au service de la contestation.             Lire aussi :     En Iran, la r\u00e9volte passe aussi par l\u2019art                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/643/0/3851/1925/1342/671/60/0/13d1583_1671183898782-000-32y43au.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9volte passe aussi par l\u2019art","dateModified":"2022-12-16T17:04:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html#790941","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html","datePublished":"2022-12-16T16:13:40+00:00","articleBody":"                        ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/88b770e_1671207153628-plan-de-travail-2-3x.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Iran\u00a0: revivez la journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux trois mois de contestation et de r\u00e9pression brutale","dateModified":"2022-12-16T16:13:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html#790923","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html","datePublished":"2022-12-16T16:03:22+00:00","articleBody":"      Pour la libert\u00e9 de danser dans la rue\/Pour la peur au moment de s\u2019embrasser\/Pour ma s\u0153ur, ta s\u0153ur, nos s\u0153urs\/Pour changer les mentalit\u00e9s arri\u00e9r\u00e9es.           C\u2019est par ce chant qu\u2019a d\u00e9but\u00e9, \u00e0 la fin du mois de septembre, le mouvement des \u00e9tudiants de la pr\u00e9stigieuse universit\u00e9, devenue, en quelques heures, l\u2019un des embl\u00e8mes de la contestation, l\u2019incarnation d\u2019une jeune \u00e9lite farouchement oppos\u00e9e au r\u00e9gime. L\u2019\u00e9tablissement n\u2019avait pas vraiment, jusqu\u2019alors, une r\u00e9putation rebelle.             Lire aussi :     En Iran, les \u00e9tudiants de la prestigieuse universit\u00e9 de Sharif aux avant-postes de la r\u00e9volte contre le r\u00e9gime              Le 23\u00a0octobre, des \u00e9tudiantes ont d\u00e9fi\u00e9 les r\u00e8gles de s\u00e9gr\u00e9gation \u00e0 la cantine, enlev\u00e9 leur voile et commenc\u00e9 \u00e0 manger avec des hommes. Les \u00adbassidji\u00a0de l\u2019universit\u00e9 \u2013\u00a0ces jeunes soutiens du r\u00e9gime seraient une centaine environ \u00e0 Sharif\u00a0\u2013 ont tent\u00e9 de r\u00e9tablir la s\u00e9paration d\u00e8s le lendemain. Puis la cantine a \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9e. Des dizaines d\u2019\u00e9tudiants, femmes et hommes confondus, ont alors d\u00e9ploy\u00e9 des nappes par terre et mang\u00e9 assis sur le sol, dans un grand banquet sans table.          Le 8\u00a0novembre, dans le gymnase du campus, lors d\u2019un des rares rassemblements autoris\u00e9 par la direction, des centaines de jeunes ont chant\u00e9, les mains lev\u00e9es,\u00a0L\u2019Hymne des femmes\u00a0du chanteur et activiste Mehdi Yarrahi, critique du pouvoir iranien. Tous ont r\u00e9p\u00e9t\u00e9 ces paroles\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0Pourquoi voyager\u00a0? Reste et reprends ta patrie.\u00a0\u00bb                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/643/0/3851/1925/1342/671/60/0/13d1583_1671183898782-000-32y43au.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les \u00e9tudiants de l\u2019universit\u00e9 de Sharif aux avant-postes de la r\u00e9volte","dateModified":"2022-12-16T17:06:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html#790866","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html","datePublished":"2022-12-16T15:49:46+00:00","articleBody":"          Le chanteur Shervin Hajipour, qui s\u2019est fait conna\u00eetre lors d\u2019une \u00e9mission de la t\u00e9l\u00e9vision iranienne copi\u00e9e sur \u00ab\u00a0Star Academy\u00a0\u00bb, a enregistr\u00e9 sa chanson dans sa chambre, \u00e0 Babolsar, dans le nord du pays. Le jeune homme de 25\u00a0ans a \u00e9crit les paroles en s\u2019inspirant d\u2019une campagne en ligne o\u00f9 les Iraniens \u00e9noncent pourquoi ils souhaitent renverser la R\u00e9publique islamique, avec le mot-di\u00e8se #mahsa_amini. Le morceau s\u2019appelle\u00a0Baraye (\u00ab\u00a0pour\u00a0\u00bb, en persan). Il est devenu l\u2019hymne du soul\u00e8vement iranien contre le r\u00e9gime des mollahs.             Lire aussi :     \u00ab\u00a0Baraye\u00a0\u00bb, l\u2019hymne du soul\u00e8vement iranien                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/643/0/3851/1925/1342/671/60/0/13d1583_1671183898782-000-32y43au.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Baraye\u00a0\u00bb, l\u2019hymne du soul\u00e8vement iranien","dateModified":"2022-12-16T16:54:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html#790830","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html","datePublished":"2022-12-16T15:35:30+00:00","articleBody":"           Hamed Esmaeilion, le 22\u00a0octobre \u00e0 Berlin. MAXIMILIAN MANN POUR LE MONDE           \u00ab\u00a0Nous avons tous un r\u00eave. Dans ce r\u00eave, personne n\u2019ose emprisonner un ouvrier. Dans ce r\u00eave, personne n\u2019ose mettre la corde autour du cou d\u2019un \u00e9crivain (\u2026). Ce r\u00eave ne se r\u00e9alisera qu\u2019avec la chute de la R\u00e9publique islamique.\u00a0\u00bb          Ce dentiste iranien install\u00e9 au Canada est le porte-parole de l\u2019Association des familles de victimes du vol PS752. Son \u00e9pouse et sa fille sont mortes en janvier\u00a02020 dans ce Boeing qui reliait T\u00e9h\u00e9ran \u00e0 Kiev. En quelques semaines, il est devenu une figure influente de l\u2019opposition iranienne.             Lire aussi :     Hamed\u00a0Esmaeilion, du combat pour la v\u00e9rit\u00e9 sur le crash du vol PS752 \u00e0 celui d\u2019opposant iranien          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/f1e523b_247601-3299931.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Hamed\u00a0Esmaeilion, du combat pour la v\u00e9rit\u00e9 sur le crash du vol PS752 \u00e0 celui d\u2019opposant iranien","dateModified":"2022-12-16T15:46:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html#790794","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html","datePublished":"2022-12-16T15:32:01+00:00","articleBody":"           Photo non dat\u00e9e et non cr\u00e9dit\u00e9e du rappeur iranien Toomaj Salehi. HOSSEINRONAGHI           Toomaj Salehi est honni par le pouvoir parce que ses textes parlent \u00adtoujours de politique. L\u2019artiste est une c\u00e9l\u00e9brit\u00e9 en Iran, o\u00f9 le rap est un genre de musique tr\u00e8s populaire. Dans ses chansons, il parle de la classe d\u00e9favoris\u00e9e, exprime le ras-le-bol des jeunes Iraniens contestataires qui rejettent tout compromis et toute compromission avec la R\u00e9publique islamique d\u2019Iran. \u00ab\u00a0Si tu as constat\u00e9 la souffrance du peuple et que tu as ferm\u00e9 les yeux, si tu as fait abstraction de l\u2019injustice (\u2026),\u00a0tu es complice du tyran\u00a0\u00bb, chante-t-il dans\u00a0Soorakh Moosh (\u00ab\u00a0trou de \u00adsouris\u00a0\u00bb), son tube, sorti en juillet\u00a02021.             Lire aussi :     Toomaj Salehi, le rappeur iranien qui risque la peine de mort          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/3da94a1_247245-3300420.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Toomaj Salehi, le rappeur iranien qui risque la peine de mort","dateModified":"2022-12-16T15:44:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html#790767","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html","datePublished":"2022-12-16T15:27:40+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s ce tchat, nous vous proposons les portraits de quelques figures de la contestation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/643/0/3851/1925/1342/671/60/0/13d1583_1671183898782-000-32y43au.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Figures de la contestation","dateModified":"2022-12-16T15:28:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html#790734","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html","datePublished":"2022-12-16T15:18:58+00:00","articleBody":"     Ce tchat avec\u00a0Lucas Minisini, journaliste \u00e0 \u00ab\u00a0M\u00a0le magazine du Monde\u00a0\u00bb, est d\u00e9sormais termin\u00e9. Merci pour vos questions nombreuses et pertinentes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/643/0/3851/1925/1342/671/60/0/13d1583_1671183898782-000-32y43au.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la fin de ce tchat\u00a0!","dateModified":"2022-12-16T15:24:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html#790052","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html","datePublished":"2022-12-16T15:18:24+00:00","articleBody":"                     Une manifestante, avec un drapeau iranien peint sur le visage, participe \u00e0 un rassemblement devant le consulat d\u2019Iran, \u00e0 Istanbul, le 17\u00a0octobre\u00a02022. YASIN AKGUL \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/ad685d5_1671184497290-000-32ll2tu.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Iran\u00a0: revivez la journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux trois mois de contestation et de r\u00e9pression brutale","dateModified":"2022-12-16T15:22:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html#790738","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html","datePublished":"2022-12-16T15:10:11+00:00","articleBody":"    Le r\u00e9gime Iranien est accus\u00e9 d'avoir tent\u00e9 de tuer une journaliste aux Etats-Unis. Existe-il de telles menaces en Europe ?     Amine Star         Bonjour Amine Star,          La journaliste et autrice Masih Alinejad, re\u00e7ue r\u00e9cemment par Emmanuel Macron, avait \u00e9t\u00e9 vis\u00e9e par une tentative d\u2019enl\u00e8vement foment\u00e9e par les services de s\u00e9curit\u00e9 iraniens, en\u00a02018, aux Etats-Unis. En Europe, les m\u00eames risques existent. Par exemple, chez Iran International, la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision priv\u00e9e bas\u00e9e \u00e0 Londres, le r\u00e9dacteur en chef Aliasghar Ramezanpour me racontait comment les familles des journalistes, pr\u00e9sentes en Iran, sont souvent convoqu\u00e9es par les forces de l\u2019ordre qui leur disent \u00ab\u00a0les nuits \u00e0 Londres sont tr\u00e8s noires, nous savons o\u00f9 vos enfants vivent\u00a0\u00bb, en montrant des photos d\u2019eux dans la capitale britannique.             Lire aussi :     L\u2019Iran accus\u00e9 d\u2019une tentative d\u2019enl\u00e8vement contre une opposante aux Etats-Unis          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/643/0/3851/1925/1342/671/60/0/13d1583_1671183898782-000-32y43au.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Iran\u00a0: revivez la journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux trois mois de contestation et de r\u00e9pression brutale","dateModified":"2022-12-16T15:21:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html#790724","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html","datePublished":"2022-12-16T14:58:59+00:00","articleBody":"    Nous avons \u00e9t\u00e9 en Iran en 2018 et avons gard\u00e9 de nombreux contact. Nous h\u00e9sitons toujours \u00e0 envoyer des messages Whatsapp, Telegram (etc...) de soutien de transmission d'information (etc...) par crainte d'interception, contr\u00f4le du t\u00e9l\u00e9phone qui pourrait mettre nos amis en difficult\u00e9. Selon vous, le risque est-il r\u00e9el  et la plus grande prudence s'impose-t-elle ?    Guilmanu         Bonjour Guilmanu,          Oui, le risque existe. En Iran, actuellement, le fait d\u2019\u00eatre en possession de certaines applications de messagerie occidentales crypt\u00e9es, comme Signal, peut valoir une arrestation. WhatsApp ou Telegram sont utilis\u00e9s dans la vie quotidienne, mais il vaut mieux demander \u00e0 vos contacts s\u2019ils souhaitent parler librement sur ces applications ou s\u2019ils pr\u00e9f\u00e8rent ne prendre aucun risque.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/643/0/3851/1925/1342/671/60/0/13d1583_1671183898782-000-32y43au.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Iran\u00a0: revivez la journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux trois mois de contestation et de r\u00e9pression brutale","dateModified":"2022-12-16T15:16:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html#790710","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html","datePublished":"2022-12-16T14:56:10+00:00","articleBody":"    Comment s'organise l'information entre les manifestants ? Comment peuvent-ils se regrouper, s'organiser, pr\u00e9voir leurs actions avec un tel contr\u00f4le de l'information par le r\u00e9gime ?    Boris         Bonjour Boris,          L\u2019information entre les manifestants circule en utilisant les m\u00eames m\u00e9thodes que ceux qui racontent la situation sur place au reste du monde. Surtout avec des VPN qui permettent de continuer \u00e0 utiliser les r\u00e9seaux sociaux, toujours tr\u00e8s utiles pour s\u2019organiser. La population iranienne est habitu\u00e9e \u00e0 la censure du r\u00e9gime, donc beaucoup de personnes interview\u00e9es pour mon enqu\u00eate me racontaient que toutes les g\u00e9n\u00e9rations, boomers ou \u00ab\u00a0Gen Z\u00a0\u00bb, sont tr\u00e8s \u00e0 l\u2019aise avec la technologie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/643/0/3851/1925/1342/671/60/0/13d1583_1671183898782-000-32y43au.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Iran\u00a0: revivez la journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux trois mois de contestation et de r\u00e9pression brutale","dateModified":"2022-12-16T15:15:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html#790675","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html","datePublished":"2022-12-16T14:50:53+00:00","articleBody":"    Que risquent les iraniens vivant \u00e0 l'\u00e9tranger \u00e0 militer ouvertement contre le r\u00e9gime des Mollahs?    Sabine         Bonjour Sabine,          Beaucoup d\u2019entre eux sont menac\u00e9s par le r\u00e9gime. Une histoire en particulier a traumatis\u00e9 la diaspora iranienne\u00a0: en\u00a02020, l\u2019activiste et opposant Rouhollah Zam, fils d\u2019un influent mollah iranien, connu pour avoir anim\u00e9 une cha\u00eene Telegram tr\u00e8s populaire qui racontait en d\u00e9tail la corruption d\u2019une partie de l\u2019\u00e9lite iranienne, a \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9 par le service de renseignement iranien. Il \u00e9tait r\u00e9fugi\u00e9 en France et a \u00e9t\u00e9 attir\u00e9 en Irak, au pr\u00e9texte d\u2019une fausse interview. Ramen\u00e9 de force en Iran, il y a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 pour \u00ab\u00a0corruption sur la terre\u00a0\u00bb, selon les termes juridiques du r\u00e9gime iranien, condamn\u00e9 \u00e0 mort et ex\u00e9cut\u00e9 \u00e0 seulement 42\u00a0ans.             Lire aussi :     Enl\u00e8vement d\u2019un opposant iranien prot\u00e9g\u00e9 par la France          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/643/0/3851/1925/1342/671/60/0/13d1583_1671183898782-000-32y43au.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Iran\u00a0: revivez la journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux trois mois de contestation et de r\u00e9pression brutale","dateModified":"2022-12-16T15:12:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html#790706","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html","datePublished":"2022-12-16T14:50:03+00:00","articleBody":"    Quel est l'impact des iraniens en exils par rapport aux iraniens en Iran?    Mathieu         Bonjour Mathieu,          Le r\u00f4le de la diaspora est immense dans la r\u00e9volte actuelle mais il ne pourrait pas exister sans la prise de risque quotidienne de la population iranienne sur place, qui t\u00e9moigne des manifestations, de la r\u00e9pression, de leurs aspirations pour la suite. Sans les journalistes-citoyens, on n\u2019aurait presque aucune id\u00e9e de la r\u00e9alit\u00e9 sur le terrain, dans tout le pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/643/0/3851/1925/1342/671/60/0/13d1583_1671183898782-000-32y43au.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Iran\u00a0: revivez la journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux trois mois de contestation et de r\u00e9pression brutale","dateModified":"2022-12-16T15:00:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html#790671","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html","datePublished":"2022-12-16T14:41:41+00:00","articleBody":"    Comment expliquer la visible impr\u00e9paration du r\u00e9gime face \u00e0 la r\u00e9volte, en  particulier en comparant avec celle de 2019 contre la hausse des prix, rapidement \u00e9touff\u00e9e, notamment par une coupure d'internet des le d\u00e9but?     LPopov         Bonjour LPopov,          En\u00a02019, les manifestations n\u2019\u00e9taient pas aussi g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9es que ces trois derniers mois. C\u2019est pour \u00e7a que les autorit\u00e9s avaient coup\u00e9 Internet dans son int\u00e9gralit\u00e9, pour violemment r\u00e9primer les opposants et mettre fin au d\u00e9but de la r\u00e9volte. Cette fois-ci, les rassemblements ont tout de suite \u00e9t\u00e9 organis\u00e9s dans les 31 provinces iraniennes et, malgr\u00e9 la r\u00e9pression tr\u00e8s dure et les centaines de victimes, la population a poursuivi sa mobilisation. C\u2019est l\u2019ampleur de la r\u00e9volte qui a d\u00e9pass\u00e9 les autorit\u00e9s. Mais elles \u00e9taient mieux pr\u00e9par\u00e9es qu\u2019en\u00a02019, notamment pour censurer Internet et contr\u00f4ler les moyens technologiques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/643/0/3851/1925/1342/671/60/0/13d1583_1671183898782-000-32y43au.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Iran\u00a0: revivez la journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux trois mois de contestation et de r\u00e9pression brutale","dateModified":"2022-12-16T14:56:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html#790656","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html","datePublished":"2022-12-16T14:35:48+00:00","articleBody":"    Est-ce que Starlink est utilisable en Iran ?    JFR74         Peu apr\u00e8s le d\u00e9but des manifestations, \u00e0 la mi-septembre, Elon Musk avait annonc\u00e9 vouloir mettre en place Starlink, ce syst\u00e8me de connexion \u00e0 Internet via satellite, pour la population iranienne. Comme il avait pu le faire apr\u00e8s l\u2019invasion russe en Ukraine. Sauf que \u00e7a n\u2019aura probablement jamais lieu. D\u00e9j\u00e0, les sanctions \u00e9conomiques contre l\u2019Iran emp\u00eachent th\u00e9oriquement des entreprises am\u00e9ricaines d\u2019op\u00e9rer sur le territoire iranien. Et surtout, pour fonctionner, le syst\u00e8me Starlink a besoin de points relais sur le territoire, pour que ses satellites puissent fournir une connexion. L\u2019installation de ces infrastructures de mani\u00e8re discr\u00e8te est impossible et n\u00e9cessiterait la collaboration des autorit\u00e9s\u2026             Lire aussi :     Starlink, la constellation de satellites d\u2019Elon Musk qui pourrait bien d\u00e9stabiliser l\u2019univers des t\u00e9l\u00e9coms          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/643/0/3851/1925/1342/671/60/0/13d1583_1671183898782-000-32y43au.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Iran\u00a0: revivez la journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux trois mois de contestation et de r\u00e9pression brutale","dateModified":"2022-12-16T14:48:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html#790624","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html","datePublished":"2022-12-16T14:31:23+00:00","articleBody":"    Est-ce qu\u2019il y a encore des journalistes libres qui arrivent \u00e0 envoyer un \u00e9tat de la situation ?     Neirie          Les journalistes libres qui nous racontent la situation sur place sont toutes et tous des \u00ab\u00a0journalistes-citoyens\u00a0\u00bb, soit des journalistes non professionnels qui veulent rapporter ce qu\u2019il se passe dans leur pays. Une partie d\u2019entre eux sont form\u00e9s par des m\u00e9dias en exil comme IranWire, qui a enseign\u00e9 des techniques pour mieux filmer et envoyer discr\u00e8tement des fichiers \u00e0 environ six mille d\u2019entre eux. Les journalistes professionnels iraniens libres et encore pr\u00e9sents en Iran n\u2019ont malheureusement plus la possibilit\u00e9 de faire leur travail. Beaucoup ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s. Par exemple, Niloofar Hamedi et Elaheh Mohammadi, qui avaient couvert la mort de Mahsa Amini pour le quotidien Hammihan, ont toutes les deux \u00e9t\u00e9 incarc\u00e9r\u00e9es \u00e0 la prison d\u2019Evin. Et certaines agences de presse occidentales, toujours pr\u00e9sentes en Iran, doivent composer avec les contraintes du r\u00e9gime pour continuer \u00e0 travailler sans que leurs journalistes soient arr\u00eat\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/643/0/3851/1925/1342/671/60/0/13d1583_1671183898782-000-32y43au.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Iran\u00a0: revivez la journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux trois mois de contestation et de r\u00e9pression brutale","dateModified":"2022-12-16T14:43:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html#790617","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html","datePublished":"2022-12-16T14:24:02+00:00","articleBody":"    La population a t elle acc\u00e8s a internet et \u00e0 l'information internationale , ou provenant de pays occidentaux, sur ce qui se passe l\u00e0 bas?     Chris          Bonjour Chris,          Oui, les m\u00e9dias nationaux, contr\u00f4l\u00e9s par le r\u00e9gime, sont peu suivis en comparaison des m\u00e9dias en exil. Les cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision priv\u00e9es, comme Manoto TV, Iran International, ou BBC Persian, \u00e9mettent toutes via satellites. En Iran, plusieurs millions de personnes sont discr\u00e8tement \u00e9quip\u00e9es d\u2019une parabole satellite, justement pour suivre des m\u00e9dias iraniens plus libres, car bas\u00e9s \u00e0 l\u2019\u00e9tranger.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/643/0/3851/1925/1342/671/60/0/13d1583_1671183898782-000-32y43au.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Iran\u00a0: revivez la journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux trois mois de contestation et de r\u00e9pression brutale","dateModified":"2022-12-16T14:35:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html#790604","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html","datePublished":"2022-12-16T14:21:53+00:00","articleBody":"    Comment se met en place un blocage num\u00e9rique en pratique ? L\u2019int\u00e9gralit\u00e9 du r\u00e9seau internet est public et d\u00e9tenu par l\u2019Etat iranien ?     Manon          Bonjour Manon,          Le blocage num\u00e9rique du r\u00e9gime iranien prend plusieurs formes. D\u00e9j\u00e0, depuis un peu plus de dix ans, les autorit\u00e9s ont restructur\u00e9 tout leur Internet, avec un projet de r\u00e9seau \u00ab\u00a0intranet\u00a0\u00bb qui serait totalement ind\u00e9pendant de la connexion mondiale. Ils n\u2019y sont pas (encore) arriv\u00e9s mais l\u2019Internet iranien est connect\u00e9 au reste du r\u00e9seau mondial par seulement trois points d\u2019entr\u00e9e. Cela rend une coupure g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e de la connexion beaucoup plus facile \u00e0 mettre en place. Pour ne pas nuire \u00e0 son \u00e9conomie, le r\u00e9gime a rarement recours \u00e0 une coupure totale. Il utilise d\u2019autres outils qui lui permettent, par exemple, de r\u00e9duire la vitesse de connexion de toute une r\u00e9gion, en passant de la 4G \u00e0 la 2G, ce qui emp\u00eache l\u2019envoi de fichiers vid\u00e9o. Gr\u00e2ce \u00e0 des outils d\u2019entreprises occidentales, les autorit\u00e9s iraniennes \u00ab\u00a0filtrent\u00a0\u00bb Internet, c\u2019est-\u00e0-dire que certains pans entiers du r\u00e9seau sont inaccessibles, en particulier les r\u00e9seaux sociaux. Elles peuvent choisir de ne rendre accessibles que les sites officiels, ou les plates-formes bancaires.             Lire aussi :     L\u2019Iran acc\u00e9l\u00e8re la mise en place d\u2019un intranet national          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/643/0/3851/1925/1342/671/60/0/13d1583_1671183898782-000-32y43au.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Iran\u00a0: revivez la journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux trois mois de contestation et de r\u00e9pression brutale","dateModified":"2022-12-16T14:32:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html#790579","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html","datePublished":"2022-12-16T14:14:44+00:00","articleBody":"    Est ce qu\u2019on sait si les r\u00e9sistant.e.s peuvent utiliser des vpn ? Et comment s\u2019organiser si censure massive ?     Neirie          Bonjour Neirie,          Pour utiliser Internet, les manifestants n\u2019ont pas le choix, ils doivent forc\u00e9ment utiliser un VPN. Sans \u00e7a, aucune connexion s\u00e9curis\u00e9e n\u2019est possible, et de nombreux sites, comme les r\u00e9seaux sociaux, sont inaccessibles. La censure du r\u00e9gime s\u2019adapte constamment et certains VPN sont rapidement inutilisables. Les journalistes-citoyens, bas\u00e9s en Iran, avec qui j\u2019ai pu discuter, ont d\u00fb changer de VPN \u00e0 de multiples reprises pour pouvoir continuer notre conversation sur les applications Telegram, Signal, ou WhatsApp. En cas de censure massive, quand l\u2019Internet est int\u00e9gralement coup\u00e9, il faut passer \u00e0 des m\u00e9thodes plus radicales pour la contourner. Notamment transf\u00e9rer des fichiers vid\u00e9o sur une cl\u00e9 USB, qui est ensuite emport\u00e9e dans une zone frontali\u00e8re, pr\u00e8s du Kurdistan irakien, ou de l\u2019Afghanistan. Les images ou les documents peuvent ensuite \u00eatre envoy\u00e9s sur les autres r\u00e9seaux, non censur\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/643/0/3851/1925/1342/671/60/0/13d1583_1671183898782-000-32y43au.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Iran\u00a0: revivez la journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux trois mois de contestation et de r\u00e9pression brutale","dateModified":"2022-12-16T14:28:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html#790005","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html","datePublished":"2022-12-16T14:12:05+00:00","articleBody":"                     Une femme brandit une pancarte lors d\u2019une manifestation apr\u00e8s le match du groupe B de la Coupe du monde de football entre le Pays de Galles et l\u2019Iran, au stade Ahmad-Ben-Ali d\u2019Al-Rayyan, au Qatar, vendredi 25 novembre 2022. FRANCISCO SECO \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/e051243_1671183408965-027674.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Iran\u00a0: revivez la journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux trois mois de contestation et de r\u00e9pression brutale","dateModified":"2022-12-16T14:21:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html#790554","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html","datePublished":"2022-12-16T14:10:07+00:00","articleBody":"    est ce que les autorit\u00e9s iraniennes surveillent les diasporas dans d'autres pays pour prendre le pouls de la population    ericD         Bonjour ericD,          La diaspora est tr\u00e8s surveill\u00e9e par le r\u00e9gime puisque les autorit\u00e9s sont sensibles \u00e0 ce qui est \u00e9crit sur elles, \u00e0 l\u2019\u00e9tranger. Dans les m\u00e9dias en exil, puis dans les m\u00e9dias occidentaux. Depuis le d\u00e9but de la r\u00e9volte, ce suivi s\u2019est transform\u00e9 en pressions et menaces. La r\u00e9daction d\u2019Iran International, une cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision priv\u00e9e bas\u00e9e \u00e0 Londres, est sous protection polici\u00e8re depuis plusieurs semaines, apr\u00e8s des menaces de mort s\u00e9rieuses relev\u00e9es par les services de renseignement britanniques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/643/0/3851/1925/1342/671/60/0/13d1583_1671183898782-000-32y43au.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Iran\u00a0: revivez la journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux trois mois de contestation et de r\u00e9pression brutale","dateModified":"2022-12-16T14:18:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html#790526","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html","datePublished":"2022-12-16T14:03:23+00:00","articleBody":"    Bonjour, le r\u00e9gime iranien poss\u00e8de-t-il des \"fermes \u00e0 Trolls\" pour l'aider dans sa lutte informationnelle sur les r\u00e9seaux sociaux?    Bob         Bonjour Bob,          Merci pour la question. Les \u00ab\u00a0fermes \u00e0 trolls\u00a0\u00bb iraniennes sont tr\u00e8s actives et organis\u00e9es. Pendant mon enqu\u00eate, la plupart des personnes interview\u00e9es ont soulign\u00e9 la forte pr\u00e9sence des comptes pro-r\u00e9gime sur les r\u00e9seaux sociaux. Beaucoup de journalistes en exil ou d\u2019ONG craignent de subir des raids num\u00e9riques. Certaines personnes sont harcel\u00e9es et re\u00e7oivent plusieurs milliers de mentions quotidiennes sur Twitter, des insultes, qui viennent perturber le bon d\u00e9roulement de leur travail.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/643/0/3851/1925/1342/671/60/0/13d1583_1671183898782-000-32y43au.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Iran\u00a0: revivez la journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux trois mois de contestation et de r\u00e9pression brutale","dateModified":"2022-12-16T14:11:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html#790456","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html","datePublished":"2022-12-16T13:55:15+00:00","articleBody":"     C\u2019est le moment de lui poser vos questions. N\u2019h\u00e9sitez pas\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/643/0/3851/1925/1342/671/60/0/13d1583_1671183898782-000-32y43au.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le tchat avec Lucas Minisini sur la bataille num\u00e9rique entre T\u00e9h\u00e9ran et la diaspora iranienne commence.","dateModified":"2022-12-16T14:00:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html#790485","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html","datePublished":"2022-12-16T13:49:25+00:00","articleBody":"     Si une forme d\u2019Internet local subsiste bien, accessible aux organismes gouvernementaux et \u00e0\u00a0certaines banques ou entreprises, la population ne peut plus \u00e9changer sur le r\u00e9seau avec le reste du monde, et r\u00e9ciproquement. Les acc\u00e8s \u00e0 des applications et \u00e0 des services internationaux, reposant sur des serveurs \u00e0\u00a0l\u2019ext\u00e9rieur de l\u2019Iran (moteurs de recherche, r\u00e9seaux sociaux\u2026), ne fonctionnent plus.                    Un tel blocage \u00e0 l\u2019\u00e9chelle d\u2019un pays a \u00e9t\u00e9 rendu possible par les sp\u00e9cificit\u00e9s de l\u2019infrastructure du r\u00e9seau iranien, explique au\u00a0Monde\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rick Douzet, professeure \u00e0\u00a0l\u2019Institut fran\u00e7ais de g\u00e9opolitique (Paris-VIII) et directrice de\u00a0Geode. Vous pouvez retrouver son entretien ci-dessous.             Lire aussi :   Internet coup\u00e9 en Iran\u00a0: \u00ab\u00a0Le niveau de sophistication de ce blocage est une premi\u00e8re\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/643/0/3851/1925/1342/671/60/0/13d1583_1671183898782-000-32y43au.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Internet coup\u00e9 en Iran\u00a0: \u00ab\u00a0Le niveau de sophistication de ce blocage est une premi\u00e8re\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-12-16T14:02:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html#790503","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html","datePublished":"2022-12-16T13:48:12+00:00","articleBody":"     En attendant et, pour alimenter la discussion, nous vous proposons une s\u00e9rie d\u2019articles sur la bataille num\u00e9rique en cours en Iran.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/643/0/3851/1925/1342/671/60/0/13d1583_1671183898782-000-32y43au.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Encore un peu de patience\u2026 Le tchat avec Lucas Minisini va bient\u00f4t commencer.","dateModified":"2022-12-16T13:49:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html#790479","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html","datePublished":"2022-12-16T13:32:48+00:00","articleBody":"     Face \u00e0 la contestation, T\u00e9h\u00e9ran a durci davantage sa censure d\u2019Internet, en bloquant plusieurs des rares services occidentaux encore accessibles dans le pays. L\u2019entreprise Netblock, sp\u00e9cialis\u00e9e dans la cybers\u00e9curit\u00e9, a constat\u00e9 la mise en place de nouveaux blocages, visant notamment Instagram et WhatsApp, dont l\u2019acc\u00e8s est d\u00e9sormais tr\u00e8s fortement perturb\u00e9. Des blocages importants ont \u00e9galement touch\u00e9 les r\u00e9seaux des principaux op\u00e9rateurs de t\u00e9l\u00e9phonie mobile, et des coupures localis\u00e9es de l\u2019acc\u00e8s \u00e0 Internet ont \u00e9t\u00e9 observ\u00e9es, notamment \u00e0 Sanandadj, la capitale de la province iranienne du Kurdistan, et \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran durant les manifestations. Avant le d\u00e9but des manifestations, l\u2019Iran \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 l\u2019un des pays restreignant le plus l\u2019acc\u00e8s \u00e0 Internet. Facebook, Twitter, ou YouTube y sont inaccessibles depuis plusieurs ann\u00e9es \u2013 m\u00eame si certains cadres du r\u00e9gime, dont l\u2019ayatollah Khamenei, disposent de comptes sur Twitter. La messagerie Telegram y est \u00e9galement bloqu\u00e9e.             Lire aussi :   Face aux manifestations, l\u2019Iran bloque massivement messageries et r\u00e9seaux sociaux          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/643/0/3851/1925/1342/671/60/0/13d1583_1671183898782-000-32y43au.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Face aux manifestations, l\u2019Iran bloque massivement messageries et r\u00e9seaux sociaux","dateModified":"2022-12-16T13:46:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html#790444","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html","datePublished":"2022-12-16T13:05:36+00:00","articleBody":"                        ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/15/652295b_1671114601895-plan-de-travail-1-3x.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Iran\u00a0: revivez la journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux trois mois de contestation et de r\u00e9pression brutale","dateModified":"2022-12-16T13:05:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html#790438","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html","datePublished":"2022-12-16T13:02:03+00:00","articleBody":"     Lucas Minisini, journaliste \u00e0\u00a0\u00ab\u00a0M le magazine du Monde\u00a0\u00bb et auteur d\u2019une grande enqu\u00eate sur le sujet, r\u00e9pondra \u00e0 partir de 15\u00a0h\u00a000 \u00e0 vos questions \u00e0 propos de la lutte informationnelle sur Internet entre T\u00e9h\u00e9ran et la diaspora iranienne.             Lire aussi :     De T\u00e9h\u00e9ran \u00e0 Londres, dans les tranch\u00e9es de la guerre de l\u2019information contre le r\u00e9gime iranien          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/643/0/3851/1925/1342/671/60/0/13d1583_1671183898782-000-32y43au.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Comment les opposants en exil contournent-ils la censure\u00a0? Internet permet-il d\u2019y \u00e9chapper\u00a0? Quels ri...","dateModified":"2022-12-16T13:45:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html#790380","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html","datePublished":"2022-12-16T12:52:17+00:00","articleBody":"     Dans son dernier livre, Les Gardiennes du secret, l\u2019\u00e9crivaine franco-alg\u00e9rienne Karima Berger revisite les figures du f\u00e9minin dans l\u2019islam, servantes et souveraines, de Hagar \u00e0 Sh\u00e9h\u00e9razade, de Balq\u00ees \u00e0 Isabelle Eberhardt. Seraient-elles les d\u00e9tentrices d\u2019une v\u00e9rit\u00e9 cach\u00e9e\u00a0? Peut-\u00eatre bien, sugg\u00e8re-t-elle dans un entretien avec Leili Anvar, sp\u00e9cialiste de litt\u00e9rature persane, \u00e0 l\u2019occasion du\u00a0salon litt\u00e9raire Ecritures &\u00a0Spiritualit\u00e9s, qui s\u2019est tenu le 27\u00a0novembre \u00e0 Paris.             Lire aussi :     Karima Berger, \u00e9crivaine\u00a0: \u00ab\u00a0En islam, le corps qui fait la gloire des femmes fait aussi leur malheur\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/643/0/3851/1925/1342/671/60/0/13d1583_1671183898782-000-32y43au.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Karima Berger, \u00e9crivaine\u00a0: \u00ab\u00a0En islam, le corps qui fait la gloire des femmes fait aussi leur malheur\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-12-16T13:34:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html#790431","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html","datePublished":"2022-12-16T12:51:34+00:00","articleBody":"     Pour avoir jou\u00e9 cheveux d\u00e9couverts et corps d\u00e9nud\u00e9, la com\u00e9dienne vit en exil \u00e0 Paris depuis sept\u00a0ans. Elle est \u00e0 l\u2019affiche du dernier film de Jafar Panahi, Aucun ours.           Ce qui fait l\u2019actrice, c\u2019est sa libert\u00e9. La dictature peut nourrir l\u2019imagination combative d\u2019un r\u00e9alisateur ou d\u2019un peintre, mais comment fait un acteur lorsqu\u2019il est censur\u00e9 dans son corps\u00a0?              Lire aussi :     Mina Kavani, actrice iranienne d\u2019\u00ab\u00a0Aucun ours\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0Comment \u00eatre acteur quand on est censur\u00e9 dans son corps\u00a0?\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/643/0/3851/1925/1342/671/60/0/13d1583_1671183898782-000-32y43au.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mina Kavani, actrice iranienne\u00a0: \u00ab\u00a0Comment \u00eatre acteur quand on est censur\u00e9 dans son corps\u00a0?\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-12-16T13:24:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html#790428","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html","datePublished":"2022-12-16T12:39:00+00:00","articleBody":"     Dans le combat qu\u2019elles m\u00e8nent en Iran, \u00ab\u00a0les femmes ne sont pas le \u201ccompl\u00e9ment\u201d des hommes, qui se chargeraient de l\u2019intendance et du soin\u00a0\u00bb, souligne le sociologue Sma\u00efn Laacher. \u00ab\u00a0Ce sont bien les hommes qui \u201crejoignent\u201d le combat des femmes.\u00a0\u00bb           L\u2019enjeu va bien au-del\u00e0 du hidjab et de quelques cheveux de femmes par trop visibles\u00a0: la preuve en est apport\u00e9e par la pr\u00e9sence des hommes aux c\u00f4t\u00e9s des manifestantes iraniennes. Cette configuration est unique dans le monde musulman, et particuli\u00e8rement dans le monde arabo-musulman dont nous sommes, en France, plus familiers.              Lire aussi :     Sma\u00efn Laacher\u00a0: \u00ab\u00a0En Iran, la critique radicale de l\u2019ordre religieux tente de red\u00e9finir la question de l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre les deux sexes dans tous les espaces de la soci\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/643/0/3851/1925/1342/671/60/0/13d1583_1671183898782-000-32y43au.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour le sociologue Sma\u00efn Laacher, \u00ab\u00a0l\u2019enjeu va bien au-del\u00e0 du hidjab\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-12-16T13:24:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html#790394","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html","datePublished":"2022-12-16T12:18:05+00:00","articleBody":"     Dans un entretien accord\u00e9 au Monde, Azadeh Kian, professeure de sociologie \u00e0 l\u2019universit\u00e9 Paris-Cit\u00e9, estime que\u00a0l\u2019\u00e9lection \u00e0 la pr\u00e9sidence d\u2019Ebrahim Ra\u00efssi, en juin\u00a02021, a renforc\u00e9 l\u2019oppression des Iraniennes. Pour la directrice du Centre d\u2019enseignement, de documentation et de recherches pour les \u00e9tudes f\u00e9ministes (Cedref), sp\u00e9cialiste des questions de genre et d\u2019action politique en Iran, les manifestations qui visent le pouvoir depuis 2017 ont fragilis\u00e9 celui-ci, \u00ab\u00a0mais cela ne suffit pas pour esp\u00e9rer sa chute\u00a0\u00bb.             Lire aussi :   Apr\u00e8s la mort de Mahsa Amini en Iran, \u00ab\u00a0ce sont des femmes qui sont sur le devant des manifestations, c\u2019est in\u00e9dit\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/643/0/3851/1925/1342/671/60/0/13d1583_1671183898782-000-32y43au.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Ce sont des femmes qui sont sur le devant des manifestations, c\u2019est in\u00e9dit\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-12-16T12:27:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html#789607","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html","datePublished":"2022-12-16T11:50:02+00:00","articleBody":"          Alors qu\u2019une vaste r\u00e9volte embrase la soci\u00e9t\u00e9 iranienne au rythme du slogan \u00ab\u00a0Femme, vie, libert\u00e9\u00a0\u00bb, un geste symbolique mobilise les rebelles au pouvoir islamiste et, dans leur sillage, les femmes, artistes et politiques, \u00e0 travers le monde, qui le reprennent en signe de solidarit\u00e9\u00a0: se couper des m\u00e8ches de cheveux ou se raser le cr\u00e2ne. Mais quel sens lui donner\u00a0? Que signifient ces coups de ciseaux dans les chevelures interdites de cit\u00e9 que les contestataires continuent d\u2019exposer fi\u00e8rement aux yeux du monde en d\u00e9fi \u00e0 l\u2019obligation de se voiler\u00a0?          La sociologue Chahla Chafiq\u00a0r\u00e9pond\u00a0:              Lire aussi :     Iran\u00a0: \u00ab\u00a0Se couper des m\u00e8ches de cheveux, un geste symbolique qui mobilise les rebelles au pouvoir islamiste\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/643/0/3851/1925/1342/671/60/0/13d1583_1671183898782-000-32y43au.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Se couper des m\u00e8ches de cheveux, un geste symbolique qui mobilise les rebelles au pouvoir islamiste\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-12-16T12:02:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html#789536","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html","datePublished":"2022-12-16T11:33:23+00:00","articleBody":"     Le hidjab islamique est au c\u0153ur de l\u2019histoire politique et religieuse de l\u2019Iran. Il a marqu\u00e9 la vie des familles iraniennes, comme celle de Molouk, de ses enfants, petits-enfants et arri\u00e8re-petits-enfants.          Molouk \u00e9tait une fille au temp\u00e9rament bien tremp\u00e9. Ses enfants et petits-enfants \u2013 dont l\u2019anonymat est n\u00e9cessaire en ces temps de crise politique et de r\u00e9pression \u2013 se souviennent tous d\u2019avoir entendu parler de ce fameux jour o\u00f9 leur a\u00efeule avait os\u00e9 dire non aux autorit\u00e9s. C\u2019est une vieille histoire, le pays traversait une autre crise politique. Et, au milieu de tout \u00e7a, le voile de la jeune femme avait, d\u00e9j\u00e0, \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 \u00ab\u00a0inappropri\u00e9\u00a0\u00bb. Aujourd\u2019hui, certains de ses descendants manifestent dans la rue en chantant \u00ab\u00a0Femme, vie, libert\u00e9\u00a0\u00bb \u00a0; tous sont solidaires de la contestation en cours.             Lire aussi :     Iran\u00a0: de l\u2019interdiction \u00e0 l\u2019obligation, un si\u00e8cle de d\u00e9chirements autour du\u00a0voile          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/643/0/3851/1925/1342/671/60/0/13d1583_1671183898782-000-32y43au.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Iran\u00a0: de l\u2019interdiction \u00e0 l\u2019obligation, un si\u00e8cle de d\u00e9chirements autour du\u00a0voile","dateModified":"2022-12-16T11:55:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html#789534","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html","datePublished":"2022-12-16T11:20:54+00:00","articleBody":"     Le slogan \u00ab\u00a0Femme, vie, libert\u00e9\u00a0\u00bb retentit dans les manifestations in\u00e9dites, que la r\u00e9pression gouvernementale, malgr\u00e9 sa sanglante brutalit\u00e9, ne parvient pas \u00e0 \u00e9touffer. A l\u2019\u00e9tranger, c\u2019est ce m\u00eame slogan, d\u00e9clin\u00e9 dans toutes les langues locales, qui est scand\u00e9 pendant les rassemblements de solidarit\u00e9. Ce cri de ralliement a pourtant d\u00e9j\u00e0 une longue histoire, indissociable d\u2019un certain militantisme kurde.             Lire aussi :     \u00ab\u00a0Femme, vie, libert\u00e9\u00a0\u00bb, un\u00a0slogan qui vient de\u00a0loin                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/643/0/3851/1925/1342/671/60/0/13d1583_1671183898782-000-32y43au.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Femme, vie, libert\u00e9\u00a0\u00bb, un\u00a0slogan qui vient de\u00a0loin","dateModified":"2022-12-16T11:51:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html#790329","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html","datePublished":"2022-12-16T11:20:26+00:00","articleBody":"     Revenons aux origines du mouvement, qui \u00e9tait d\u2019abord celui des Iraniennes. Nous vous proposons maintenant une s\u00e9rie d\u2019articles relatifs au mouvement en faveur des droits des femmes dans la R\u00e9publique islamique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/643/0/3851/1925/1342/671/60/0/13d1583_1671183898782-000-32y43au.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les droits des femmes \u00e0 l\u2019origine de la contestation","dateModified":"2022-12-16T11:50:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html#790017","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html","datePublished":"2022-12-16T11:16:18+00:00","articleBody":"           Une manifestante avec des larmes rouges peintes sur le visage lors d\u2019un rassemblement de soutien aux manifestations en Iran, \u00e0 Toulouse, dans le sud-ouest de la France, le 3\u00a0d\u00e9cembre 2022. CHARLY TRIBALLEAU \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/13d1583_1671183898782-000-32y43au.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Iran\u00a0: revivez la journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux trois mois de contestation et de r\u00e9pression brutale","dateModified":"2022-12-16T11:48:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html#790307","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html","datePublished":"2022-12-16T11:14:44+00:00","articleBody":"     Ce tchat avec Ghazal Golshiri, correspondante du\u00a0Monde\u00a0au Moyen-Orient et sp\u00e9cialiste de l\u2019Iran, est d\u00e9sormais termin\u00e9. Merci pour vos nombreuses questions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/643/0/3851/1925/1342/671/60/0/13d1583_1671183898782-000-32y43au.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la fin de ce tchat","dateModified":"2022-12-16T11:47:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html#790293","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html","datePublished":"2022-12-16T11:11:33+00:00","articleBody":"    des pays aident-ils clandestinement les opposants ou manifestants ? Je ne vois pas comment le r\u00e9gime iranien pourrait \u00eatre renvers\u00e9.    JFR74         Pour l\u2019instant, ce n\u2019est pas le cas. Certains Iraniens pensent que cette lutte est la leur et qu\u2019ils doivent eux-m\u00eames en finir avec le syst\u00e8me en place, sans aide venant d\u2019un pays \u00e9tranger. Alors que l\u2019Iran a, \u00e0 de multiples reprises, bombard\u00e9 les bases des groupes kurdes qui s\u2019opposent au r\u00e9gime de T\u00e9h\u00e9ran dans le Kurdistan irakien, ces derniers optent actuellement pour une retenue. Ils disent ne pas vouloir donner de pr\u00e9texte \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran de commencer un conflit militaire avec l\u2019ext\u00e9rieur, pour mieux r\u00e9primer son peuple en Iran.             Lire aussi :     En Iran, les r\u00e9gions kurdes soumises \u00e0 une r\u00e9pression in\u00e9dite          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/643/0/3851/1925/1342/671/60/0/13d1583_1671183898782-000-32y43au.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Iran\u00a0: revivez la journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux trois mois de contestation et de r\u00e9pression brutale","dateModified":"2022-12-16T11:15:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html#790281","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html","datePublished":"2022-12-16T11:04:43+00:00","articleBody":"    Pourquoi cette absence criant de leader?    reza         Bonjour Reza,          La R\u00e9publique islamique a, d\u00e8s son instauration, entrepris la t\u00e2che d\u2019\u00e9liminer ceux et celles qui pouvaient un jour avoir le r\u00f4le de leader. Des politiques iraniens contestataires comme l\u2019ancien premier ministre Chapour Bakhtiar ont \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9s en Europe. A l\u2019int\u00e9rieur de l\u2019Iran aussi, intellectuels, journalistes, chefs religieux sunnites, figures-cl\u00e9s des minorit\u00e9s ethniques, entre autres, ont \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9s \u00e0 des p\u00e9riodes diff\u00e9rentes. Les opposants les plus pacifistes ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s \u00e0 des peines tr\u00e8s lourdes de prison. Certains ont \u00e9t\u00e9 contraints de quitter le pays. Des Iraniens vivant dans le pays me disent que leurs leaders sont aujourd\u2019hui quelque part dans le pays ou m\u00eame derri\u00e8re les barreaux et que le jour J, ils sortiront de leur silence.             Lire aussi :     En Iran, la r\u00e9pression racont\u00e9e par des manifestants\u00a0: \u00ab\u00a0En sortant de prison, je ne pesais plus que 46\u00a0kilos\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/643/0/3851/1925/1342/671/60/0/13d1583_1671183898782-000-32y43au.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Iran\u00a0: revivez la journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux trois mois de contestation et de r\u00e9pression brutale","dateModified":"2022-12-16T11:08:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html#790268","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html","datePublished":"2022-12-16T10:58:50+00:00","articleBody":"    Que penser des accusations des autorit\u00e9s iraniennes comme quoi la France notamment serait derri\u00e8re ces manifestations ?    Nicolas         Bonjour Nicolas,          Cette accusation n\u2019est pas nouvelle. La R\u00e9publique islamique d\u2019Iran a, d\u00e8s son instauration, cherch\u00e9 \u00e0 faire porter la responsabilit\u00e9 de ses propres manquements \u00e0 des pays \u00e9trangers. Ce qui change, c\u2019est que de moins en moins de gens, m\u00eame ceux qui sont fid\u00e8les au syst\u00e8me en place, trouvent ces affirmations entendables. Internet et la mobilisation importante des Iraniens sur les r\u00e9seaux sociaux permettent aujourd\u2019hui de comprendre et de sentir la col\u00e8re de la population et sa gen\u00e8se.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/643/0/3851/1925/1342/671/60/0/13d1583_1671183898782-000-32y43au.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Iran\u00a0: revivez la journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux trois mois de contestation et de r\u00e9pression brutale","dateModified":"2022-12-16T11:05:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html#790258","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html","datePublished":"2022-12-16T10:54:15+00:00","articleBody":"    Les manifestants sont jeunes et certains regrettaient le silence et la passivit\u00e9 des plus de 40 ans qui pr\u00e9f\u00e8rent rester chez eux. N\u2019y a t il pas une forte proportion de la population effray\u00e9e qu\u2019on puisse se prendre aux figures religieuses comme le guide supr\u00eame? Le poids des traditions est encore tr\u00e8s fort. Est-ce que cette passivit\u00e9 ne risque pas de compromettre le succ\u00e8s de cette r\u00e9volution l\u00e9gitime?     Jeffth          Bonjour Jeffth,          Ce qui r\u00e8gne en ce moment, c\u2019est la peur \u00e0 cause de la r\u00e9pression particuli\u00e8rement f\u00e9roce. A mon sens, c\u2019est la raison pour laquelle une grande partie de la population n\u2019a pas encore rejoint le mouvement. Parmi les manifestants tu\u00e9s, certains \u00e9taient des musulmans pratiquants. Ils priaient, ils allaient en p\u00e8lerinage dans les lieux saints de l\u2019islam chiite, participaient activement \u00e0 des c\u00e9r\u00e9monies religieuses, mais cela ne les a pas emp\u00each\u00e9s de se soulever apr\u00e8s la mort de Mahsa Amini. Chez ces jeunes Iraniens, il y a une compr\u00e9hension profonde de la signification de la libert\u00e9. Ils veulent avoir la possibilit\u00e9 de choisir leur mode de vie sans que tous les aspects de cette derni\u00e8re soient contr\u00f4l\u00e9s et dict\u00e9s par un r\u00e9gime.             Lire aussi :     En Iran, la prise de conscience de la jeunesse\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est une g\u00e9n\u00e9ration qui n\u2019accepte pas facilement ce qu\u2019on lui dicte\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/643/0/3851/1925/1342/671/60/0/13d1583_1671183898782-000-32y43au.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Iran\u00a0: revivez la journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux trois mois de contestation et de r\u00e9pression brutale","dateModified":"2022-12-16T10:57:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html#790235","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html","datePublished":"2022-12-16T10:49:12+00:00","articleBody":"    Qu\u2019est ce qui diff\u00e8re entre le soul\u00e8vement actuel et ceux pass\u00e9s ?    Stella         Bonjour Stella,          Le soul\u00e8vement commenc\u00e9 le 16\u00a0septembre est in\u00e9dit dans son \u00e9tendue et dans sa long\u00e9vit\u00e9. Dans ces r\u00e9centes manifestations, la chute de la R\u00e9publique islamique d\u2019Iran est r\u00e9clam\u00e9e, alors qu\u2019avant, les manifestants scandaient des slogans contre les politiques interventionnistes de T\u00e9h\u00e9ran dans la r\u00e9gion, contre le co\u00fbt de la vie, et m\u00eame contre le pr\u00e9sident. Aujourd\u2019hui, ils ne veulent plus perdre leur temps\u00a0: le slogan qui les r\u00e9unit est\u00a0: \u00ab\u00a0Mort \u00e0 Khamenei\u00a0\u00bb. Cela montre que la partie de la population qui avait encore de l\u2019espoir dans les r\u00e9formes au sein du syst\u00e8me politique iranien ne cesse de s\u2019amenuiser. Le soul\u00e8vement touche \u00e9galement des couches \u00e9conomiques et sociales diff\u00e9rentes de la soci\u00e9t\u00e9. Parmi les manifestants tu\u00e9s ou arr\u00eat\u00e9s, il existe des gens riches, mais aussi des Iraniens tr\u00e8s pauvres. Les femmes sont aussi pr\u00e9sentes que les hommes. Et m\u00eame dans les r\u00e9gions particuli\u00e8rement touch\u00e9es par la r\u00e9pression (provinces kurdes et baloutches), la contestation ne s\u2019essouffle pas.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/643/0/3851/1925/1342/671/60/0/13d1583_1671183898782-000-32y43au.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Iran\u00a0: revivez la journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux trois mois de contestation et de r\u00e9pression brutale","dateModified":"2022-12-16T10:53:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html#790208","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html","datePublished":"2022-12-16T10:41:19+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour ce live. Quel est le regard port\u00e9 par les Iraniens sur le soutien discret que leur apportent les Occidentaux ?    Sylvain         Bonjour Sylvain,          Les Iraniens contestataires ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s f\u00e2ch\u00e9s apr\u00e8s la publication de la photo d\u2019Emmanuel Macron serrant la main du pr\u00e9sident iranien Ebrahim Ra\u00efssi, \u00e0 New York, le 23\u00a0septembre. Ils ont donc appr\u00e9ci\u00e9 la rencontre \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e du pr\u00e9sident fran\u00e7ais avec quatre Iraniennes, dont la militante Massih Alinejad. Ces derniers jours, certains d\u00e9put\u00e9s allemands et fran\u00e7ais ont publi\u00e9 sur leurs r\u00e9seaux sociaux des messages se portant garant pour les manifestants condamn\u00e9s \u00e0 mort en Iran. Ce genre de mobilisations donne de l\u2019espoir et de l\u2019\u00e9nergie \u00e0 ceux qui se battent contre le r\u00e9gime iranien.             Lire aussi :     Emmanuel Macron a rencontr\u00e9 plusieurs dissidentes iraniennes          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/643/0/3851/1925/1342/671/60/0/13d1583_1671183898782-000-32y43au.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Iran\u00a0: revivez la journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux trois mois de contestation et de r\u00e9pression brutale","dateModified":"2022-12-16T10:48:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html#790033","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html","datePublished":"2022-12-16T10:37:38+00:00","articleBody":"                     Des Iraniens dans une station de m\u00e9tro \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran (Iran) fuyant alors que des coups de feu sont entendus, le 16\u00a0novembre 2022. AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/4dc63f0_1671184187352-000-32nm6cp.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Iran\u00a0: revivez la journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux trois mois de contestation et de r\u00e9pression brutale","dateModified":"2022-12-16T10:39:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html#790185","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html","datePublished":"2022-12-16T10:36:03+00:00","articleBody":"    Dans ce contexte, qu'en est il du sort des prisonniers fran\u00e7ais et des actions conduites en faveur de leur lib\u00e9ration  ?    Marcello         Bonjour Marcello,          La France compte sept ressortissants emprisonn\u00e9s en Iran. La marge de man\u0153uvre de Paris face \u00e0 ces citoyens reste tr\u00e8s limit\u00e9e. Pour la chercheuse franco-iranienne Fariba Adelkhah, condamn\u00e9e \u00e0 cinq ans de prison ferme, T\u00e9h\u00e9ran ne reconna\u00eet que sa nationalit\u00e9 iranienne, ce qui fait qu\u2019elle ne peut pas b\u00e9n\u00e9ficier du soutien consulaire de la France. Beaucoup d\u2019analystes disent que ces prisonniers sont en fait des otages aux mains de T\u00e9h\u00e9ran et qu\u2019ils ne seront lib\u00e9r\u00e9s qu\u2019apr\u00e8s la lib\u00e9ration d\u2019un diplomate iranien, Ali Assadollah, condamn\u00e9 \u00e0 20\u00a0ans de prison en Belgique pour un acte terroriste. L\u2019Iran a d\u00e9j\u00e0 eu recours dans le pass\u00e9 \u00e0 des \u00e9changes de prisonniers avec les pays occidentaux.             Lire aussi :   L\u2019Iran d\u00e9tient deux autres ressortissants fran\u00e7ais          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/643/0/3851/1925/1342/671/60/0/13d1583_1671183898782-000-32y43au.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Iran\u00a0: revivez la journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux trois mois de contestation et de r\u00e9pression brutale","dateModified":"2022-12-16T10:38:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html#790178","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html","datePublished":"2022-12-16T10:31:18+00:00","articleBody":"    Bonjour, est ce que ces \u00e9v\u00e9nements ont pouss\u00e9 des Iraniens et Iraniennes \u00e0 quitter le pays? Quelle est la situation pour sortir du territoire? Merci    Catcat         Bonjour Catcat,          Il existe aujourd\u2019hui deux cat\u00e9gories parmi les jeunes contestataires. Certains disent qu\u2019il faut rester dans le pays et se battre pour \u00ab\u00a0r\u00e9cup\u00e9rer notre patrie\u00a0\u00bb. D\u2019autres r\u00e9fl\u00e9chissent \u00e0 partir. Pour passer des examens de langue (Toffel par exemple), les Iraniens sont oblig\u00e9s de se rendre dans un pays tiers \u2013 ces examens ne sont pas organis\u00e9s en Iran, pays sous sanctions \u2013, ce qui co\u00fbte tr\u00e8s cher. De plus, la monnaie iranienne ne cesse de perdre de sa valeur. L\u2019ensemble de ces \u00e9l\u00e9ments font que tr\u00e8s peu d\u2019Iraniens ont la possibilit\u00e9 de partir vivre ou \u00e9tudier dans un autre pays. De plus, un nombre important de manifestants condamn\u00e9s par la justice iranienne se voient \u00e9galement interdire de quitter le territoire iranien pendant quelques ann\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/643/0/3851/1925/1342/671/60/0/13d1583_1671183898782-000-32y43au.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Iran\u00a0: revivez la journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux trois mois de contestation et de r\u00e9pression brutale","dateModified":"2022-12-16T10:35:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html#790163","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html","datePublished":"2022-12-16T10:25:26+00:00","articleBody":"    Bonjour. Y a t\u2019il une pr\u00e9sence de femmes dans les forces de s\u00e9curit\u00e9s iraniennes . Si oui sont elles amen\u00e9s \u00e0 g\u00e9rer les \u00e9meutes se d\u00e9roulent dans ce pays ?    R\u00e9mi          Bonjour R\u00e9mi,          Il y a eu des photos de polici\u00e8res dans certaines villes ces derni\u00e8res semaines. Mais leur nombre reste tr\u00e8s infime par rapport aux hommes. Les manifestants qui ont crois\u00e9 ces femmes ne les ont pas vues intervenir dans la r\u00e9pression.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/643/0/3851/1925/1342/671/60/0/13d1583_1671183898782-000-32y43au.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Iran\u00a0: revivez la journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux trois mois de contestation et de r\u00e9pression brutale","dateModified":"2022-12-16T10:30:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html#790146","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html","datePublished":"2022-12-16T10:24:29+00:00","articleBody":"    Quelle est la situation \u00e9conomique de l'Etat Iranien ? Est elle affect\u00e9e par le mouvement de r\u00e9volte en cours depuis plusieurs mois maintenant ou n'y a t'il que peu d'impact ?    Alex         Bonjour Alex,          Les informations sur l\u2019\u00e9tat de l\u2019\u00e9conomie iranienne ces jours-ci sont tr\u00e8s rares. Il semble qu\u2019il y ait une volont\u00e9 d\u2019opacit\u00e9 de la part de la R\u00e9publique islamique d\u2019Iran sur ce sujet. Un chiffre a pourtant \u00e9t\u00e9 publi\u00e9, ce matin, qui parle d\u2019une inflation de 63\u00a0%. Le dernier chiffre annuel (entre mars\u00a02021 et mars\u00a02022) \u00e9tait de l\u2019ordre de 40\u00a0%. Encore une fois, les informations sur les gr\u00e8ves annonc\u00e9es par les manifestants restent tr\u00e8s rares, mais le fait que les commerces qui ont bien suivi l\u2019appel \u00e0 la gr\u00e8ve soient ferm\u00e9s par les autorit\u00e9s (notamment dans la ville d\u2019Ispahan et dans les r\u00e9gions kurdes) montre que cette mobilisation a un impact sur l\u2019\u00e9conomie. Dans les start-up iraniennes, la coupure d\u2019Internet a eu un effet d\u00e9vastateur. Je sais qu\u2019il y a en ce moment des licenciements de masse dans certaines de ces entreprises.             Lire aussi :     En Iran, la classe moyenne malmen\u00e9e par une inflation galopante          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/643/0/3851/1925/1342/671/60/0/13d1583_1671183898782-000-32y43au.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Iran\u00a0: revivez la journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux trois mois de contestation et de r\u00e9pression brutale","dateModified":"2022-12-16T10:28:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html#790008","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html","datePublished":"2022-12-16T10:18:03+00:00","articleBody":"                     Une manifestante brandit un portrait de Mahsa Amini lors d\u2019une manifestation sur l\u2019avenue Istiklal, \u00e0 Istanbul, le 20 septembre 2022. OZAN KOSE \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/275ab82_1671183524695-475987.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Iran\u00a0: revivez la journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux trois mois de contestation et de r\u00e9pression brutale","dateModified":"2022-12-16T10:20:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html#790138","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html","datePublished":"2022-12-16T10:17:34+00:00","articleBody":"    Merci pour ce live. Depuis des semaines, on a l\u2019impression que l\u2019oubli s\u2019installe. Remettre en lumi\u00e8re cette situation est une obligation qui s\u2019impose. Bravo pour cela.\r\nToutefois, et cela am\u00e8ne ma question, on (je) se (me) sent impuissant. \r\nQu\u2019est-ce qui pourrait faire basculer les choses ? Peut-on imaginer l\u2019\u00e9volution de l\u2019Iran vers un r\u00e9gime d\u00e9mocratique ? Le retour des talibans en Afghanistan laisse \u00e0 penser que ces pays sont durablement perdus.    HC         Bonjour HC,          Certains analystes disent que la donne pourrait tr\u00e8s probablement changer au moment de la mort du Guide supr\u00eame, Ali Khamenei, la premi\u00e8re autorit\u00e9 du pays. Il a 83\u00a0ans. Des informations ont \u00e9t\u00e9 relay\u00e9es par le pass\u00e9 sur son cancer de la prostate. Ali Khamenei est celui qui reste, selon toute vraisemblance, infl\u00e9chissable sur les questions comme l\u2019obligation du port du voile et celle d\u2019une ouverture du pays vers l\u2019Occident. Il est \u00e9galement l\u2019\u00e9l\u00e9ment central du r\u00e9gime autour duquel sont r\u00e9unis les gardiens de la r\u00e9volution (l\u2019arm\u00e9e id\u00e9ologique du pays), dot\u00e9s des plus grands pouvoirs \u00e9conomiques et politiques. Sa mort pourrait faire jaillir tous les diff\u00e9rends au sein du r\u00e9gime, presque invisibles pour le moment. Les luttes pour sa succession pourraient ainsi offrir une br\u00e8che au soul\u00e8vement.             Lire aussi :     L\u2019Iran pr\u00e9pare la succession du Guide supr\u00eame          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/643/0/3851/1925/1342/671/60/0/13d1583_1671183898782-000-32y43au.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Iran\u00a0: revivez la journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux trois mois de contestation et de r\u00e9pression brutale","dateModified":"2022-12-16T10:24:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html#790122","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html","datePublished":"2022-12-16T10:11:05+00:00","articleBody":"    Y'a-t-il un espoir vers une transition d\u00e9mocratique, d'une quelconque mani\u00e8re ou le manque de structuration du mouvement le voue--t-il \u00e0 l'\u00e9chec?    Jojo         Bonjour, Jojo,          L\u2019opposition au r\u00e9gime iranien dans la diaspora reste pour le moment divis\u00e9e. Les figures de l\u2019opposition \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du pays sont pour la grande majorit\u00e9 derri\u00e8re les barreaux. Pour le moment, le soul\u00e8vement en cours n\u2019a pas de leader. Quand je parle aux manifestants en Iran, le manque de leadership ne semble pas \u00eatre un obstacle \u00e0 leurs yeux. Mais de plus en plus d\u2019Iraniens r\u00e9clament une forme de conseil de transition \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, au moins pour que la contestation en Iran soit bien entendue en dehors du pays. Pour le moment, la mise en place d\u2019un tel conseil ou d\u2019une autre structure ne s\u2019est pas encore r\u00e9alis\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/643/0/3851/1925/1342/671/60/0/13d1583_1671183898782-000-32y43au.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Iran\u00a0: revivez la journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux trois mois de contestation et de r\u00e9pression brutale","dateModified":"2022-12-16T10:12:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html#790088","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html","datePublished":"2022-12-16T10:06:58+00:00","articleBody":"    Bonjour \r\nQuelle est la probabilit\u00e9 raisonnable de l'effondrement du r\u00e9gime dans le cadre de ce ph\u00e9nom\u00e8ne de contestation ?     Babig         Bonjour Babig          Ces derniers jours, les rues iraniennes ont \u00e9t\u00e9 calmes. Cela est en grande partie d\u00fb au fait que la r\u00e9pression se fait tr\u00e8s fortement ressentir. T\u00e9h\u00e9ran a pendu deux jeunes manifestants, le 8 et le 12\u00a0d\u00e9cembre. Ils s\u2019appelaient Mohsen Shekari et Majid Reza Rahnavard. Ce dernier a \u00e9t\u00e9 pendu sur une place publique dans sa ville, Mashhad, dans l\u2019est du pays. Les photos de sa pendaison ont \u00e9t\u00e9 largement relay\u00e9es par les m\u00e9dias officiels iraniens. Cela a suscit\u00e9 un grand \u00e9moi chez les Iraniens qui sont en train de vivre un retour du b\u00e2ton. Au moins onze autres personnes ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9es \u00e0 la peine capitale. Une trentaine, dont des mineurs, risque le m\u00eame sort. Malgr\u00e9 la brutalit\u00e9 du r\u00e9gime, la col\u00e8re et le ras-le-bol de la population restent intacts. Et la r\u00e9pression ne fera que les accentuer.             Lire aussi :   En Iran, un second manifestant a \u00e9t\u00e9 ex\u00e9cut\u00e9 en public          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/643/0/3851/1925/1342/671/60/0/13d1583_1671183898782-000-32y43au.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Iran\u00a0: revivez la journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux trois mois de contestation et de r\u00e9pression brutale","dateModified":"2022-12-16T10:11:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html#790078","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html","datePublished":"2022-12-16T10:02:10+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nest ce qu'il y a des dissentions au sein des forces de s\u00e9curit\u00e9 iranienne ?     Florian         Bonjour Florian,          Pour le moment, aucun signe ne laisse \u00e0 penser que des forces militaires ont d\u00e9sert\u00e9. C\u2019est aussi parce que le noyau dur du r\u00e9gime iranien reste tr\u00e8s opaque et que tr\u00e8s peu d\u2019informations en sortent. Cela n\u2019exclut pas qu\u2019il y ait des dissensions dans un avenir proche, d\u2019autant plus que la r\u00e9pression ne cesse de se renforcer et touche diff\u00e9rentes cat\u00e9gories de la population.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/643/0/3851/1925/1342/671/60/0/13d1583_1671183898782-000-32y43au.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Iran\u00a0: revivez la journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux trois mois de contestation et de r\u00e9pression brutale","dateModified":"2022-12-16T10:08:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html#789538","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html","datePublished":"2022-12-16T10:00:55+00:00","articleBody":"     Le tchat avec Ghazal Golshiri, correspondante du\u00a0Monde\u00a0au Moyen-Orient et sp\u00e9cialiste de l\u2019Iran, commence. C\u2019est le moment de poser vos questions, n\u2019h\u00e9sitez pas\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/643/0/3851/1925/1342/671/60/0/13d1583_1671183898782-000-32y43au.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quelle est la situation politique, sociale, \u00e9conomique en Iran\u00a0? Posez vos questions \u00e0 notre correspond...","dateModified":"2022-12-16T10:07:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html#789888","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html","datePublished":"2022-12-16T09:49:09+00:00","articleBody":"     Faisons un rapide point chronologique sur l\u2019encha\u00eenement des \u00e9v\u00e9nements qui ont conduit \u00e0 ce mouvement de contestation sans pr\u00e9c\u00e9dent\u00a0:         16\u00a0septembre\u00a0: Mort de Mahsa (Jina) Amini, \u00e9tudiante kurde de 22\u00a0ans, \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, trois jours apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e par la police des m\u0153urs pour son apparence jug\u00e9e \u00ab\u00a0inappropri\u00e9e\u00a0\u00bb.          17\u00a0septembre\u00a0: Les manifestations d\u00e9butent\u00a0\u00e0 Saqqez, ville natale de Mahsa Amini, dans le Kurdistan iranien, avant de se propager dans le reste du pays.          19\u00a0septembre\u00a0: Apr\u00e8s les restrictions d\u2019acc\u00e8s \u00e0 Internet, WhatsApp et Instagram sont bloqu\u00e9s. Twitter et Facebook sont interdits depuis 2009, Telegram depuis fin 2017. Les Iraniens et Iraniennes qui contournent la censure \u00e0 l\u2019aide de r\u00e9seaux priv\u00e9s virtuels (VPN) sont de plus en plus traqu\u00e9s par le r\u00e9gime.          3\u00a0octobre\u00a0: Le Guide supr\u00eame, Ali Khamenei, soutient la r\u00e9pression.          15\u00a0octobre\u00a0: Affrontements et incendie \u00e0 la prison d\u2019Evin, o\u00f9 sont d\u00e9tenus nombre d\u2019opposants et de manifestants. Le bilan officiel est de huit morts, mais il pourrait \u00eatre beaucoup plus lourd.          14\u00a0novembre\u00a0: Premi\u00e8re condamnation \u00e0 mort \u00e0 l\u2019encontre d\u2019un \u00ab\u00a0\u00e9meutier\u00a0\u00bb. Une douzaine d\u2019autres suivront.          15-16-17 novembre\u00a0: Protestations massives\u00a0dans le pays, en lien avec le troisi\u00e8me anniversaire des manifestations de 2019.          3\u00a0d\u00e9cembre\u00a0: Le r\u00e9gime iranien annonce la\u00a0suppression de la police des m\u0153urs, mesure accueillie avec prudence par les militants des droits de l\u2019homme et la communaut\u00e9 internationale.          6\u00a0d\u00e9cembre\u00a0: Cinq nouvelles condamnations \u00e0 mort li\u00e9es aux manifestations.          8\u00a0d\u00e9cembre\u00a0: Premi\u00e8re ex\u00e9cution li\u00e9e aux manifestations.          12\u00a0d\u00e9cembre\u00a0: Deuxi\u00e8me ex\u00e9cution.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/643/0/3851/1925/1342/671/60/0/13d1583_1671183898782-000-32y43au.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rappel des faits","dateModified":"2022-12-16T10:04:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html#790014","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html","datePublished":"2022-12-16T09:45:16+00:00","articleBody":"     Le tchat avec\u00a0Ghazal Golshiri, correspondante du\u00a0Monde\u00a0au Moyen-Orient et sp\u00e9cialiste de l\u2019Iran, commence dans un quart d\u2019heure. Pr\u00e9parez vos questions\u00a0sur la situation politique, sociale et \u00e9conomique du pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/643/0/3851/1925/1342/671/60/0/13d1583_1671183898782-000-32y43au.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quelle est la situation politique, sociale, \u00e9conomique en Iran\u00a0? Ghazal Golshiri r\u00e9pondra \u00e0 vos questi...","dateModified":"2022-12-16T09:45:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html#790003","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html","datePublished":"2022-12-16T09:38:05+00:00","articleBody":"           Nasibe Samsaei, une Iranienne vivant en Turquie, coupe sa queue-de-cheval lors d\u2019une manifestation devant le consulat d\u2019Iran \u00e0 Istanbul le 21\u00a0septembre 2022, \u00e0 la suite de la mort de Mahsa Amini apr\u00e8s son arrestation par la police des m\u0153urs du pays, \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran. YASIN AKGUL  \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/8b87109_1671183311575-475985.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Iran\u00a0: revivez la journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux trois mois de contestation et de r\u00e9pression brutale","dateModified":"2022-12-16T09:59:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html#789875","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html","datePublished":"2022-12-16T09:30:11+00:00","articleBody":"     Vous faites partie de la diaspora iranienne, vos proches vivent toujours en Iran, vous avez gard\u00e9 des liens \u00e9troits avec vos racines\u2026 Faites-nous partager votre exp\u00e9rience dans ce live.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/643/0/3851/1925/1342/671/60/0/13d1583_1671183898782-000-32y43au.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Partagez votre exp\u00e9rience","dateModified":"2022-12-16T10:07:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html#789970","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html","datePublished":"2022-12-16T09:25:30+00:00","articleBody":"    Y\u2019a t\u2019il d\u00e9j\u00e0 eu des mouvements anti-r\u00e9gime similaires auparavant ?    Dad         Bonjour Dad,          Plusieurs soul\u00e8vements ont effectivement eu lieu r\u00e9cemment. Le dernier remonte \u00e0 novembre\u00a02019. Il avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9clench\u00e9 par une hausse brutale du prix des carburants, mais a vite tourn\u00e9 \u00e0 la contestation du r\u00e9gime et a \u00e9t\u00e9 brutalement r\u00e9prim\u00e9, comme le d\u00e9non\u00e7ait Le Monde, dans un \u00e9ditorial. Un autre mouvement de grande ampleur, baptis\u00e9 \u00ab\u00a0r\u00e9volution verte\u00a0\u00bb, a suivi la r\u00e9\u00e9lection de l\u2019ultraconservateur Mahmoud Ahmadinedjad \u00e0 la pr\u00e9sidence, en\u00a02009, et l\u2019issue a \u00e9t\u00e9 la m\u00eame.             Lire aussi :     Comment la contestation en Iran a \u00e9t\u00e9 mat\u00e9e par le r\u00e9gime, dans le sang, la terreur et sans t\u00e9moin          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/643/0/3851/1925/1342/671/60/0/13d1583_1671183898782-000-32y43au.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Iran\u00a0: revivez la journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux trois mois de contestation et de r\u00e9pression brutale","dateModified":"2022-12-16T09:56:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html#789941","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html","datePublished":"2022-12-16T09:14:24+00:00","articleBody":"    bonjour, \r\nj'ai entendu de la suppression de la \"police du voile\" : est-ce toujours d'actualit\u00e9?     Tetlie         Bonjour Tetlie,          Le r\u00e9gime iranien a effectivement annonc\u00e9 le 4\u00a0d\u00e9cembre la\u00a0dissolution de la police des m\u0153urs, un geste qui n\u2019a convaincu ni les militants des droits de l\u2019homme ni la communaut\u00e9 internationale. Le port du voile et le strict code vestimentaire restent en vigueur, et la mesure n\u2019a pas mis fin \u00e0 la mobilisation, comme le montrent les images diffus\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux.             Voir aussi :   Iran\u00a0: la pr\u00e9tendue dissolution de la police des m\u0153urs n\u2019a pas apais\u00e9 la col\u00e8re des manifestants                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/643/0/3851/1925/1342/671/60/0/13d1583_1671183898782-000-32y43au.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Iran\u00a0: revivez la journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux trois mois de contestation et de r\u00e9pression brutale","dateModified":"2022-12-16T09:52:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html#789902","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html","datePublished":"2022-12-16T09:03:38+00:00","articleBody":"    Bonjour, certaines voix politiques commen\u00e7aient \u00e0 s'\u00e9lever contre la r\u00e9pression... qu'en est-il maintenant ?    Anne         Bonjour Anne,          L\u2019Union europ\u00e9enne a impos\u00e9 lundi de nouvelles sanctions \u00e0 l\u2019Iran pour d\u00e9noncer la r\u00e9pression du soul\u00e8vement qui a suivi la mort de Mahsa Amini. Il s\u2019agissait du troisi\u00e8me train de mesures de r\u00e9torsion. Les premi\u00e8res ex\u00e9cutions publiques de manifestants condamn\u00e9s \u00e0 mort pour leur implication dans le soul\u00e8vement ont soulev\u00e9 une nouvelle vague d\u2019indignation qui pourrait avoir d\u2019autres cons\u00e9quences diplomatiques, mais T\u00e9h\u00e9ran y semble peu sensible. En France, des parlementaires ont lanc\u00e9 en novembre un appel \u00e0 des sanctions plus s\u00e9v\u00e8res, le rappel de l\u2019ambassadeur et l\u2019inscription du corps des gardiens de la r\u00e9volution islamique sur la liste des organisations terroristes.             Lire aussi :     R\u00e9pression en Iran\u00a0: \u00ab\u00a0Nous appelons la France et l\u2019UE \u00e0 des sanctions plus s\u00e9v\u00e8res \u00e0 l\u2019\u00e9gard des dignitaires du r\u00e9gime\u00a0\u00bb                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/643/0/3851/1925/1342/671/60/0/13d1583_1671183898782-000-32y43au.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Iran\u00a0: revivez la journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux trois mois de contestation et de r\u00e9pression brutale","dateModified":"2022-12-16T09:51:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html#786490","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html","datePublished":"2022-12-16T08:45:59+00:00","articleBody":"     Cette semaine, M, le magazine du Monde publie un num\u00e9ro sp\u00e9cial sur le soul\u00e8vement iranien.          Tout au long de cette journ\u00e9e, vous pourrez lire diff\u00e9rents articles sur le sujet. Vous pourrez aussi nous poser des questions, auxquelles nous nous efforcerons de r\u00e9pondre. Au programme \u00e9galement, deux tchats\u00a0:         Ce matin, Ghazal Golshiri, correspondante du Monde au Moyen-Orient et sp\u00e9cialiste de l\u2019Iran, r\u00e9pondra \u00e0 vos questions\u00a0sur la situation politique, sociale et \u00e9conomique du pays. Le tchat d\u00e9butera \u00e0 11 heures.          Cet apr\u00e8s-midi, Lucas Minisini, journaliste \u00e0 M, le mag, vous r\u00e9pondra \u00e0 partir de 14 h 30 sur la lutte informationnelle sur Internet entre le r\u00e9gime de T\u00e9h\u00e9ran et la diaspora iranienne. Depuis le d\u00e9but des manifestations, les connexions sont ralenties et\u00a0les autorit\u00e9s ont bloqu\u00e9 l\u2019acc\u00e8s \u00e0 Instagram et \u00e0 WhatsApp. Ces applications \u00e9taient tr\u00e8s utilis\u00e9es par les Iraniens depuis le blocage des plates-formes comme YouTube, Facebook, Telegram, Twitter ou encore TikTok ces derni\u00e8res ann\u00e9es. Dans une longue enqu\u00eate, Lucas Minisini revient sur la bataille num\u00e9rique en cours.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/643/0/3851/1925/1342/671/60/0/13d1583_1671183898782-000-32y43au.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Iran\u00a0: revivez la journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux trois mois de contestation et de r\u00e9pression brutale","dateModified":"2022-12-16T08:45:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html#786474","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html","datePublished":"2022-12-16T08:37:43+00:00","articleBody":"     Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous,          Bienvenue dans ce live consacr\u00e9 au mouvement de contestation en Iran et \u00e0 la r\u00e9pression brutale qui s\u2019abat sur les manifestants. Depuis maintenant trois mois, le soul\u00e8vement qui a suivi la mort, le 16\u00a0septembre, de Mahsa Amini, \u00e0 l\u2019issue d\u2019une garde \u00e0 vue pour un voile que la police des m\u0153urs jugeait \u00ab\u00a0mal port\u00e9\u00a0\u00bb, ne faiblit pas. Inflation galopante, services publics exsangues, client\u00e9lisme, taux de ch\u00f4mage \u00e9lev\u00e9, oppression des femmes\u2026 Au-del\u00e0 du port du voile, c\u2019est toute la structure politico-\u00e9conomique du r\u00e9gime qui est mise en cause.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/643/0/3851/1925/1342/671/60/0/13d1583_1671183898782-000-32y43au.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Iran\u00a0: revivez la journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux trois mois de contestation et de r\u00e9pression brutale","dateModified":"2022-12-16T08:37:43+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/0/0/3851/2568/1342/894/3/0/13d1583_1671183898782-000-32y43au.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/12/16/19-10">
<filnamedate="20221216"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221216"><AAMMJJHH="2022121619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Les salariés du premier groupe pharmaceutique français étaient en grève depuis le 14 novembre pour réclamer une augmentation collective des salaires. Un mouvement qui a perturbé la production de certains médicaments.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Coupe du monde 2022    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Le marché immobilier atteint un point de bascule                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés SNCF-Deutsche Bahn : « Le camion finance le train, mais ce n’est pas forcément soutenable sur le long terme »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les changements nécessaires à la transition énergétique doivent être structurels et massifs »   Katheline Schubert Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Vaulx-en-Velin : les images de l’incendie qui a fait au moins dix morts                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Vidéos « Le Qatar organise très bien cette Coupe du monde » : Emmanuel Macron assume sa présence dans l’émirat pendant le Mondial                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Taxe carbone : l’UE au défi de sa politique industrielle                   Analyse  Article réservé aux abonnés Le conflit sur les mégabassines pose la question de la gouvernance de l’eau                   Entretien  Article réservé aux abonnés Entre peur et isolement, l’école après les attentats de 2015  et le meurtre de Samuel Paty                   Tribune  Article réservé aux abonnés COP15 : « La participation des entreprises aux discussions sur la biodiversité fait obstacle à tout progrès »   Nele Marien Coordinatrice Les Amis de la Terre International                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Économie  Article réservé aux abonnés Les producteurs audiovisuels qui travaillent pour Netflix ou Disney Channel auront accès aux aides du CNC                   Livres  Article réservé aux abonnés « Vicki et Mr. Lang », de Jean-Paul Engélibert : derrière le monocle de Fritz Lang                   Culture « La Guerre des trônes », sur France 5 : la « véritable » histoire de l’Europe prérévolutionnaire en six épisodes                   Culture Bastien Vivès, l’auteur de BD accusé de promouvoir la pédopornographie, présente ses excuses pour certains de ses propos                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Bruno Paillard, l’empereur régional du champagne                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Un dernier cadeau à acheter ? Cinq idées de petits objets design                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Paris à vélo : 10 lieux à découvrir de la place du Colonel-Fabien à celle de la Nation                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Jean-Jacques Debout : « J’étais si bien en prison que, le jour de ma libération, j’ai demandé à rester une semaine de plus »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             Économie       Conditions de travail           Chez Sanofi, un mois de conflit social qui laisse des traces      Les salariés du premier groupe pharmaceutique français étaient en grève depuis le 14 novembre pour réclamer une augmentation collective des salaires. Un mouvement qui a perturbé la production de certains médicaments.          Par Zeliha Chaffin         Publié aujourd’hui à 18h02    Temps de Lecture 4 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                 Le froid glacial n’a pas entamé leur détermination. Sur le site de production de Sanofi à Maisons-Alfort (Val-de-Marne), le thermomètre affiche un degré à l’extérieur en cette mi-décembre. Mais les salariés en grève, rassemblés devant l’entrée de l’entreprise, bouillonnent de colère. « On n’abandonnera pas, la direction va devoir tenir compte de notre ras-le-bol », lâche Barbara, 47 ans, immédiatement approuvée par son voisin.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le vaccin contre le Covid-19 de Sanofi approuvé par l’Europe                 Depuis un mois, cette salariée débraye presque chaque jour aux côtés de ses collègues pour réclamer une revalorisation des salaires. « Après des années sans augmentation collective, nous avons péniblement obtenu 1 % l’année dernière. Une miette pour un grand groupe comme Sanofi, qui réalise plus de 37 milliards d’euros de chiffre d’affaires », s’indigne Christophe.          A quelques semaines de la retraite, le technicien de production, « trente-huit ans de maison », est venu soutenir ses compagnons pour son dernier « baroud d’honneur ». Emmitouflés dans d’épais manteaux, bonnet vissé sur la tête, ils sont une quinzaine ce jour-là à s’être donnés rendez-vous autour du barbecue installé sur le trottoir.          A la surprise des syndicats          « Ne vous fiez pas au nombre, beaucoup de salariés soutiennent notre combat », assure Frédéric Dos Santos. Et le délégué syndical de la CGT de rappeler le « feuilleton » du mouvement de grève « inédit » qui agite le premier groupe pharmaceutique français depuis quatre semaines. Le thermomètre social du fleuron tricolore s’est embrasé à l’occasion des négociations annuelles obligatoires (NAO) sur les salaires.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Sanofi remporte un succès dans un vaccin contre la bronchiolite                 Le 14 novembre, veille de la première réunion avec la direction, la CGT a appelé l’ensemble des syndicats (CFDT, FO, Sud, CFTC, CFE-CGC) et salariés de Sanofi dans l’Hexagone à se mettre en grève. Débutent alors les premiers piquets de grève. Le lendemain, une centaine de salariés manifestent devant le siège France du groupe, à Gentilly (Val-de-Marne). A la table des négociations, l’intersyndicale réclame une augmentation collective de 10 % pour 2023 pour répondre à l’inflation, une « prime Macron » de 10 000 euros et l’embauche des deux tiers des 3 700 salariés en contrats précaires (CDD, intérim, contrat d’apprentissage).           A Maisons-Alfort, la fabrication de seringues de Lovenox, un anticoagulant utilisé dans le traitement des thromboses, serait en retard de cinq millions de boîtes          « Depuis neuf ans, Sanofi avait quasiment coupé les vannes des augmentations collectives. Il n’y avait plus que des augmentations individuelles et par automaticité. Au vu de l’inflation pendant ce laps de temps, les salaires sont complètement à l’ouest », explique M. Dos Santos. Dans la foulée, la direction fait une première proposition, rejetée par les salariés. De nouveaux sites rejoignent la grève, qui s’installe dans la durée, à la surprise même des syndicats.        Il vous reste 56.14% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/12/16/chez-sanofi-un-mois-de-conflit-social-qui-laisse-des-traces_6154759_3234.html"},"headline":"Chez Sanofi, un mois de conflit social qui laisse des traces","dateCreated":"2022-12-16T18:02:10+01:00","datePublished":"2022-12-16T18:02:10+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Conditions de travail"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Conditions de travail","Sant\u00e9","\u00c9conomie","Emploi"],"description":"Les salari\u00e9s du premier groupe pharmaceutique fran\u00e7ais \u00e9taient en gr\u00e8ve depuis le 14\u00a0novembre pour r\u00e9clamer une augmentation collective des salaires. Un mouvement qui a perturb\u00e9 la production de certains m\u00e9dicaments.","author":[{"@type":"Person","name":"Zeliha Chaffin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/468/0/5000/2500/1342/671/60/0/143c4d8_1671206272608-000-32hp86c.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Conditions de travail","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/conditions-de-travail/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/16/19-11">
<filnamedate="20221216"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221216"><AAMMJJHH="2022121619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Plusieurs personnalités gouvernementales allemandes et françaises ont dénoncé vendredi une atteinte à la liberté de la presse. « Elon Musk devrait en être conscient. Il y a des lignes rouges », a prévenu la Commission européenne.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Coupe du monde 2022    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Le marché immobilier atteint un point de bascule                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés SNCF-Deutsche Bahn : « Le camion finance le train, mais ce n’est pas forcément soutenable sur le long terme »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les changements nécessaires à la transition énergétique doivent être structurels et massifs »   Katheline Schubert Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Vaulx-en-Velin : les images de l’incendie qui a fait au moins dix morts                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Vidéos « Le Qatar organise très bien cette Coupe du monde » : Emmanuel Macron assume sa présence dans l’émirat pendant le Mondial                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Taxe carbone : l’UE au défi de sa politique industrielle                   Analyse  Article réservé aux abonnés Le conflit sur les mégabassines pose la question de la gouvernance de l’eau                   Entretien  Article réservé aux abonnés Entre peur et isolement, l’école après les attentats de 2015  et le meurtre de Samuel Paty                   Tribune  Article réservé aux abonnés COP15 : « La participation des entreprises aux discussions sur la biodiversité fait obstacle à tout progrès »   Nele Marien Coordinatrice Les Amis de la Terre International                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Économie  Article réservé aux abonnés Les producteurs audiovisuels qui travaillent pour Netflix ou Disney Channel auront accès aux aides du CNC                   Livres  Article réservé aux abonnés « Vicki et Mr. Lang », de Jean-Paul Engélibert : derrière le monocle de Fritz Lang                   Culture « La Guerre des trônes », sur France 5 : la « véritable » histoire de l’Europe prérévolutionnaire en six épisodes                   Entretien  Article réservé aux abonnés Klaus Albrecht Schröder, directeur du musée Albertina à Vienne : « Ce qui arrive en ce moment sur le marché de l’art est complètement obscène »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Bruno Paillard, l’empereur régional du champagne                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Un dernier cadeau à acheter ? Cinq idées de petits objets design                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Paris à vélo : 10 lieux à découvrir de la place du Colonel-Fabien à celle de la Nation                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Jean-Jacques Debout : « J’étais si bien en prison que, le jour de ma libération, j’ai demandé à rester une semaine de plus »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                              Pixels        Twitter           Twitter suspend des comptes de journalistes : l’Union européenne menace le réseau social de « sanctions »      Plusieurs personnalités gouvernementales allemandes et françaises ont dénoncé vendredi une atteinte à la liberté de la presse. « Elon Musk devrait en être conscient. Il y a des lignes rouges », a prévenu la Commission européenne.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h30, mis à jour à 13h14    Temps de Lecture 2 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Faute d’engagement tenu et face à ce qui apparaît comme de la censure, l’Union européenne menace de passer à l’offensive contre Twitter. Alors qu’une douzaine de journalistes américains ont été suspendus du réseau social jeudi 15 décembre, à la discrétion de son nouveau patron Elon Musk, plusieurs voix européennes ont condamné fermement cette décision et menacé l’entreprise de « sanctions », vendredi 16 décembre.            « Les nouvelles concernant la suspension arbitraire de journalistes sur Twitter sont inquiétantes », a tweeté la vice-présidente de la Commission européenne aux valeurs et à la transparence, Vera Jourova. Elle y rappelle que la loi sur les services numériques, qui devrait s’appliquer aux grandes entreprises de la tech à l’été prochain, « exige le respect de la liberté des médias et des droits fondamentaux », avant de mettre en garde Twitter :            « Elon Musk devrait en être conscient. Il y a des lignes rouges. Et des sanctions, bientôt. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Twitter : Elon Musk suspend les comptes de plusieurs journalistes américains qui le critiquent et provoque un tollé                   « La liberté de la presse au fondement même de la démocratie »            La condamnation de la décision de M. Musk est d’abord arrivée d’outre-Rhin. Le ministère des affaires étrangères allemand a ainsi manifesté vendredi matin son inquiétude à la suite de cette décision du patron de la plate-forme de suspendre les comptes de journalistes qui l’ont critiqué. « La liberté de la presse ne doit pas être activée et désactivée à convenance », a écrit la chancellerie sur son compte Twitter, au-dessus d’une capture d’écran des comptes suspendus. « Pour cette raison, nous avons un problème avec Twitter », ajoute-t-elle.                 Le porte-parole adjoint du gouvernement allemand Wolfgang Büchner a lui aussi tweeté « une remarque personnelle », en estimant que « la suspension arbitraire de comptes de journalistes sur Twitter est inacceptable ». « Si cette évolution se poursuit, je quitterai cette plate-forme », a-t-il écrit, précisant qu’il avait pour sa part un compte sur le réseau social Mastodon et rappelant que c’était aussi le cas pour son gouvernement.            En France, le ministre délégué chargé de l’industrie, Roland Lescure, a annoncé en fin de matinée suspendre « toute [son] activité sur Twitter jusqu’à nouvel ordre ». Le ministre de la transition numérique, Jean-Noël Barrot, s’est lui aussi dit « affligé par la dérive dans laquelle Elon Musk précipite Twitter », ajoutant que « la liberté de la presse est au fondement même de la démocratie. Attenter à l’une, c’est attenter à l’autre ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Le rachat de Twitter par Elon Musk s’inscrit dans une lutte idéologique intense autour des limites du premier amendement de la Constitution des Etats-Unis »                   Jeudi, une douzaine de journalistes américains ont été suspendus du réseau social. Parmi eux, des employés de médias comme CNN (Donie O’Sullivan), The New York Times (Ryan Mac), The Washington Post (Drew Harwell) et des journalistes indépendants. Certains avaient tweeté à propos de la décision prise mercredi par Twitter de suspendre le compte qui rapportait automatiquement les trajets du jet privé d’Elon Musk.            CNN menace de « réévaluer » sa relation avec Twitter            Elon Musk, source de nombreuses polémiques et revirements éditoriaux depuis qu’il a racheté le réseau social en octobre, a donné quelques indications sur sa décision dans une rafale de tweets postés dans la nuit de jeudi à vendredi : « Me critiquer toute la journée est tout à fait acceptable, mais révéler ma position en temps réel et mettre ma famille en danger ne l’est pas. » Avant d’ajouter : « Les mêmes règles s’appliquent aux “journalistes” comme à tout le monde. »                « La suspension impulsive et injustifiée d’un certain nombre de reporters comme celui [du journaliste] de CNN Donie O’Sullivan est inquiétante mais pas surprenante », a réagi la chaîne d’information américaine CNN dans un communiqué. « L’instabilité et la volatilité croissante de Twitter est particulièrement préoccupante pour quiconque utilise la plate-forme. Nous avons demandé une explication à Twitter, et nous réévaluerons notre relation en fonction de cette réponse », a ajouté CNN.            « Nous espérons que les comptes de tous ces journalistes vont être rétablis et que Twitter fournira une explication satisfaisante », a pour sa part déclaré un porte-parole du New York Times, Charlie Stadtlander.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La conversation inattendue d’Emmanuel Macron avec Elon Musk à La Nouvelle-Orléans                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                              Guides d’achat                          6 idées de cadeaux de Noël à tous les prix  Une sélection d’objets à offrir allant du piano numérique au jeu de société. Leur point commun ? Tous ont été plébiscités par les testeurs des guides d’achat du Monde.                                Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2022  Les appareils photo instantanés capturent des clichés argentiques aux couleurs nostalgiques, qui apparaissent en quelques minutes, comme par magie, sur un petit tirage papier. Polaroid, l’inventeur de cette technologie, est concurrencé par les nombreux appareils de marque Fujifilm ainsi que Lomo. Nous avons sélectionné huit modèles pour les tester en profondeur : voici les 3 meilleurs.                                Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants  Vous n’avez ni le budget ni la place pour un vrai piano acoustique ? Dans ce comparatif, nous avons testé 7 claviers 88 touches à prix accessible, pour choisir le modèle offrant les sonorités les plus naturelles et le toucher le plus réaliste. Quel piano numérique acheter parmi les références à prix accessibles de Casio, Yamaha, Korg, Roland, Alesis, Kawai et Yamaha ?                                Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison  Comparatif « Wirecutter ». Capables de repérer les mouvements, les variations de température ou l’ouverture et la fermeture de portes, les détecteurs connectés permettent de programmer des automatismes dans votre maison via la plateforme domotique HomeKit d’Apple. Après avoir testé plusieurs modèles de capteurs intelligents, nous avons déterminé que les modèles des marques Fibaro, Eve et Aqara sont les plus recommandables.                                                  Édition du jour Daté du samedi 17 décembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     6 idées de cadeaux de Noël à tous les prix          Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2022          Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/12/16/twitter-suspend-des-comptes-de-journalistes-l-union-europeenne-menace-le-reseau-social-de-sanctions_6154713_4408996.html"},"headline":"Twitter suspend des comptes de journalistes\u00a0: l\u2019Union europ\u00e9enne menace le r\u00e9seau social de \u00ab\u00a0sanctions\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-16T12:30:54+01:00","datePublished":"2022-12-16T12:30:54+01:00","dateModified":"2022-12-16T13:14:20+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Twitter"],"keywords":["Vie en ligne","Twitter","Pixels","R\u00e9seaux sociaux"],"description":"Plusieurs personnalit\u00e9s gouvernementales allemandes et fran\u00e7aises ont d\u00e9nonc\u00e9 vendredi une atteinte \u00e0 la libert\u00e9 de la presse. \u00ab\u00a0Elon Musk devrait en \u00eatre conscient. Il y a des lignes rouges\u00a0\u00bb, a pr\u00e9venu la Commission europ\u00e9enne.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/375/0/4500/2250/1342/671/60/0/9ca507c_5018146-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Twitter","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/twitter/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/16/19-12">
<filnamedate="20221216"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221216"><AAMMJJHH="2022121619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Soupçonné d’un cambriolage chez une habitante du village de l’arrière-pays niçois, un homme de 39 ans avait été passé à tabac par plusieurs individus.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Coupe du monde 2022    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Le marché immobilier atteint un point de bascule                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés SNCF-Deutsche Bahn : « Le camion finance le train, mais ce n’est pas forcément soutenable sur le long terme »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les changements nécessaires à la transition énergétique doivent être structurels et massifs »   Katheline Schubert Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Vaulx-en-Velin : les images de l’incendie qui a fait au moins dix morts                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Vidéos « Le Qatar organise très bien cette Coupe du monde » : Emmanuel Macron assume sa présence dans l’émirat pendant le Mondial                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Taxe carbone : l’UE au défi de sa politique industrielle                   Analyse  Article réservé aux abonnés Le conflit sur les mégabassines pose la question de la gouvernance de l’eau                   Entretien  Article réservé aux abonnés Entre peur et isolement, l’école après les attentats de 2015  et le meurtre de Samuel Paty                   Tribune  Article réservé aux abonnés COP15 : « La participation des entreprises aux discussions sur la biodiversité fait obstacle à tout progrès »   Nele Marien Coordinatrice Les Amis de la Terre International                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Économie  Article réservé aux abonnés Les producteurs audiovisuels qui travaillent pour Netflix ou Disney Channel auront accès aux aides du CNC                   Livres  Article réservé aux abonnés « Vicki et Mr. Lang », de Jean-Paul Engélibert : derrière le monocle de Fritz Lang                   Culture « La Guerre des trônes », sur France 5 : la « véritable » histoire de l’Europe prérévolutionnaire en six épisodes                   Entretien  Article réservé aux abonnés Klaus Albrecht Schröder, directeur du musée Albertina à Vienne : « Ce qui arrive en ce moment sur le marché de l’art est complètement obscène »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Bruno Paillard, l’empereur régional du champagne                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Un dernier cadeau à acheter ? Cinq idées de petits objets design                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Paris à vélo : 10 lieux à découvrir de la place du Colonel-Fabien à celle de la Nation                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Jean-Jacques Debout : « J’étais si bien en prison que, le jour de ma libération, j’ai demandé à rester une semaine de plus »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             Société       Police et justice           Lynchage mortel de L’Escarène, dans les Alpes-Maritimes : cinq personnes mises en examen      Soupçonné d’un cambriolage chez une habitante du village de l’arrière-pays niçois, un homme de 39 ans avait été passé à tabac par plusieurs individus.          Par Sofia Fischer(Nice, correspondance)         Publié aujourd’hui à 11h20, mis à jour à 17h46    Temps de Lecture 2 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Le village de L’Escarène (Alpes-Maritimes), le 2 décembre 2022.  DYLAN MEIFFRET / PHOTOPQR/NICE MATIN/MAXPPP               Trois mois après les faits, l’omerta autour du lynchage d’un homme dans l’arrière-pays niçois semble se fissurer. Selon les informations du Monde, cinq personnes ont été mises en examen pour « violences volontaires ayant entraîné la mort sans intention de la donner », vendredi, dans le cadre de l’enquête sur la mort de Jérémy Dasylva, lynché dans les ruelles de L’Escarène, mi-octobre. Leur placement en détention provisoire a été requis par le parquet de Nice.          Ce sont cinq « jeunes gars sans histoires », selon une source proche de l’enquête, qui auraient ensemble, un soir, glissé vers l’enfer. L’affaire, restée inaperçue dans la région pendant plus de deux mois, avait fini par éclater avec la parution d’un article dans Nice-Matin, début décembre. Après des semaines de silence au cœur de la vallée du Paillon, le journal local révélait que le 12 octobre, dans les ruelles en pierres d’un village encaissé des hauteurs, un homme de 39 ans avait été passé à tabac par des habitants.          Ce jour-là, Jérémy Dasylva avait passé l’après-midi à Nice avec sa compagne, qui vit à L’Escarène. Selon les premières informations de l’enquête, le couple se serait disputé et tous les deux seraient remontés au village séparément. Vers 20 heures, Muguette, 66 ans, qui est seule chez elle, dit voir une « ombre » furtive passer dans son salon. Elle interpelle la silhouette, qui fuit. Quarante-cinq euros et sa carte bancaire laissés sur la table du salon ont disparu. Elle hurle, donne l’alerte aux voisins.          « Il fait bon vivre, ici, c’est tout ce qui compte »          Le reste, pour l’instant, est flou. Jérémy Dasylva, qui vient d’arriver dans le village, est soupçonné d’avoir « volé » Muguette. Le trentenaire aurait été rapidement pris en chasse par plusieurs hommes. Des chiens auraient même été lancés par des villageois à ses trousses, selon plusieurs habitants. Il est retrouvé par sa compagne près du moulin à huile, gravement blessé. L’homme de 39 ans, par ailleurs connu des services de police, est transporté en urgence à l’hôpital de Nice. Il meurt de ses blessures deux jours plus tard. Une information judiciaire est ouverte le 21 octobre.          Malgré la violence de la scène, qui s’est déroulée en pleine rue, et les demandes insistantes des proches de Jérémy qui tentent de comprendre ce qui s’est passé, beaucoup d’habitants de L’Escarène ont préféré ne rien savoir. « Il fait bon vivre, ici, c’est tout ce qui compte » : voilà, en somme, ce que répètent les villageois, mécontents « qu’on vienne leur chercher les poux » ou, pire, « qu’on les fasse passer pour des consanguins avec des fourches ». Le lieu, tranquille, est peu habitué au ballet incessant des journalistes de presse et des caméras de télévision. Aux journalistes, justement, les personnes interrogées assurent « n’avoir rien vu, rien entendu », ni connaître les auteurs – tout juste dit-on que c’était « des jeunes ».        Il vous reste 12.79% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/12/16/lynchage-mortel-d-escarene-cinq-personnes-mises-en-examen_6154702_3224.html"},"headline":"Lynchage mortel de L\u2019Escar\u00e8ne, dans les Alpes-Maritimes\u00a0: cinq personnes mises en examen","dateCreated":"2022-12-16T11:20:43+01:00","datePublished":"2022-12-16T11:20:43+01:00","dateModified":"2022-12-16T17:46:30+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice"],"keywords":["Police","Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Soup\u00e7onn\u00e9 d\u2019un cambriolage chez une habitante du village de l\u2019arri\u00e8re-pays ni\u00e7ois, un homme de 39\u00a0ans avait \u00e9t\u00e9 pass\u00e9 \u00e0 tabac par plusieurs individus.","author":[{"@type":"Person","name":"Sofia Fischer","description":"Nice, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/560/0/6720/3360/1342/671/60/0/c487657_1671184490734-maxmatinnews539858.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Police et justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/16/19-13">
<filnamedate="20221216"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221216"><AAMMJJHH="2022121619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Dans ce groupe privé Facebook francophone, près de 100 000 membres s’amusent de facturettes insolites, de promos absurdes ou encore des petits mots laissés par les commerçants. Une façon pour ces consommateurs blagueurs d’évoquer le rapport à l’argent.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                         Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                             À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Coupe du monde 2022    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Le marché immobilier atteint un point de bascule                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés SNCF-Deutsche Bahn : « Le camion finance le train, mais ce n’est pas forcément soutenable sur le long terme »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les changements nécessaires à la transition énergétique doivent être structurels et massifs »   Katheline Schubert Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Vaulx-en-Velin : les images de l’incendie qui a fait au moins dix morts                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Vidéos « Le Qatar organise très bien cette Coupe du monde » : Emmanuel Macron assume sa présence dans l’émirat pendant le Mondial                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Taxe carbone : l’UE au défi de sa politique industrielle                   Analyse  Article réservé aux abonnés Le conflit sur les mégabassines pose la question de la gouvernance de l’eau                   Entretien  Article réservé aux abonnés Entre peur et isolement, l’école après les attentats de 2015  et le meurtre de Samuel Paty                   Tribune  Article réservé aux abonnés COP15 : « La participation des entreprises aux discussions sur la biodiversité fait obstacle à tout progrès »   Nele Marien Coordinatrice Les Amis de la Terre International                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Économie  Article réservé aux abonnés Les producteurs audiovisuels qui travaillent pour Netflix ou Disney Channel auront accès aux aides du CNC                   Livres  Article réservé aux abonnés « Vicki et Mr. Lang », de Jean-Paul Engélibert : derrière le monocle de Fritz Lang                   Culture « La Guerre des trônes », sur France 5 : la « véritable » histoire de l’Europe prérévolutionnaire en six épisodes                   Culture Bastien Vivès, l’auteur de BD accusé de promouvoir la pédopornographie, présente ses excuses pour certains de ses propos                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Bruno Paillard, l’empereur régional du champagne                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Un dernier cadeau à acheter ? Cinq idées de petits objets design                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Paris à vélo : 10 lieux à découvrir de la place du Colonel-Fabien à celle de la Nation                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Jean-Jacques Debout : « J’étais si bien en prison que, le jour de ma libération, j’ai demandé à rester une semaine de plus »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                            Solène Reveney / Le Monde                         Pixels        Cultures Web         « Neurchi de tickets de caisse », l’humour Web qui laisse parler les petits papiers   Par Pauline Croquet et Corentin Lamy   Publié aujourd’hui à 14h49     Temps de Lecture 4 min.            Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      RécitDans ce groupe privé Facebook francophone, près de 100 000 membres s’amusent de facturettes insolites, de promos absurdes ou encore des petits mots laissés par les commerçants. Une façon pour ces consommateurs blagueurs d’évoquer le rapport à l’argent.              La plupart des gens les froissent et les jettent sans ménagement. Pas eux. Depuis 2020, les fans de facturettes (ils existent) convergent vers « Neurchi de tickets de caisse », un groupe privé Facebook francophone, pour y partager leurs additions les plus salées, les erreurs les plus grotesques ou les meilleures blagues glissées par des serveurs ou patrons facétieux en bas de leurs tickets. D’aucuns s’indignent contre la fin de leur impression automatique, prévue pour avril 2023, les scrutent et les décortiquent pour vérifier que chaque réduction n’a pas été oubliée, tandis que d’autres y voient surtout un véritable répertoire humoristique.          Un mois après le lancement, ils étaient 10 000. Cet été, ils étaient huit fois plus nombreux. En cette fin d’année, ils approchent la centaine de milliers. « Tout de suite, des gens ont commencé à poster des tickets avec des sommes hallucinantes, souvent postées de Dubaï, se souvient Denouh Vozuc, qui se présente comme la principale administratrice du groupe en activité. Ensuite, les gens commentent, partagent leurs expériences personnelles… ».          La tradition « neurchi »          Dès le départ, on ne parle pas que de tickets de caisse sur « Neurchi de tickets de caisse », d’autant que le nom complet précise que « factures/devis/affiches/étiquettes » y sont également les bienvenus. En fait, peu importe le support : le vrai sujet, ce n’est pas l’objet, mais le nombre qui y est imprimé, résume Denouh Vozuc :          « Le point commun, je dirais que c’est l’argent. Tout ce qu’on pourrait trouver de fou. Les sommes astronomiques qu’on peut nous imposer pour des choses ridicules, l’oubli de virgule, le café qui passe de 1,60 € à 160 €… »          Des aberrations idéales pour alimenter un humour absurde saupoudré d’ironie, souvent composante essentielle de la plupart des groupes de « neurchis » (verlan de « chineurs »). Plus que des cercles d’inventaires à la Prévert et de collectionneurs, cette galaxie de groupes Facebook créés à partir de 2016 par des internautes français relève plus d’une philosophie de célébration des mèmes et d’un humour Web artisanal, non lucratif et spontané. Un phénomène propre à la France là où, dans le même registre, les internautes anglophones s’ébrouent plutôt sur Reddit.                           Lire aussi :  « Neurchis », « bardcore » et vieux français : quand l’humour Web détourne l’esthétique et la musique du Moyen Age                 Comme dans les groupes cousins, sur « Neurchi de tickets de caisse », l’essentiel est de cultiver un ton. Quitte à exclure préventivement les gens trop premier degré, soupçonnés d’être trop polis ou qui n’ont pas saisi l’ambiance. « Fragiles et boomeurs » se font censurer à « tour de bras » par l’administratrice Denouh Vozuc, qui « préfère les bannir avant » qu’ils ne se fassent bousculer par une communauté occasionnellement vacharde.                              L’internaute qui a posté la photo souhaitait faire rire en montrant que le saucisson pouvait contenir des plombs. Certains auront préféré remarquer dans les commentaires « que normalement on tire le chevreuil avec des balles et non au plomb ».               On s’interrogera en vain sur l’origine forcément intrigante du nom de l’administratrice, Denouh Vozuc : c’est juste le pseudo choisi après que son ancien compte est passé à deux doigts de se faire « de nouveau zuck’ » – pour « zuckerberguiser », c’est-à-dire purement et simplement supprimer par le réseau social de Mark Zuckerberg pour la punir d’une modération jugée trop laxiste. Depuis, sur « Neurchi de tickets de caisse », on file droit. On n’a pas le luxe de faire dans la finesse quand on administre plusieurs « Neurchis » – elle gère notamment un « Neurchi de disquettes » – riches de plusieurs dizaines de contributions par jour, chacun commenté des centaines de fois. « Il n’y a pas de bonne dictature mais… disons que c’est une gentille dictature », concède Denouh Vozuc.                           Rencontre :  « Mèmes décentralisés », ou l’humour Web qui se moque autant de Paris que de la province                 De groupes de flambeurs à groupes de consommateurs          On ne croirait pas, mais le ticket de caisse est politique. Sur le Neurchi, une addition indécente lance rapidement une polémique. En commentaire, une bouteille de champagne hors de prix peut entraîner un pugilat. Et attirer l’attention des cerbères du « zuck ». Du coup, pas de sentimentalisme : chaque message signalé est supprimé et son auteur, immédiatement poussé vers la sortie.               De fait, les additions longues comme le bras sont devenues de plus en plus rares, remplacées notamment par celles de simples cafés à une terrasse parisienne, de bouteilles d’eau en Guyane ou de paquets de couche payés une fortune. Même si on s’amuse toujours des sommes rigolotes (« les tickets de caisse à 6,66 €, je les laisse plus passer : il faut innover un peu », tempère l’administratrice), des petits dessins « kawaï » griffonnés par la serveuse d’un restaurant japonais, des bugs informatiques ou des erreurs d’impression, c’est bien la vie chère qui reste la « meilleure » raison de rire jaune. Celle qui, en tout cas, met tout le monde d’accord.                              En espérant que ce « déca allongé saignant », posté en juillet 2021 par un membre du « Neurchi », soit arrivé à point.               L’argent n’est pas le seul sujet dont les chineurs ont du mal à discuter calmement. Récemment, un numéro vert à destination des victimes de violences et imprimé sur l’emballage d’une pizza Sodebo a lui aussi déclenché une foire d’empoigne. « J’ai eu vingt-huit commentaires, des remarques sur les violences domestiques, sur la police…, énumère Denouh Vozuc. Le but du Neurchi, c’est de lâcher prise et de rire. Je ne veux pas que les gens s’entretuent. On est bénévoles, je n’ai pas envie de me retrouver à bannir quatorze personnes pour un ticket de caisse. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Sur Facebook, les « neurchis » de sexualité : pour le meilleur et pour le rire                 Un bénévolat qui prend des allures de sacerdoce. Pendant nos quarante minutes d’entretien, les notifications n’ont pas cessé de s’accumuler sur le téléphone de Denouh Vozuc. Et malgré tout, elle fait ça pour pas un rond – sinon ça ne serait pas très « neurchi ». Une occupation cohérente avec les choix de vie de celle qui est par ailleurs bénévole dans une association de protection animale, moins avec le thème principal de son groupe Facebook, l’argent. « C’est paradoxal, reconnaît-elle, avant de botter en touche. Mais on a tous un rapport différent à l’argent. »              L’avantage du bénévolat, c’est que la fin du ticket de caisse, initialement prévue le 1er janvier et reportée au 1er avril, ne risque pas de la mettre sur la paille. Mais de toute façon, Denouh Vozuc ne s’inquiète pas pour l’avenir de son groupe : les tickets de caisse, déjà minoritaires sur ce « Neurchi » où fleurissent plutôt les étiquettes de prix et les affichettes de soldes, pourraient même faire un retour en force. « Encore hier, une personne a posté un ticket de caisse d’il y a vingt ans. Les gens vont retomber sur de vieux tickets, et s’en féliciter, prophétise-t-elle. De truc banal, ça va devenir un objet vintage. »                 Pauline Croquet       Corentin Lamy                     Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                   La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/12/16/neurchi-de-tickets-de-caisse-l-humour-web-qui-laisse-parler-les-petits-papiers_6154724_4408996.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Neurchi de tickets de caisse\u00a0\u00bb, l\u2019humour Web qui laisse parler les petits papiers","dateCreated":"2022-12-16T14:49:52+01:00","datePublished":"2022-12-16T14:49:52+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Cultures Web"],"keywords":["Cultures Web","Pixels"],"description":"Dans ce groupe priv\u00e9 Facebook francophone, pr\u00e8s de 100\u00a0000 membres s\u2019amusent de facturettes insolites, de promos absurdes ou encore des petits mots laiss\u00e9s par les commer\u00e7ants. Une fa\u00e7on pour ces consommateurs blagueurs d\u2019\u00e9voquer le rapport \u00e0 l\u2019argent.","author":[{"@type":"Person","name":"Pauline Croquet"}
,{"@type":"Person","name":"Corentin Lamy"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/15/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/0f93ada_1671122494977-neurchi-ticket-caisse-media-appel.png","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cultures Web","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cultures-web/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/16/19-14">
<filnamedate="20221216"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221216"><AAMMJJHH="2022121619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ « La course aux étoiles » (4/4). Trente-six mille objets de plus de 10 centimètres de diamètre encombrent l’espace, menaçant de collision des satellites en orbite de plus en plus nombreux.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                         Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                             À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Coupe du monde 2022    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Le marché immobilier atteint un point de bascule                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés SNCF-Deutsche Bahn : « Le camion finance le train, mais ce n’est pas forcément soutenable sur le long terme »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les changements nécessaires à la transition énergétique doivent être structurels et massifs »   Katheline Schubert Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Vaulx-en-Velin : les images de l’incendie qui a fait au moins dix morts                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Vidéos « Le Qatar organise très bien cette Coupe du monde » : Emmanuel Macron assume sa présence dans l’émirat pendant le Mondial                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Taxe carbone : l’UE au défi de sa politique industrielle                   Analyse  Article réservé aux abonnés Le conflit sur les mégabassines pose la question de la gouvernance de l’eau                   Entretien  Article réservé aux abonnés Entre peur et isolement, l’école après les attentats de 2015  et le meurtre de Samuel Paty                   Tribune  Article réservé aux abonnés COP15 : « La participation des entreprises aux discussions sur la biodiversité fait obstacle à tout progrès »   Nele Marien Coordinatrice Les Amis de la Terre International                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Économie  Article réservé aux abonnés Les producteurs audiovisuels qui travaillent pour Netflix ou Disney Channel auront accès aux aides du CNC                   Livres  Article réservé aux abonnés « Vicki et Mr. Lang », de Jean-Paul Engélibert : derrière le monocle de Fritz Lang                   Culture « La Guerre des trônes », sur France 5 : la « véritable » histoire de l’Europe prérévolutionnaire en six épisodes                   Entretien  Article réservé aux abonnés Klaus Albrecht Schröder, directeur du musée Albertina à Vienne : « Ce qui arrive en ce moment sur le marché de l’art est complètement obscène »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Bruno Paillard, l’empereur régional du champagne                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Un dernier cadeau à acheter ? Cinq idées de petits objets design                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Paris à vélo : 10 lieux à découvrir de la place du Colonel-Fabien à celle de la Nation                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Jean-Jacques Debout : « J’étais si bien en prison que, le jour de ma libération, j’ai demandé à rester une semaine de plus »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                              BRAD TUCKER / AFP                        Économie       Espace         L’espace, une gigantesque poubelle de débris spatiaux au-dessus de nos têtes   Par Dominique Gallois et Pierre Barthélémy   Publié aujourd’hui à 05h30, mis à jour à 16h25     Temps de Lecture 6 min.       Réservé à nos abonnés     Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Décryptages« La course aux étoiles » (4/4). Trente-six mille objets de plus de 10 centimètres de diamètre encombrent l’espace, menaçant de collision des satellites en orbite de plus en plus nombreux.                Alerte, une fusée incontrôlable va s’écraser sur la Terre ! Le 4 novembre, Pékin prévenait que sa Longue Marche-5B allait tomber du ciel, sans pouvoir préciser le lieu. Quelques jours plus tard, c’est sur une plage de l’île Busuanga, aux Philippines, qu’étaient trouvés des débris métalliques de plusieurs mètres de long, certains marqués du drapeau chinois. L’histoire se répète car, en juillet, l’étage d’une autre fusée chinoise, du même modèle, avait semé l’inquiétude. A quelques heures du crash, il était impossible de déterminer sa localisation. Finalement, les 22 tonnes de l’engin avaient plongé dans l’océan Indien.                     







          « Il n’y a pas moyen de prédire avec précision le point d’impact, reconnaît Christophe Bonnal, de la direction de la stratégie au Centre national d’études spatiales (CNES), à Toulouse. Dix jours auparavant, la zone concernée est de 1,2 million de kilomètres, la veille de 120 000 kilomètres, et une heure avant de plus ou moins 2 700 kilomètres. » Dans ces conditions, impossible d’évacuer les populations. Or, chaque jour, un objet de plus de 10 centimètres revient sur la Terre, et c’est le cas tous les quatre jours pour un satellite ou un étage entier. Tous brûlent en grande partie en entrant dans l’atmosphère, mais de 10 % à 40 % de leur masse reste intacte.          « Nous savons dire où ils ne vont pas tomber, mais pas où ils vont s’écraser », résume cet expert, par ailleurs président du comité débris orbitaux de l’Académie internationale d’astronautique. Si le risque de faire des victimes est limité – seulement 3 % de la surface du globe étant réellement habitée, les mers et les déserts en couvrant plus des trois quarts –, le danger existe. En août, un éleveur de moutons australien a trouvé dans son champ un morceau de métal de plus de 2 mètres de haut, provenant de l’une des missions de SpaceX, la firme d’Elon Musk. D’autres débris spatiaux ont été retrouvés dans des propriétés voisines.          Impact sévère quelle que soit la taille          Ces données illustrent l’un des dangers inhérents à la prolifération des débris, l’autre étant le risque de collision dans l’espace, où les satellites sont de plus en plus nombreux. En dix ans, leur nombre en activité est passé de 900 à 6 750. Avec le développement des constellations (Starlink, Kuiper et celle du programme chinois), il pourrait atteindre les 40 000 à l’horizon 2030.                     








<article-nb="2022/12/16/19-15">
<filnamedate="20221216"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221216"><AAMMJJHH="2022121619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ De promontoires aux panoramas sublimes en quartiers riches d’utopies d’hier à aujourd’hui, en passant par le cimetière le plus vivant de Paris, balade sur les pistes cyclables qui sillonnent les 11ᵉ, 19ᵉ et 20ᵉ arrondissements.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                         Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                             À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Coupe du monde 2022    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Le marché immobilier atteint un point de bascule                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés SNCF-Deutsche Bahn : « Le camion finance le train, mais ce n’est pas forcément soutenable sur le long terme »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les changements nécessaires à la transition énergétique doivent être structurels et massifs »   Katheline Schubert Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Vaulx-en-Velin : les images de l’incendie qui a fait au moins dix morts                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Vidéos « Le Qatar organise très bien cette Coupe du monde » : Emmanuel Macron assume sa présence dans l’émirat pendant le Mondial                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Taxe carbone : l’UE au défi de sa politique industrielle                   Analyse  Article réservé aux abonnés Le conflit sur les mégabassines pose la question de la gouvernance de l’eau                   Entretien  Article réservé aux abonnés Entre peur et isolement, l’école après les attentats de 2015  et le meurtre de Samuel Paty                   Tribune  Article réservé aux abonnés COP15 : « La participation des entreprises aux discussions sur la biodiversité fait obstacle à tout progrès »   Nele Marien Coordinatrice Les Amis de la Terre International                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Économie  Article réservé aux abonnés Les producteurs audiovisuels qui travaillent pour Netflix ou Disney Channel auront accès aux aides du CNC                   Livres  Article réservé aux abonnés « Vicki et Mr. Lang », de Jean-Paul Engélibert : derrière le monocle de Fritz Lang                   Culture « La Guerre des trônes », sur France 5 : la « véritable » histoire de l’Europe prérévolutionnaire en six épisodes                   Entretien  Article réservé aux abonnés Klaus Albrecht Schröder, directeur du musée Albertina à Vienne : « Ce qui arrive en ce moment sur le marché de l’art est complètement obscène »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Bruno Paillard, l’empereur régional du champagne                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Un dernier cadeau à acheter ? Cinq idées de petits objets design                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Paris à vélo : 10 lieux à découvrir de la place du Colonel-Fabien à celle de la Nation                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Jean-Jacques Debout : « J’étais si bien en prison que, le jour de ma libération, j’ai demandé à rester une semaine de plus »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                              YVES TALENSAC / PHOTONONSTOP                        Le Goût du Monde       Que faire à Paris ?         Paris à vélo : 10 lieux à découvrir de la place du Colonel-Fabien à celle de la Nation   Par Cécile Cazenave   Publié aujourd’hui à 16h00     Temps de Lecture 7 min.       Réservé à nos abonnés     Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      SélectionDe promontoires aux panoramas sublimes en quartiers riches d’utopies d’hier à aujourd’hui, en passant par le cimetière le plus vivant de Paris, balade sur les pistes cyclables qui sillonnent les 11ᵉ, 19ᵉ et 20ᵉ arrondissements.                            







<article-nb="2022/12/16/19-16">
<filnamedate="20221216"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221216"><AAMMJJHH="2022121619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Les épidémies reviennent avec force depuis la fin du mois de novembre, après deux ans de situation sanitaire bouleversée par le Covid-19.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                              Offrir Le Monde                              Les Décodeurs        Santé           Epidémies hivernales : la grippe en forte hausse, le pic de bronchiolite est passé      Les épidémies reviennent avec force depuis la fin du mois de novembre, après deux ans de situation sanitaire bouleversée par le Covid-19.          Par Valentin Stoquer         Publié le 06 décembre 2022 à 19h04, mis à jour à 14h46    Temps de Lecture 1 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Cela faisait deux hivers qu’en raison du Covid-19 les épidémies hivernales de bronchiolite et de grippe avaient été atypiques et moins intenses que la normale. En cette fin d’année 2022, en revanche, le scénario est tout autre : les indicateurs utilisés par les autorités sanitaires pour surveiller ces deux maladies ont bondi, avec précocité et virulence, s’ajoutant aux inquiétudes sur la neuvième vague de l’épidémie de Covid-19.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Covid-19, bronchiolite et grippe : la triple épidémie de virus respiratoires qui menace la France cet hiver                   Les cas de grippe s’envolent            Lors de l’hiver 2021-2022, la grippe était arrivée tardivement, en n’atteignant son pic épidémique qu’au mois de mars. Mais elle est revenue en fin d’année avec plusieurs semaines d’avance en comparaison à la moyenne des onze dernières années. Comme l’épidémie de grippe engendre proportionnellement moins de passages aux urgences que celle de bronchiolite, nous utilisons les données de SOS-Médecins pour caractériser l’épidémie. A l’instar du mois de mars, les données de la semaine du 5 décembre montrent six semaines consécutives d’augmentation des consultations, avec un taux six fois plus élevé que la moyenne, et une épidémie qui s’installe de manière précoce en prenant une ampleur inhabituelle.             
 

 


#d_graph_16703356927{
	height:450px;
}
 




Taux d’actes médicaux SOS-Médecins pour grippe
Prise en charge hebdomadaire de grippe pour 10 000 consultations SOS-Médecins

Source : Santé publique France - SOS-Médecins




require(['//s1.lemde.fr/assets-redaction/js/grumpycharts/highcharts-6-1-1.js'], function() {
	Highcharts.setOptions({
		lang: {
			decimalPoint: ',',
			thousandsSep: ' ',
			months: ['janvier', 'février', 'mars', 'avril', 'mai', 'juin', 'juillet', 'août', 'septembre', 'octobre', 'novembre', 'décembre'],
			shortMonths: [ 'jan.' , 'fév.' , 'mars' , 'avr.' , 'mai' , 'juin' , 'juil.' , 'août' , 'sept.' , 'oct.' , 'nov.' , 'déc.'],
			weekdays: ['Dimanche', 'Lundi', 'Mardi', 'Mercredi', 'Jeudi', 'Vendredi', 'Samedi'],
			noData: 'Pas de données à afficher',
			numericSymbols: [null, 'M', 'G', 'T', 'P', 'E']
		}
	});
	var chart = new Highcharts.Chart( {
  "title": {
    "text": " ",
    "style": {
      "color": "transparent"
    }
  },
  "chart": {
    "type": "line",
    "description": "",
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,0)",
    "borderRadius": 0,
    "alignTicks": false,
    "spacingTop": 30,
    "spacingBottom": 10,
    "spacingLeft": 10,
    "spacingRight": 10,
    "style": {
      "fontFamily": "Marr Sans,Helvetica,Arial!important",
      "fontSize": "13px"
    },
    "renderTo": "d_graph_16703356927"
  },
  "plotOptions": {
    "series": {
      "stacking": "",
      "marker": {
        "fillColor": "#FFF",
        "enabled": true,
        "radius": 3,
        "symbol": "circle",
        "lineWidth": 2,
        "lineColor": null,
        "states": {
          "hover": {
            "lineWidth": 2,
            "lineWidthPlus": 0,
            "radiusPlus": 1
          }
        }
      },
      "dataLabels": {
        "style": {
          "textOutline": "0.25px contrast",
          "fontSize": "12px",
          "zIndex": "-1",
          "letterSpacing": "0.25"
        },
        "useHTML": true
      },
      "connectNulls": true,
      "fillOpacity": 0.2,
      "states": {
        "hover": {
          "enabled": true,
          "lineWidth": 0,
          "lineWidthPlus": 0
        }
      }
    },
    "colorByPoint": false,
    "line": {
      "animation": {
        "duration": 0
      }
    }
  },
  "yAxis": [
    {
      "title": {
        "text": ""
      },
      "labels": {
        "format": "{value:,.0f}",
        "space": true,
        "y": -3,
        "x": 5,
        "align": "left",
        "useHTML": true,
        "zIndex": -1,
        "step": 1,
        "style": {
          "color": "#2A303",
          "whiteSpace": "nowrap",
          "fontSize": "12px",
          "align": "right"
        },
        "formatter": 
    function () {
        let val_tick = this.value;
        if (this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.space == true)
            val_tick = val_tick.toString().replace(/\B(?=(\d{3})+(?!\d))/g, " ").replace(".", ",") + this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.format.replace("{value:,.0f}", " ").replace("{value}", " ");
        if (this.axis.paddedTicks.indexOf(this.value) % 2 != 0)
            return val_tick
    }

      },
      "min": null,
      "startOnTick": true,
      "max": null,
      "endOnTick": true,
      "type": "linear",
      "reversed": "",
      "plotLines": [
        {
          "value": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "x": 5,
            "style": {
              "color": "#ccc"
            }
          },
          "color": "#ccc",
          "width": "",
          "zIndex": 5
        }
      ],
      "plotBands": [
        {
          "from": "",
          "to": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "verticalAlign": "top",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "textAlign": "",
            "x": "",
            "y": -5
          },
          "color": null,
          "zIndex": -1
        }
      ],
      "offset": 50,
      "tickLength": 50,
      "tickWidth": 1,
      "tickPosition": "inside",
      "opposite": false,
      "id": "0",
      "alignTicks": true,
      "showFirstLabel": true,
      "lineWidth": 0,
      "gridZIndex": -1
    }
  ],
  "xAxis": {
    "title": {
      "text": ""
    },
    "labels": {
      "format": "{value}",
      "step": "",
      "formatdt": "%Y",
      "space": false,
      "useHTML": true,
      "zIndex": -1,
      "padding": 30,
      "autoRotation": [
        0,
        -40,
        -60,
        -80
      ],
      "style": {
        "color": "#2A303",
        "fontSize": "12px"
      }
    },
    "type": "linear",
    "plotLines": [
      {
        "value": "42",
        "label": {
          "text": "Semaine du 24 octobre 2022",
          "textAlign": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "x": 5,
          "y": 12,
          "style": {
            "color": "#e82d2d"
          }
        },
        "color": "#e82d2d",
        "width": 2,
        "zIndex": 5
      }
    ],
    "plotBands": [
      {
        "from": "",
        "to": "",
        "label": {
          "text": "",
          "align": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "textAlign": "",
          "x": "",
          "y": 10,
          "zIndex": -1
        },
        "color": null,
        "zIndex": -10
      }
    ],
    "categories": [
      "1",
      "2",
      "3",
      "4",
      "5",
      "6",
      "7",
      "8",
      "9",
      "10",
      "11",
      "12",
      "13",
      "14",
      "15",
      "16",
      "17",
      "18",
      "19",
      "20",
      "21",
      "22",
      "23",
      "24",
      "25",
      "26",
      "27",
      "28",
      "29",
      "30",
      "31",
      "32",
      "33",
      "34",
      "35",
      "36",
      "37",
      "38",
      "39",
      "40",
      "41",
      "42",
      "43",
      "44",
      "45",
      "46",
      "47",
      "48",
      "49"
    ],
    "lineColor": "#2E3942",
    "tickLength": 7,
    "lineWidth": 1
  },
  "tooltip": {
    "valuePrefix": "",
    "valueSuffix": "",
    "valueDecimals": "",
    "xDateFormat": "",
    "style": {
      "color": "#16212c",
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,Arial!important",
      "opacity": 1
    },
    "shared": "1",
    "title": "Semaine {{Semaine}}",
{{Moyenne (2010-2021)}} cas pour 10000 consultationsValeur 2022 : {{2022}} cas pour 10000 consultations",
    "annot": "",
    "strColumns": [
      [
        "Semaine",
        1,
        2,
        3,
        4,
        5,
        6,
        7,
        8,
        9,
        10,
        11,
        12,
        13,
        14,
        15,
        16,
        17,
        18,
        19,
        20,
        21,
        22,
        23,
        24,
        25,
        26,
        27,
        28,
        29,
        30,
        31,
        32,
        33,
        34,
        35,
        36,
        37,
        38,
        39,
        40,
        41,
        42,
        43,
        44,
        45,
        46,
        47,
        48,
        49
      ],
      [
        "2022",
        338.1,
        355.7,
        349.2,
        342.8,
        378.5,
        398.2,
        446.0,
        545.4,
        707.9,
        1045.3,
        1398.4,
        1685.3,
        1704.0,
        1812.1,
        1322.8,
        840.9,
        485.4,
        364.0,
        235.4,
        180.1,
        151.3,
        163.5,
        160.6,
        134.0,
        129.6,
        136.5,
        127.5,
        97.5,
        81.6,
        76.1,
        79.1,
        70.4,
        83.7,
        75.9,
        76.9,
        91.9,
        121.8,
        161.5,
        185.3,
        202.6,
        235.7,
        236.6,
        204.9,
        252.9,
        296.0,
        396.0,
        569.5,
        915.3,
        1540.8
      ],
      [
        "Moyenne (2010-2021)",
        666.65,
        711.58,
        827.2,
        1027.17,
        1193.93,
        1223.82,
        1173.08,
        1006.06,
        834.04,
        679.72,
        538.73,
        400.13,
        286.76,
        198.42,
        129.57,
        91.08,
        68.42,
        57.39,
        46.41,
        48.17,
        40.92,
        39.38,
        39.9,
        39.63,
        39.38,
        36.96,
        38.59,
        36.67,
        34.33,
        30.48,
        27.64,
        28.88,
        28.91,
        29.91,
        30.91,
        33.77,
        46.04,
        58.03,
        64.02,
        71.21,
        81.03,
        92.66,
        95.92,
        99.23,
        107.86,
        120.61,
        143.13,
        179.74,
        238.41
      ]
    ],
    "useHTML": true,
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,1)",
    "borderColor": "#E2E4E9",
    "borderRadius": 0,
    "borderWidth": 1,
    "shadow": false,
    "hideDelay": 200,
{point.key}",
\u25cf {series.name} : {point.y}",
    "formatter":  function(tooltip) {


function addSpace(nStr) {
    if (!isNaN(nStr)) {
        nStr = String(nStr);
        nStr = nStr.replace(".", ",");
        nStr = nStr.split(",");
 4) {
            let x = nStr[0].split('.');
            let x1 = x[0];
 1 ? '.' + x[1] : '';
            var rgx = /(\d+)(\d{3})/;
            while (rgx.test(x1)) 
                x1 = x1.replace(rgx, '$1' + ' ' + '$2');
            nStr[0] = x1+x2;
        }
        return nStr;
    }
= 0) {
        nStr = nStr.split("/");
        return (addSpace(nStr[0]) + " - " + addSpace(nStr[1]))
    }
 1)
        return (addSpace(nStr[0]) + " - " + addSpace(nStr[1]))
    else
        return nStr
}


function matchInArray(exp, skeleton, index, shared){
    let chrono = 0;
    if (skeleton.chart.type != "pie" && skeleton.xAxis.type != "linear")
        chrono = 1;
    while (exp.indexOf("{{current}}") != -1 && shared != 1) {
        shared[0] = addSpace(shared[0]);
        if (skeleton.tooltip.valuePrefix != "")
            skeleton.tooltip.valuePrefix += " ";
● " + shared[1] + " : " + skeleton.tooltip.valuePrefix + shared[0] + skeleton.tooltip.valueSuffix;
        var new_exp_current = exp.replace("{{current}}", string_current);
        exp = new_exp_current
    }

    while (exp.indexOf("{{current}}") != -1 && shared == 1) {
        var string_current = "";
        if (skeleton.tooltip.valuePrefix != "") {
          for (var i = 0; i             if (skeleton.series[i].data[index][1])
● " + skeleton.series[i].name + " : " + skeleton.tooltip.valuePrefix + addSpace(skeleton.series[i].data[index][0 + chrono]) + skeleton.tooltip.valueSuffix + "";
            }
        }
        else {
          for (var i = 0; i             if (skeleton.series[i].data[index][1])
● " + skeleton.series[i].name + " : " + addSpace(skeleton.series[i].data[index][0 + chrono]) + " " + skeleton.tooltip.valueSuffix + "";
            }
        }
        var new_exp_current = exp.replace("{{current}}", string_current);
        exp = new_exp_current;
    }
    for (var i = 0; i         var stringSearch = '{{' + skeleton.tooltip.strColumns[i][0] + '}}';
        while (exp.indexOf(stringSearch) != -1) {
            exp_replace = skeleton.tooltip.strColumns[i][index + 1];
            if (chrono == 1 && i == 0){
                   var format = skeleton.tooltip.xDateFormat != '' ? skeleton.tooltip.xDateFormat : skeleton.xAxis.labels.format.replace("{value:", "").replace("}", "");
                   exp_replace = Highcharts.dateFormat(format, new Date(String(exp_replace)))
            }
            var new_exp = exp.replace(stringSearch, exp_replace);
            exp = new_exp;
        }
    }
    return exp;
}


   var str_tooltip = "";
   var index = this.points[0].point.index;
   if (tooltip.chart.userOptions.tooltip.title)
" + matchInArray(tooltip.chart.userOptions.tooltip.title, tooltip.chart.userOptions, index, 1) + '';
   else if (!tooltip.chart.userOptions.tooltip.title)
" + this.x + '';
   if (tooltip.chart.userOptions.tooltip.content)
' + matchInArray(tooltip.chart.userOptions.tooltip.content, tooltip.chart.userOptions, index, 1);
" + str_tooltip + '' + tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot + "")}


  },
  "legend": {
    "enabled": "1",
    "reversed": "",
    "layout": "horizontal",
    "verticalAlign": "top",
    "align": "left",
    "margin": 40,
    "y": -30,
    "x": 0,
    "itemStyle": {
      "fontSize": 13,
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,arial",
      "fontWeight": "normal",
      "color": "#2A303B"
    },
    "itemMarginBottom": 10
  },
  "dark": true,
  "series": [
    {
      "stack": "null",
      "name": "2022",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#D2AD5C",
      "type": "column",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          338.1,
          "",
          "pt0",
          true,
          false
        ],
        [
          355.7,
          "",
          "pt1",
          false,
          false
        ],
        [
          349.2,
          "",
          "pt2",
          false,
          false
        ],
        [
          342.8,
          "",
          "pt3",
          false,
          false
        ],
        [
          378.5,
          "",
          "pt4",
          false,
          false
        ],
        [
          398.2,
          "",
          "pt5",
          false,
          false
        ],
        [
          446.0,
          "",
          "pt6",
          false,
          false
        ],
        [
          545.4,
          "",
          "pt7",
          false,
          false
        ],
        [
          707.9,
          "",
          "pt8",
          false,
          false
        ],
        [
          1045.3,
          "",
          "pt9",
          false,
          false
        ],
        [
          1398.4,
          "",
          "pt10",
          false,
          false
        ],
        [
          1685.3,
          "",
          "pt11",
          false,
          false
        ],
        [
          1704.0,
          "",
          "pt12",
          false,
          false
        ],
        [
          1812.1,
          "",
          "pt13",
          false,
          false
        ],
        [
          1322.8,
          "",
          "pt14",
          false,
          false
        ],
        [
          840.9,
          "",
          "pt15",
          false,
          false
        ],
        [
          485.4,
          "",
          "pt16",
          false,
          false
        ],
        [
          364.0,
          "",
          "pt17",
          false,
          false
        ],
        [
          235.4,
          "",
          "pt18",
          false,
          false
        ],
        [
          180.1,
          "",
          "pt19",
          false,
          false
        ],
        [
          151.3,
          "",
          "pt20",
          false,
          false
        ],
        [
          163.5,
          "",
          "pt21",
          false,
          false
        ],
        [
          160.6,
          "",
          "pt22",
          false,
          false
        ],
        [
          134.0,
          "",
          "pt23",
          false,
          false
        ],
        [
          129.6,
          "",
          "pt24",
          false,
          false
        ],
        [
          136.5,
          "",
          "pt25",
          false,
          false
        ],
        [
          127.5,
          "",
          "pt26",
          false,
          false
        ],
        [
          97.5,
          "",
          "pt27",
          false,
          false
        ],
        [
          81.6,
          "",
          "pt28",
          false,
          false
        ],
        [
          76.1,
          "",
          "pt29",
          false,
          false
        ],
        [
          79.1,
          "",
          "pt30",
          false,
          false
        ],
        [
          70.4,
          "",
          "pt31",
          false,
          false
        ],
        [
          83.7,
          "",
          "pt32",
          false,
          false
        ],
        [
          75.9,
          "",
          "pt33",
          false,
          false
        ],
        [
          76.9,
          "",
          "pt34",
          false,
          false
        ],
        [
          91.9,
          "",
          "pt35",
          false,
          false
        ],
        [
          121.8,
          "",
          "pt36",
          false,
          false
        ],
        [
          161.5,
          "",
          "pt37",
          false,
          false
        ],
        [
          185.3,
          "",
          "pt38",
          false,
          false
        ],
        [
          202.6,
          "",
          "pt39",
          false,
          false
        ],
        [
          235.7,
          "",
          "pt40",
          false,
          false
        ],
        [
          236.6,
          "",
          "pt41",
          false,
          false
        ],
        [
          204.9,
          "",
          "pt42",
          false,
          false
        ],
        [
          252.9,
          "",
          "pt43",
          false,
          false
        ],
        [
          296.0,
          "",
          "pt44",
          false,
          false
        ],
        [
          396.0,
          "",
          "pt45",
          false,
          false
        ],
        [
          569.5,
          "",
          "pt46",
          false,
          false
        ],
        [
          915.3,
          "",
          "pt47",
          false,
          false
        ],
        [
          1540.8,
          "",
          "pt48",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    },
    {
      "stack": "null",
      "name": "Moyenne (2010-2021)",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#A2DCE7",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          666.65,
          "",
          "pt49",
          true,
          false
        ],
        [
          711.58,
          "",
          "pt50",
          false,
          false
        ],
        [
          827.2,
          "",
          "pt51",
          false,
          false
        ],
        [
          1027.17,
          "",
          "pt52",
          false,
          false
        ],
        [
          1193.93,
          "",
          "pt53",
          false,
          false
        ],
        [
          1223.82,
          "",
          "pt54",
          false,
          false
        ],
        [
          1173.08,
          "",
          "pt55",
          false,
          false
        ],
        [
          1006.06,
          "",
          "pt56",
          false,
          false
        ],
        [
          834.04,
          "",
          "pt57",
          false,
          false
        ],
        [
          679.72,
          "",
          "pt58",
          false,
          false
        ],
        [
          538.73,
          "",
          "pt59",
          false,
          false
        ],
        [
          400.13,
          "",
          "pt60",
          false,
          false
        ],
        [
          286.76,
          "",
          "pt61",
          false,
          false
        ],
        [
          198.42,
          "",
          "pt62",
          false,
          false
        ],
        [
          129.57,
          "",
          "pt63",
          false,
          false
        ],
        [
          91.08,
          "",
          "pt64",
          false,
          false
        ],
        [
          68.42,
          "",
          "pt65",
          false,
          false
        ],
        [
          57.39,
          "",
          "pt66",
          false,
          false
        ],
        [
          46.41,
          "",
          "pt67",
          false,
          false
        ],
        [
          48.17,
          "",
          "pt68",
          false,
          false
        ],
        [
          40.92,
          "",
          "pt69",
          false,
          false
        ],
        [
          39.38,
          "",
          "pt70",
          false,
          false
        ],
        [
          39.9,
          "",
          "pt71",
          false,
          false
        ],
        [
          39.63,
          "",
          "pt72",
          false,
          false
        ],
        [
          39.38,
          "",
          "pt73",
          false,
          false
        ],
        [
          36.96,
          "",
          "pt74",
          false,
          false
        ],
        [
          38.59,
          "",
          "pt75",
          false,
          false
        ],
        [
          36.67,
          "",
          "pt76",
          false,
          false
        ],
        [
          34.33,
          "",
          "pt77",
          false,
          false
        ],
        [
          30.48,
          "",
          "pt78",
          false,
          false
        ],
        [
          27.64,
          "",
          "pt79",
          false,
          false
        ],
        [
          28.88,
          "",
          "pt80",
          false,
          false
        ],
        [
          28.91,
          "",
          "pt81",
          false,
          false
        ],
        [
          29.91,
          "",
          "pt82",
          false,
          false
        ],
        [
          30.91,
          "",
          "pt83",
          false,
          false
        ],
        [
          33.77,
          "",
          "pt84",
          false,
          false
        ],
        [
          46.04,
          "",
          "pt85",
          false,
          false
        ],
        [
          58.03,
          "",
          "pt86",
          false,
          false
        ],
        [
          64.02,
          "",
          "pt87",
          false,
          false
        ],
        [
          71.21,
          "",
          "pt88",
          false,
          false
        ],
        [
          81.03,
          "",
          "pt89",
          false,
          false
        ],
        [
          92.66,
          "",
          "pt90",
          false,
          false
        ],
        [
          95.92,
          "",
          "pt91",
          false,
          false
        ],
        [
          99.23,
          "",
          "pt92",
          false,
          false
        ],
        [
          107.86,
          "",
          "pt93",
          false,
          false
        ],
        [
          120.61,
          "",
          "pt94",
          false,
          false
        ],
        [
          143.13,
          "",
          "pt95",
          false,
          false
        ],
        [
          179.74,
          "",
          "pt96",
          false,
          false
        ],
        [
          238.41,
          "",
          "pt97",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    }
  ],
  "accessibility": {
    "enabled": true
  },
  "exporting": {
    "enabled": false
  },
  "credits": {
    "enabled": false
  }
} );
});


                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Face à la « triple épidémie », le ministre de la santé appelle à un « sursaut » de la vaccination                   Le pic de bronchiolite est passé            En 2022, l’épidémie de bronchiolite aussi a démarré précocement. Sur les dix dernières années, la courbe de cas de bronchiolite atteint son pic entre la fin de décembre et le début de janvier. Cette année, la maladie respiratoire – qui touche les enfants de moins de 2 ans – atteint déjà des niveaux supérieurs aux épisodes des onze dernières années. Car, en plus d’être précoce, l’épidémie est virulente : malgré une baisse des indicateurs pour la deuxième semaine d’affilée, qui montre que le pic épidémique est passé, le nombre de cas pour dix mille consultations est encore largement au-dessus de la moyenne. Dans le bulletin de suivi de l’épidémie du 14 décembre, l’organisme Santé publique France précise que les hospitalisations pour bronchiolite représentent pour la sixième semaine de suite la moitié des hospitalisations des enfants de moins de 2 ans, ce qui met en tension les services de pédiatrie à la veille des vacances de Noël.                             Lire aussi le reportage :  Article réservé à nos abonnés  A l’hôpital pour enfants de Nancy, face à l’épidémie de bronchiolite, « on tient parce qu’on n’a pas le choix »                    
 

 


#d_graph_16703337839{
	height:450px;
}
 




Taux de passages aux urgences pour bronchiolite
Prise en charge hebdomadaire d’enfants de moins de 2 ans atteints d’une bronchiolite pour 10 000 consultations aux urgences.

Source : Santé publique France - OSCOUR®




require(['//s1.lemde.fr/assets-redaction/js/grumpycharts/highcharts-6-1-1.js'], function() {
	Highcharts.setOptions({
		lang: {
			decimalPoint: ',',
			thousandsSep: ' ',
			months: ['janvier', 'février', 'mars', 'avril', 'mai', 'juin', 'juillet', 'août', 'septembre', 'octobre', 'novembre', 'décembre'],
			shortMonths: [ 'jan.' , 'fév.' , 'mars' , 'avr.' , 'mai' , 'juin' , 'juil.' , 'août' , 'sept.' , 'oct.' , 'nov.' , 'déc.'],
			weekdays: ['Dimanche', 'Lundi', 'Mardi', 'Mercredi', 'Jeudi', 'Vendredi', 'Samedi'],
			noData: 'Pas de données à afficher',
			numericSymbols: [null, 'M', 'G', 'T', 'P', 'E']
		}
	});
	var chart = new Highcharts.Chart( {
  "title": {
    "text": " ",
    "style": {
      "color": "transparent"
    }
  },
  "chart": {
    "type": "line",
    "description": "",
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,0)",
    "borderRadius": 0,
    "alignTicks": false,
    "spacingTop": 30,
    "spacingBottom": 10,
    "spacingLeft": 10,
    "spacingRight": 10,
    "style": {
      "fontFamily": "Marr Sans,Helvetica,Arial!important",
      "fontSize": "13px"
    },
    "renderTo": "d_graph_16703337839"
  },
  "plotOptions": {
    "series": {
      "stacking": "",
      "marker": {
        "fillColor": "#FFF",
        "enabled": true,
        "radius": 3,
        "symbol": "circle",
        "lineWidth": 2,
        "lineColor": null,
        "states": {
          "hover": {
            "lineWidth": 2,
            "lineWidthPlus": 0,
            "radiusPlus": 1
          }
        }
      },
      "dataLabels": {
        "style": {
          "textOutline": "0.25px contrast",
          "fontSize": "12px",
          "zIndex": "-1",
          "letterSpacing": "0.25"
        },
        "useHTML": true
      },
      "connectNulls": true,
      "fillOpacity": 0.2,
      "states": {
        "hover": {
          "enabled": true,
          "lineWidth": 0,
          "lineWidthPlus": 0
        }
      }
    },
    "colorByPoint": false,
    "line": {
      "animation": {
        "duration": 0
      }
    }
  },
  "yAxis": [
    {
      "title": {
        "text": ""
      },
      "labels": {
        "format": "{value:,.0f}",
        "space": true,
        "y": -3,
        "x": 5,
        "align": "left",
        "useHTML": true,
        "zIndex": -1,
        "step": 1,
        "style": {
          "color": "#2A303",
          "whiteSpace": "nowrap",
          "fontSize": "12px",
          "align": "right"
        },
        "formatter": 
    function () {
        let val_tick = this.value;
        if (this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.space == true)
            val_tick = val_tick.toString().replace(/\B(?=(\d{3})+(?!\d))/g, " ").replace(".", ",") + this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.format.replace("{value:,.0f}", " ").replace("{value}", " ");
        if (this.axis.paddedTicks.indexOf(this.value) % 2 != 0)
            return val_tick
    }

      },
      "min": null,
      "startOnTick": true,
      "max": null,
      "endOnTick": true,
      "type": "linear",
      "reversed": "",
      "plotLines": [
        {
          "value": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "x": 5,
            "style": {
              "color": "#ccc"
            }
          },
          "color": "#ccc",
          "width": "",
          "zIndex": 5
        }
      ],
      "plotBands": [
        {
          "from": "",
          "to": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "verticalAlign": "top",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "textAlign": "",
            "x": "",
            "y": -5
          },
          "color": null,
          "zIndex": -1
        }
      ],
      "offset": 50,
      "tickLength": 50,
      "tickWidth": 1,
      "tickPosition": "inside",
      "opposite": false,
      "id": "0",
      "alignTicks": true,
      "showFirstLabel": true,
      "lineWidth": 0,
      "gridZIndex": -1
    }
  ],
  "xAxis": {
    "title": {
      "text": ""
    },
    "labels": {
      "format": "{value}",
      "step": "",
      "formatdt": "%Y",
      "space": false,
      "useHTML": true,
      "zIndex": -1,
      "padding": 30,
      "autoRotation": [
        0,
        -40,
        -60,
        -80
      ],
      "style": {
        "color": "#2A303",
        "fontSize": "12px"
      }
    },
    "type": "linear",
    "plotLines": [
      {
        "value": "37",
        "label": {
          "text": "Semaine du 19 septembre 2022",
          "textAlign": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "x": 5,
          "y": 12,
          "style": {
            "color": "#e82d2d"
          }
        },
        "color": "#e82d2d",
        "width": 2,
        "zIndex": 5
      }
    ],
    "plotBands": [
      {
        "from": "",
        "to": "",
        "label": {
          "text": "",
          "align": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "textAlign": "",
          "x": "",
          "y": 10,
          "zIndex": -1
        },
        "color": null,
        "zIndex": -10
      }
    ],
    "categories": [
      "1",
      "2",
      "3",
      "4",
      "5",
      "6",
      "7",
      "8",
      "9",
      "10",
      "11",
      "12",
      "13",
      "14",
      "15",
      "16",
      "17",
      "18",
      "19",
      "20",
      "21",
      "22",
      "23",
      "24",
      "25",
      "26",
      "27",
      "28",
      "29",
      "30",
      "31",
      "32",
      "33",
      "34",
      "35",
      "36",
      "37",
      "38",
      "39",
      "40",
      "41",
      "42",
      "43",
      "44",
      "45",
      "46",
      "47",
      "48",
      "49"
    ],
    "lineColor": "#2E3942",
    "tickLength": 7,
    "lineWidth": 1
  },
  "tooltip": {
    "valuePrefix": "",
    "valueSuffix": "",
    "valueDecimals": "",
    "xDateFormat": "",
    "style": {
      "color": "#16212c",
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,Arial!important",
      "opacity": 1
    },
    "shared": "1",
    "title": "Semaine {{Semaine}}",
{{Moyenne (2010-2021)}} cas pour 10000 consultationsValeur 2022 : {{2022}} cas pour 10000 consultations",
    "annot": "",
    "strColumns": [
      [
        "Semaine",
        1,
        2,
        3,
        4,
        5,
        6,
        7,
        8,
        9,
        10,
        11,
        12,
        13,
        14,
        15,
        16,
        17,
        18,
        19,
        20,
        21,
        22,
        23,
        24,
        25,
        26,
        27,
        28,
        29,
        30,
        31,
        32,
        33,
        34,
        35,
        36,
        37,
        38,
        39,
        40,
        41,
        42,
        43,
        44,
        45,
        46,
        47,
        48,
        49
      ],
      [
        "2022",
        937.2,
        788.7,
        703.9,
        602.3,
        597.8,
        541.0,
        530.9,
        465.1,
        441.5,
        438.2,
        457.8,
        439.3,
        434.0,
        427.5,
        421.3,
        411.3,
        374.9,
        340.9,
        383.2,
        366.6,
        359.0,
        378.1,
        375.7,
        330.1,
        347.4,
        362.8,
        354.7,
        329.1,
        306.0,
        234.4,
        206.1,
        213.6,
        172.3,
        175.9,
        202.3,
        275.2,
        426.8,
        593.0,
        759.6,
        957.5,
        1267.3,
        1622.8,
        2133.7,
        2367.9,
        2257.6,
        2579.6,
        2878.1,
        2781.2,
        2459.2
      ],
      [
        "Moyenne (2010-2021)",
        1498.8,
        1148.6,
        1087.8,
        1095.8,
        1044.9,
        956.1,
        866.4,
        812.0,
        719.3,
        658.4,
        636.6,
        650.2,
        624.7,
        565.3,
        522.9,
        454.8,
        409.3,
        362.2,
        334.9,
        335.3,
        339.8,
        334.4,
        316.3,
        306.0,
        292.1,
        273.7,
        259.8,
        246.7,
        213.9,
        181.2,
        155.9,
        138.1,
        131.6,
        137.9,
        165.1,
        228.4,
        407.7,
        478.0,
        516.0,
        563.1,
        646.9,
        728.2,
        845.0,
        947.5,
        963.6,
        1154.0,
        1488.0,
        1665.2,
        1764.3
      ]
    ],
    "useHTML": true,
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,1)",
    "borderColor": "#E2E4E9",
    "borderRadius": 0,
    "borderWidth": 1,
    "shadow": false,
    "hideDelay": 200,
{point.key}",
\u25cf {series.name} : {point.y}",
    "formatter":  function(tooltip) {


function addSpace(nStr) {
    if (!isNaN(nStr)) {
        nStr = String(nStr);
        nStr = nStr.replace(".", ",");
        nStr = nStr.split(",");
 4) {
            let x = nStr[0].split('.');
            let x1 = x[0];
 1 ? '.' + x[1] : '';
            var rgx = /(\d+)(\d{3})/;
            while (rgx.test(x1)) 
                x1 = x1.replace(rgx, '$1' + ' ' + '$2');
            nStr[0] = x1+x2;
        }
        return nStr;
    }
= 0) {
        nStr = nStr.split("/");
        return (addSpace(nStr[0]) + " - " + addSpace(nStr[1]))
    }
 1)
        return (addSpace(nStr[0]) + " - " + addSpace(nStr[1]))
    else
        return nStr
}


function matchInArray(exp, skeleton, index, shared){
    let chrono = 0;
    if (skeleton.chart.type != "pie" && skeleton.xAxis.type != "linear")
        chrono = 1;
    while (exp.indexOf("{{current}}") != -1 && shared != 1) {
        shared[0] = addSpace(shared[0]);
        if (skeleton.tooltip.valuePrefix != "")
            skeleton.tooltip.valuePrefix += " ";
● " + shared[1] + " : " + skeleton.tooltip.valuePrefix + shared[0] + skeleton.tooltip.valueSuffix;
        var new_exp_current = exp.replace("{{current}}", string_current);
        exp = new_exp_current
    }

    while (exp.indexOf("{{current}}") != -1 && shared == 1) {
        var string_current = "";
        if (skeleton.tooltip.valuePrefix != "") {
          for (var i = 0; i             if (skeleton.series[i].data[index][1])
● " + skeleton.series[i].name + " : " + skeleton.tooltip.valuePrefix + addSpace(skeleton.series[i].data[index][0 + chrono]) + skeleton.tooltip.valueSuffix + "";
            }
        }
        else {
          for (var i = 0; i             if (skeleton.series[i].data[index][1])
● " + skeleton.series[i].name + " : " + addSpace(skeleton.series[i].data[index][0 + chrono]) + " " + skeleton.tooltip.valueSuffix + "";
            }
        }
        var new_exp_current = exp.replace("{{current}}", string_current);
        exp = new_exp_current;
    }
    for (var i = 0; i         var stringSearch = '{{' + skeleton.tooltip.strColumns[i][0] + '}}';
        while (exp.indexOf(stringSearch) != -1) {
            exp_replace = skeleton.tooltip.strColumns[i][index + 1];
            if (chrono == 1 && i == 0){
                   var format = skeleton.tooltip.xDateFormat != '' ? skeleton.tooltip.xDateFormat : skeleton.xAxis.labels.format.replace("{value:", "").replace("}", "");
                   exp_replace = Highcharts.dateFormat(format, new Date(String(exp_replace)))
            }
            var new_exp = exp.replace(stringSearch, exp_replace);
            exp = new_exp;
        }
    }
    return exp;
}


   var str_tooltip = "";
   var index = this.points[0].point.index;
   if (tooltip.chart.userOptions.tooltip.title)
" + matchInArray(tooltip.chart.userOptions.tooltip.title, tooltip.chart.userOptions, index, 1) + '';
   else if (!tooltip.chart.userOptions.tooltip.title)
" + this.x + '';
   if (tooltip.chart.userOptions.tooltip.content)
' + matchInArray(tooltip.chart.userOptions.tooltip.content, tooltip.chart.userOptions, index, 1);
" + str_tooltip + '' + tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot + "")}


  },
  "legend": {
    "enabled": "1",
    "reversed": "",
    "layout": "horizontal",
    "verticalAlign": "top",
    "align": "left",
    "margin": 40,
    "y": -30,
    "x": 0,
    "itemStyle": {
      "fontSize": 13,
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,arial",
      "fontWeight": "normal",
      "color": "#2A303B"
    },
    "itemMarginBottom": 10
  },
  "dark": true,
  "series": [
    {
      "stack": "null",
      "name": "2022",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#D2AD5C",
      "type": "column",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          937.2,
          "",
          "pt0",
          true,
          false
        ],
        [
          788.7,
          "",
          "pt1",
          false,
          false
        ],
        [
          703.9,
          "",
          "pt2",
          false,
          false
        ],
        [
          602.3,
          "",
          "pt3",
          false,
          false
        ],
        [
          597.8,
          "",
          "pt4",
          false,
          false
        ],
        [
          541.0,
          "",
          "pt5",
          false,
          false
        ],
        [
          530.9,
          "",
          "pt6",
          false,
          false
        ],
        [
          465.1,
          "",
          "pt7",
          false,
          false
        ],
        [
          441.5,
          "",
          "pt8",
          false,
          false
        ],
        [
          438.2,
          "",
          "pt9",
          false,
          false
        ],
        [
          457.8,
          "",
          "pt10",
          false,
          false
        ],
        [
          439.3,
          "",
          "pt11",
          false,
          false
        ],
        [
          434.0,
          "",
          "pt12",
          false,
          false
        ],
        [
          427.5,
          "",
          "pt13",
          false,
          false
        ],
        [
          421.3,
          "",
          "pt14",
          false,
          false
        ],
        [
          411.3,
          "",
          "pt15",
          false,
          false
        ],
        [
          374.9,
          "",
          "pt16",
          false,
          false
        ],
        [
          340.9,
          "",
          "pt17",
          false,
          false
        ],
        [
          383.2,
          "",
          "pt18",
          false,
          false
        ],
        [
          366.6,
          "",
          "pt19",
          false,
          false
        ],
        [
          359.0,
          "",
          "pt20",
          false,
          false
        ],
        [
          378.1,
          "",
          "pt21",
          false,
          false
        ],
        [
          375.7,
          "",
          "pt22",
          false,
          false
        ],
        [
          330.1,
          "",
          "pt23",
          false,
          false
        ],
        [
          347.4,
          "",
          "pt24",
          false,
          false
        ],
        [
          362.8,
          "",
          "pt25",
          false,
          false
        ],
        [
          354.7,
          "",
          "pt26",
          false,
          false
        ],
        [
          329.1,
          "",
          "pt27",
          false,
          false
        ],
        [
          306.0,
          "",
          "pt28",
          false,
          false
        ],
        [
          234.4,
          "",
          "pt29",
          false,
          false
        ],
        [
          206.1,
          "",
          "pt30",
          false,
          false
        ],
        [
          213.6,
          "",
          "pt31",
          false,
          false
        ],
        [
          172.3,
          "",
          "pt32",
          false,
          false
        ],
        [
          175.9,
          "",
          "pt33",
          false,
          false
        ],
        [
          202.3,
          "",
          "pt34",
          false,
          false
        ],
        [
          275.2,
          "",
          "pt35",
          false,
          false
        ],
        [
          426.8,
          "",
          "pt36",
          false,
          false
        ],
        [
          593.0,
          "",
          "pt37",
          false,
          false
        ],
        [
          759.6,
          "",
          "pt38",
          false,
          false
        ],
        [
          957.5,
          "",
          "pt39",
          false,
          false
        ],
        [
          1267.3,
          "",
          "pt40",
          false,
          false
        ],
        [
          1622.8,
          "",
          "pt41",
          false,
          false
        ],
        [
          2133.7,
          "",
          "pt42",
          false,
          false
        ],
        [
          2367.9,
          "",
          "pt43",
          false,
          false
        ],
        [
          2257.6,
          "",
          "pt44",
          false,
          false
        ],
        [
          2579.6,
          "",
          "pt45",
          false,
          false
        ],
        [
          2878.1,
          "",
          "pt46",
          false,
          false
        ],
        [
          2781.2,
          "",
          "pt47",
          false,
          false
        ],
        [
          2459.2,
          "",
          "pt48",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    },
    {
      "stack": "null",
      "name": "Moyenne (2010-2021)",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#A2DCE7",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          1498.8,
          "",
          "pt49",
          true,
          false
        ],
        [
          1148.6,
          "",
          "pt50",
          false,
          false
        ],
        [
          1087.8,
          "",
          "pt51",
          false,
          false
        ],
        [
          1095.8,
          "",
          "pt52",
          false,
          false
        ],
        [
          1044.9,
          "",
          "pt53",
          false,
          false
        ],
        [
          956.1,
          "",
          "pt54",
          false,
          false
        ],
        [
          866.4,
          "",
          "pt55",
          false,
          false
        ],
        [
          812.0,
          "",
          "pt56",
          false,
          false
        ],
        [
          719.3,
          "",
          "pt57",
          false,
          false
        ],
        [
          658.4,
          "",
          "pt58",
          false,
          false
        ],
        [
          636.6,
          "",
          "pt59",
          false,
          false
        ],
        [
          650.2,
          "",
          "pt60",
          false,
          false
        ],
        [
          624.7,
          "",
          "pt61",
          false,
          false
        ],
        [
          565.3,
          "",
          "pt62",
          false,
          false
        ],
        [
          522.9,
          "",
          "pt63",
          false,
          false
        ],
        [
          454.8,
          "",
          "pt64",
          false,
          false
        ],
        [
          409.3,
          "",
          "pt65",
          false,
          false
        ],
        [
          362.2,
          "",
          "pt66",
          false,
          false
        ],
        [
          334.9,
          "",
          "pt67",
          false,
          false
        ],
        [
          335.3,
          "",
          "pt68",
          false,
          false
        ],
        [
          339.8,
          "",
          "pt69",
          false,
          false
        ],
        [
          334.4,
          "",
          "pt70",
          false,
          false
        ],
        [
          316.3,
          "",
          "pt71",
          false,
          false
        ],
        [
          306.0,
          "",
          "pt72",
          false,
          false
        ],
        [
          292.1,
          "",
          "pt73",
          false,
          false
        ],
        [
          273.7,
          "",
          "pt74",
          false,
          false
        ],
        [
          259.8,
          "",
          "pt75",
          false,
          false
        ],
        [
          246.7,
          "",
          "pt76",
          false,
          false
        ],
        [
          213.9,
          "",
          "pt77",
          false,
          false
        ],
        [
          181.2,
          "",
          "pt78",
          false,
          false
        ],
        [
          155.9,
          "",
          "pt79",
          false,
          false
        ],
        [
          138.1,
          "",
          "pt80",
          false,
          false
        ],
        [
          131.6,
          "",
          "pt81",
          false,
          false
        ],
        [
          137.9,
          "",
          "pt82",
          false,
          false
        ],
        [
          165.1,
          "",
          "pt83",
          false,
          false
        ],
        [
          228.4,
          "",
          "pt84",
          false,
          false
        ],
        [
          407.7,
          "",
          "pt85",
          false,
          false
        ],
        [
          478.0,
          "",
          "pt86",
          false,
          false
        ],
        [
          516.0,
          "",
          "pt87",
          false,
          false
        ],
        [
          563.1,
          "",
          "pt88",
          false,
          false
        ],
        [
          646.9,
          "",
          "pt89",
          false,
          false
        ],
        [
          728.2,
          "",
          "pt90",
          false,
          false
        ],
        [
          845.0,
          "",
          "pt91",
          false,
          false
        ],
        [
          947.5,
          "",
          "pt92",
          false,
          false
        ],
        [
          963.6,
          "",
          "pt93",
          false,
          false
        ],
        [
          1154.0,
          "",
          "pt94",
          false,
          false
        ],
        [
          1488.0,
          "",
          "pt95",
          false,
          false
        ],
        [
          1665.2,
          "",
          "pt96",
          false,
          false
        ],
        [
          1764.3,
          "",
          "pt97",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    }
  ],
  "accessibility": {
    "enabled": true
  },
  "exporting": {
    "enabled": false
  },
  "credits": {
    "enabled": false
  }
} );
});



<article-nb="2022/12/16/19-17">
<filnamedate="20221216"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221216"><AAMMJJHH="2022121619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ En poste depuis la fin de 2016, Bernard Laporte a été reconnu coupable, mardi 13 décembre, de cinq des six infractions pour lesquelles il était poursuivi, dont « corruption passive et trafic d’influence ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Coupe du monde 2022    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Le marché immobilier atteint un point de bascule                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés SNCF-Deutsche Bahn : « Le camion finance le train, mais ce n’est pas forcément soutenable sur le long terme »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les changements nécessaires à la transition énergétique doivent être structurels et massifs »   Katheline Schubert Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Vaulx-en-Velin : les images de l’incendie qui a fait au moins dix morts                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Vidéos « Le Qatar organise très bien cette Coupe du monde » : Emmanuel Macron assume sa présence dans l’émirat pendant le Mondial                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Taxe carbone : l’UE au défi de sa politique industrielle                   Analyse  Article réservé aux abonnés Le conflit sur les mégabassines pose la question de la gouvernance de l’eau                   Entretien  Article réservé aux abonnés Entre peur et isolement, l’école après les attentats de 2015  et le meurtre de Samuel Paty                   Tribune  Article réservé aux abonnés COP15 : « La participation des entreprises aux discussions sur la biodiversité fait obstacle à tout progrès »   Nele Marien Coordinatrice Les Amis de la Terre International                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Économie  Article réservé aux abonnés Les producteurs audiovisuels qui travaillent pour Netflix ou Disney Channel auront accès aux aides du CNC                   Livres  Article réservé aux abonnés « Vicki et Mr. Lang », de Jean-Paul Engélibert : derrière le monocle de Fritz Lang                   Culture « La Guerre des trônes », sur France 5 : la « véritable » histoire de l’Europe prérévolutionnaire en six épisodes                   Entretien  Article réservé aux abonnés Klaus Albrecht Schröder, directeur du musée Albertina à Vienne : « Ce qui arrive en ce moment sur le marché de l’art est complètement obscène »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Bruno Paillard, l’empereur régional du champagne                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Un dernier cadeau à acheter ? Cinq idées de petits objets design                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Paris à vélo : 10 lieux à découvrir de la place du Colonel-Fabien à celle de la Nation                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Jean-Jacques Debout : « J’étais si bien en prison que, le jour de ma libération, j’ai demandé à rester une semaine de plus »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             Sport       Rugby           Bernard Laporte appelé à démissionner par le comité d’éthique de la Fédération française de rugby      En poste depuis la fin de 2016, Bernard Laporte a été reconnu coupable, mardi 13 décembre, de cinq des six infractions pour lesquelles il était poursuivi, dont « corruption passive et trafic d’influence ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h52    Temps de Lecture 1 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Bernard Laporte sera-t-il encore en poste au coup d’envoi de France - Nouvelle-Zélande, match de gala d’ouverture de la Coupe du monde 2023 ? Le comité d’éthique de la Fédération française de rugby (FFR) a demandé vendredi à l’ancien ministre de quitter ses fonctions de président, après sa condamnation pour son implication dans un « pacte de corruption » lié au sponsoring du maillot du XV de France.            L’information, révélée par le quotidien L’Equipe, a depuis été confirmée à l’Agence France-Presse (AFP) par des sources ayant connaissance du dossier. Selon L’Equipe, si cette injonction à démissionner n’était pas suivie, la commission de discipline de la Fédération pourrait être saisie.            Bernard Laporte et l’homme d’affaires Mohed Altrad, président du club de Montpellier (Sud), ont été condamnés mardi 13 décembre par le tribunal correctionnel de Paris. Réuni au lendemain de la condamnation du président de la FFR, qui a fait appel, le comité d’éthique a envoyé un courrier de plusieurs pages à Bernard Laporte, mais aussi au ministère des sports, a expliqué une source à l’AFP.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pourquoi Bernard Laporte va rester à la tête de la Fédération française de rugby, malgré sa condamnation pour corruption                   Ce comité, selon le règlement de la FFR, est « doté d’un pouvoir d’appréciation indépendant » et il « est habilité à saisir les organes disciplinaires compétents et chargé de veiller à l’application de la charte d’éthique et de déontologie du rugby et au respect des règles d’éthique, de déontologie, de prévention et de traitement des conflits d’intérêts ».            Vers de nouvelles élections à la FFR ?            En poste depuis la fin de 2016, Bernard Laporte, 58 ans, a été réélu président de la FFR en 2020 pour un mandat de quatre ans. Il a été reconnu coupable de cinq des six infractions pour lesquelles il était poursuivi, dont « corruption passive et trafic d’influence ».                 Puisqu’il a fait appel de la décision, sa peine de prison avec sursis, ainsi que l’interdiction d’exercer l’activité de président de la FFR pour une durée de deux ans, ne sont pas immédiatement exécutoires.                             Lire aussi :  Après la condamnation de Bernard Laporte, la Ligue nationale de rugby réclame de nouvelles élections à la FFR                   Dans les heures qui ont suivi le jugement, la ministre des sports, Amélie Oudéa-Castéra, avait appelé à « un nouveau temps démocratique pour permettre aussi rapidement que possible au rugby français de repartir sur des bases suffisamment saines et solides ».            Un peu plus tard, Bernard Laporte s’était retiré « temporairement et volontairement » de ses fonctions de vice-président de World Rugby, l’instance dirigeante du rugby mondial, mais pas de la présidence de la FFR. Jeudi, c’est la Ligue nationale de rugby (LNR), chargée du rugby professionnel en France, qui a réclamé « de nouvelles élections » « face à cette situation inédite ».                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                              Guides d’achat                          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Les meilleurs boucleurs à cheveux  Ils permettent de modeler sa coiffure et de travailler son style. Dans ce comparatif, nous avons testé huit fers à boucler à tous les prix, développés par des marques phares telles que Babyliss, Dyson, L’Oréal Professionnel ou encore ghd. Voici nos avis et nos conseils pour choisir le boucleur qui correspond à vos cheveux.                                Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                                  Édition du jour Daté du samedi 17 décembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleurs boucleurs à cheveux                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/12/16/bernard-laporte-appele-a-demissionner-par-le-comite-d-ethique-de-la-federation-francaise-de-rugby_6154718_3242.html"},"headline":"Bernard Laporte appel\u00e9 \u00e0 d\u00e9missionner par le comit\u00e9 d\u2019\u00e9thique de la F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise de rugby","dateCreated":"2022-12-16T13:52:22+01:00","datePublished":"2022-12-16T13:52:22+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Rugby"],"keywords":["Justice","Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9","Rugby","Sport"],"description":"En poste depuis la fin de 2016, Bernard Laporte a \u00e9t\u00e9 reconnu coupable, mardi 13\u00a0d\u00e9cembre, de cinq des six infractions pour lesquelles il \u00e9tait poursuivi, dont \u00ab\u00a0corruption passive et trafic d\u2019influence\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/475/0/5701/2850/1342/671/60/0/c2083c2_5019845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Rugby","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/rugby/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/16/19-18">
<filnamedate="20221216"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221216"><AAMMJJHH="2022121619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Catherine Colonna a annoncé le rétablissement d’« une relation consulaire normale ». En septembre, Paris avait décidé de restreindre le nombre de visas délivrés aux ressortissants tunisiens, marocains et algériens.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Coupe du monde 2022    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Le marché immobilier atteint un point de bascule                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés SNCF-Deutsche Bahn : « Le camion finance le train, mais ce n’est pas forcément soutenable sur le long terme »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les changements nécessaires à la transition énergétique doivent être structurels et massifs »   Katheline Schubert Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Vaulx-en-Velin : les images de l’incendie qui a fait au moins dix morts                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Vidéos « Le Qatar organise très bien cette Coupe du monde » : Emmanuel Macron assume sa présence dans l’émirat pendant le Mondial                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Taxe carbone : l’UE au défi de sa politique industrielle                   Analyse  Article réservé aux abonnés Le conflit sur les mégabassines pose la question de la gouvernance de l’eau                   Entretien  Article réservé aux abonnés Entre peur et isolement, l’école après les attentats de 2015  et le meurtre de Samuel Paty                   Tribune  Article réservé aux abonnés COP15 : « La participation des entreprises aux discussions sur la biodiversité fait obstacle à tout progrès »   Nele Marien Coordinatrice Les Amis de la Terre International                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Économie  Article réservé aux abonnés Les producteurs audiovisuels qui travaillent pour Netflix ou Disney Channel auront accès aux aides du CNC                   Livres  Article réservé aux abonnés « Vicki et Mr. Lang », de Jean-Paul Engélibert : derrière le monocle de Fritz Lang                   Culture « La Guerre des trônes », sur France 5 : la « véritable » histoire de l’Europe prérévolutionnaire en six épisodes                   Culture Bastien Vivès, l’auteur de BD accusé de promouvoir la pédopornographie, présente ses excuses pour certains de ses propos                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Bruno Paillard, l’empereur régional du champagne                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Un dernier cadeau à acheter ? Cinq idées de petits objets design                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Paris à vélo : 10 lieux à découvrir de la place du Colonel-Fabien à celle de la Nation                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Jean-Jacques Debout : « J’étais si bien en prison que, le jour de ma libération, j’ai demandé à rester une semaine de plus »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                              Le Monde Afrique        Diplomatie           La fin de la crise des visas entre la France et le Maroc annoncée par la ministre des affaires étrangères française      Catherine Colonna a annoncé le rétablissement d’« une relation consulaire normale ». En septembre, Paris avait décidé de restreindre le nombre de visas délivrés aux ressortissants tunisiens, marocains et algériens.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h53, mis à jour à 17h02    Temps de Lecture 1 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le ministre des affaires étrangères marocain, Nasser Bourita, reçoit son homologue française, Catherine Colonna, à Rabat, le 16 décembre 2022.  FADEL SENNA / AFP                 La ministre des affaires étrangères française, en visite au Maroc, a annoncé, vendredi 16 décembre, la fin de la crise des visas qui empoisonnait depuis plus d’un an les relations entre les deux pays. « Nous avons pris les mesures, avec nos partenaires marocains, pour restaurer une relation consulaire normale » dans le domaine migratoire, a déclaré Catherine Colonna lors d’une conférence de presse conjointe avec son homologue, Nasser Bourita, à l’issue de leur entretien bilatéral. Cette coopération est effective depuis lundi dernier, a-t-elle précisé.            « Le Maroc s’est interdit officiellement de commenter, par respect, une décision unilatérale et souveraine [de la France] », a expliqué M. Bourita à propos de la décision prise par Paris en septembre de réduire les permis d’entrée accordés aux Marocains, ainsi qu’aux Tunisiens et aux Algériens. « Aujourd’hui, la décision est une décision unilatérale que le Maroc respecte et ne commentera pas officiellement, mais qui va dans le bon sens », a ajouté le chef de la diplomatie marocaine.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Entre la France et le Maroc, les visas de la discorde                   A l’appui de la mesure controversée, Paris avait argué de la réticence du Maroc à réadmettre ses ressortissants en situation irrégulière dans l’Hexagone. Une mesure décriée par Rabat, par les ONG humanitaires ainsi que les milieux francophones marocains.            Visite d’Emmanuel Macron au premier trimestre 2023            Mme Colonna, venue préparer la visite d’Etat du président français, Emmanuel Macron, prévue « au premier trimestre 2023 », a également souligné que la France souhaitait « être dans une relation de partenariat exemplaire avec le Maroc, un partenariat d’exception, fraternel et moderne ». Elle a souligné la nécessité de s’adapter aux « attentes légitimes » du Maroc qui évolue et qui entend jouer un rôle majeur en Méditerranée et en Afrique.                 Il s’agit de proposer au Maroc « ce que la France, qui elle aussi a profondément changé, a de meilleur », a également commenté la ministre. Elle a invité à « écrire, ensemble, une nouvelle page, dans un contexte où la France et le Maroc ont plus que jamais besoin l’un de l’autre pour assurer leur sécurité, soutenir leur développement économique (…) et répondre aux attentes de leurs jeunesses et leurs sociétés ».            La ministre était arrivée jeudi soir à Rabat, où elle a rencontré des conseillers du roi. Vendredi matin, avant son entrevue avec M. Bourita, elle s’est rendue au mausolée Mohammed-V, qui abrite les tombes du roi Mohammed V et de ses fils.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Entre le Maroc et la France, le grand désamour                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du samedi 17 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La France des colonies  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/12/16/la-fin-de-la-crise-des-visas-entre-la-france-et-le-maroc-annoncee-par-la-ministre-des-affaires-etrangeres-francaise_6154737_3212.html"},"headline":"La fin de la crise des visas entre la France et le Maroc\u00a0annonc\u00e9e par la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res fran\u00e7aise","dateCreated":"2022-12-16T16:53:25+01:00","datePublished":"2022-12-16T16:53:25+01:00","dateModified":"2022-12-16T17:02:45+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Diplomatie"],"keywords":["Le Monde Afrique","Maroc","International","Diplomatie"],"description":"Catherine Colonna a annonc\u00e9 le r\u00e9tablissement d\u2019\u00ab\u00a0une relation consulaire normale\u00a0\u00bb. En septembre, Paris avait d\u00e9cid\u00e9 de restreindre le nombre de visas d\u00e9livr\u00e9s aux ressortissants tunisiens, marocains et alg\u00e9riens.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/9c7e5ec_5021637-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Diplomatie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/diplomatie/"}}
       

        
  
